<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Vita nuova</title>
      <author>Dante Alighieri</author>
    </titleStmt>
    <extent>133 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit000520</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Vita nova</title>
        <author>Alighieri, Dante</author>
        <editor id="ed">Gorni, Guglielmo</editor>
        <publisher>G. Einaudi</publisher>
        <pubPlace>Torino</pubPlace>
        <date>1996</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CDD"><bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl></taxonomy><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>200</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita"/><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CDD">
        <term>851.1 - POESIA ITALIANA, ORIGINI-1375</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Narrativa</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT - Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT - Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-09-25T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Gabriele Masini</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica con software</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-10-09T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 type="paragrafo">
<head>1</head>
<p>In quella parte del libro della mia memoria dinanzi
alla quale poco si potrebbe leggere, si trova una rubrica la
quale dice <title rend="italic"><foreign lang="lat">Incipit Vita Nova</foreign></title>. Sotto la quale rubrica io trovo
<pb n="3"/>
scripte le parole le quali è mio intendimento d'asemplare in
questo libello, e se non tutte, almeno la loro sententia.
<pb n="4"/>
Nove fiate già apresso lo mio nascimento era tornato lo cielo
della luce quasi a uno medesimo puncto quanto alla sua propria
giratione, quando alli miei occhi apparve prima la gloriosa
<pb n="5"/>
donna della mia mente, la quale fu chiamata da molti
Beatrice, li quali non sapeano che si chiamare. Ella era
già in questa vita stata tanto, che nel suo tempo lo Cielo
<pb n="6"/>
Stellato era mosso verso la parte d'oriente delle dodici parti
l'una d'un grado, sì che quasi dal principio del suo anno nono
apparve a me, e io la vidi quasi dalla fine del mio nono.
Apparve vestita di nobilissimo colore umile e onesto sanguigno,
cinta e ornata alla guisa che alla sua giovanissima etade
<pb n="7"/>
si convenia. In quel puncto dico veracemente che lo spirito
della vita, lo quale dimora nella secretissima camera del
cuore, cominciò a tremare sì fortemente, che apparia nelli
<pb n="8"/>
menomi polsi orribilmente; e tremando disse queste parole:
<foreign lang="lat">«Ecce Deus fortior me, qui veniens dominabitur michi!»</foreign>.
In quel puncto lo spirito animale, lo quale dimora
nell'alta camera nella quale tutti li spiriti sensitivi portano le
<pb n="9"/>
loro perceptioni, si cominciò a maravigliare molto, e parlando
spetialmente alli spiriti del viso, disse queste parole:
<foreign lang="lat">«Apparuit iam beatitudo vestra!»</foreign>. In quel puncto
lo spirito naturale, lo quale dimora in quella parte ove si
ministra lo nutrimento nostro, cominciò a piangere, e
piangendo disse queste parole: <foreign lang="lat">«Heu, miser, quia frequenter
impeditus ero deinceps!»</foreign>. D'allora innanzi, dico
<pb n="10"/>
che Amore segnoreggiò la mia anima, la quale fu sì tosto
a·llui disponsata, e cominciò a prendere sopra me tanta sicurtade
e tanta signoria per la virtù che li dava la mia
ymaginatione, che me convenia fare tutti li suoi piaceri
compiutamente. Elli mi comandava molte volte che io
cercassi per vedere questa angiola giovanissima; onde io
<pb n="11"/>
nella mia pueritia molte volte l'andai cercando, e vedeala di
sì nobili e laudabili portamenti, che certo di lei si potea dire
quella parola del poeta Homero: «Ella non parea figliuola
d'uomo mortale, ma di Dio». E avegna che la sua ymagine,
la quale continuatamente meco stava, fosse baldanza
<pb n="12"/>
d'Amore a signoreggiare me, tuttavia era di sì nobilissima
virtù, che nulla volta sofferse che Amore mi reggesse sanza lo
fedele consiglio della Ragione in quelle cose là dove cotale
consiglio fosse utile a udire. E però che soprastare alle
passioni e acti di tanta gioventudine pare alcuno parlare fabuloso,
<pb n="13"/>
mi partirò da esse, e trapassando molte cose, le quali
si potrebbero trarre dello exemplo onde nascono queste,
verrò a quelle parole le quali sono scripte nella mia memoria
sotto maggiori paragrafi. Poi che fuoro passati tanti dì
che apuncto erano compiuti li nove anni apresso l'apparimento
soprascripto di questa gentilissima, nell'ultimo di questi
<pb n="14"/>
dì avenne che questa mirabile donna apparve a me vestita
di colore bianchissimo, in mezzo di due gentili donne, le
quali erano di più lunga etade; e passando per una via, volse
gli occhi verso quella parte ov'io era molto pauroso, e per la
<pb n="15"/>
sua ineffabile cortesia, la quale è oggi meritata nel grande secolo,
mi salutòe virtuosamente tanto, che mi parve allora vedere
tutti li termini della beatitudine. L'ora che lo suo
dolcissimo salutare mi giunse, era fermamente nona di quel
giorno. E però che quella fu la prima volta che le sue parole
<pb n="16"/>
si mossero per venire alli miei orecchi, presi tanta dolcezza,
che come inebriato mi partio dalle genti, e ricorso al solingo
luogo d'una mia camera, puosimi a pensare di questa cortesissima.
E pensando di lei, mi sopragiunse uno soave
sonno, nel quale m'apparve una maravigliosa visione. Che mi
<pb n="17"/>
parea vedere nella mia camera una nebula di colore di fuoco,
dentro alla quale io discernea una figura d'uno signore,
di pauroso aspecto a chi la guardasse; e pareami con tanta
letitia quanto a·ssé, che mirabile cosa era; e nelle sue parole
dicea molte cose, le quali io non intendea se non poche,
tra le quali io intendea queste: <foreign lang="lat">«Ego Dominus tuus»</foreign>.
Nelle sue braccia mi parea vedere una persona dormire nuda,
<pb n="18"/>
salvo che involta mi parea in uno drappo sanguigno leggieramente;
la quale io riguardando molto intentivamente, conobbi
ch'era la donna della salute, la quale m'avea lo giorno
dinanzi degnato di salutare. E nell'una delle mani mi
parea che questi tenesse una cosa la quale ardesse tutta; e
pareami che mi dicesse queste parole: <foreign lang="lat">«Vide cor tuum!»</foreign>.
<pb n="19"/>
 E quando elli era stato alquanto, pareami che disvegliasse
questa che dormia; e tanto si sforzava per suo ingegno,
che le facea mangiare questa cosa che in mano li ardea,
la quale ella mangiava dubitosamente. Apresso ciò poco
dimorava che la sua letitia si convertia in amarissimo
pianto; e così piangendo si ricogliea questa donna nelle sue
<pb n="20"/>
 braccia, e con essa mi parea che si ne gisse verso lo cielo. Onde
io sostenea sì grande angoscia, che lo mio deboletto sonno
non poteo sostenere, anzi si ruppe e fui disvegliato. E
immantanente cominciai a pensare, e trovai che l'ora nella
quale m'era questa visione apparita era stata la quarta della
nocte, sì che appare manifestamente ch'ella fue la prima ora
delle nove ultime ore della nocte. E pensando io a·cciò
<pb n="21"/>
 che m'era apparuto, propuosi di farlo sentire a molti li quali
erano famosi trovatori in quel tempo: e con ciò fosse cosa
che io avesse già veduto per me medesimo l'arte del dire parole
per rima, propuosi di fare uno sonetto, nel quale io salutasse
tutti li fedeli d'Amore; e pregandoli che giudicassero
la mia visione, scrissi a·lloro ciò che io avea nel mio sonno
veduto. E cominciai allora questo sonetto, lo quale comincia
<hi rend="italic">A ciascun'alma presa</hi>.</p>
<pb n="22"/>
<lg type="sonetto">
<lg>
<l>A ciascun'alma presa e gentil core</l>
<l>nel cui cospecto ven lo dir presente,</l>
<l>in ciò che mi riscriva 'n suo parvente,</l>
<l>salute in lor segnor, cioè Amore. </l>
</lg><lg><pb n="23"/>
<l>Già eran quasi che aterzate l'ore</l>
<l>del tempo che omne stella n'è lucente,</l>
<l>quando m'apparve Amor subitamente,</l>
<l>cui essenza membrar mi dà orrore. </l>
</lg><lg><pb n="24"/>
<l>Allegro mi sembrava Amor tenendo</l>
<l>meo core in mano, e nelle braccia avea</l>
<l>madonna involta in un drappo dormendo.</l>
</lg><lg>
<l>Poi la svegliava, e d'esto core ardendo</l>
<l>lei paventosa umilmente pascea.</l>
<l>Apresso gir lo ne vedea piangendo.</l>
</lg>
</lg>
<p>Questo sonetto si divide in due parti, che nella prima
<pb n="25"/>
 parte saluto e domando risponsione, nella seconda significo a
che si dêe rispondere. La seconda parte comincia quivi <hi rend="italic">Già erano</hi>.
</p></div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>2 </head>
<p>A questo sonetto fu risposto da molti, e di diverse
sententie: tra li quali fu risponditore quelli cui io chiamo primo
delli miei amici, e disse allora uno sonetto, lo quale comincia
<hi rend="italic">Vedesti, al mio parere, omne valore</hi>. E questo fu quasi
lo principio dell'amistà tra lui e me, quando elli seppe che io
<pb n="26"/>
 era quelli che li avea ciò mandato. Lo verace iuditio del
detto sogno non fu veduto allora per alcuno, ma ora è manifestissimo
alli più semplici. Da questa visione innanzi cominciò
lo mio spirito naturale ad essere impedito nella sua
operatione, però che l'anima era tutta data nel pensare di
questa gentilissima. Onde io divenni in picciolo tempo poi di
<pb n="27"/>
 sì frale e debole conditione, che a molti amici pesava della
mia vista; e molti pieni d'invidia già si procacciavano di sapere
di me quello che io volea del tutto celare ad altri.
E io, accorgendomi del malvagio domandare che mi faceano,
per la volontà d'Amore, lo quale mi comandava secondo
lo consiglio della Ragione, rispondea loro che Amore
era quelli che m'avea così governato. Dicea d'Amore, però
che io portava nel viso tante delle sue insegne, che questo
non si potea ricoprire. E quando mi domandavano:
<pb n="28"/>
 «Per cui t'à così distructo questo Amore?», e io sorridendo
li guardava, e nulla dicea loro. Uno giorno avenne che
questa gentilissima sedea in parte ove s'udivano parole della
Regina della gloria, e io era in luogo dal quale vedea la mia
beatitudine; e nel mezzo di lei e di me per la recta linea sedea
una gentil donna di molto piacevole aspecto, la quale mi
mirava spesse volte, maravigliandosi del mio sguardare che
parea che sopra lei terminasse. Onde molti s'accorsero
del suo mirare, e in tanto vi fue posto mente, che partendomi
<pb n="29"/>
 da questo luogo mi sentio dire apresso me: «Vedi come
cotale donna distrugge la persona di costui», e nominandola,
intesi che dicea di colei che mezzo era stata nella linea recta
che movea dalla gentilissima Beatrice e terminava negli occhi
miei. Allora mi confortai molto, assicurandomi che lo
mio secreto non era comunicato lo giorno altrui per mia vista.
E immantanente pensai di fare di questa gentil donna
schermo della veritade, e tanto ne mostrai in poco di tempo,
che lo mio secreto fu creduto sapere dalle più persone che di
me ragionavano. Con questa donna mi celai alquanti anni
<pb n="30"/>
 e mesi. E per più fare credente altrui, feci per lei certe cosette
per rima, le quali non è mio intendimento di scrivere
qui, se non in quanto facesse a tractare di quella gentilissima
Beatrice; e però le lascerò tutte, salvo che alcuna cosa ne scriverò
che pare che sia loda di lei. Dico che in questo
tempo che questa donna era schermo di tanto amore quanto
<pb n="31"/>
 dalla mia parte, mi venne una volontà di volere ricordare lo
nome di quella gentilissima e acompagnarlo di molti nomi di
donne, e spetialmente del nome di questa gentil donna.
E presi li nomi di .<num>lx</num>. le più belle donne della cittade ove la
mia donna fu posta dall'Altissimo Sire, e compuosi una pìstola
sotto forma di serventese, la quale io non scriverò; e
<pb n="32"/>
 non n'avrei facto mentione, se non per dire quello che, componendola,
maravigliosamente adivenne, cioè che in alcuno
altro numero non sofferse lo nome della mia donna stare se
non in su lo nove, tra li nomi di queste donne. La donna
colla quale io avea tanto tempo celata la mia volontade
convenne che si partisse della sopradecta cittade e andasse
in paese molto lontano; per che io, quasi sbigottito della bella
<pb n="33"/>
 difesa che m'era venuta meno, assai me ne disconfortai più
che io medesimo non avrei creduto dinanzi. E pensando
che se della sua partita io non parlassi alquanto dolorosamente,
le persone sarebbero accorte più tosto del mio nascondere,
propuosi di farne alcuna lamentanza in uno sonetto,
lo quale io scriverò, acciò che la mia donna fue immediata
cagione di certe parole che nel sonetto sono, sì come appare
a chi lo 'ntende. E allora dissi questo sonetto che comincia
<hi rend="italic">O voi che per</hi>.</p>
<pb n="34"/>
<lg type="sonetto">
<lg>
<l>O voi che per la via d'Amor passate,</l>
<l>attendete e guardate</l>
<l>s'elli è dolore alcun, quanto 'l mio, grave; </l>
<l>e prego sol che audir mi sofferiate,</l>
<l>e poi ymaginate</l>
<pb n="35"/>
<l>s'io son d'ogni tormento ostale e chiave. </l>
</lg><lg>
<l>Amor, non già per mia poca bontate,</l>
<l>ma per sua nobiltate,</l>
<l>mi pose in vita sì dolce e soave, </l>
<l>ch'io mi sentia dir dietro spesse fiate:</l>
<l>«Deh, per qual dignitate</l>
<l>così leggiadro questi lo cor àve?»</l>
</lg><lg>
<l>Or ò perduta tutta mia baldanza,</l>
<pb n="36"/>
<l>che si movea d'amoroso tesoro,</l>
<l>ond'io pover dimoro,</l>
<l>in guisa che di dir mi ven dottanza.</l>
</lg><lg>
<l>Sì che volendo far come coloro</l>
<l>che per vergogna celan lor mancanza,</l>
<l>di fuor mostro allegranza,</l>
<l>e dentro dallo core struggo e ploro.</l>
</lg></lg>
<p>Questo sonetto à due parti principali, che nella prima
intendo chiamare li fedeli d'Amore per quelle parole di Yeremia
profeta, <foreign lang="lat">«O vos omnes qui transitis per viam, attendite
et videte si est dolor sicut dolor meus»</foreign>, e pregare che mi
sofferino d'udire; nella seconda narro là ove Amore m'avea
<pb n="37"/>
 posto, con altro intendimento che le streme parti del sonetto
non mostrano, e dico che io ò ciò perduto. La seconda parte
comincia quivi <hi rend="italic">Amor, non già</hi>.
</p></div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>3 </head>
<p>Apresso lo partire di questa gentil donna, fu piacere del
Signore degli angeli di chiamare alla sua gloria una donna giovane
e di gentile aspecto molto, la quale fu assai gratiosa in
questa sopradecta cittade, lo cui corpo io vidi giacere sanza l'anima
in mezzo di molte donne, le quali piangeano assai pietosamente.
Allora ricordandomi che già l'avea veduta fare
<pb n="38"/>
 compagnia a quella gentilissima, non poteo sostenere alquante
lagrime; anzi piangendo mi propuosi di dicere alquante parole
della sua morte, in guiderdone di ciò che alcuna fiata l'avea veduta
colla mia donna. E di ciò toccai alcuna cosa nell'ultima
parte delle parole che io ne dissi, sì come appare manifestamente
a chi lo 'ntende. E dissi allora questi due sonetti, li
quali comincia lo primo <hi rend="italic">Piangete</hi> e il secondo <hi rend="italic">Morte villana</hi>.</p>
<lg type="sonetto">
<lg>
<l>Piangete, amanti, poi che piange Amore,</l>
<pb n="39"/>
<l>udendo qual cagion lui fa plorare.</l>
<l>Amor sente a Pietà donne chiamare,</l>
<l>mostrando amaro duol per gli occhi fore, </l>
</lg><lg>
<l>perché villana Morte in gentil core</l>
<l>à miso il suo crudele adoperare,</l>
<l>guastando ciò ch'al mondo è da laudare</l>
<l>in gentil donna sora dell'Onore. </l>
</lg><lg>
<pb n="40"/>
<l>Udite quanto Amor le fece oranza,</l>
<l>ch'io 'l vidi lamentare in forma vera</l>
<l>sovra la morta ymagine avenente;</l>
</lg><lg>
<l>e riguardava ver' lo ciel sovente,</l>
<l>ove l'alma gentil già locata era,</l>
<l>che donna fu di sì gaia sembianza.</l>
</lg></lg>
<pb n="41"/>
<p>Questo primo sonetto si divide in tre parti. Nella prima
chiamo e sollicito li fedeli d'Amore a piangere, e dico che lo
signore loro piange, e dico udendo la cagione per che piange,
acciò che s'acconcino più ad ascoltarmi; nella seconda narro
la cagione; nella terza parlo d'alcuno onore che Amore fece a
questa donna. La seconda parte comincia quivi <hi rend="italic">Amore sente</hi>,
la terza quivi <hi rend="italic">Udite</hi>.</p>
<lg type="versi">
<lg>
<l>Morte villana, di Pietà nemica,</l>
<l>di dolor madre antica,</l>
<l>iuditio incontastabile gravoso, </l>
<l>poi ch'ài data materia al cor doglioso,</l>
<l>ond'io vado pensoso,</l>
<pb n="42"/>
<l>di te blasmar la lingua s'afatica. </l>
</lg><lg>
<l>E s'io di gratia ti vo' far mendica,</l>
<l>convenesi ch'io dica</l>
<l>lo tuo fallar d'ogni torto tortoso, </l>
<l>non però ch'alla gente sia nascoso,</l>
<l>ma per farne cruccioso</l>
<l>chi d'amor per innanzi si notrica.</l>
</lg><lg>
<l>Dal secolo ài partita cortesia</l>
<l>e ciò ch'è in donna da pregiar vertute;</l>
<pb n="43"/>
<l>in gaia gioventute</l>
<l>distructa ài l'amorosa leggiadria.</l>
</lg><lg>
<l>Più non vo' discovrir qual donna sia</l>
<l>che per le propietà sue conosciute.</l>
<l>Chi non merta salute</l>
<l>non speri mai d'aver sua compagnia.</l>
</lg>
</lg>
<p>Questo sonetto si divide in quatro parti. Nella prima
parte chiamo la Morte per certi suoi nomi proprii; nella seconda,
parlando a·llei, dico la cagione per che io mi muovo
a blasmarla; nella terza la vitupero; nella quarta mi volgo a
parlare a indiffinita persona, avegna che quanto al mio intendimento
sia diffinita. La seconda comincia quivi <hi rend="italic">Poi ch'ài
data</hi>; la terza quivi <hi rend="italic">E s'io di gratia</hi>; la quarta quivi <hi rend="italic">Chi non
merta salute</hi>.
</p></div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>4</head>
<p><pb n="44"/>
 Apresso la morte di questa donna alquanti die, avenne
cosa per la quale me convenne partire della sopradecta
cittade e ire verso quelle parti ov'era la gentil donna ch'era
stata mia difesa, avegna che non tanto fosse lontano lo termine
del mio andare quanto ella era. E tutto ch'io fossi
alla compagnia di molti, quanto alla vista l'andare mi dispiacea
sì, che quasi li sospiri non poteano disfogare l'angoscia
che 'l cuore sentia, però ch'io mi dilungava dalla mia
beatitudine. E però lo dolcissimo signore, lo quale mi
<pb n="45"/>
 signoreggiava per la virtù della gentilissima donna, nella mia
ymaginatione apparve come peregrino leggieramente vestito e
di vili drappi. Elli mi parea sbigottito e guardava la terra,
salvo che talora li suoi occhi mi parea che si volgessero ad un
fiume bello e corrente e chiarissimo, lo quale sen gia lungo questo
camino là ov'io era. A me parve che Amore mi chiamasse
e dicessemi queste parole: «Io vegno da quella donna la quale
è stata tua lunga difesa, e so che lo suo rivenire non sarà. E però
quello cuore ch'io ti facea avere a·llei, io l'ò meco, e portolo a
donna la quale sarà tua difensione, come questa era». E nominollami,
<pb n="46"/>
 sì che io la conobbi bene. «Ma tuttavia, di queste
parole che teco ò ragionate, se alcuna cosa ne dicessi, dille nel
modo che per loro non si discernesse lo simulato amore che
tu ài mostrato a questa e che ti converrà mostrare ad altri».
E dette queste parole, disparve questa mia ymaginatione
tutta subitamente per la grandissima parte che mi
parve che Amore mi desse di sé; e, quasi cambiato nella vista
mia, cavalcai quel giorno pensoso molto e acompagnato da
molti sospiri. Apresso lo giorno cominciai di ciò questo
sonetto, lo quale comincia <hi rend="italic">Cavalcando</hi>.</p>
<lg type="sonetto">
<lg>
<l>Cavalcando l'altrier per un camino,</l>
<pb n="47"/>
<l>pensoso dell'andar che mi sgradia,</l>
<l>trovai Amore in mezzo della via</l>
<l>in abito leggier di peregrino. </l>
</lg><lg>
<l>Nella sembianza mi parea meschino,</l>
<l>come avesse perduta signoria;</l>
<l>e sospirando pensoso venia,</l>
<l>per non veder la gente, a capo chino. </l>
</lg><lg>
<pb n="48"/>
<l>Quando mi vide, mi chiamò per nome</l>
<l>e disse: «Io vegno di lontana parte,</l>
<l>ov'era lo tuo cor per mio volere,</l>
</lg><lg>
<l>e recolo a servir novo piacere».</l>
<l>Allora presi di lui sì gran parte,</l>
<l>ch'elli disparve, e non m'accorsi come.</l>
</lg>
</lg>
<p>Questo sonetto à tre parti. Nella prima parte dico sì come
io trovai Amore e quale mi parea; nella seconda dico quello
ch'elli mi disse, avegna che non compiutamente, per tema
ch'avea di discovrire lo mio secreto; nella terza dico come elli
mi disparve. La seconda comincia quivi <hi rend="italic">Quando mi vide</hi>; la
terza quivi <hi rend="italic">Allora presi</hi>.
</p></div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>5</head>
<p>Apresso la mia ritornata mi misi a cercare di questa
donna che lo mio segnore m'avea nominata nel camino delli
sospiri. E acciò che lo mio parlare sia più brieve, dico che in
<pb n="49"/>
 poco tempo la feci mia difesa tanto, che troppa gente ne ragionava
oltre li termini della cortesia: onde molte fiate mi
pensava duramente. E per questa cagione, cioè di questa
soverchievole boce che parea che mi infamasse vitiosamente,
quella gentilissima, la quale fu distruggitrice di tutti li vitii
e regina delle vertudi, passando per alcuna parte, mi negò
<pb n="50"/>
 lo suo dolcissimo salutare, nello quale stava tutta la mia beatitudine.
E uscendo alquanto del proposito presente, voglio
dare a intendere quello che lo suo salutare in me virtuosamente
operava. Dico che quando ella apparia da parte
alcuna, per la speranza della mirabile salute nullo nemico mi
rimanea, anzi mi giugnea una fiamma di caritade, la quale mi
facea perdonare a chiunque m'avesse offeso. E chi allora
<pb n="51"/>
 m'avesse dimandato di cosa alcuna, la mia risponsione sarebbe
stata solamente «Amore», con viso vestito d'umiltà.
E quando ella fosse alquanto propinqua al salutare, uno spirito
d'amore, distruggendo tutti gli altri spiriti sensitivi, pingea
fuori li deboletti spiriti del viso, e dicea loro: «Andate ad
onorare la donna vostra», ed elli si rimanea nel luogo loro. E
chi avesse voluto conoscere Amore, fare lo potea mirando lo
tremare degli occhi miei. E quando questa gentilissima
<pb n="52"/>
 salute salutava, non che Amore fosse tal mezzo che potesse
obumbrare a me la intollerabile beatitudine, ma elli quasi per
soverchio di dolcezza divenia tale, che lo mio corpo, lo quale
era tutto allora sotto lo suo reggimento, molte volte si movea
come cosa grave inanimata. Sì che appare manifestamente
che nelle sue salute abitava la mia beatitudine, la quale
molte volte passava e redundava la mia capacitade. Ora
tornando al proposito dico che poi che la mia beatitudine mi
<pb n="53"/>
 fu negata, mi giunse tanto dolore che, partito me dalle genti,
in solinga parte andai a bagnare la terra d'amarissime lagrime.
E poi che alquanto mi fue sollenato questo lagrimare,
misimi nella mia camera, là ove io potea lamentarmi
sanza essere udito; e quivi chiamando misericordia alla
donna della cortesia, e dicendo: «Amore, aiuta lo tuo fedele!»,
m'adormentai come uno pargoletto battuto lagrimando.
<pb n="54"/>
 Avenne quasi nel mezzo del mio dormire che mi
parve vedere nella mia camera lungo me sedere uno giovane
vestito di bianchissime vestimenta, e pensando molto quanto
alla vista sua, mi riguardava là ov'io giacea. E quando m'avea
guardato alquanto, pareami che sospirando mi chiamasse, e
diceami queste parole: <foreign lang="lat">«Fili mi, tempus est ut pretermictantur
simulacra nostra»</foreign>. Allora mi parea che io il conoscessi,
però che mi chiamava così come assai fiate nelli miei
<pb n="55"/>
 sonni m'avea già chiamato: e riguardandolo pareami che
piangesse pietosamente, e parea che attendesse da me alcuna
parola. Onde io assicurandomi cominciai a parlare così
con esso: «Signore della nobiltade, e perché piangi tu?». E
quelli mi dicea queste parole: <foreign lang="lat">«Ego tanquam centrum circuli,
cui simili modo se habent circumferentie partes; tu autem
non sic»</foreign>. Allora, pensando alle sue parole, mi parea che
m'avesse parlato molto oscuramente, sì che io mi sforzava di
parlare, e diceali queste parole: «Che è ciò, signore, che mi
parli con tanta oscuritade?». E quelli mi dicea in parole volgari:
«Non dimandare più che utile ti sia». E però cominciai
allora con lui a ragionare della salute la quale mi fue
<pb n="56"/>
 negata, e domanda'lo della cagione. Onde in questa guisa mi
fue da·llui risposto: «Quella nostra Beatrice udio da certe
persone di te ragionando che la donna la quale io ti nominai
nel camino delli sospiri ricevea da te alcuna noia; e però questa
gentilissima, la quale è contraria di tutte le noie, non
degnò di salutare la tua persona, temendo non fosse noiosa.
Onde con ciò sia cosa che veracemente sia conosciuto
per lei alquanto lo tuo secreto per lunga consuetudine,
voglio che tu dichi certe parole per rima, nelle quali tu
<pb n="57"/>
 comprendi la forza che io tegno sopra te per lei. E come tu
fosti suo tostamente dalla tua pueritia (e di ciò chiama testimonio
colui che lo sa). E come tu prieghi lui che li le dica, e
io, che sono quelli, volontieri le ne ragionerò. E per questo
sentirà ella la tua volontade; la quale sentendo, conoscerà le
parole degli ingannati. Queste parole fa che sieno quasi
un mezzo, sì che tu non parli a·llei inmediatamente, che non
è degno; e no·lle mandare in parte alcuna, sanza me, ove potessero
essere intese da·llei, ma falle adornare di soave armonia,
<pb n="58"/>
 nella quale io sarò tutte le volte che sarà mestiere».
E dette queste parole disparve, e lo mio sonno fue rotto. Onde
io, ricordandomi, trovai che questa visione m'era apparita
nella nona ora del die. E anzi che io uscissi di questa camera,
propuosi di fare una ballata, nella quale io seguitassi
ciò che lo mio signore m'avea imposto; e feci poi questa ballata
che comincia <hi rend="italic">Ballata, i' vo'</hi>.
</p>
<lg type="ballata">
<lg>
<l>Ballata, i' vo' che tu ritrovi Amore,</l>
<l>e con lui vadi a madonna davante,</l>
<l>sì che la scusa mia, la qual tu cante,</l>
<pb n="59"/>
<l>ragioni poi con lei lo mio segnore. </l>
</lg><lg>
<l>Tu vai, ballata, sì cortesemente,</l>
<l>che senza compagnia</l>
<l>dovresti in tutte parti avere ardire;</l>
<l>ma se tu vuoli andar sicuramente,</l>
<l>retrova l'Amor pria,</l>
<l>ché forse non è buon senza lui gire;</l>
</lg><lg>
<l>però che quella che ti dêe audire,</l>
<l>sì com'io credo, è ver' di me adirata:</l>
<l>se tu di lui non fossi acompagnata,</l>
<l>leggieramente ti faria disnore.</l>
</lg><lg>
<l>Con dolce sono quando se' con lui,</l>
<l>comincia este parole,</l>
<l>apresso che averai chesta pietate:</l>
<pb n="60"/>
<l>«Madonna, quelli che mi manda a voi,</l>
<l>quando vi piaccia, vole,</l>
<l>sed elli à scusa, che la m'intendiate.</l>
</lg><lg>
<l>Amore è qui, che per vostra biltate</l>
<l>lo face, come vol, vista cangiare:</l>
<l>dunque perché li fece altra guardare</l>
<l>pensatel voi, da che non mutò 'l core».</l>
</lg><lg>
<l>Dille: «Madonna, lo suo core è stato</l>
<l>con sì fermata fede,</l>
<pb n="61"/>
<l>che 'n voi servir l'à 'mpronto omne pensero:</l>
<l>tosto fu vostro, e mai non s'è smagato».</l>
<l>Sed ella non ti crede,</l>
<l>dì che domandi Amor, che sa lo vero:</l>
</lg><lg>
<l>e alla fine falle umil preghero,</l>
<l>lo perdonare se le fosse a noia,</l>
<l>che mi comandi per messo ch'io moia,</l>
<l>e vedrassi ubidir ben servidore.</l>
</lg><lg>
<l>E dì a colui ch'è d'ogni pietà chiave</l>
<l>avanti che sdonnei,</l>
<pb n="62"/>
<l>che le saprà contar mia ragion bona:</l>
<l>«Per gratia della mia nota soave</l>
<l>reman tu qui con lei,</l>
<l>e del tuo servo ciò che vuoi ragiona;</l>
</lg><lg>
<l>e s'ella per tuo prego li perdona,</l>
<l>fa che li anunzî un bel sembiante pace».</l>
<l>Gentil ballata mia, quando ti piace,</l>
<l>movi in quel puncto che tu n'aggi onore.</l>
</lg>
</lg>
<p>Questa ballata in tre parti si divide. Nella prima dico
a·llei ov'ella vada e confortola però che vada più sicura, e dico
nella cui compagnia si metta, se vuole sicuramente andare
e sanza pericolo alcuno; nella seconda dico quello che a·llei
<pb n="63"/>
 s'apertiene di fare intendere; nella terza la licentio del gire
quando vuole, raccomandando lo suo movimento nelle braccia
della Fortuna. La seconda parte comincia quivi <hi rend="italic">Con dolce
sono</hi>; la terza quivi <hi rend="italic">Gentil ballata</hi>. Potrebbe già l'uomo
opporre contra me e dicere che non sapesse a cui fosse lo mio
parlare in seconda persona, però che la ballata non è altro che
queste parole che io parlo. E però dico che questo dubbio io
lo 'ntendo solvere e dichiarare in questo libello ancora in parte
più dubbiosa; e allora intenda qui chi qui dubita o chi qui
volesse opporre in questo modo.
</p></div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>6</head>
<p>Apresso di questa soprascripta visione, avendo già
dette le parole che Amore m'avea imposte a dire, mi cominciaro
molti e diversi pensamenti a combattere e a
<pb n="64"/>
 tentare, ciascuno quasi indefensibilemente; tra li quali pensamenti,
quatro mi parea che ingombrassero più lo riposo
della vita. L'uno delli quali era questo: buona è la signoria
d'Amore, però che trae lo 'ntendimento del suo fedele da
tutte le vili cose. L'altro era questo: non buona è la signoria
d'Amore, però che quanto lo suo fedele più fede li porta,
tanto più gravi e dolorosi puncti li conviene passare.
L'altro era questo: lo nome d'Amore è sì dolce a udire, che
<pb n="65"/>
 impossibile mi pare che la sua propria operatione sia nelle
più cose altro che dolce, con ciò sia cosa che li nomi seguitino
le nominate cose, sì come è scripto: <foreign lang="lat">«Nomina sunt consequentia
rerum»</foreign>. Lo quarto era questo: la donna, per cui
Amore ti stringe così, non è come l'altre donne, che leggieramente
si muova del suo core. E ciascuno mi combattea
tanto, che mi facea stare quasi come colui che non sa per
qual via pigli lo suo camino, e che vuole andare e non sa onde
sen vada; e se io pensava di volere cercare una comune via
di costoro, cioè là ove tutti s'accordassero, questa via era
molto inimica verso me, cioè di chiamare e di mettermi nelle
<pb n="66"/>
 braccia della Pietà. E in questo stato dimorando mi giunse
volontà di scrivere parole rimate; e dissine allora questo
sonetto, lo quale comincia <hi rend="italic">Tutti li miei</hi>.
</p>
<lg type="sonetto">
<lg>
<l>Tutti li miei pensier' parlan d'Amore,</l>
<l>e ànno in lor sì gran varïetate,</l>
<l>ch'altro mi fa voler sua podestate,</l>
<l>altro folle ragiona il suo valore, </l>
</lg><lg>
<l>altro sperando m'aporta dolzore,</l>
<pb n="67"/>
<l>altro pianger mi fa spesse fïate,</l>
<l>e sol s'accordano in cherer pietate,</l>
<l>tremando di paura che è nel core. </l>
</lg><lg>
<l>Ond'io non so da qual matera prenda;</l>
<l>e vorrei dire, e non so ch'io mi dica,</l>
<l>così mi trovo in amorosa erranza.</l>
</lg><lg>
<l>E se con tutti voi' fare accordanza,</l>
<l>convenemi chiamar la mia nemica,</l>
<l>madonna la Pietà, che mi difenda.</l>
</lg><pb n="68"/>
</lg>
<p>Questo sonetto in quatro parti si può dividere. Nella prima
dico e soppongo che tutti li miei pensieri sono d'Amore;
nella seconda dico che sono diversi, e narro la loro diversitade;
nella terza dico in che tutti pare che s'accordino; nella
quarta dico che, volendo dire d'Amore, non so da qual parte
pigli matera, e se la voglio pigliare da tutti, conviene che io
chiami la mia inimica, madonna la Pietà; e dico «madonna»
quasi per disdegnoso modo di parlare. La seconda parte comincia
quivi <hi rend="italic">e ànno in loro</hi>; la terza quivi <hi rend="italic">e sol s'accordano</hi>; la
quarta quivi <hi rend="italic">Ond'io non so</hi>.
</p></div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>7</head>
<p>Apresso la battaglia delli diversi pensieri avenne che questa
gentilissima venne in parte ove molte donne gentili erano adunate;
alla qual parte io fui condotto per amica persona, credendosi
fare a me grande piacere, in quanto mi menava là ove tante donne
mostravano le loro bellezze. Onde io, quasi non sappiendo
<pb n="69"/>
 a che io fossi menato, e fidandomi nella persona la quale uno
suo amico alle stremitadi della vita condotto avea, dissi a·llui:
«Perché semo noi venuti a queste donne?». Allora quelli mi
disse: «Per fare sì ch'elle siano degnamente servite». E lo
vero è che adunate quivi erano alla compagnia d'una gentil
donna che disposata era lo giorno; e però, secondo l'usanza
della sopradecta cittade, convenia che le facessero compagnia
nel primo sedere alla mensa, che facea nella magione
del suo novello sposo. Sì che io, credendomi fare piacere di
questo amico, propuosi di stare al servigio delle donne nella
<pb n="70"/>
 sua compagnia. E nel fine del mio proponimento mi parve
sentire uno mirabile tremore incominciare nel mio pecto
dalla sinistra parte e distendersi di subito per tutte le parti
del mio corpo. Allora dico che io poggiai la mia persona simulatamente
ad una pintura la quale circundava questa magione;
e temendo non altri si fosse accorto del mio tremare,
levai gli occhi, e mirando le donne vidi tra·lloro la gentilissima
Beatrice. Allora fuoro sì distructi li miei spiriti per la
forza che Amore prese veggendosi in tanta propinquitade alla
<pb n="71"/>
 gentilissima donna, che non ne rimasero in vita più che li
spiriti del viso; e ancora questi rimasero fuori delli loro strumenti,
però che Amore volea stare nel loro nobilissimo luogo
per vedere la mirabile donna. E avegna che io fossi altro
che prima, molto mi dolea di questi spiritelli, che si lamentavano
forte e diceano: «Se questi non ci infolgorasse così fuori
del nostro luogo, noi potremmo stare a vedere la maraviglia
di questa donna così come stanno gli altri nostri pari».
Io dico che molte di queste donne, accorgendosi della mia
transfiguratione, si cominciaro a maravigliare, e ragionando
<pb n="72"/>
 si gabbavano di me con questa gentilissima. Onde lo ingannato
amico di buona fede mi prese per la mano, e traendomi
fuori della veduta di queste donne mi domandò che io avesse.
Allora io riposato alquanto, e resurressiti li morti spiriti
miei e li discacciati rivenuti alle loro possessioni, dissi a
questo mio amico queste parole: «Io tenni li piedi in quella
parte della vita di là dalla quale non si puote ire più per intendimento
di ritornare». E partitomi da·llui, mi ritornai
<pb n="73"/>
 nella camera delle lagrime, nella quale piangendo e vergognandomi
fra me stesso dicea: «Se questa donna sapesse la
mia conditione, io non credo che così gabbasse la mia persona,
anzi credo che molta pietà le ne verrebbe». E in questo
pianto stando propuosi di dire parole, nelle quali parlando
a·llei significassi la cagione del mio trasfiguramento, e dicessi
che io so bene ch'ella non è saputa, e che se fosse saputa, io
credo che pietà ne giugnerebbe altrui; e propuosile di dire disiderando
che venissero per aventura nella sua audienza. E allora
dissi questo sonetto, lo quale comincia <hi rend="italic">Con l'altre</hi>.
</p>
<lg type="sonetto">
<lg>
<l>Con l'altre donne mia vista gabbate,</l>
<pb n="74"/>
<l>e non pensate, — donna, onde si mova</l>
<l>ch'io vi rasembri sì figura nova</l>
<l>quando riguardo la vostra biltate. </l>
</lg><lg>
<l>Se lo saveste, non poria Pietate</l>
<l>tener più contra me l'usata prova,</l>
<l>ché Amor, quando sì presso a voi mi trova,</l>
<l>prende baldanza e tanta sicurtate, </l>
</lg><lg>
<l>che fere tra ' miei spiriti paurosi,</l>
<l>e quale ancide e qual pinge di fore,</l>
<l>sì che solo rimane a veder voi:</l>
</lg><lg>
<l>onde io mi cangio in figura d'altrui,</l>
<l>ma non sì ch'io non senta bene allore</l>
<l>li guai delli scacciati tormentosi.</l>
</lg><pb n="75"/>
</lg>
<p>Questo sonetto non divido in parti, però che la divisione
non si fa se non per aprire la sententia della cosa divisa;
onde con ciò sia cosa che per la sua ragionata cagione assai
sia manifesto, non à mestiere di divisione. Vero è che
tra le parole ove si manifesta la cagione di questo sonetto si
scrivono dubbiose parole, cioè quando dico che Amore uccide
tutti li miei spiriti, e li visivi rimangono in vita salvo che
fuori delli strumenti loro. E questo dubbio è impossibile a
solvere a chi non fosse in simile grado fedele d'Amore; e a
coloro che vi sono è manifesto ciò che solverebbe le dubitose
<pb n="76"/>
 parole. E però non è bene a me di dichiarare cotale dubitatione,
acciò che lo mio parlare dichiarando sarebbe indarno
overo di soperchio.
</p></div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>8</head>
<p>Apresso la nova transfiguratione mi giunse uno pensamento
forte, lo quale poco si partia da me, anzi continuamente
mi riprendea, ed era di cotale ragionamento meco:
«Poscia che tu pervieni a così dischernevole vista quando tu
se' presso di questa donna, perché pur cerchi di veder lei?
Ecco che tu fossi domandato da·llei, che avresti tu da rispondere,
ponendo che tu avessi libera ciascuna tua vertute
in quanto tu le rispondessi?» E a costui rispondea un altro,
umile, pensiero e dicea: «S'io non perdessi le mie vertudi,
e fossi libero tanto che io le potessi rispondere, io le direi
che sì tosto come io ymagino la sua mirabile bellezza, sì tosto
<pb n="77"/>
 mi giugne uno disiderio di vederla, lo quale è di tanta vertude,
che uccide e distrugge nella mia memoria ciò che contra
lui si potesse levare; e però non mi ritraggono le passate passioni
da cercare la veduta di costei». Onde io, mosso da
cotali pensamenti, propuosi di dire certe parole nelle quali,
escusandomi a·llei di cotale riprensione, ponessi anche di
quello che mi diviene presso di lei; e dissi questo sonetto, lo
quale comincia <hi rend="italic">Ciò che</hi>.
</p>
<lg type="sonetto">
<lg>
<l>Ciò che m'incontra, nella mente more,</l>
<pb n="78"/>
<l>quand'i' vegno a veder voi, bella gioia;</l>
<l>e quand'io vi son presso, io sento Amore</l>
<l>che dice: «Fuggi, se 'l perir t'è noia!». </l>
</lg><lg>
<l>Lo viso mostra lo color del core,</l>
<l>che tramortendo ovunque pò s'appoia;</l>
<l>e per l'ebrïetà del gran tremore</l>
<l>le pietre par che gridin: Moia, moia! </l>
</lg><lg>
<pb n="79"/>
<l>Peccato face chi allora mi vede,</l>
<l>se l'alma sbigottita non conforta</l>
<l>sol dimostrando che di me li doglia</l>
</lg><lg>
<l>per la pietà che 'l vostro gabbo ancide,</l>
<l>la qual si crïa nella vista morta</l>
<l>degli occhi, ch'ànno di lor morte voglia.</l>
</lg>
</lg>
<p>Questo sonetto si divide in due parti. Nella prima dico la
cagione per che non mi tengo di gire presso di questa donna;
nella seconda dico quello che mi diviene per andare presso
di lei, e comincia questa parte quivi <hi rend="italic">e quand'io vi sono presso</hi>.
<pb n="80"/>
E anche si divide questa seconda parte in cinque, secondo
cinque diverse narrationi: che nella prima dico quello
che Amore, consigliato dalla Ragione, mi dice quando le sono
presso; nella seconda manifesto lo stato del cuore per
exemplo del viso; nella terza dico sì come ogne sicurtade mi
viene meno; nella quarta dico che pecca quelli che non mostra
pietà di me, acciò che mi sarebbe alcuno conforto; nell'ultima
dico perché altri dovrebbe avere pietà, e cioè per la
pietosa vista che negli occhi mi giugne, la quale vista pietosa
è distructa, cioè non pare altrui, per lo gabbare di questa
donna, la quale trae a sua simile coperatione coloro che forse
vedrebbono questa pietà. La seconda parte comincia quivi
<hi rend="italic">Lo viso mostra</hi>; la terza quivi <hi rend="italic">e per l'ebrietà</hi>; la quarta <hi rend="italic">Peccato
fa</hi>; la quinta <hi rend="italic">per la pietà</hi>.
</p></div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>9 </head>
<p><pb n="81"/>
Apresso ciò che io dissi questo sonetto, mi mosse una
volontà di dire anche parole nelle quali dicessi quatro cose
ancora sopra lo mio stato, le quali non mi parea che fossero
manifestate ancora per me. La prima delle quali si è che
molte volte io mi dolea quando la mia memoria movesse la
fantasia ad ymaginare quale Amore mi facea. La seconda
si è che Amore spesse volte di subito m'assalia sì forte, che in
me non rimanea altro di vita se non un pensero che parlava
di questa donna. La terza si è che quando questa battaglia
d'Amore m'impugnava così, io mi movea quasi discolorito
tutto per vedere questa donna, credendo che·mmi difendesse
<pb n="82"/>
 la sua veduta da questa battaglia, dimenticando quello che
per apropinquare a tanta gentilezza m'adivenia. La quarta
si è come cotale veduta non solamente non mi difendea,
ma finalmente disconfiggea la mia poca vita. E però dissi
questo sonetto, lo quale comincia <hi rend="italic">Spesse fiate</hi>.
</p>
<lg type="sonetto">
<lg>
<l>Spesse fïate vegnonmi alla mente</l>
<l>l'oscure qualità ch'Amor mi dona,</l>
<l>e vienmene pietà, sì che sovente</l>
<l>io dico: «Lasso, aviene elli a persona?»; </l>
</lg><lg>
<l>ch'Amor m'assale subitanamente,</l>
<pb n="83"/>
<l>sì che la vita quasi m'abandona;</l>
<l>campami un spirto vivo solamente,</l>
<l>e que' riman, perché di voi ragiona. </l>
</lg><lg>
<l>Poscia mi sforzo, ché.mmi voglio atare;</l>
<l>e così smorto, d'onne valor vòto,</l>
<l>vegno a vedervi, credendo guerire.</l>
</lg><lg>
<l>E se io levo gli occhi per guardare,</l>
<l>nel cor mi si comincia un terremoto</l>
<l>che fa de' polsi l'anima partire.</l>
</lg><pb n="84"/>
</lg>
<p>Questo sonetto si divide in quatro parti, secondo che
quatro cose sono in esso narrate; e però che sono di sopra ragionate,
non m'intrametto se non di distinguere le parti per
li loro cominciamenti. Onde dico che la seconda parte comincia
quivi <hi rend="italic">ch'Amore</hi>; la terza quivi <hi rend="italic">Poscia mi sforzo</hi>; la
quarta quivi <hi rend="italic">e se io levo</hi>.
</p></div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>10</head>
<p>Poi che dissi questi tre sonetti nelli quali parlai a
questa donna, però che fuoro narratori di tutto quasi lo mio
stato credendomi tacere e non dire più, però che mi parea
<pb n="85"/>
 di me assai avere manifestato, avegna che sempre poi tacesse
di dire a·llei, a me convenne ripigliare materia nuova e più
nobile che la passata. E però che la cagione della nuova
materia è dilectevole a udire, la dicerò, quanto potrò più
brievemente. Con ciò sia cosa che per la vista mia molte
persone avessero compreso lo secreto del mio core, certe
donne, le quali adunate s'erano dilectandosi l'una nella compagnia
dell'altra, sapeano bene lo mio cuore, però che ciascuna
di loro era stata a molte mie sconfitte. E io, passando
presso di loro sì come dalla Fortuna menato, fui chiamato
<pb n="86"/>
 da una di queste gentili donne; e quella che m'avea
chiamato era donna di molto leggiadro parlare. Sì che quando
io fui giunto dinanzi a·lloro, e vidi bene che la mia gentilissima
donna non era con esse, rassicurandomi le salutai e
domandai che piacesse loro. Le donne erano molte, tra le
quali n'avea certe che si rideano tra·lloro. Altre v'erano che
mi guardavano, aspectando che io dovessi dire. Altre v'erano
che parlavano tra·lloro, delle quali una, volgendo li suoi occhi
verso me e chiamandomi per nome, disse queste parole:
<pb n="87"/>
 «A che fine ami tu questa tua donna, poi che tu non puoi sostenere
la sua presenza? Dilloci, ché certo lo fine di cotale
amore conviene che sia novissimo». E poi che m'ebbe dette
queste parole, non solamente ella, ma tutte l'altre cominciarono
ad attendere in vista la mia risponsione. Allora dissi
queste parole loro: «Madonne, lo fine del mio amore fu già
lo saluto di questa donna, forse di cui voi intendete, e in
quello dimorava la beatitudine che era fine di tutti li miei desideri.
Ma poi che le piacque di negarlo a me, lo mio signore
Amore, la sua mercede, à posto tutta la mia beatitudine in
<pb n="88"/>
 quello che non mi puote venire meno». Allora queste
donne cominciaro a parlare tra·lloro. E sì come talora vedemo
cadere l'acqua mischiata di bella neve, così mi parea udire
le loro parole uscire mischiate di sospiri. E poi che alquanto
ebbero parlato tra·lloro, mi disse anche questa donna,
che m'avea prima parlato, queste parole: «Noi ti preghiamo
che tu ne dichi ove sta questa tua beatitudine». E
io rispondendo lei dissi cotanto: «In quelle parole che lodano
<pb n="89"/>
 la donna mia». Allora mi rispuose questa che mi parlava:
«Se tu ne dicessi vero, quelle parole che tu n'ài dette in notificando
la tua conditione avresti tu operate con altro intendimento».
Onde io, pensando a queste parole, quasi
vergognoso mi partio da·lloro e venia dicendo fra me medesimo:
«Poi che è tanta beatitudine in quelle parole che lodano
la mia donna, perché altro parlare è stato lo mio?». E
però propuosi di prendere per matera del mio parlare sempre
mai quello che fosse loda di questa gentilissima; e pensando
<pb n="90"/>
 molto a·cciò, pareami avere impresa troppo alta matera quanto
a me, sì che non ardia di cominciare. E così dimorai alquanti
dì, con disiderio di dire e con paura di cominciare.
Avenne poi che passando per uno camino lungo lo
quale sen gia uno rivo chiaro molto, a me giunse tanta volontà
di dire, che io cominciai a pensare lo modo che io tenessi;
e pensai che parlare di lei non si convenia che io facesse,
se io non parlassi a donne in seconda persona, e non a
<pb n="91"/>
 ogni donna, ma solamente a coloro che sono gentili e che non
sono pure femine. Allora dico che la mia lingua parlò
quasi come per sé stessa mossa e disse: «Donne ch'avete intellecto
d'amore». Queste parole io ripuosi nella mente
con grande letitia, pensando di prenderle per mio cominciamento.
Onde poi, ritornato alla sopradecta cittade, pensando
<pb n="92"/>
 alquanti die cominciai una canzone con questo cominciamento,
ordinata nel modo che si vedrà di sotto nella sua divisione.
La canzone comincia <hi rend="italic">Donne ch'avete</hi>.
</p>
<lg type="canzone">
<lg>
<l>Donne ch'avete intellecto d'amore,</l>
<l>i' vo' con voi della mia donna dire,</l>
<pb n="93"/>
<l>non perch'io creda sua laude finire,</l>
<l>ma ragionar per isfogar la mente. </l>
<l>Io dico che pensando 'l suo valore</l>
<l>Amor sì dolce mi si fa sentire,</l>
<l>che s'io allora non perdessi ardire</l>
<l>farei parlando innamorar la gente. </l>
<pb n="94"/>
 <l>E io non vo' parlar sì altamente,</l>
<l>ch'io divenissi per temenza vile;</l>
<l>ma tracterò del suo stato gentile</l>
<l>a rispecto di lei leggieramente,</l>
<l>donne e donzelle amorose, con voi,</l>
<l>ché non è cosa da parlarne altrui.</l>
</lg><lg>
<l>Angelo clama in Divino Intellecto</l>
<pb n="95"/>
 <l>e dice: «Sire, nel mondo si vede</l>
<l>maraviglia nell'acto che procede</l>
<l>d'un'anima che 'nfin qua sù risplende».</l>
<l>Lo cielo, che non àve altro difecto</l>
<l>che d'aver lei, al suo Segnor la chiede,</l>
<l>e ciascun sancto ne grida merzede.</l>
<l>Sola Pietà nostra parte difende,</l>
<l>che parla Dio, che di madonna intende:</l>
<pb n="96"/>
 <l>«Dilecti miei, or sofferite in pace</l>
<l>che vostra spene sia quanto Mi piace</l>
<l>là ov'è alcun che perder lei s'attende,</l>
<l>e che dirà nello 'Nferno: O mal nati,</l>
<l>io vidi la speranza de' beati».</l>
</lg><lg>
<l>Madonna è disïata in sommo cielo:</l>
<pb n="97"/>
 <l>or vo' di sua virtù farvi savere.</l>
<l>Dico, qual vuol gentil donna parere</l>
<l>vada con lei, che quando va per via</l>
<l>gitta nei cor' villan' d'amore un gelo,</l>
<l>per che onne lor pensero aghiaccia e pere;</l>
<l>e qual soffrisse di starl' a vedere</l>
<l>diverria nobil cosa o si morria.</l>
<l>E quando trova alcun che degno sia</l>
<pb n="98"/>
 <l>di veder lei, quei prova sua vertute,</l>
<l>ché li avèn ciò, che li dona salute,</l>
<l>e sì l'umilia, ch'ogni offesa oblia.</l>
<l>Ancor l'à Dio per maggior gratia dato</l>
<l>che non pò mal finir chi l'à parlato.</l>
</lg><lg>
<l>Dice di lei Amor: «Cosa mortale</l>
<pb n="99"/>
 <l>come esser può sì adorna e sì pura?».</l>
<l>Poi la riguarda, e fra sé stesso giura</l>
<l>che Dio ne 'ntenda di far cosa nova.</l>
<l>Color di perle à quasi, in forma quale</l>
<l>convene a donna aver, non for misura:</l>
<l>ella è quanto di ben pò far Natura;</l>
<l>per exemplo di lei bieltà si prova.</l>
<l>Degli occhi suoi, come ch'ella li mova,</l>
<pb n="100"/>
 <l>escono spirti d'amore inflammati,</l>
<l>che fèron gli occhi a qual che allor la guati,</l>
<l>e passan sì che 'l cor ciascun ritrova.</l>
<l>Voi le vedete Amor pinto nel viso,</l>
<l>là ove non pote alcun mirarla fiso.</l>
</lg><lg>
<l>Canzone, io so che tu girai parlando</l>
<l>a donne assai, quand'io t'avrò avanzata.</l>
<l>Or t'amonisco, poi ch'io t'ò allevata</l>
<pb n="101"/>
 <l>per figliuola d'Amor giovane e piana,</l>
<l>che là ove giugni tu dichi pregando:</l>
<l>«Insegnatemi gir, ch'io son mandata</l>
<l>a quella di cui laude io so' adornata».</l>
<l>E se non vòli andar sì come vana,</l>
<l>non restare ove sia gente villana:</l>
<l>ingegnati, se puoi, d'esser palese</l>
<l>solo con donne o con omo cortese,</l>
<l>che ti merranno là per via tostana.</l>
<l>Tu troverai Amor con esso lei;</l>
<l>raccomandami a·llui come tu dêi.</l>
<pb n="102"/>
</lg>
</lg>
<p>Questa canzone, acciò che sia meglio intesa, la dividerò
più artificiosamente che l'altre cose di sopra. E però prima
ne fo tre parti. La prima parte è proemio delle sequenti parole;
la seconda è lo intento tractato; la terza è quasi una servitiale
delle precedenti parole. La seconda comincia quivi
<hi rend="italic">Angelo clama</hi>; la terza quivi <hi rend="italic">Canzone, io so che</hi>. La prima
parte si divide in quatro. Nella prima dico a cui dicere
voglio della mia donna, e perché io voglio dire; nella seconda
dico quale mi pare avere a me stesso quando io penso lo suo
valore, e come io direi se io non perdessi l'ardimento; nella
terza dico come credo dire di lei, acciò che io non sia impedito
da viltà; nella quarta, ridicendo anche a cui ne intenda
<pb n="103"/>
 dire, dico la cagione per che dico a·lloro. La seconda comincia
quivi <hi rend="italic">Io dico</hi>; la terza quivi <hi rend="italic">E io non vo' parlar</hi>; la quarta
<hi rend="italic">donne e donzelle</hi>. Poscia quando dico <hi rend="italic">Angelo clama</hi>, comincio
a tractare di questa donna. E dividesi questa parte in
due. Nella prima dico che di lei si comprende in cielo; nella
seconda dico che di lei si comprende in terra, quivi <hi rend="italic">Madonna
è disiata</hi>. Questa seconda parte si divide in due: che nella
prima dico di lei quanto dalla parte della nobilità della sua
anima, narrando alquante delle sue virtudi effective che della
sua anima procedeano; nella seconda dico di lei quanto
dalla <add resp="ed">parte della</add> nobilità del suo corpo, narrando alquante
delle sue bellezze, quivi <hi rend="italic">Dice di lei Amore</hi>. Questa seconda
parte si divide in due: che nella prima dico d'alquante
bellezze che sono secondo tutta la persona; nella seconda dico
d'alquante bellezze che sono secondo determinata parte
della persona, quivi <hi rend="italic">Degli occhi suoi</hi>. Questa seconda
parte si divide in due: che nell'una dico degli occhi, li quali
sono principio d'amore; nella seconda dico della bocca, la
<pb n="104"/>
 quale è fine d'amore. E acciò che quinci si lievi ogni vitioso
pensiero, ricordisi chi ci legge che di sopra è scripto che il saluto
di questa donna, lo quale era delle operationi della sua
bocca, fue fine delli miei desiderii mentre che io lo potei ricevere.
Poscia quando dico <hi rend="italic">Canzone, io so che tu</hi>, agiungo
una stantia quasi come ancella dell'altre, nella quale dico
quello che di questa mia canzone desidero. E però che questa
ultima parte è lieve a intendere, non mi travaglio di più divisioni.
Dico bene che a più aprire lo 'ntendimento di
<pb n="105"/>
 questa canzone si converrebbe usare di più minute divisioni;
ma tuttavia chi non è di tanto ingegno, che per queste che sono
facte la possa intendere, a me non dispiace se la mi lascia
stare, ché certo io temo d'avere a troppi comunicato lo suo
intendimento pur per queste divisioni che facte sono, s'elli
avenisse che molti le potessero udire.
</p></div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>11</head>
<p>Apresso che questa canzone fue alquanto divulgata
tra le genti, con ciò fosse cosa che alcuno amico l'udisse,
volontade lo mosse a pregare me che io li dovessi dire
<pb n="106"/>
 che è Amore, avendo forse per l'udite parole speranza di me
oltre che degna. Onde io, pensando che apresso di cotale
tractato bello era tractare alquanto d'Amore, e pensando
che l'amico era da servire, propuosi di dire parole nelle quali
io tractassi d'Amore; e allora dissi questo sonetto, lo quale
comincia <hi rend="italic">Amore e 'l cor gentile</hi>.
<pb n="107"/>
</p>
<lg type="sonetto">
<lg>
<l>Amore e 'l cor gentil sono una cosa,</l>
<l>sì come il saggio in suo dictare pone,</l>
<l>e così esser l'un senza l'altro osa,</l>
<l>com'alma rational sanza ragione. </l>
</lg><lg>
<l>Falli Natura quand'è amorosa,</l>
<l>Amor per sire e 'l cor per sua magione,</l>
<pb n="108"/>
 <l>dentro la qual dormendo si riposa</l>
<l>tal volta poca e tal lunga stagione. </l>
</lg><lg>
<l>Biltate appare in saggia donna poi,</l>
<l>che piace agli occhi sì, che dentro al core</l>
<l>nasce un disio della cosa piacente;</l>
</lg><lg>
<l>e tanto dura talora in costui,</l>
<l>che fa svegliar lo spirito d'Amore.</l>
<l>E simil face in donna omo valente.</l>
</lg>
</lg>
<p>Questo sonetto si divide in due parti. Nella prima dico di
lui in quanto è in potentia; nella seconda dico di lui in quanto
di potentia si riduce in acto. La seconda comincia quivi
<hi rend="italic">Biltate appare</hi>. La prima si divide in due. Nella prima dico
in che suggetto sia questa potentia; nella seconda dico come
<pb n="109"/>
 questo suggetto e questa potentia siano producti in essere,
e come l'uno guarda l'altro come forma materia. La seconda
comincia quivi <hi rend="italic">Falli Natura</hi>. Poscia quando dico
<hi rend="italic">Biltate appare</hi>, dico come questa potentia si riduce in acto; e
prima come si riduce in omo, poscia come si riduce in donna,
quivi <hi rend="italic">E simil face in donna</hi>.
</p></div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>12</head>
<p>Poscia che tractai d'Amore nella soprascripta rima,
vennemi volontà di volere dire anche, in loda di questa gentilissima,
parole per le quali io mostrassi come per lei si sveglia
questo Amore; e come non solamente si sveglia là ove
<pb n="110"/>
 dorme, ma là ove non è in potentia, ella, mirabilemente operando,
lo fa venire. E allora dissi questo sonetto, lo quale comincia
<hi rend="italic">Negli occhi porta la mia</hi>.
</p>
<lg type="sonetto">
<lg>
<l>Negli occhi porta la mia donna Amore,</l>
<l>per che si fa gentil ciò ch'ella mira;</l>
<pb n="111"/>
 <l>ov'ella passa, ogn'om ver' lei si gira,</l>
<l>e cui saluta fa tremar lo core, </l>
</lg><lg>
<l>sì che, bassando il viso, tutto smore</l>
<l>e d'ogni suo difecto allor sospira:</l>
<l>fugge dinanzi a·llei Superbia e Ira.</l>
<l>Aiutatemi, donne, farle onore. </l>
</lg><lg>
<l>Ogne dolcezza, ogne pensero umile</l>
<pb n="112"/>
 <l>nasce nel core a chi parlar la sente,</l>
<l>ond'è laudato chi prima la vide.</l>
</lg><lg>
<l>Quel ch'ella par quando un poco sorride,</l>
<l>non si può dicer né tenere a mente,</l>
<l>sì è novo miracolo e gentile.</l>
</lg><pb n="113"/>
</lg>
<p>Questo sonetto si à tre parti. Nella prima dico sì come
questa donna riduce in acto questa potentia secondo la nobilissima
parte delli suoi occhi; e nella terza dico questo medesimo
secondo la nobilissima parte della sua bocca; e intra
queste due parti è una particella ch'è quasi domandatrice
d'aiuto alla precedente parte e alla sequente, e comincia quivi
<hi rend="italic">Aiutatemi, donne</hi>. La terza comincia quivi <hi rend="italic">Ogne dolcezza</hi>.
La prima si divide in tre: che nella prima parte dico sì
come virtuosamente fa gentile tutto ciò che vede, e questo è
tanto a dire quanto inducere Amore in potentia là ove non è;
nella seconda dico come riduce in acto Amore nelli cuori di
tutti coloro cui vede; nella terza dico quello che poi virtuosamente
adopera ne' loro cuori. La seconda comincia quivi
<hi rend="italic">ov'ella passa</hi>; la terza quivi <hi rend="italic">e cui saluta</hi>. Poscia quando dico
<hi rend="italic">Aiutatemi, donne</hi>, do a intendere a cui la mia intentione è
<pb n="114"/>
 di parlare, chiamando le donne che m'aiutino onorare costei.
Poscia quando dico <hi rend="italic">Ogne dolcezza</hi>, dico quello medesimo
che detto è nella prima parte, secondo due acti della
sua bocca, l'uno delli quali è lo suo dolcissimo parlare, e l'altro
lo suo mirabile riso; salvo che non dico di questo ultimo
come adopera nelli cuori altrui, però che la memoria non
puote ritenere lui né sua operatione.
</p></div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>13</head>
<p>Apresso ciò non molti dì passati, sì come piacque al
glorioso Sire, lo quale non negòe la morte a·ssé, colui che era
stato genitore di tanta maraviglia quanta si vedea ch'era questa
<pb n="115"/>
 nobilissima Beatrice, di questa vita uscendo, alla gloria
eternale sen gio veracemente. Onde con ciò sia cosa che
cotale partire sia doloroso a coloro che rimangono e sono stati
amici di colui che se ne va; e nulla sia sì intima amistade
come da bon padre a bon figliuolo e da bon figliuolo a bon
padre; e questa donna fosse in altissimo grado di bontade, e
lo suo padre, sì come da molti si crede e vero è, fosse bono in
<pb n="116"/>
 alto grado; manifesto è che questa donna fue amarissimamente
piena di dolore. E con ciò sia cosa che secondo l'usanza
della sopradecta cittade donne con donne e uomini con
uomini s'adunino a cotale tristitia, molte donne s'adunaro
colà dove questa Beatrice piangea pietosamente. Onde io
veggendo ritornare alquante donne da·llei, udi' dicere loro
parole di questa gentilissima com'ella si lamentava; tra le
quali parole udi' che diceano: «Certo ella piange sì, che quale
la mirasse doverebbe morire di pietade». Allora trapassaro
queste donne, e io rimasi in tanta tristitia, che alcuna
lagrima talora bagnava la mia faccia, onde io mi ricopria
<pb n="117"/>
 con porre le mani spesso alli miei occhi; e se non fosse ch'io
attendea udire anche di lei, però ch'io era in luogo onde se
ne giano la maggiore parte di quelle donne che da·llei si partiano,
io mi sarei nascoso incontanente che le lagrime m'aveano
assalito. E però dimorando ancora nel medesimo
luogo, donne anche passaro presso di me, le quali andavano
ragionando tra·lloro queste parole: «Chi dêe mai essere lieta
di noi che avemo udita parlare questa donna così pietosamente?».
Apresso costoro passaro altre che veniano dicendo:
«Questi che è qui piange né più né meno come se l'avesse
<pb n="118"/>
 veduta, come noi avemo». Altre dipoi diceano di me:
«Vedi questi che non pare esso, tale è divenuto!». E così
passando queste donne, udi' parole di lei e di me in questo
modo che detto è. Onde io poi pensando propuosi di dire parole,
acciò che degnamente avea cagione di dire: nelle quali
parole io conchiudesse tutto ciò che inteso avea da queste
donne. E però che volentieri l'avrei dimandate se non mi fosse
stata riprensione, presi materia di dire come s'io l'avessi
dimandate ed elle m'avessero risposto. E feci due sonetti:
che nel primo domando, in quello modo che voglia mi
giunse di dimandare; nell'altro dico la loro risponsione, pigliando
ciò ch'io udi' da·lloro sì come lo mi avessero detto rispondendo.
E comincia lo primo <hi rend="italic">Voi che portate la sembianza
umile</hi>, e l'altro <hi rend="italic">Se' tu colui ch'ài tractato sovente</hi>.
</p>
<lg type="sonetto">
<lg>
<l>«Voi che portate la sembianza umile</l>
<pb n="119"/>
 <l>con gli occhi bassi, mostrando dolore,</l>
<l>onde venite che 'l vostro colore</l>
<l>par divenuto di pietà simile? </l>
</lg><lg>
<l>Vedeste voi nostra donna gentile</l>
<l>bagnar nel viso suo di pianto Amore?</l>
<l>Ditelmi, donne, che me 'l dice il core,</l>
<l>perch'io vi veggio andar sanz'acto vile. </l>
</lg><lg>
<l>E se venite da tanta pietate,</l>
<l>piacciavi di restar qui meco alquanto,</l>
<pb n="120"/>
 <l>e qual che sia di lei nol mi celate.</l>
</lg><lg>
<l>Io veggio gli occhi vostri ch'ànno pianto,</l>
<l>e veggiovi tornar sì sfigurate,</l>
<l>che 'l cor mi triema di vederne tanto».</l>
</lg>
</lg>
<p>Questo sonetto si divide in due parti. Nella prima chiamo
e domando queste donne se vengono da·llei, dicendo loro
che io lo credo, però che tornano quasi ingentilite; nella seconda
le prego che mi dicano di lei. La seconda comincia quivi
<hi rend="italic">E se venite</hi>.
</p>
<lg type="sonetto">
<lg>
<l>«Se' tu colui ch'ài tractato sovente</l>
<pb n="121"/>
 <l>di nostra donna, sol parlando a noi?</l>
<l>Tu risomigli alla voce ben lui,</l>
<l>ma la figura ne par d'altra gente». </l>
</lg><lg>
<l>«E perché piangi tu sì coralmente,</l>
<l>che fai di te pietà venire altrui?</l>
<l>Vedestù pianger lei, che tu non puoi</l>
<l>puncto celar la dolorosa mente?». </l>
</lg><lg>
<l>«Lascia piangere a noi e triste andare</l>
<l>(e fa peccato chi mai ne conforta),</l>
<l>che nel suo pianto l'udimo parlare».</l>
</lg><lg>
<pb n="122"/>
 <l>«Ell'à nel viso la pietà sì scorta,</l>
<l>che qual l'avesse voluta mirare</l>
<l>sarebbe innanzi lei piangendo morta».</l>
</lg></lg>
<p>Questo sonetto à quatro parti, secondo che quatro modi
di parlare ebbero in loro le donne per cui rispondo. E però
che sono di sopra assai manifesti, non m'intrametto di narrare
la sententia delle parti, e però le distinguo solamente. La
seconda comincia quivi <hi rend="italic">E perché piangi</hi>; la terza <hi rend="italic">Lascia
piangere</hi>; la quarta <hi rend="italic">Ell'à nel viso</hi>.
</p></div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>14</head>
<p>Apresso ciò per pochi dì avenne che in alcuna parte
della mia persona mi giunse una dolorosa infermitade, onde
io continuamente soffersi per nove dì amarissima pena; la
<pb n="123"/>
 quale mi condusse a tanta debolezza, che mi convenia stare
come coloro li quali non si possono muovere. Io dico che
nel nono giorno, sentendome dolere quasi intollerabilemente,
a me giunse uno pensero, lo quale era della mia donna.
E quando èi pensato alquanto di lei, e io ritornai
pensando alla mia deboletta vita; e veggendo come leggiero
era lo suo durare ancora che sana fosse, cominciai a piangere
fra me stesso di tanta miseria. Onde sospirando forte dicea
fra me medesimo: «Di necessitade conviene che la gentilissima
Beatrice alcuna volta si muoia». E però mi giunse
<pb n="124"/>
 uno sì forte smarrimento, che chiusi gli occhi e cominciai a
travagliare come farnetica persona e a ymaginare in questo
modo: che nel cominciamento dello errare che fece la mia
fantasia apparvero a me certi visi di donne scapigliate che mi
diceano: «Tu pur morrai». E poi, dopo queste donne, m'apparvero
certi visi diversi e orribili a vedere, li quali mi diceano:
«Tu se' morto». Così cominciando ad errare la mia
fantasia, venni a quello che io non sapea ove io mi fossi; e vedere
mi parea donne andare scapigliate piangendo per via,
<pb n="125"/>
 maravigliosamente triste; e pareami vedere lo sole oscurare,
sì che le stelle si mostravano di colore ch'elli mi facea giudicare
che piangessero; e pareami che gli uccelli volando per
l'aria cadessero morti, e che fossero grandissimi terremuoti.
E maravigliandomi in cotale fantasia, e paventando assai,
ymaginai alcuno amico che mi venisse a dire: «Or non sai? la
tua mirabile donna è partita di questo secolo». Allora cominciai
<pb n="126"/>
 a piangere molto pietosamente; e non solamente
piangea nella ymaginatione, ma piangea con gli occhi, bagnandoli
di vere lagrime. Io ymaginava di guardare verso
lo cielo, e pareami vedere moltitudine d'angeli, li quali tornassero
in suso, e aveano dinanzi loro una nebuletta bianchissima.
A me parea che questi angeli cantassero gloriosamente,
e le parole del loro canto mi parea udire che fossero
queste: <foreign lang="lat">«Osanna in excelsis!»</foreign>, e altro non mi parea udire.
Allora mi parea che lo cuore ove era tanto amore
mi dicesse: «Vero è che morta giace la nostra donna». E per
questo mi parea andare per vedere lo corpo nello quale era
stata quella nobilissima e beata anima; e fue sì forte la erronea
fantasia, che mi mostrò questa donna morta. E pareami
<pb n="127"/>
 che donne la covrissero, cioè la sua testa, con uno bianco velo;
e pareami che la sua faccia avesse tanto aspecto d'umilitade,
che parea che dicesse: «Io sono a vedere lo Principio
della pace». In questa ymaginatione mi giunse tanta umilitade
per vedere lei, che io chiamava la Morte e dicea: «Dolcissima
Morte, vieni a me! E non m'essere villana, però che
tu dêi essere gentile, in tale parte se' stata. Or vieni a me,
che molto ti disidero! E tu lo vedi che io porto già lo tuo colore».
E quando io avea veduto compiere tutti li dolorosi
mistieri che alle corpora de' morti s'usano di fare, mi parea
<pb n="128"/>
 tornare nella mia camera, e quivi mi parea guardare verso
lo cielo; e sì forte era la mia ymaginatione, che piangendo
cominciai a dire con verace boce: «Oi anima bellissima,
com'è beato colui che ti vede!». E dicendo io queste parole
con doloroso singulto di pianto e chiamando la Morte
che venisse a me, una donna giovane e gentile, la quale era
lungo lo mio lecto, credendo che lo mio piangere e le mie parole
fossero solamente per lo dolore della mia infermitade,
con grande paura cominciò a piangere. Onde altre donne,
che per la camera erano, s'accorsero di me che io piangea,
per lo pianto che vedeano fare a questa; onde faccendo
lei partire da me, la quale era meco di propinquissima sanguinità
<pb n="129"/>
 congiunta, elle si trassero verso me per isvegliarmi,
credendo che io sognasse, e diceanmi: «Non dormire più!»,
e «Non ti sconfortare!». E parlandomi così, cessòe la
forte fantasia entro in quello puncto che io volea dicere: «O
Beatrice, benedecta sie tu!»; e già detto avea «O Beatrice»,
quando riscotendomi apersi gli occhi, e vidi che io era ingannato.
E con tutto che io chiamassi questo nome, la mia voce
era sì rotta dal singulto del piangere, che queste donne non
mi pottero intendere, secondo che io credo. E avegna che io
<pb n="130"/>
 mi vergognassi molto, tuttavia per alcuno amonimento d'Amore
mi rivolsi a·lloro. E quando mi videro, cominciaro
a dire: «Questi pare morto», e a dire tra·lloro: «Proccuriamo
di confortarlo»; onde molte parole mi diceano da
confortarmi, e talora mi domandavano di che io avessi avuta
paura. Onde io essendo alquanto riconfortato, e conosciuto
lo fallace ymaginare, rispuosi a·lloro: «Io vi diròe quello
ch'i' òe avuto». Allora cominciai dal principio infino alla
fine e dissi loro quello che veduto avea, tacendo il nome di
questa gentilissima. Onde poi sanato di questa infermitade,
propuosi di dire parole di questo che m'era adivenuto,
però che mi parea che fosse amorosa cosa da udire. E però ne
dissi questa canzone <hi rend="italic">Donna pietosa e di novella etate</hi>, ordinata
sì come manifesta la infrascripta divisione.
</p>
<lg type="canzone">
<lg>
<l>Donna pietosa e di novella etate,</l>
<pb n="131"/>
 <l>adorna assai di gentilezze umane,</l>
<l>ch'era là ov'io chiamava spesso Morte, </l>
<l>veggendo gli occhi miei pien' di pietate</l>
<l>e ascoltando le parole vane,</l>
<l>si mosse con paura a pianger forte. </l>
<pb n="132"/>
 <l>E altre donne, che si fuoro accorte</l>
<l>di me per quella che meco piangea,</l>
<l>fecer lei partir via,</l>
<l>e appressârsi per farmi sentire.</l>
<l>Qual dicea: «Non dormire»,</l>
<l>e qual dicea: «Perché sì ti sconforte?».</l>
<l>Allor lasciai la nova fantasia</l>
<l>chiamando il nome della donna mia.</l>
</lg><lg>
<l>Era la voce mia sì dolorosa</l>
<l>e rotta sì dall'angoscia del pianto,</l>
<l>ch'io solo intesi il nome nel mio core;</l>
<l>e con tutta la vista vergognosa</l>
<l>ch'era nel viso mio giunta cotanto,</l>
<pb n="133"/>
 <l>mi fece verso lor volgere Amore.</l>
<l>Elli era tale a veder mio colore,</l>
<l>che facea ragionar di morte altrui.</l>
<l>«Deh consoliam costui»</l>
<l>pregava l'una l'altra umilemente;</l>
<l>e dicevan sovente:</l>
<l>«Che vedestù, che tu non ài valore?».</l>
<l>E quando un poco confortato fui,</l>
<l>io dissi: «Donne, dicerollo a voi.</l>
</lg><lg>
<l>Mentre io pensava la mia frale vita</l>
<l>e vedea 'l suo durar com'è leggiero,</l>
<l>piansemi Amor nel core, ove dimora;</l>
<pb n="134"/>
 <l>per che l'anima mia fu sì smarrita,</l>
<l>che sospirando dicea nel pensero:</l>
<l>— Ben converrà che la mia donna mora. —</l>
<l>Io presi tanto smarrimento allora,</l>
<l>ch'io chiusi gli occhi vilmente gravati;</l>
<l>e fuoron sì smagati</l>
<l>li spirti miei, che ciascun giva errando;</l>
<l>e poscia ymaginando</l>
<l>di conoscenza e di verità fora,</l>
<l>visi di donne m'apparver crucciati,</l>
<l>che mi dicean pur: — Morra'ti, morra'ti! —</l>
</lg><lg>
<l>Poi vidi cose dubitose molte,</l>
<pb n="135"/>
 <l>nel vano ymaginare ov'io entrai;</l>
<l>ed esser mi parea non so in qual loco</l>
<l>e veder donne andar per via disciolte,</l>
<l>qual lagrimando e qual traendo guai,</l>
<l>che di tristitia saettavan foco.</l>
<l>Poi mi parve vedere a poco a poco</l>
<l>turbar lo sole e apparir la stella,</l>
<l>e pianger elli ed ella;</l>
<l>cader gli augelli volando per l'âre,</l>
<l>e la terra tremare;</l>
<l>e omo apparve scolorito e fioco</l>
<pb n="136"/>
 <l>dicendomi: — Che fai? non sai novella?</l>
<l>mort' è la donna tua, ch'era sì bella. —</l>
</lg><lg>
<l>Levava gli occhi miei bagnati in pianti</l>
<l>e vedea, che parean pioggia di manna,</l>
<l>gli angeli che tornavan suso in cielo;</l>
<l>e una nuvoletta avean davanti,</l>
<l>dopo la qual gridavan tutti “Osanna!”,</l>
<l>e s'altro avesser detto, a voi dire'lo.</l>
<pb n="137"/>
 <l>Allor diceva Amor: — Più nol ti celo:</l>
<l>vieni a veder nostra donna che giace. —</l>
<l>Lo ymaginar fallace</l>
<l>mi condusse a veder madonna morta;</l>
<l>e quand'io l'avea scorta,</l>
<l>vedea che donne la covrian d'un velo;</l>
<l>e avea seco Umilità verace,</l>
<l>che parea che dicesse: — Io sono in pace. —</l>
</lg><lg>
<l>Io divenia nel dolore sì umile</l>
<l>veggendo in lei tanta umiltà formata,</l>
<l>ch'io dicea: — Morte, assai dolce ti tegno:</l>
<l>tu dêi omai esser cosa gentile,</l>
<l>poi che tu se' nella mia donna stata,</l>
<pb n="138"/>
 <l>e dêi aver pietate e non disdegno.</l>
<l>Vedi che sì desideroso vegno</l>
<l>d'esser de' tuoi, ch'io te somiglio in fede.</l>
<l>Vieni, che 'l cor te chiede. —</l>
<l>Poi mi partia, consumato ogni duolo;</l>
<l>e quand'io era solo</l>
<l>dicea, guardando verso l'alto regno:</l>
<l>— Beato, anima bella, chi te vede! —</l>
<l>Voi mi chiamaste allor, vostra merzede».</l>
</lg>
</lg>
<p>Questa canzone à due parti. Nella prima dico parlando a
indiffinita persona come io fui levato d'una vana fantasia da
certe donne, e come promisi loro di dirla; nella seconda dico
come io dissi a·lloro. La seconda comincia quivi <hi rend="italic">Mentr'io
pensava</hi>. La prima parte si divide in due. Nella prima dico
quello che certe donne, e che una sola, dissero e fecero per la
<pb n="139"/>
 mia fantasia quanto è dinanzi che io fossi tornato in verace
conditione; nella seconda dico quello che queste donne mi
dissero poi che io lasciai questo farneticare; e comincia questa
parte quivi <hi rend="italic">Era la voce mia</hi>. Poscia quando dico <hi rend="italic">Mentr'io
pensava la mia</hi>, dico come io dissi loro questa mia ymaginatione.
E intorno a·cciò fo due parti. Nella prima dico per
ordine questa ymaginatione; nella seconda, dicendo a che ora
mi chiamaro, le ringratio chiusamente; e comincia quivi questa
parte <hi rend="italic">Voi mi chiamaste</hi>.
</p></div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>15</head>
<p>Apresso questa vana ymaginatione, avenne uno die
che sedendo io pensoso in alcuna parte, e io mi senti' cominciare
un terremuoto nel cuore, così come se io fossi stato
presente a questa donna. Allora dico che mi giunse
una ymaginatione d'Amore: che mi parve vederlo venire
<pb n="140"/>
 da quella parte ove la mia donna stava, e pareami che lietamente
mi dicesse nel cuor mio: «Pensa di benedicere lo dì
che io ti presi, però che tu lo dêi fare». E certo me parea
avere lo cuore sì lieto, che me non parea che fosse lo mio
cuore, per la sua nuova conditione. E poco dopo queste
parole, che lo cuore mi disse colla lingua d'Amore, io vidi
venire verso me una gentil donna, la quale era di famosa
bieltade e fue già molto donna di questo mio primo amico.
<pb n="141"/>
 E lo nome di questa donna era Giovanna, salvo che per la sua
bieltate, secondo che altri crede, imposto l'era nome Primavera,
e così era chiamata. E apresso lei guardando vidi venire
la mirabile Beatrice. Queste donne andaro presso di
me così, l'una apresso l'altra, e parve che Amore mi parlasse
nel cuore e dicesse: «Quella prima è nominata Primavera solo
per questa venuta d'oggi; ché io mossi lo imponitore del
nome a chiamarla così Primavera, cioè Prima–verrà lo die che
<pb n="142"/>
 Beatrice si mosterrà dopo la ymaginatione del suo fedele. E
se anche vòli considerare lo primo nome suo, tanto è quanto
dire Primavera, però che lo suo nome Giovanna è da quello
Giovanni lo quale precedette la verace luce dicendo: <foreign lang="lat">“Ego
vox clamantis in deserto: parate viam Domini”»</foreign>. E anche
mi parve che mi dicesse dopo queste parole: «E chi volesse
sottilmente considerare, quella Beatrice chiamerebbe
Amore per molte simiglianze che à meco». Onde io poi
<pb n="143"/>
 ripensando propuosi di scrivere per rima allo mio primo amico
(tacendomi certe parole, le quali pareano da tacere), credendo
io che ancora lo suo cuore mirasse la bieltade di questa
Primavera gentile. E dissi questo sonetto, lo quale comincia
<hi rend="italic">Io mi senti' svegliare</hi>.
</p>
<lg type="sonetto">
<lg>
<l>Io mi senti' svegliar dentro allo core</l>
<l>un spirito amoroso che dormia;</l>
<pb n="144"/>
 <l>e poi vidi venir da lungi Amore</l>
<l>allegro sì, che appena il conoscea, </l>
</lg><lg>
<l>dicendo: «Or pensa pur di farmi onore»;</l>
<l>e ciascuna parola sua ridea.</l>
<l>E poco stando meco 'l mio signore,</l>
<l>guardando in quella parte onde venia, </l>
</lg><lg>
<l> io vidi monna Vanna e monna Bice</l>
<l>venire inver' lo loco là ov'io era,</l>
<l>l'una apresso dell'altra maraviglia;</l>
</lg><lg>
<l>sì come la mente mi ridice,</l>
<l>Amor mi disse: «Quell'è Primavera,</l>
<l>e quell'à nome Amor, sì mi somiglia».</l>
</lg><pb n="145"/>
</lg>
<p>Questo sonetto à molte parti, la prima delle quali dice
come io mi senti' svegliare lo tremore usato nel cuore, e come
parve che Amore m'apparisse allegro nel mio cuore da
lunga parte; la seconda dice come me parea che Amore mi dicesse
nel mio cuore, e quale mi parea; la terza dice come, poi
che questi fue alquanto stato meco cotale, io vidi e udi' certe
cose. La seconda parte comincia quivi <hi rend="italic">dicendo: Or pensa
pur di farmi onore</hi>; la terza quivi <hi rend="italic">E poco stando</hi>. La terza
parte si divide in due. Nella prima dico quello che io vidi;
nella seconda dico quello che io udi'. La seconda comincia
quivi <hi rend="italic">Amor mi disse</hi>.
</p></div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>16</head>
<p>Potrebbe qui dubitare persona degna da dichiararle
ogne dubitatione, e dubitare potrebbe di ciò che io dico
d'Amore come se fosse una cosa per sé, e non solamente
<pb n="146"/>
 sustantia <add resp="ed">separata da materia, cioè</add> intelligentia, ma sì come
fosse sustantia corporale: la quale cosa, secondo la verità,
è falsa, ché Amore non è per sé sì come sustantia, ma è
uno accidente in sustantia. E che io dica di lui come se
fosse corpo, ancora come se fosse uomo, appare per tre cose
ch'io dico di lui. Dico che lo vidi venire: onde, con ciò sia
cosa che venire dica moto locale, e localmente mobile per sé,
secondo lo Phylosofo, sia solamente corpo, appare che io
ponga Amore essere corpo. Dico anche di lui che ridea, e
<pb n="147"/>
 anche che parlava; le quali cose paiono essere proprie dell'uomo,
e spetialmente essere risibile; e però appare ch'io
ponga lui essere uomo. A cotale cosa dichiarare, secondo
che è buono a presente, prima è da intendere che anticamente
non erano dicitori d'amore in lingua volgare, anzi erano
dicitori d'amore certi poete in lingua latina; tra noi, dico — avegna
forse che tra altra gente adivenisse (e adivegna ancora,
sì come in Grecia) — non volgari, ma litterati poete queste
cose tractavano. E non è molto numero d'anni passati
che apparirono prima questi poete volgari; ché dire per rima
<pb n="148"/>
 in volgare tanto è quanto dire per versi in latino, secondo
alcuna proportione. E segno che sia picciolo tempo, è che
se volemo cercare in lingua d'oco e in quella di sì, noi non
troviamo cose dette anzi lo presente tempo per <num>.cl.</num> anni.
E la cagione per che alquanti grossi ebbero fama di sapere
dire, è che quasi fuoro li primi che dissero in lingua di
<pb n="149"/>
 sì. E lo primo che cominciò a dire sì come poeta volgare
si mosse però che volle fare intendere le sue parole a donna,
alla quale era malagevole d'intendere li versi latini. E questo
è contra coloro che rimano sopra altra matera che amorosa,
<pb n="150"/>
 con ciò sia cosa che cotale modo di parlare fosse dal principio
trovato per dire d'amore. Onde, con ciò sia cosa che alli
poete sia conceduta maggiore licentia di parlare che alli prosaici
dictatori, e questi dicitori per rima non siano altro che poete
volgari, degno e ragionevole è che a·lloro sia maggiore licentia
largita di parlare che agli altri parlatori volgari: onde, se
<pb n="151"/>
 alcuna figura o colore rectorico è conceduto alli poete, conceduto
è alli rimatori. Dunque, se noi vedemo che li poete
ànno parlato alle cose inanimate sì come se avessero senso o
ragione, e fattele parlare insieme; e non solamente cose vere,
ma cose non vere: cioè che detto ànno, di cose le quali non sono,
che parlano, e detto che molti accidenti parlano, sì come
se fossero sustantie e uomini, degno è lo dicitore per rima di
fare lo simigliante; ma non sanza ragione alcuna, ma con ragione
la quale poscia sia possibile d'aprire per prosa. Che
<pb n="152"/>
 li poete abbiano così parlato come detto è, appare per Virgilio,
lo quale dice che Iuno, cioè una dea nemica delli Troiani,
parlò ad Eolo, signore delli vènti, quivi nel primo dello Eneida
<foreign lang="lat">«Eole, nanque tibi»</foreign>, e che questo signore le rispuose quivi
<foreign lang="lat">«Tuus, o regina, quid optes explorare labor; michi iussa
capessere fas est»</foreign>. Per questo medesimo poeta parla la cosa
che non è animata alle cose animate, nel secondo dello Eneida
<pb n="153"/>
 quivi <foreign lang="lat">«Dardanide duri»</foreign>. Per Lucano parla la cosa animata
alla cosa inanimata quivi <foreign lang="lat">«Multum, Roma, tamen debes civilibus
armis»</foreign>. Per Oratio parla l'uomo alla sua scientia medesima
sì come ad altra persona; e non solamente sono parole
d'Oratio, ma dicele quasi recitando lo modo del buono
Homero, quivi nella sua Poetria <foreign lang="lat">«Dic michi, Musa, virum»</foreign>.
Per Ovidio parla Amore, sì come se fosse persona umana, nel
principio del libro ch'à nome Libro di Remedio d'Amore
<pb n="154"/>
 quivi <foreign lang="lat">«Bella michi, video, bella parantur, ait»</foreign>. E per questo
puote essere manifesto a chi dubita in alcuna parte di questo
mio libello. E acciò che non ne pigli alcuna baldanza
persona grossa, dico che né li poete parlavano così
sanza ragione, né quelli che rimano deono parlare così non
avendo alcuno ragionamento in loro di quello che dicono;
però che grande vergogna sarebbe a colui che rimasse cose
sotto vesta di figura o di colore rectorico, e poscia domandato
non sapesse denudare le sue parole da cotale vesta, in
guisa che avessero verace intendimento. E questo mio primo
<pb n="155"/>
 amico e io ne sapemo bene di quelli che così rimano
stoltamente.
</p></div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>17</head>
<p>Questa gentilissima donna, di cui ragionato è nelle
precedenti parole, venne in tanta gratia delle genti, che
quando passava per via, le persone correvano per vedere lei,
onde mirabile letitia me ne giugnea nel cuore. E quando ella
<pb n="156"/>
 fosse presso d'alcuno, tanta onestà giugnea nel cuore di quello,
che non ardia di levare gli occhi, né di rispondere al suo
saluto. E di questo molti, sì come esperti, mi potrebbono testimoniare
a chi no·llo credesse. Ella coronata e vestita
d'umiltà s'andava, nulla gloria mostrando di ciò ch'ella vedea
e udia. Diceano molti, poi che passata era: «Questa non è
femina, anzi è de' bellissimi angeli del cielo». E altri diceano:
«Questa è una maraviglia; che benedecto sia lo Signore,
<pb n="157"/>
 che sì mirabilemente sa operare!». Io dico che ella si mostrava
sì gentile e sì piena di tutti li piaceri, che quelli che la
miravano comprendeano in loro una dolcezza onesta e soave
tanto, che ridire no·llo sapeano; né alcuno era lo quale potesse
mirare lei, che nel principio nol convenisse sospirare.
Queste e più mirabili cose da·llei procedeano virtuosamente.
Onde io pensando a·cciò, volendo ripigliare lo stilo della sua
loda, propuosi di dicere parole nelle quali io dessi ad intendere
delle sue mirabili ed excellenti operationi, acciò che non
pur coloro che la poteano sensibilemente vedere, ma gli altri
sappiano di lei quello che le parole ne possono fare intendere.
Allora dissi questo sonetto <hi rend="italic">Tanto gentile</hi>.
<pb n="158"/>
</p>
<lg type="versi">
<lg>
<l>Tanto gentile e tanto onesta pare</l>
<l>la donna mia quand'ella altrui saluta,</l>
<l>ch'ogne lingua deven tremando muta</l>
<l>e gli occhi no l'ardiscon di guardare. </l>
</lg><lg>
<l>Ella si va, sentendosi laudare,</l>
<l>benignamente d'umiltà vestuta;</l>
<l>e par che sia una cosa venuta</l>
<pb n="159"/>
 <l>da cielo in terra a miracol mostrare. </l>
</lg><lg>
<l>Mostrasi sì piacente a chi la mira,</l>
<l>che dà per gli occhi una dolcezza al core,</l>
<l>che 'ntender no·lla può chi no·lla prova;</l>
</lg><lg>
<l> e par che della sua labbia si mova</l>
<pb n="160"/>
 <l>un spirito soave pien d'amore,</l>
<l>che va dicendo all'anima: Sospira.</l>
</lg>
</lg>
<p>Questo sonetto è sì piano ad intendere per quello che
narrato è dinanzi, che non abisogna d'alcuna divisione. E
però, lasciando lui, dico che questa mia donna venne in tanta
gratia, che non solamente ella era onorata e laudata, ma
per lei erano onorate e laudate molte. Onde io, veggendo
ciò e volendo manifestare a chi ciò non vedea, propuosi
anche di dire parole nelle quali ciò fosse significato; e dissi
allora questo altro sonetto che comincia <hi rend="italic">Vede perfectamente
ogne salute</hi>, lo quale narra di lei come la sua virtute adoperava
nell'altre, sì come appare nella sua divisione.
<pb n="161"/>
</p>
<lg type="versi">
<lg>
<l>Vede perfectamente ogne salute</l>
<l>chi la mia donna tra le donne vede:</l>
<l>quelle che vanno con lei son tenute</l>
<l>di bella gratia a Dio render merzede. </l>
</lg><lg>
<l>E sua beltate è di tanta virtute,</l>
<l>che nulla invidia all'altre ne procede,</l>
<l>anzi le face andar seco vestute</l>
<pb n="162"/>
 <l>di gentilezza, d'amore e di fede. </l>
</lg><lg>
<l>La vista sua fa ogni cosa umile;</l>
<l>e non fa sola sé parer piacente,</l>
<l>ma ciascuna per lei riceve onore.</l>
</lg><lg>
<l>Ed è negli acti suoi tanto gentile,</l>
<l>che nessun la si può recare a mente</l>
<l>che non sospiri in dolcezza d'amore.</l>
</lg>
</lg>
<p>Questo sonetto à tre parti. Nella prima dico tra che gente
questa donna più mirabile parea; nella seconda dico sì come
era gratiosa la sua compagnia; nella terza dico di quelle
cose che virtuosamente operava in altrui. La seconda parte
comincia quivi <hi rend="italic">quelle che vanno</hi>; la terza quivi <hi rend="italic">E sua beltate</hi>.
Questa ultima parte si divide in tre. Nella prima dico
quello che operava nelle donne, cioè per loro medesime;
<pb n="163"/>
 nella seconda dico quello che operava in loro per altrui; nella
terza dico come non solamente nelle donne, ma in tutte le
persone, e non solamente nella sua presentia, ma ricordandosi
di lei, mirabilemente operava. La seconda comincia quivi
<hi rend="italic">La vista</hi>; la terza quivi <hi rend="italic">Ed è negli acti</hi>.
</p></div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>18</head>
<p>Apresso ciò, cominciai a pensare un giorno sopra
quello che detto avea della mia donna, cioè in questi due sonetti
precedenti; e veggendo nel mio pensero che io non avea
detto di quello che al presente tempo adoperava in me, pareami
defectivamente avere parlato. E però propuosi di dire
parole nelle quali io dicessi come mi parea essere disposto alla
sua operatione, e come operava in me la sua virtute. E non
credendo potere ciò narrare in brevitade di sonetto, cominciai
allora una canzone, la quale comincia <hi rend="italic">Sì lungiamente</hi>.
<pb n="164"/>
</p>
<lg type="versi">
<lg>
<l>Sì lungiamente m'à tenuto Amore</l>
<l>e costumato alla sua segnoria,</l>
<l>che sì com'elli m'era forte in pria,</l>
<l>così mi sta soave ora nel core. </l>
</lg><lg>
<l>Però quando mi tolle sì 'l valore,</l>
<l>che li spiriti par che fuggan via,</l>
<l>allor sente la frale anima mia</l>
<l>tanta dolcezza, che 'l viso ne smore. </l>
</lg><lg>
<pb n="165"/>
 <l>Poi prende Amore — in me tanta virtute,</l>
<l>che fa li miei spirti gir parlando,</l>
<l>ed escon for chiamando</l>
</lg><lg>
<l>la donna mia, per darmi più salute.</l>
<l>Questo m'avene ovunque ella mi vede,</l>
<l>e sì è cosa umil, che nol si crede.</l>
</lg></lg>
</div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>19</head>
<p><foreign lang="lat" rend="italic">Quomodo sedet sola civitas plena populo! facta est quasi
vidua domina gentium</foreign>. Io era nel proponimento ancora di
<pb n="166"/>
 questa canzone, e compiuta n'avea questa soprascripta stantia,
quando lo Signore della iustitia chiamòe questa gentilissima
a gloriare sotto la 'nsegna di quella Regina benedecta
Maria, lo cui nome fue in grandissima reverenzia nelle parole
di questa Beatrice beata. E avegna che forse piacerebbe
a presente tractare alquanto della sua partita da noi, non
è lo mio intendimento di tractarne qui per tre ragioni. La prima
è che ciò non è del presente proposito, se volemo guardare
nel proemio che precede questo libello. La seconda si è
<pb n="167"/>
 che, posto che fosse del presente proposito, ancora non sarebbe
sufficiente la mia lingua a tractare come si converrebbe
di ciò. La terza si è che, posto che fosse l'uno e l'altro,
non è convenevole a me tractare di ciò, per quello che tractando
converrebbe essere me laudatore di me medesimo, la
qual cosa è al postutto biasimevole a chi lo fa, e però lascio
cotale tractato ad altro chiosatore. Tuttavia però che
molte volte lo numero del nove à preso luogo tra le parole dinanzi,
onde pare che sia non sanza ragione, e nella sua partita
<pb n="168"/>
 cotale numero pare che avesse molto luogo, convenesi di
dire quindi alcuna cosa, acciò che pare al proposito convenirsi.
Onde prima dicerò come ebbe luogo nella sua partita, e
poi n'asegnerò alcuna ragione per che questo numero fu a·llei
cotanto amico. Io dico che, secondo l'usanza d'Arabia,
l'anima sua nobilissima si partio nella prima ora del nono
giorno del mese. E secondo l'usanza di Siria, ella si partio nel
nono mese dell'anno, però che 'l primo mese è ivi Thisirim
primo, lo quale a noi è Octobre. E secondo l'usanza nostra,
ella si partio in quello anno della nostra inditione, cioè degli
anni <foreign lang="lat" rend="italic">Domini</foreign>, in cui lo perfecto numero nove volte era compiuto
<pb n="169"/>
 in quello centinaio nel quale in questo mondo ella fue
posta, ed ella fue delli cristiani del terzodecimo centinaio.
Perché questo numero fosse in tanto amico di lei,
questa potrebbe essere una ragione. Con ciò sia cosa che, secondo
Tholomeo e secondo la cristiana veritade, nove siano
li cieli che si muovono; e secondo comune oppinione
astrologa, li detti cieli adoperino qua giù secondo la loro abitudine
insieme; questo numero fue amico di lei per dare ad
intendere che nella sua generatione tutti e nove li mobili cieli
perfectissimamente s'aveano insieme. Questa è una ragione
di ciò. Ma più sottilmente pensando, e secondo la infallibile
<pb n="170"/>
 veritade, questo numero fue ella medesima: per similitudine
dico, e ciò intendo così. Lo numero del tre è la radice
del nove, però che, sanza numero altro alcuno, per sé
medesimo fa nove, sì come vedemo manifestamente che tre
via tre fa nove. Dunque se lo tre è factore per sé medesimo
del nove, e lo factore per sé medesimo delli miracoli è tre,
cioè Padre e Figlio e Spirito Sancto, li quali sono tre e uno,
questa donna fue acompagnata da questo numero del nove a
dare ad intendere ch'ella era uno nove, cioè uno miracolo, la
cui radice, cioè del miracolo, è solamente la mirabile Trinitade.
Forse ancora per più sottile persona si vedrebbe più
sottile ragione in ciò; ma questa è quella che io ne veggio, e
<pb n="171"/>
 che più mi piace. Poi che fue partita da questo secolo, rimase
tutta la sopradecta cittade quasi vedova dispogliata da
ogni dignitade. Onde io, ancora lagrimando in questa desolata
cittade, scrissi alli principi della terra alquanto della sua
conditione, pigliando quello cominciamento di Yeremia profeta
<pb n="172"/>
 <foreign lang="lat" rend="italic">Quomodo sedet sola civitas</foreign>. E questo dico acciò che altri
non si maravigli perché io l'abbia allegato di sopra quasi come
entrata della nuova materia che apresso viene. E se
alcuno volesse me riprendere di ciò ch'io non scrivo qui le parole
che seguitano a quelle allegate, escusomene, però che lo
'ntendimento mio non fue dal principio di scrivere altro che
per volgare; onde, con ciò sia cosa che le parole che seguitano
a quelle che sono allegate siano tutte latine, sarebbe fuori
dello mio intendimento se le scrivessi. E simile intentione
<pb n="173"/>
 so ch'ebbe questo mio primo amico a cui ciò scrivo,
cioè che io li scrivessi solamente volgare.
</p></div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>20</head>
<p>Poi che li miei occhi ebbero per alquanto tempo lagrimato,
e tanto affaticati erano che non poteano disfogare la
mia tristitia, pensai di voler disfogarla con alquante parole
dolorose. E però propuosi di fare una canzone, nella quale
piangendo ragionassi di lei, per cui tanto dolore era facto distruggitore
dell'anima mia; e cominciai allora <hi rend="italic">Gli occhi dolenti</hi>.
E acciò che questa canzone paia rimanere più vedova
dopo lo suo fine, la dividerò prima ch'io la scriva; e cotale
<pb n="174"/>
 modo terrò da qui innanzi. Io dico che questa cattivella
canzone à tre parti. La prima è proemio; nella seconda
ragiono di lei; nella terza parlo alla canzone pietosamente.
La seconda parte comincia quivi <hi rend="italic">Ita n'è Beatrice</hi>; la
terza quivi <hi rend="italic">Pietosa mia canzone</hi>. La prima parte si divide
in tre. Nella prima dico perché mi muovo a dire; nella seconda
dico a cui voglio dire; nella terza dico di cui voglio
dire. La seconda comincia quivi <hi rend="italic">E perché me ricorda</hi>; la terza
quivi <hi rend="italic">E dicerò</hi>. Poscia quando dico Ita n'è Beatrice,
ragiono di lei, e intorno a·cciò fo due parti: prima dico la
cagione per che tolta ne fue; apresso dico come altri si piange
della sua partita, e comincia questa parte quivi <hi rend="italic">Partissi
della sua</hi>. Questa parte si divide in tre. Nella prima dico
chi no·lla piange; nella seconda dico chi la piange; nella
terza dico della mia conditione. La seconda comincia quivi
<hi rend="italic">ma ven tristitia e voglia</hi>; la terza quivi <hi rend="italic">Dannomi angoscia</hi>.
Poscia quando dico <hi rend="italic">Pietosa mia canzone</hi>, parlo a questa canzone,
designandole a quali donne se ne vada, e steasi con
loro.
<pb n="175"/>
</p>
<lg type="versi">
<lg>
<l>Gli occhi dolenti per pietà del core</l>
<l>ànno di lagrimar sofferta pena,</l>
<l>sì che per vinti son rimasi omai. </l>
<l><pb n="176"/>
 Ora, s'i' voglio sfogar lo dolore,</l>
<l>che a poco a poco alla morte mi mena,</l>
<l>convenemi parlar traendo guai. </l>
<l>E perché mi ricorda ch'io parlai</l>
<l>della mia donna, mentre che vivea,</l>
<l>donne gentili, volontier con voi,</l>
<l>non voi' parlare altrui,</l>
<l>se non a cor gentil che in donna sia.</l>
<l>E dicerò di lei piangendo, poi</l>
<l>che se n'è gita in ciel subitamente,</l>
<l>e à lasciato Amor meco dolente.</l>
<pb n="177"/>
</lg><lg>
<l>Ita n'è Beatrice in alto cielo,</l>
<l>nel reame ove gli angeli ànno pace,</l>
<l>e sta co·lloro, e voi, donne, à lasciate.</l>
<l>No la ci tolse qualità di gelo</l>
<l>né di calore, come l'altre face,</l>
<l><pb n="178"/>
 ma solo fue sua gran benignitate;</l>
<l>ché luce della sua umilitate</l>
<l>passò li cieli con tanta virtute,</l>
<l>che fé maravigliar l'eterno Sire,</l>
<l>sì che dolce disire</l>
<l>lo giunse di chiamar tanta salute;</l>
<l>e fella di qua giuso a·ssé venire,</l>
<l>perché vedea ch'esta vita noiosa</l>
<l>non era degna di sì gentil cosa.</l>
</lg><lg>
<l>Partissi della sua bella persona</l>
<l>piena di gratia l'anima gentile,</l>
<l>ed è sì glorïosa in loco degno!</l>
<l><pb n="179"/>
 Chi no la piange, quando ne ragiona,</l>
<l>core à di pietra sì malvagio e vile,</l>
<l>ch'entrar no i puote spirito benigno.</l>
<l>Non è di cor villan sì alto ingegno,</l>
<l>che possa ymaginar di lei alquanto,</l>
<l>e però no li ven di pianger doglia;</l>
<l>ma ven tristitia e voglia</l>
<l>di sospirare e di morir di pianto,</l>
<l>e d'ogne consolar l'anima spoglia</l>
<l>chi vede nel pensero alcuna volta</l>
<l><pb n="180"/>
 quale ella fu, e com'ella n'è tolta.</l>
</lg><lg>
<l>Dànnomi angoscia li sospiri forte,</l>
<l>quando 'l pensero nella mente grave</l>
<l>mi reca quella che m'à 'l cor diviso;</l>
<l>e spesse fiate pensando alla morte</l>
<l>venemene un disio tanto soave,</l>
<l>che mi tramuta lo color nel viso.</l>
<l>E quando 'l 'maginar mi ven ben fiso,</l>
<l>giungemi tanta pena d'ogni parte,</l>
<l><pb n="181"/>
 ch'io mi riscuoto per dolor ch'io sento;</l>
<l>e sì facto divento,</l>
<l>che dalle genti vergogna mi parte.</l>
<l>Poscia, piangendo, sol nel mio lamento</l>
<l>chiamo Beatrice e dico: «Or se' tu morta?».</l>
<l>E mentre ch'io la chiamo, mi conforta.</l>
</lg><lg>
<l>Pianger di doglia e sospirar d'angoscia</l>
<l>mi strugge 'l core ovunque sol mi trovo,</l>
<l><pb n="182"/>
 sì ché.nne 'ncrescerebbe a chi m'audisse;</l>
<l>e quale è stata la mia vita, poscia</l>
<l>che la mia donna andò nel secol novo,</l>
<l>lingua no è che dicer lo sapesse.</l>
<l>E però, donne mie, pur ch'io volesse,</l>
<l>non vi saprei io dir ben quel ch'io sono,</l>
<l>sì mi fa travagliar l'acerba vita;</l>
<l>la quale è sì 'nvilita,</l>
<l>che ogn'om par che mi dica: «Io t'abandono»,</l>
<l>veggendo la mia labbia tramortita.</l>
<l>Ma qual ch'io sia, la mia donna il si vede,</l>
<l>e io ne spero ancor da·llei merzede.</l>
<pb n="183"/>
</lg><lg>
<l>Pietosa mia canzone, or va piangendo,</l>
<l>e ritruova le donne e le donzelle</l>
<l>a cui le tue sorelle</l>
<l>erano usate di portar letitia;</l>
<l>e tu, che se' figliuola di Tristitia,</l>
<l>vatten disconsolata a star con elle.</l>
</lg>
</lg>
</div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>21</head>
<p>Poi che detta fue questa canzone, si venne a me uno
lo quale, secondo li gradi dell'amistade, è amico a me inmediatamente
<pb n="184"/>
 dopo lo primo; e questi fue tanto distrecto di
sanguinitade con questa gloriosa, che nullo più presso l'era.
E poi che fue meco a ragionare, mi pregò che io li dovessi
dire alcuna cosa per una donna che s'era morta; e simulava
sue parole, acciò che paresse che dicesse d'un'altra, la
quale morta era cortamente. Onde io, accorgendomi che
questi dicea solamente per questa benedecta, dissi di fare ciò
che mi domandava lo suo prego. Onde poi, pensando
a·cciò, propuosi di fare uno sonetto nel quale mi lamentasse
alquanto, e di darlo a questo mio amico, acciò che paresse
che per lui l'avessi facto; e dissi allora questo sonetto, che comincia
<pb n="185"/>
 <hi rend="italic">Venite a 'ntendere</hi>. Lo quale à due parti. Nella prima
chiamo li fedeli d'Amore che m'intendano, nella seconda
narro della mia misera conditione. La seconda comincia quivi
<hi rend="italic">li qual' disconsolati</hi>.
</p>
<lg type="sonetto">
<lg>
<l>Venite a 'ntender li sospiri miei,</l>
<l>oi cor' gentili, ché Pietà 'l disia:</l>
<l>li qual' disconsolati vanno via,</l>
<l>e se non fosser, di dolor morrei; </l>
</lg><lg>
<l>però che gli occhi mi sarebbon rei,</l>
<l>molte fïate più ch'io non vorria,</l>
<l>lasso, di pianger sì la donna mia,</l>
<l><pb n="186"/>
 che sfogasser lo cor, piangendo lei. </l>
</lg><lg>
<l>Voi udirete lor chiamar sovente</l>
<l>la mia donna gentil, che se n'è gita</l>
<l>al secol degno della sua virtute;</l>
</lg><lg>
<l>e dispregiar talora questa vita,</l>
<l>in persona dell'anima dolente,</l>
<l>abandonata della sua salute.</l>
</lg></lg>
</div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>22</head>
<p>Poi che detto ebbi questo sonetto, pensandomi chi
questi era a cui lo 'ntendea dare quasi come per lui facto, vidi
che povero mi parea lo servigio e nudo a così distrecta
<pb n="187"/>
 persona di questa gloriosa. E però anzi che io li dessi questo
soprascripto sonetto, dissi due stantie d'una canzone, l'una
per costui veracemente e l'altra per me, avegna che paia
l'una e l'altra per una persona detta, a chi non guarda sottilmente;
ma chi sottilmente le mira vede bene che diverse persone parlano,
acciò che l'una non chiama sua donna costei, e
l'altra sì, come appare manifestamente. Questa canzone e
questo soprascripto sonetto li diedi, dicendo io lui che per lui
solo facto l'avea. La canzone comincia <hi rend="italic">Quantunque volte</hi> e
à due parti. Nell'una, cioè nella prima stantia, si lamenta questo
mio caro e distrecto a·llei; nella seconda mi lamento io,
cioè nell'altra stantia, che comincia <hi rend="italic">E' si raccoglie nelli miei</hi>. E
così appare che in questa canzone si lamentano due persone,
l'una delle quali si lamenta come frate e l'altra come servo.
</p>
<lg type="canzone">
<lg>
<l> Quantunque volte, lasso, mi rimembra</l>
<l><pb n="188"/>
 ch'io non debbo giammai</l>
<l>veder la donna ond'io vo sì dolente, </l>
<l>tanto dolore intorno al cor m'asembra</l>
<l>la dolorosa mente,</l>
<l>ch'io dico: «Anima mia, ché non ten vai? </l>
<l>Ché li tormenti che tu porterai</l>
<l>nel secol, che t'è già tanto noioso,</l>
<l>mi fan pensoso — di paura forte».</l>
<l>Ond'io chiamo la Morte,</l>
<l>come soave e dolce mio riposo;</l>
<l><pb n="189"/>
 e dico «Vieni a me!» con tanto amore,</l>
<l>che sono astioso — di chiunque more.</l>
<l>E' si raccoglie nelli miei sospiri</l>
<l>un sono di pietate,</l>
<l>che va chiamando Morte tuttavia:</l>
<l>a·llei si volser tutti i miei disiri,</l>
<l>quando la donna mia</l>
<l>fu giunta dalla sua crudelitate;</l>
<l>per che 'l piacere della sua biltate,</l>
<l>partendo sé dalla nostra veduta,</l>
<l>divenne spirital bellezza grande,</l>
<l><pb n="190"/>
 che per lo cielo spande</l>
<l>luce d'amor, che gli angeli saluta,</l>
<l>e lo 'ntellecto loro alto e sottile</l>
<l>face maravigliar, sì v'è gentile.</l>
</lg>
</lg>
</div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>23</head>
<p>In quello giorno nel quale si compiea l'anno che
questa donna era facta delli cittadini di vita eterna, io mi sedea
in parte nella quale, ricordandomi di lei, disegnava uno
angelo sopra certe tavolette. E mentre io lo disegnava, volsi
<pb n="191"/>
 gli occhi e vidi lungo me uomini alli quali si convenia di fare
onore, e riguardavano quello che io facea. E secondo che
mi fu detto poi, elli erano stati già alquanto anzi che io me ne
accorgesse. Quando li vidi, mi levai, e salutando loro dissi:
«Altri era testé meco, perciò pensava». Onde, partiti costoro,
ritornaimi alla mia opera, cioè del disegnare figure
d'angeli; e faccendo ciò, mi venne uno pensiero di dire parole
quasi per annovale, e scrivere a costoro li quali erano venuti
<pb n="192"/>
 a me. E dissi allora questo sonetto, lo quale comincia <hi rend="italic">Era
venuta</hi>; lo quale à due cominciamenti, e però lo dividerò secondo
l'uno e secondo l'altro. Dico che, secondo lo primo,
questo sonetto à tre parti. Nella prima dico che questa donna
era già nella mia memoria; nella seconda dico quello che Amore
però mi facea; nella terza dico degli effecti d'Amore. La seconda
comincia quivi <hi rend="italic">Amor, che</hi>; la terza quivi <hi rend="italic">Piangendo uscivan
fori</hi>. Questa parte si divide in due. Nell'una dico che
tutti li miei sospiri uscivano parlando; nella seconda dico che
alquanti diceano certe parole diverse dagli altri. La seconda
comincia quivi <hi rend="italic">Ma quelli</hi>. Per questo medesimo modo si
divide secondo l'altro cominciamento, salvo che nella prima
parte dico quando questa donna era così venuta nella mia memoria,
e ciò non dico nell'altro primo cominciamento.
</p>
<lg type="sonetto">
<lg>
<l>Era venuta nella mente mia</l>
<l><pb n="193"/>
 la gentil donna, che per suo valore</l>
<l>fu posta dall'Altissimo Signore</l>
<l>nel ciel dell'umiltate, ove è Maria. </l>
</lg>
</lg>
<p>Secondo cominciamento.
</p>
<lg type="sonetto">
<lg>
<l>Era venuta nella mente mia</l>
<l>quella donna gentil cui piange Amore,</l>
<l>entro 'n quel puncto che lo suo valore</l>
<l>vi trasse a riguardar quel ch'io facea. </l>
</lg><lg>
<l>Amor, che nella mente la sentia,</l>
<l><pb n="194"/>
 s'era svegliato nel destructo core,</l>
<l>e dicea a' sospiri: «Andate fore!»,</l>
<l>per che ciascun dolente si partia. </l>
</lg><lg>
<l>Piangendo uscivan for dello mio pecto</l>
<l>con una voce che sovente mena</l>
<l>le lagrime dogliose agli occhi tristi.</l>
</lg><lg>
<l>Ma quelli che n'uscian con maggior pena</l>
<l><pb n="195"/>
 venian dicendo: «O nobile intellecto,</l>
<l>oggi fa l'anno che nel ciel salisti».</l>
</lg>
</lg>
</div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>24</head>
<p>Poi per alquanto tempo, con ciò fosse cosa che io
fosse in parte nella quale mi ricordava del passato tempo,
molto stava pensoso; e con dolorosi pensamenti tanto, che
mi faceano parere di fuori una vista di terribile sbigottimento.
Onde io, accorgendomi del mio travagliare,
<pb n="196"/>
 levai gli occhi per vedere se altri mi vedesse. Allora vidi una
gentil donna giovane e bella molto, la quale da una finestra
mi riguardava sì pietosamente quanto alla vista, che tutta la
pietà parea in lei accolta. Onde con ciò sia cosa che
quando li miseri veggiono di loro compassione altrui più tosto
<pb n="197"/>
 si muovono a lagrimare, quasi come di sé stessi avendo
pietade, io senti' allora cominciare li miei occhi a volere piangere;
e però, temendo di non mostrare la mia vile vita, mi
parti' d'inanzi dagli occhi di questa gentile. E dicea poi fra
me medesimo: «E' non può essere che con quella pietosa
donna non sia nobilissimo amore». E però propuosi di dire
uno sonetto nel quale io parlassi a·llei, e conchiudesse in
<pb n="198"/>
 esso tutto ciò che narrato è in questa ragione. E però che per
questa ragione è assai manifesto, no·llo dividerò. E comincia
<hi rend="italic">Videro gli occhi miei</hi>.
</p>
<lg type="versi">
<lg>
<l>Videro gli occhi miei quanta pietate</l>
<l>era apparita en la vostra figura,</l>
<l>quando guardaste gli acti e la statura</l>
<l>ch'io faccio per dolor molte fïate. </l>
</lg><lg>
<l>Allor m'accorsi che voi pensavate</l>
<l>la qualità della mia vita obscura,</l>
<l>sì che mi giunse nello cor paura</l>
<l><pb n="199"/>
 di dimostrar con gli occhi mia viltate. </l>
</lg><lg>
<l>E tolsimi d'inanzi a voi, sentendo</l>
<l>che si movean le lagrime dal core,</l>
<l>ch'era sommosso dalla vostra vista.</l>
</lg><lg>
<l>Io dicea poscia nell'anima trista:</l>
<l>«Ben è con quella donna quello Amore</l>
<l>lo qual mi face andar così piangendo».</l>
</lg>
</lg>
</div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>25</head>
<p>Avenne poi che là ovunque questa donna mi vedea,
<pb n="200"/>
 si facea d'una vista pietosa e d'un colore palido quasi come
d'amore; onde molte fiate mi ricordava della mia nobilissima
donna, che di simile colore si mostrava tuttavia. E certo
molte volte non potendo lagrimare né disfogare la mia tristitia,
io andava per vedere questa pietosa donna, la quale parea
che tirasse le lagrime fuori delli miei occhi per la sua vista.
<pb n="201"/>
 E però mi venne volontà di dire anche parole parlando
a·llei, e dissi questo sonetto, lo quale comincia <hi rend="italic">Colore
d'amore</hi>; ed è piano sanza dividerlo, per la sua precedente
ragione.
</p>
<lg type="sonetto">
<lg>
<l>Color d'amore e di pietà sembianti</l>
<l>non preser mai così mirabilmente</l>
<l>viso di donna, per veder sovente</l>
<l>occhi gentili o dolorosi pianti, </l>
</lg><lg>
<l><pb n="202"/>
 come lo vostro, qualora davanti</l>
<l>vedetevi la mia labbia dolente;</l>
<l>sì che per voi mi ven cosa alla mente,</l>
<l>ch'io temo forte non lo cor si schianti. </l>
</lg><lg>
<l>Io non posso tener gli occhi distructi</l>
<l>che non riguardin voi spesse fïate,</l>
<l>per disiderio di pianger ch'elli ànno.</l>
</lg><lg>
<l><pb n="203"/>
 E voi cresceste sì lor volontate,</l>
<l>che della voglia si consumâr tutti,</l>
<l>ma lagrimar dinanzi a voi non sanno.</l>
</lg>
</lg>
</div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>26</head>
<p>Io venni a tanto per la vista di questa donna, che li
miei occhi si cominciaro a dilectare troppo di vederla, onde
molte volte me ne crucciava nel mio cuore ed aveamene per
vile assai. Onde più volte bestemmiava la vanitade degli
<pb n="204"/>
 occhi miei, e dicea loro nel mio pensero: «Or voi solavate fare
piangere chi vedea la vostra dolorosa conditione, e ora pare
che vogliate dimenticarlo per questa donna che vi mira:
che non mira voi, se non in quanto le pesa della gloriosa donna
di cui piangere solete. Ma quanto potete, fate: ché io la vi
pur rimembrerò molto spesso, maladecti occhi, che mai, se
non dopo la morte, non dovrebbero le vostre lagrime avere
restate!». E quando così avea detto fra me medesimo alli
miei occhi, e li sospiri m'assalivano grandissimi e angosciosi.
E acciò che questa battaglia che io avea meco non rimanesse
<pb n="205"/>
 saputa pur dal misero che la sentia, propuosi di fare
uno sonetto e di comprendere in esso questa orribile conditione;
e dissi questo sonetto, lo quale comincia <hi rend="italic">L'amaro lagrimare</hi>
ed à due parti. Nella prima parlo agli occhi miei
sì come parlava lo mio cuore in me medesimo; nella seconda
rimuovo alcuna dubitatione, manifestando chi è che così parla:
e comincia questa parte quivi <hi rend="italic">Così dice</hi>. Potrebbe bene
ancora ricevere più divisioni, ma sariano indarno, però ch'è manifesto
per la precedente ragione.
</p>
<lg type="sonetto">
<lg>
<l>«L'amaro lagrimar che voi faceste,</l>
<l>oi occhi miei, così lunga stagione,</l>
<l>faceva lagrimar l'altre persone</l>
<l><pb n="206"/>
 della pietate, come voi vedeste. </l>
</lg><lg>
<l>Ora mi par che voi l'oblïereste,</l>
<l>s'i' fosse dal mio lato sì fellone</l>
<l>ch'i' non ven disturbasse ogne cagione,</l>
<l>membrandovi colei cui voi piangeste. </l>
</lg><lg>
<l>La vostra vanità mi fa pensare</l>
<l>e spaventami sì, ch'io temo forte</l>
<l>del viso d'una donna che vi mira.</l>
</lg><lg>
<l> Voi non dovreste mai, se non per morte,</l>
<l><pb n="207"/>
 la vostra donna ch'è morta oblïare».</l>
<l>Così dice 'l meo core, e poi sospira.</l>
</lg>
</lg>
</div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>27</head>
<p>Ricoverai la vista di questa donna in sì nuova conditione,
che molte volte ne pensava sì come di persona che
troppo mi piacesse, e pensava di lei così: «Questa è una donna
gentile, bella, giovane e savia, ed è apparita forse per volontà
<pb n="208"/>
 d'Amore acciò che la mia vita si riposi». E molte volte
pensava più amorosamente, tanto che lo cuore consentia in
lui, cioè nel suo ragionare. E quando io avea consentito
ciò, e io mi ripensava sì come dalla Ragione mosso e dicea fra
me medesimo: «Deh, che pensero è questo, che in così vile
modo vuole consolar me, e non mi lascia quasi altro pensare?».
Poi si rilevava un altro pensero e diceami: «Or tu
se' stato in tanta tribulatione; perché non vuoli tu ritrarre te
da tanta amaritudine? Tu vedi che questo è uno spiramento
<pb n="209"/>
 d'Amore, che ne reca li disiri d'amore dinanzi, ed è mosso da
così gentil parte com'è quella degli occhi della donna che tanto
pietosa ci s'àe mostrata». Onde io, avendo così più volte
combattuto in me medesimo, ancora ne volli dire alquante
parole. E però che la battaglia de' pensieri vinceano coloro che
per lei parlavano, mi parve che si convenisse di parlare a·llei, e
dissi questo sonetto, lo quale comincia <hi rend="italic">Gentile pensero</hi>;
e dico «Gentile» in quanto ragionava di gentil donna, ché peraltro
era vilissimo. In questo sonetto fo due parti di me, secondo
<pb n="210"/>
 che li miei pensieri erano divisi. L'una parte chiamo core,
cioè l'appetito; l'altra chiamo anima, cioè la Ragione; e dico
come l'uno dice coll'altro. E che degno sia di chiamare l'appetito
cuore, e la Ragione anima, assai è manifesto a coloro a
cui mi piace che ciò sia aperto. Vero è che nel precedente
sonetto io fo la parte del cuore contra quella degli occhi,
e ciò pare contrario di quello che io dico nel presente; e però
dico che ivi lo cuore anche intendo per lo appetito, però che
maggiore desiderio era lo mio ancora di ricordarmi della gentilissima
<pb n="211"/>
 donna mia, che di vedere costei, avegna che alcuno
appetito n'avessi già, ma leggiero parea: onde appare che l'uno
decto non è contrario all'altro. Questo sonetto à tre
parti. Nella prima comincio a dire a questa donna come lo
mio desiderio si volge tutto verso lei; nella seconda dico come
l'anima, cioè la Ragione, dice al cuore, cioè all'appetito;
nella terza dico com'e' le risponde. La seconda parte comincia
quivi <hi rend="italic">L'anima dice</hi>; la terza quivi <hi rend="italic">Ei le risponde</hi>.
</p>
<lg type="sonetto">
<lg>
<l>Gentil pensero che parla di voi</l>
<l>sen vene a dimorar meco sovente,</l>
<l>e ragiona d'amor sì dolcemente,</l>
<l>che face consentir lo cor in lui. </l>
</lg><lg>
<l><pb n="212"/>
L'anima dice al cor: «Chi è costui,</l>
<l>che vene a consolar la nostra mente,</l>
<l>ed è la sua virtù tanto possente,</l>
<l>ch'altro penser non lascia star con noi?» </l>
</lg><lg>
<l>Ei le risponde: «Oi anima pensosa,</l>
<l>questi è uno spiritel novo d'Amore,</l>
<l>che reca innanzi me li suoi disiri;</l>
</lg><lg>
<l>e la sua vita, e tutto 'l suo valore,</l>
<l><pb n="213"/>
 mosse degli occhi di quella pietosa</l>
<l>che si turbava de' nostri martiri».</l>
</lg>
</lg>
</div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>28</head>
<p>Contra questo adversario della Ragione si levòe un
die, quasi nell'ora della nona, una forte ymaginatione in me,
che mi parve vedere questa gloriosa Beatrice con quelle vestimenta
sanguigne colle quali apparve prima agli occhi miei, e
pareami giovane in simile etade in quale prima la vidi. Allora
cominciai a pensare di lei, e ricordandomi di lei secondo
<pb n="214"/>
 l'ordine del tempo passato, lo mio cuore cominciò dolorosamente
a pentere dello desiderio a cui sì vilmente s'avea lasciato
possedere alquanti die contra la constanzia della Ragione:
e discacciato questo cotale malvagio desiderio, si rivolsero
tutti li miei pensamenti alla loro gentilissima Beatrice.
E dico che d'allora innanzi cominciai a pensare di
lei sì con tutto lo vergognoso cuore, che li sospiri manifestavano
ciò molte volte, però che quasi tutti diceano nel loro
uscire quello che nel cuore si ragionava, cioè lo nome di quella
gentilissima, e come si partio da noi. E molte volte avenia
<pb n="215"/>
 che tanto dolore avea in sé alcuno pensero, che io dimenticava
lui e là dov'io era. Per questo raccendimento de' sospiri
si raccese lo sollenato lagrimare, in guisa che li miei occhi
pareano due cose che desiderassero pur di piangere. E
spesso avenia che, per lo lungo continuare del pianto, dintorno
a·lloro si facea uno colore purpureo, lo quale suole apparire
per alcuno martirio che altri riceva: onde appare
<pb n="216"/>
 che della loro vanitate fuoro degnamente guiderdonati, sì
che d'allora innanzi non potero mirare persona che li guardasse
sì, che loro potesse trarre a simile intendimento.
Onde io, volendo che cotale desiderio malvagio e vana tentatione
paresse distructo sì che alcuno dubbio non potessero inducere
le rimate parole che io avea dette dinanzi, propuosi
di fare uno sonetto nel quale io comprendessi la sententia di
questa ragione, e dissi allora <hi rend="italic">Lasso, per forza di molti sospiri</hi>.
E dissi «Lasso» in quanto mi vergognava di ciò che li miei
<pb n="217"/>
 occhi aveano così vaneggiato. Questo sonetto non divido,
però che assai lo manifesta la sua ragione.
</p>
<lg type="sonetto">
<lg>
<l>Lasso, per forza di molti sospiri,</l>
<l>che nascon de' pensier' che son nel core,</l>
<l>gli occhi son vinti, e non ànno valore</l>
<l>di riguardar persona che li miri; </l>
</lg><lg>
<l>e facti son che paion due disiri</l>
<l>di lagrimare e di mostrar dolore,</l>
<l>e spesse volte piangon sì, ch'Amore</l>
<l>li 'ncerchia di corona di martiri. </l>
</lg><lg>
<l><pb n="218"/>
Questi penseri, e li sospir' ch'io gitto,</l>
<l>diventano nel cor sì angosciosi,</l>
<l>ch'Amor vi tramortisce, sì lien dole;</l>
</lg><lg>
<l> però ch'elli ànno in lor, li dolorosi,</l>
<l>quel dolce nome di madonna scripto,</l>
<l>e della morte sua molte parole.</l>
</lg>
</lg>
</div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>29</head>
<p>Dopo questa tribulatione avenne, in quel tempo che
molta gente va per vedere quella ymagine benedecta la quale
<pb n="219"/>
 Gesocristo lasciò a·nnoi per exemplo della Sua bellissima figura,
la quale vede la mia donna gloriosamente, che alquanti
peregrini passavano per una via, la quale è quasi mezzo della
cittade ove nacque e vivette e morio la gentilissima donna, e
andavano, secondo che mi parve, molto pensosi. Onde io
pensando a·lloro, dissi fra me medesimo: «Questi peregrini
<pb n="220"/>
 mi paiono di lontana parte, e non credo che anche udissero
parlare di questa donna, e non ne sanno niente; anzi li loro
pensieri sono d'altre cose che di queste qui, ché forse pensano
delli loro amici lontani, li quali noi non conoscemo».
Poi dicea fra me medesimo: «Io so che se e' fossero di propinquo
paese, in alcuna vista parrebbero turbati passando
per lo mezzo della dolorosa cittade». Poi dicea fra me
medesimo: «Se io li potesse tenere alquanto, io li pur farei
piangere anzi ch'elli uscissero di questa cittade, però che io
direi parole le quali farebbero piangere chiunque le 'ntendesse».
<pb n="221"/>
 Onde, passati costoro dalla mia veduta, propuosi di
fare uno sonetto nello quale io manifestasse ciò che io avea
detto fra me medesimo; e acciò che più paresse pietoso, propuosi
di dire come se io avessi parlato a·lloro; e dissi questo
sonetto, lo quale comincia <hi rend="italic">Deh, peregrini</hi>. E dissi «peregrini»
secondo la larga significatione del vocabolo, ché peregrini
si possono intendere in due modi, in uno largo e in uno
strecto: in largo, in quanto è peregrino chiunque è fuori della
sua patria; in modo strecto non s'intende peregrino se non
chi va verso la Casa di Sa' Iacopo o riede. E però è da sapere
<pb n="222"/>
 che in tre modi si chiamano propriamente le genti che
vanno al servigio dell'Altissimo: chiamansi palmieri in quanto
vanno Oltremare, là onde molte volte recano la palma;
chiamansi peregrini in quanto vanno alla Casa di Galitia,
però che la sepultura di Sa' Iacopo fue più lontana dalla sua
patria che d'alcuno altro apostolo; chiamansi romei in quanto
vanno a Roma, là ove questi cu' io chiamo peregrini andavano.
Questo sonetto non divido, però che assai lo manifesta
la sua ragione.
</p>
<lg type="sonetto">
<lg>
<l>Deh, peregrini, che pensosi andate</l>
<l><pb n="223"/>
 forse di cosa che non v'è presente,</l>
<l>venite voi da sì lontana gente</l>
<l>(com'alla vista voi ne dimostrate), </l>
</lg><lg>
<l>che non piangete quando voi passate</l>
<l>per lo suo mezzo la città dolente,</l>
<l>come quelle persone che neente</l>
<l>par che 'ntendesser la sua gravitate? </l>
</lg><lg>
<l>Se voi restate per volerlo audire,</l>
<l><pb n="224"/>
 certo lo cor d'i sospiri mi dice</l>
<l>che lagrimando n'uscireste poi.</l>
</lg><lg>
<l>Ell'à perduta la sua beatrice;</l>
<l>e le parole ch'om di lei pò dire</l>
<l>ànno virtù di far piangere altrui.</l>
</lg>
</lg>
</div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>30</head>
<p>Poi mandaro due donne gentili a me pregando che io
mandassi loro di queste mie parole rimate. Onde io pensando
<pb n="225"/>
 la loro nobilitade, propuosi di mandare loro e di fare una
cosa nuova, la quale io mandassi a·lloro con esse, acciò che
più onorevolemente adimpiessi li loro prieghi. E dissi allora
uno sonetto lo quale narra del mio stato, e manda'lo a·lloro
col precedente sonetto acompagnato e con un altro che comincia
<hi rend="italic">Venite a 'ntendere</hi>. Lo sonetto lo quale io feci allora
comincia <hi rend="italic">Oltre la spera</hi>, lo quale à in sé cinque parti.
Nella prima dico là ove va lo mio pensero, nominandolo per
nome d'alcuno suo effecto. Nella seconda dico perché va
lassù, cioè chi lo fa così andare. Nella terza dico quello
che vide, cioè una donna onorata lassù. E chiamolo allora
«spirito peregrino», acciò che spiritualmente va lassù e, sì come
peregrino lo quale è fuori della sua patria, vi stae.
Nella quarta dico come elli la vede tale, cioè in tale qualitate,
<pb n="226"/>
 che io no·llo posso intendere, cioè a dire che lo mio pensero
sale nella qualità di costei in grado che lo mio intellecto
nol può comprendere; con ciò sia cosa che lo nostro intellecto
s'abbia a quelle benedecte anime sì come l'occhio debole
al sole: e ciò dice lo Phylosofo nel secondo della Metafisica.
Nella quinta dico che, avegna che io non possa intendere
là ove lo pensero mi trae, cioè alla sua mirabile qualitade,
almeno intendo questo, cioè che tutto è lo cotale pensare
della mia donna, però ch'io sento lo suo nome spesso nel mio
<pb n="227"/>
 pensero: e nel fine di questa quinta parte dico «donne mie
care», a dare ad intendere che sono donne coloro a cui io parlo.
La seconda parte comincia quivi <hi rend="italic">intelligenza nova</hi>; la
terza quivi <hi rend="italic">Quand'elli è giunto</hi>; la quarta quivi <hi rend="italic">Vedela tale</hi>; la
quinta quivi <hi rend="italic">So io che parla</hi>. Potrebbesi più sottilmente
ancora dividere e più sottilmente fare intendere; ma puotesi
passare con questa divisa, e però non mi trametto di più
dividerlo.
</p>
<lg type="sonetto">
<lg>
<l>Oltre la spera che più larga gira</l>
<l><pb n="228"/>
 passa 'l sospiro ch'esce del mio core:</l>
<l>intelligenza nova, che l'Amore</l>
<l>piangendo mette in lui, pur sù lo tira. </l>
</lg><lg>
<l>Quand'elli è giunto là ove disira,</l>
<l>vede una donna che riceve onore,</l>
<l>e luce sì, che per lo suo splendore</l>
<l>lo peregrino spirito la mira. </l>
</lg><lg>
<l>Vedela tal, che quando 'l mi ridice,</l>
<l>io no·llo 'ntendo, sì parla sottile</l>
<l><pb n="229"/>
 al cor dolente, che lo fa parlare.</l>
</lg><lg>
<l>So io che parla di quella gentile,</l>
<l>però che spesso ricorda Beatrice,</l>
<l>sì ch'io lo 'ntendo ben, donne mie care.</l>
</lg>
</lg>
</div1>
<div1 type="paragrafo">
<head>31</head>
<p>Apresso questo sonetto apparve a me una mirabile visione,
<pb n="230"/>
 nella quale io vidi cose che mi fecero proporre di non dire
più di questa benedecta infino a tanto che io potessi più degnamente
tractare di lei. E di venire a·cciò io studio quanto
posso, sì com'ella sae, veracemente. Sì che, se piacere sarà di
<pb n="231"/>
 Colui a cui tutte le cose vivono, che la mia vita duri per alquanti
anni, io spero di dire di lei quello che mai non fue detto
d'alcuna. E poi piaccia a colui che è sire della cortesia che la
mia anima sen possa gire a vedere la gloria della sua donna, cioè
di quella benedecta Beatrice, la quale gloriosamente mira nella
faccia di Colui «<foreign lang="lat">qui est per omnia secula benedictus»</foreign>.
<pb n="232"/>
</p></div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
