<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Commentario della battaglia di Marengo</title>
            <author>Ugo Foscolo</author>
         </titleStmt>
         <extent>70708 Kb in UTF-8</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
            <pubPlace>Roma</pubPlace>
            <date>2008</date>
            <idno>bibit000326</idno>
            <availability>
               <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
                        personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Collezione BibIt</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Scritti letterari e politici : dal 1796 al 1808</title>
               <title type="part">v.</title>
               <author>Foscolo, Ugo</author>
               <editor id="ed">Gambarin, Giovanni</editor>
               <publisher>F. Le Monnier</publisher>
               <pubPlace>Firenze</pubPlace>
               <date>1972</date>
               
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                digitale</p>
         </samplingDecl>
         <editorialDecl>
            <correction method="silent" status="medium">
               <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                        riferimento</p>
            </correction>
            <quotation form="data" marks="all">
               <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
            </quotation>
            <hyphenation eol="none">
               <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
            </hyphenation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy id="CGB">
               <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date>800</date>
         </creation>
         <langUsage>
            <language id="ita">Italiano</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="CGB">
               <term>Commenti, traduzioni e volgarizzamenti</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2007-06-08T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Novadata systems</name>
            </respStmt>
            <item>Digitalizzazione - OCR</item>
         </change>
         <change>
            <date>2007-12-18T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Correzione linguistica</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-01-28T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Marta Zanazzi</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-02-07T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Carla Deiana</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Validazione</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 n="Introduzione">
            <argument>
               <p>
                  <foreign lang="fre">
                     <hi rend="sc">Relation de la bataille de Marengo</hi>
                  </foreign>, ec., ossia Comentario della Battaglia di Marengo, vinta a' 25
                        Pratile, anno VIII da <hi rend="sc">Napoleone Bonaparte, primo consolo</hi>,
                        comandante in persona l'esercito francese di riserva, contro gli Austriaci,
                        condotti dal Tenente-Generale <hi rend="sc">Melas</hi>.</p>
            </argument>
            <p>Tale è il titolo del libro, che annunciamo, scritto dal principe di Neuchâtel.
                    L'illustre autore fu generale in capo dell'esercito di riserva, sotto gli ordini
                    immediati del primo Consolo. E dopo cinque anni, quando S. M. passò le Alpi a
                    coronarsi Re d'Italia, il maresciallo Berthier, essendo Ministro della Guerra,
                    le presentò questo <title>Comentario</title> sul campo di Marengo nel giorno
                    anniversario della vittoria. L'edizione, che abbiamo sott'occhio; è magnifica
                    fra quante mai l'arte tipografica e l'esattezza ed il lusso de' rami abbiano
                    adornate a' dì nostri. Un esemplare n'esiste nella Biblioteca Reale di Milano,
                    dono di S. M. l'Imperatore e Re.</p>
            <p>Crediamo di far cosa utile agli uomini militari della nostra patria, dando, or
                    per estratto; or tradotto religiosamente, il <title>Comentario</title> di sì
                    memorabile battaglia. La vittoria di Marengo rimarrà eterna col nome dell'Eroe
                    che la riportò; ma, nella narrazione delle cause e dei mezzi che la produssero,
                    gli uomini nati a pensare profondamente e ad operare egregiamente potranno
                    considerare la sapienza militare e politica, che tramandò questo libro non tanto
                    all'ammirazione de' popoli, quanto alla fede e all'utilità della.storia.</p>
            <p>Dopo la dedicatoria del Maresciallo Berthier a S. M:, il volume contiene in
                    epitome il comentario delle sei campagne di Bonaparte in Italia, negli anni IV,
                    V, VI, e quello della campagna d'Egitto e di Siria. Ognuno sa che il medesimo
                    autore aveva già in altre opere appositamente e distesamente tessuta la storia
                    di quelle celebri guerre. Ma questo compendio gli giovava onde dimostrare per
                    quali gradi Napoleone abbia <emph>ridotta l'arte della guerra a scienza
                        infallibile quando è trattata dal genio</emph>.</p>
            <p>La narrazione dell'autore comincia ad essere circostanziata quando viene alla
                    campagna dell'esercito di riserva. Noi lo verremo seguitando fedelmente.</p>
         </div1>
         <div1 n="Comentario della Battaglia di Marengo">
            <p>Tutti i disegni di campagna di <hi rend="sc">Bonaparte</hi> hanno tale carattere
                    proprio d'audacia e di prudenza, che non sarà mai bastantemente studiato dai
                    militari.</p>
            <p>Nel IV, Ve VI anno, conquistò tutta l'Italia settentrionale, sostenne con un
                    esercito di trenta in quaranta mila uomini i maggiori sforzi dell'Austria, ed in
                    tre anni fece sei campagne.</p>
            <div2 n="Campagna prima">
               <head>CAMPAGNA PRIMA</head>
               <p>Bonaparte attira sotto Genova il generale Beaulieu, lo assale nei fianchi,
                        gli soverchia la diritta, lo rompe a Monte-Notte, accorre alternativamente
                        or a Dego or a Mondovì, incalza Beauleiu sul Milanese, Colli in Turino,
                        sottomette il re di Sardegna, supera il ponte di Lodi, s'impadronisce della
                        Lombardia, traversa il Mincio, investe Mantova, e in men di due mesi, dai
                        monti liguri pianta le sue bandiere sui tirolesi, varca l'Italia, ed è ai
                        confini alemanni.</p>
               <p>Vive ancora la memoria dello stupore di cui sì splendidi fatti percossero
                        tutta l'Europa. Le passioni delle parti in Francia, e la rabbia dei nostri
                        nemici rappresentavano, nel Generale di ventisei anni, un giovine impetuoso
                        che troverebbe ben presto nella sua propria audacia la sua confusione e la
                        sua perdita.</p>
            </div2>
            <div2 n="Campagna seconda">
               <head>CAMPAGNA SECONDA</head>
               <p>Primo effetto di vittorie sì illustri fu l'Alsazia sgombrata da Wurmser,
                        costretto a ripassare il Reno per accorrere con quarantamila uomini in aiuto
                        del Tirolo: dopo non molto si affaccia sull'Adige con ottantamila
                        combattenti, occupa Monte Baldo, penetra per Valsabbia, e giunge ad un tempo
                        a Verona ed a Brescia.</p>
               <p>Nuovo e formidabile nemico cui non possiamo opporre più di trentamila uomini.
                        Doveansi conservare le conquiste; assediavasi Mantova, presidiata da più di
                        ottomila uomini, già in procinto di arrendersi; in questa seconda campagna
                            <hi rend="sc">Bonaparte</hi> appar superiore a Federigo trovatosi quasi
                        in pari posizione. Non si ostina all'assedio di Mantova, come il re
                        all'assedio di Praga; ma le sue risoluzioni sono rapide, e le operazioni
                        rapidissime. L'inimico stupefatto da tanta prontezza di movimenti non
                        trovava mai all'alba l'esercito francese dove avealo lasciato la sera.
                        Ripiegando al numero colle marce, Bonaparte mostravasi quasi ovunque
                        superiore al nimico. Le battaglie di Lonato e di Castiglione coronarono sì
                        belli ed ardimentosi concetti; e Wurmser vinto, ad onta della sua numerosa
                        cavalleria e dell'artiglieria immensa, rifuggì nelle gole del Tirolo,
                        lasciando ai francesi gran parte del suo esercito.</p>
               <p>In tutti questi movimenti, sorgente d'utili studi per chi attende alla
                        milizia, <hi rend="sc">Bonaparte</hi> fece conoscere che sovente
                        l'espediente migliore per difendersi è l'assalire, e che il genio della
                        grande guerra posa sovranamente nell'arte di racquistare l'offesa, ove i
                        primi vantaggi del nimico l’avessero preoccupata.</p>
               <p>Allora la sua fama si fondò in tutta Europa; i generali francesi di ogni arma
                        lo acclamarono loro maestro, e gli antichi commilitoni di Federigo
                        preconizzarono l'eroe che dovea ripigliare lo scettro della guerra,
                        inoperoso dopo la morte di lui.</p>
            </div2>
            <div2 n="Campagna terza">
               <head>CAMPAGNA TERZA</head>
               <p>
                  <hi rend="sc">Bonaparte</hi> avea vinto; ma si vide tratto in ardui
                        frangenti, e n'era punto altamente. Ricordava che Wurmser avea più volte
                        occupato il suo quartier generale, nè credea bastante vendetta l'aver
                        dissipato i divisamenti di lui, sterminandogli parte dell'esercito; dopo sei
                        settimane di riposo, ode che questo generale riceveva rinforzi e che levava
                        il campo dal Tirolo verso la Brenta. <hi rend="sc">Bonaparte</hi> rimonta
                        subito l'Adige, va a Roveredo, rompe in quell'insigne giornata mezzo
                        l'esercito austriaco, avanza verso Lavis, fa viste di marciare a Inspruch, e
                        repentinamente torce verso la Brenta; tutti gli accorgimenti austriaci, per
                        opporre argine a questo torrente, riescono vani e senza pro.</p>
               <p>
                  <hi rend="sc">Bonaparte</hi> combatte il nimico, lo sconfigge, lo insegue
                        colla spada ne' fianchi, e lo ributta sull'Adige, che varca a Ronco prima di
                        lui; e senonché s'attraversò un di que' casi che eludono tutti gli
                        avvedimenti, Wurmser rendeva le armi; ma sciagurato nella sua ventura,
                        questo accidente gli apre Mantova per unica ritirata, ove è forzato a
                        rinchiudersi con diecimila cavalli, alcuni eletti reggimenti di corazzieri,
                        tutto lo stato maggiore e la salmeria dell'esercito.</p>
               <p>Fu sì pronta l'esecuzione di tutti i movimenti, e si solenne la sconfitta di
                        questo terzo esercito, che la corte di Vienna ignoravane la fortuna, quando
                        ella dalla voce pubblica seppe essere omai senza esercito in Italia, le sue
                        frontiere senza presidi e il suo generale, chiuso colle reliquie de' suoi
                        soldati nella sola piazza che le rimanesse.</p>
               <p>Riesce agevole osservare che <hi rend="sc">Bonaparte</hi> nelle sue ardite
                        operazioni non aveva nulla avventurato al caso; e quantunque le sue marce
                        sembrino a prima vista straordinarie, meditandole apparirà che egli avea
                        provveduto sempre alla ritirata, e combinati i rovesci ai ripieghi. I
                        militari coglieranno con ardore le tante mirabili relazioni di questa
                        campagna con quella dell'esercito di riserva, in ambedue delle quali
                        vedranno <hi rend="sc">Bonaparte</hi> esercitare la sua tattica sulla linea
                        d'operazione del nimico, porsi fra lui e i suoi magazzini, attraversargli la
                        ritirata, e decidere con un unico colpo il destino di un esercito
                    intero.</p>
            </div2>
            <div2 n="Campagna quarta">
               <head>CAMPAGNA QUARTA</head>
               <p>Tante avversità dovevano altamente irritare la corte di Vienna; non ignorando
                        che <hi rend="sc">Bonaparte</hi> aveva appena una banda d'armati, divisò di
                        non risparmiare mezzi onde trarre dal blocco il suo feldmaresciallo, lo
                        stato maggiore di un esercito, e salvare ad un tempo la piazza di Mantova. E
                        fu tanto lo sforzo, che Alvinzi ebbe più di cinquantamila uomini nel Friuli,
                        mentre il suo luogotenente avevane ventimila sul Tirolese. Era impossibile
                        al Generale francese di resistere a cotante forze, e di occupare un terreno
                        troppo ampio alle sue: onde non cercò a principio se non d'arrestare i
                        movimenti del nimico con vari corpi d'osservazione sulla Brenta. Alvinzi,
                        indugiato parecchi giorni, passa la Piave; <hi rend="sc">Bonaparte</hi> è
                        costretto a sgombrare dal paese fra la Brenta e l'Adige. Provasi a Caldiero
                        di riguadagnarsi l'offesa; ma l'esperimento non fu in quella giornata
                        felice; e seppe ad un punto le divisioni nimiche insignorite della sponda
                        diritta dell'Adige, e giunte a Rivoli. L'Italia parea perduta senza riparo,
                        e teneasi inevitabilmente levato il blocco di Mantova. Alla rassegna in
                        Verona dopo la battaglia di Caldiero, i Francesi si trovano quindicimila,
                        non più; e quando a notte l'esercito sfilò, correa universale parere che si
                        continuerebbe la ritirata: aspettativa delusa. Comandasi alle schiere di
                        seguire l'Adige, che alle ore due sull’alba traversano a Ronco, e <hi rend="sc">Bonaparte</hi> presenta l'insigne battaglia d'Arcole.
                        Quantunque la mira principale del Capitano svanisse al principio della
                        giornata, pure quella sapiente tattica gli giovò a cacciare dalla bella
                        posizione di Caldiero il nimico, attirarlo in paludi, stringerlo a
                        combattere sugli argini ove il numero superiore non lo vantaggiava. Per tre
                        dì le divisioni nimiche rotte a mano a mano, scoraggiandosi, cedono il campo
                        di battaglia; e tutto l'esercito, inseguito, rivarcò sbandato la Brenta.</p>
               <p>
                  <hi rend="sc">Bonaparte</hi> riconducendo sempre la vittoria alle nostre
                        insegne, fe' stimare al mondo, giudice per lo più dall'evento, che tutto
                        fedelmente gli prosperasse. Ma i militari osservatori conosceranno quanti
                        progetti ottimamente combinati gli si convertirono in danno: bensì non ci
                        ebbe mai uomo più pronto nè più sperimentato a nuovi espedienti, con che
                        imponeva alla fortuna di secondarlo.</p>
            </div2>
            <div2 n="Campagna quinta">
               <head>CAMPAGNA QUINTA</head>
               <p>Fu questa la campagna delle battaglie di Rivoli e della Favorita, donde venne
                        la presa di Mantova. La giornata campale di Rivoli fu più gloriosa
                        all'esercito di quella di Marengo, perchè <hi rend="sc">Bonaparte</hi> con
                        diciottomila ne sconfisse quarantamila, ventisettemila dei quali rimasero
                        prigioni. Inferiore di tanto, ed in un campo di battaglia di cinque leghe
                        quadrate, il Capitano spiegò sovranamente la grande arte di apparire
                        superiore in tutti i punti di attacco. Non previene le colonne austriache in
                        distanza di sette in otto leghe, nè in trentasei o quarantott'ore di spazio;
                        ma le rompe ad una ad una, sebbene non distanti fra loro se non di un'ora al
                        più di cammino. Queste giornate sì splendide di Rivoli e della Favorita sono
                        frutto di una piena cognizione del campo di battaglia, d'una somma
                        avvedutezza a penetrare i disegni del nimico, e della prontezza a creare sul
                        fatto i mezzi di eluderli.</p>
               <p>A Rivoli la divisione nimica, destinata a cingerci alle spalle, giunge di
                        fatto nella posizione che doveva occupare; ma giunge quando le altre
                        divisioni austriache sono sconfitte: onde si trova avviluppata e
                    prigione.</p>
            </div2>
            <div2 n="Campagna sesta">
               <head>CAMPAGNA SESTA</head>
               <p>
                  <hi rend="sc">Bonaparte</hi>, padrone di Mantova, marcia con soli cinque mila
                        combattenti a Roma; e quando l'Europa lo credea oltre gli Appennini, egli
                        soscriveva il trattato di Tolentino. Non si lascia traviare dalla vanagloria
                        di entrare trionfante in Campidoglio; ma torna senza perdere un'ora
                        all'esercito sulla Piave ove principia la sesta campagna. In meno di due
                        mesi, disfatto il principe Carlo al Tagliamento, all'Isonzo e a Tarvis,
                        varcate le Alpi Giulie, la Drava, la Sava e la Muehr, costringe l'Austria
                        alla pace, mentre l'esercito francese tenea Trieste e l'Istria, la Carniola,
                        la Carinzia, la Stiria e gran parte dell'Austria anteriore.</p>
               <p>Nel tempo in cui, venticinque leghe sotto Vienna, concedea l'armistizio a'
                        generali Bellegarde e Meerfeld, e soscrittolo, tracciava i limiti degli
                        eserciti, non senza lungo dibattimento, per li corpi dei generali Bernadotte
                        e Joubert: — <emph>Ove credete voi, signori</emph> —
                        disse <hi rend="sc">Bonaparte</hi> ai generali austriaci —
                            <emph>che sia il generale Bernadotte</emph>? — <emph>Forse è
                            giunto a Fiume</emph> — rispose Bellegarde. —
                            <emph>No</emph> — soggiunse <hi rend="sc">Bonaparte</hi>
                        — <emph>è nella mia sala, e mezza lega distante vedrete la sua
                            divisione. Ma</emph> — proseguì egli — <emph>ove
                            presumete voi il generale Joubert</emph>? — <emph>Forse a
                            Inspruch</emph> — replicò Bellegarde — <emph>se pure
                            valse a far testa alle colonne di granatieri che giunsero dall'esercito
                            del Reno</emph>. — <emph>Anch'egli</emph> — disse
                            <hi rend="sc">Bonaparte</hi> — <emph>è nella mia sala, e la
                            sua divisione non è lontana due leghe</emph>. —</p>
               <p>Queste due risposte colpirono gli Austriaci, tanto più che il loro generale
                        aveva appunto allora spediti gagliardi distaccamenti onde sostenere la
                        Carniola e il Tirolo, dond'ei congetturava che i generali Bernadotte e
                        Joubert dovessero penetrare. Così, mentre i nimici si sparpagliavano,
                        Bonaparte rammassava in un terreno di cinque in sei leghe quadrate tutte le
                        sue forze di circa quarantaseimila uomini.</p>
            </div2>
            <div2 n="Campagna d’Egitto e di Siria">
               <head>CAMPAGNA D'EGITTO E DI SIRIA</head>
               <p>
                  <hi rend="sc">Bonaparte</hi>, non molto dopo la pace, naviga in Egitto;
                        presentasi a Malta: l'autorità del nome, la fiducia nell'intervento di lui,
                        ed il vigore degli assalti da tutti i lati dell'isola, non permettendo
                        respiro al nimico, gli dànno in potere quella formidabile piazza, che non
                        era stata mai presa.</p>
               <p>Sbarcato in Egitto, giudica da' primi giorni il sistema di guerra voluto dal
                        paese e dalla specie di armati che lo difendevano, e presente la nuova
                        tattica ch'ei dovea creare.</p>
               <p>La battaglia delle Piramidi alle porte del Cairo, l'altra del monte Tabor nel
                        cuor della Siria, e quella d'Aboukir, sono tutte tre variamente ideate. Si
                        preservò d'ogni errore, ed applicò a nuove circostanze e diverse tutti gli
                        espedienti dell'arte della guerra.</p>
               <p>Intanto noi eravamo sconfitti a Stockach e sull'Adige. La Francia era
                        sovrastata dalla sua rovina, temporeggiata appena per la vittoria di Zurigo;
                        l'Italia perduta; gli eserciti disanimati, senza unità nella direzione e nei
                        movimenti, non erano più omai di spavento ai nemici del nome francese. La
                        guerra civile ardeva nella Francia occidentale e meridionale; la pubblica
                        economia a soqquadro; le sètte sbranavansi, ed un governo destituto di forza
                        cercava indarno la propria sicurezza nelle divisioni.</p>
            </div2>
            <div2 n="Campagna dell'esercito di riserva">
               <head>CAMPAGNA DELL'ESERCITO DI RISERVA</head>
               <p>
                  <hi rend="sc">Bonaparte</hi> approda dall'Egitto; la speranza rinasce, e a'
                        18 brumale è giustificata: tutto si riunisce, tutto cede al genio che
                        concepisce, alla possanza che ordina, alla moderazione che affida. Nè
                        bastava riordinare con leggi lo stato: era pur necessario conquistargli la
                        pace con la vittoria.</p>
               <p>Eleggevasi primo Consolo <hi rend="sc">Bonaparte</hi>, e Cuneo intanto,
                        estrema piazza in Italia, cadeva: i nostri posti ripiegati sulle vette
                        dell'Alpi; nè un palmo di terreno, nè una sola piazza più nostra in Italia;
                        tutta Alemagna sgombra; le armi nostre sulla difesa alla sinistra sponda del
                        Reno; l'inimico dappertutto fortissimo; e se prospere imprese lo conducevano
                        ne' Voghesi, o sulla Schelda, sarebbero risultati funestissimi effetti alla
                        deplorabile condizione delle cose nostre.</p>
               <p>Vide <hi rend="sc">Bonaparte</hi> che, prima di ricuperare l'Italia, era pur
                        forza di assicurare il Belgio e i dipartimenti aggregati.</p>
               <p>L'Imperatore di Germania poteva appigliarsi a due partiti, e in ambedue
                        doveva provvedere a tutti gli avvenimenti: riunire le sue principali forze
                        nella Svevia e sul Reno; presentarsi su questo fiume con cento e
                        sessantamila uomini; e riportati i primi vantaggi, concertarsi con un
                        esercito inglese sbarcato in Olanda o nel Belgio. Le schiere austriache in
                        Italia, rinforzate, starsi ferme sul Po, parate a rispondere nella pianura
                        a' Francesi, i quali non potevano scendere se non con poca cavalleria e con
                        artiglierie male equipaggiate.</p>
               <p>Secondo partito della corte di Vienna si era di stare nell'Alemagna sulle
                        difese; mandare addosso a Genova un esercito potente, indi sul Varo;
                        campeggiare la Provenza; concertare le operazioni con quindici mila Inglesi
                        accampati da alcun tempo a Maone; e giovarsi delle sommosse degli
                            <emph>Scioanni</emph> che nella Francia meridionale cominciavano a
                        risentirsi.</p>
               <p>Il primo disegno di campagna minacciava assai più: quindi <hi rend="sc">Bonaparte</hi> convocò sul Reno cento quarantamila combattenti,
                        formando ad un tempo nella Borgogna, alle spalle di questo esercito, un
                        altro di riserva; e lascia stanziare su' monti liguri le reliquie
                        dell'esercito d'Italia di circa trenta mila uomini.</p>
               <p>Da tali disposizioni apparirà che, qualunque si fosse la mente dell'inimico,
                        la Francia si era premunita a fargli sempre fronte. Se l'Austria si
                        appigliava al primo disegno di campagna, <hi rend="sc">Bonaparte</hi>
                        accorreva con l'esercito di riserva verso quello del Reno che allora
                        scendeva a cento sessantamila uomini, opponendo così le sue forze maggiori
                        alle maggiori forze nemiche.</p>
               <p>Se invece il gabinetto di Vienna adottava il secondo progetto di campagna, le
                        nostre armi sul Reno diventavano superiori agli Austriaci.</p>
               <p>Ove l'Austria avesse avanzate sul Genovesato le forze principali, <hi rend="sc">Bonaparte</hi> avrebbe varcate le Alpi con l'esercito di
                        riserva, preoccupato il Po, per prendere il nimico alle spalle, predargli i
                        magazzini e attraversargli la ritirata.</p>
               <p>Di questi partiti l'Austria adotta il secondo, e porta il più forte esercito
                        in Italia. Melas comincia le ostilità; supera la Bocchetta, e si affaccia ad
                        un tempo a Genova ed a Savona.</p>
               <p>L'esercito francese sul Reno si prevale della sua superiorità: generali ed
                        uffiziali si segnalarono per valore di braccio e d'ingegno; e riportarono
                        illustri vittorie nella Svevia.</p>
               <p>Intanto Melas era sul Varo: tutto lo stato di Genova conquistato; la Provenza
                        risonava di spavento; Marsiglia, Tolone stesso credevansi in repentaglio.</p>
               <p>Ed ora appunto l'esercito di riserva sta per sormontare le Alpi del
                        San-Bernardo, e preoccupare alle spalle tutta l'Italia; combinazioni ampie e
                        profonde, ideate da lontano con tutta tranquillità, ed eseguite con maestria
                        pari all'audacia.</p>
               <p>I mezzi tutti erano già preordinati da gran tempo; due milioni di porzioni di
                        biscotto, allestite otto settimane addietro in Lione, si vociferavano
                        destinate per Tolone.</p>
               <p>Tutto ciò che doveva ingannare Melas intorno ai nostri progetti, era già
                        antiveduto.</p>
               <p>Non si fa movimenti, non mostra di soldato, nè in Val Morienna, nè in Val
                        Tarantese.</p>
               <p>I confini del Delfinato non accennavano veruno apparecchio.</p>
               <p>L'esercito di riserva, tanto preconizzato, supponeasi adunato in Digione, ove
                            <hi rend="sc">Bonaparte</hi> si recò, seguito da molti esploratori del
                        nemico, che pur non vedono in questa grande rassegna più di tre o quattro
                        mila soldati; ond'è naturale che tutti i ragguagli giunti d'ogni stato
                        intorno ai deboli armamenti de' Francesi, abbiano illuso Melas e la corte di
                        Vienna. Sfilavano intanto i reggimenti a grandi giornate: le divisioni
                        formavansi per viaggio, e si riunivano con marcie concertate, mentre erano
                        raggiunte da' coscritti inviati a rifornire i corpi che le componevano; così
                        parimente si dispongono le artiglierie e tutte le aziende di guerra; tutto
                        con pari secreto, tutto mosso a un solo segnale. I biscotti ed i magazzini
                        non sono trasportati a Ginevra se non nel punto che vi compariva la
                        vanguardia.</p>
               <p>Quando Melas investì Genova, volle, prima di estendersi verso il Varo,
                        premunirsi di nuovo contro gli allestimenti vociferati de' Francesi. Fece
                        investire i Monte-Cenisio; e venendogli riferito che, per quattro mesi,
                        ogn'intrapresa ci sarebbe stata impossibile, perchè non avevamo nè
                        magazzini, nè numero imponente di esercito, stimo di non alterare per nulla
                        il suo progetto, ed andò a Nizza.</p>
               <p>Avvertito pertanto che le armi francesi apparivano sulle Alpi del
                        San-Bernardo, le credè quei tre o quattro mila comparsi alla rassegna di
                        Digione, i quali gli s'inviassero per rimuoverlo dall'assedio di Genova,
                        come, sei mesi addietro, un generale francese avea varcate appunto quelle
                        Alpi per distorlo da Cuneo: stratagemma di diversioni usitatissime di
                        guerra; onde parve a Melas di mostrare vero carattere di capitano
                        rimanendosi immutabile ne' suoi primi divisamenti. Di fatti dovea egli
                        presumere che <hi rend="sc">Bonaparte</hi> volesse entrare in Italia,
                        anteponendo il Gran-San-Bernardo al Monte-Cenisio, impacciandosi in valli
                        più ardue e destituite d'ogni sussidio, e che d'altronde potesse spianarsi a
                        un tratto l'inciampo del forte di Bard, che doveva per più giorni indugiarlo
                        ?</p>
               <p>Vide <hi rend="sc">Bonaparte</hi> che la sua presenza poteva sola svelare la
                        sua mente, e macchinò ogni cosa onde persuadere ch'ei dimorerebbe a Ginevra:
                        visitò egli medesimo molte villeggiature; tutti gli esebivano a gara le loro
                        case; e la Svizzera accreditava sì fatte novelle. Fece vociferare, alcuni dì
                        dopo, che una sommossa, scoppiata in Parigi, sforzavalo a tornare alla
                        capitale: egli intanto era oltre il Gran-San-Bernardo.</p>
               <p>Nè qui diremo degl'ingegni operati per trasportare le artiglierie, nè
                        dell'audacia con cui ci siamo scherniti del forte di Bard, nè della scalata
                        a quello d'Ivrea, nè del combattimento della Chiusella: diremo soltanto che
                        a' 7 pratile <hi rend="sc">Bonaparte</hi> era in Ivrea.</p>
               <p>Tutti argomentarono che, valendosi della vittoria della Chiusella, avrebbe
                        marciato per unirsi a duemila cinquecento uomini, recentemente adunati dal
                        generale Turreau nelle città del Delfinato, e co' quali egli avea presa la
                        volta di Susa, sforzando il passo di Cabrières, il che avria recato a <hi rend="sc">Bonaparte</hi> il vantaggio di spalleggiarsi delle piazze e
                        delle strette di Monte-Bianco; ma egli aveva disegno più ampio e decisivo.</p>
               <p>La divisione del generale Murat, che era retroguardia, diventa a un tratto
                        vanguardia: passa la Sesia ed il Ticino, ed entra in Milano ove <hi rend="sc">Bonaparte</hi> giunge ai 12 pratile. E tanta era la celerità
                        dei movimenti, che da quarantotto ore appena gli abitanti udivano parlare
                        dell'esercito di riserva e del passaggio delle Alpi.</p>
               <p>La vanguardia abbandona la Chiusella, passa la Dora, diventa retroguardia,
                        traversa la Sesia, e giugne a Pavia, dove toglie al nemico un parco
                        d'artiglieria da campo.</p>
               <p>In questo tempo era comandato a una divisione capitanata dal generale Moncey,
                        di tragittare il San Gottardo: giunta la sua vanguardia in Milano, il corpo
                        del generale Murat passa il Po a Piacenza, mentre l'esercito lo varcava a
                        Stradella, ove un grande equipaggio d'artiglierie nemiche fu per essere
                        preso.</p>
               <p>Intanto Melas accorreva a gran corsa a Torino; nè si dubitava più omai della
                        esistenza dell'esercito di riserva e della presenza di <hi rend="sc">Bonaparte</hi>, ravvisato da molti uffiziali austriaci.</p>
               <p>Il generale Massena capitolava appunto a Genova il dì 15 pratile (4 giugno
                        1800).</p>
               <p>E qui principalmente giova di accompagnare sulla carta lo svolgimento delle
                        idee di <hi rend="sc">Bonaparte</hi>, ora che il risultato n'è imminente.</p>
               <p>Non s'era egli prefisso di sconfiggere soltanto il nimico, ma di tagliargli
                        la ritirata e di stringerlo a una capitolazione che l'obbligasse di
                        restituire in una volta tutte le fortezze d'Italia: progetto ardito; e più
                        assai; contro un nimico più forte in numero.</p>
               <p>Non si tosto il corpo del generale Lannes passa il Po (17 pratile), che <hi rend="sc">Bonaparte</hi> gli ordina d'impadronirsi della posizione di
                        Montebello, e lo fa sostenere da una divisione: si viene a un insigne fatto
                        d'armi; il generale Ott, con diciottomila soldati vegnenti da Genova, assale
                        il generale Lannes, che lo rimanda interamente disfatto nella giornata
                        gloriosa di Montebello. Il generale Ott riordina a stento la metà del suo
                        corpo sotto le mura di Tortona.</p>
            </div2>
            <div2 n="Relazione della battaglia di Marengo">
               <head>RELAZIONE DELLA BATTAGLIA DI MARENGO</head>
               <p>
                  <hi rend="sc">Bonaparte</hi> conservò per due giorni la posizione di
                        Montebello; ma, meravigliato della immobilità del nimico, e sapendo che da
                        più dì aveva raccolte le sue divisioni tornate da Nizza, congetturò che il
                        generale austriaco macchinasse i mezzi di scampare agli ardui frangenti in
                        cui si trovava: ove ciò fosse, dovea necessariamente appigliarsi a uno di
                        questi tre partiti.</p>
               <p>Primo partito si era di passare il Po (aveva a Casale una testa di ponte,
                        tanto fortificata da' maresi e patrocinata dalla sponda sinistra, che si
                        giudicava impossibile di espugnarla), varcare quindi il Ticino, traversare
                        la Lombardia, congiungersi sull'Adda al generale Wukassovich. L’esercito
                        austriaco era munito di un equipaggio di ponti, di artiglierie imponenti e
                        di più di dodicimila cavalli da tiro.</p>
               <p>Secondamente, potea gettarsi sul Genovesato, riunirsi ai corpi di Toscana e
                        ad una divisione di dodicimila Inglesi; poi riguadagnare Mantova, facendo
                        tragittare le sue artiglierie per mare, o veramente prevalersi della natura
                        de' luoghi per far testa, finchè potesse ricevere rinforzi dalla Germania, e
                        porre così i Francesi tra due eserciti; il che avrebbe temporeggiata la
                        guerra, prodotti incerti avvenimenti, ed angustiato <hi rend="sc">Bonaparte</hi>, tanto più che la sua presenza diveniva necessaria a Parigi.</p>
               <p>Finalmente il nimico avea per terzo partito di marciare addosso al generale
                        Massena che dovea, per tutti i calcoli, essere in Acqui, avviluppargli dieci
                        o dodici mila uomini che gli si presumevano atti ancora a combattere, e,
                        disfattolo, aspettare nuove vicende propizie che poteano emergere dalla
                        guerra de' posti e dalle marcie.</p>
               <p>Per opporsi al primo partito, <hi rend="sc">Bonaparte</hi> avea lasciato sul
                        Po un corpo d'osservazione di tre mila uomini, che dovea ritardargli il
                        tragitto di questo fiume e della Sesia, e congiungersi poi al generale
                        Moncey per contendere il passo del Ticino. Nè v'era a dubitare che tali
                        ostacoli opposti a Melas non dessero campo all'esercito di rivarcare alla
                        sinistra sponda del Po e di anticipare il nimico sul Ticino.</p>
               <p>Rispetto agli altri due partiti rimasti agli Austriaci, parve a <hi rend="sc">Bonaparte</hi> espediente di mettere l'esercito sulle mosse e di
                        operare secondo le congiunture.</p>
               <p>Giungevamo presso a Tortona, quando il generale Desaix, che dall'Egitto aveva
                        approdato a Tolone, venne, cavalcando in posta a raggiungere l'esercito; e
                        ricevuto il comando di una divisione, fu immantinente spedito a Rivalta per
                        fare la vanguardia, e se il nimico si avviava a Genova, serrargli i passi.</p>
               <p>
                  <hi rend="sc">Bonaparte</hi>, col rimanente dell'esercito, passa la notte
                        lungo la Scrivia.</p>
               <p>A' 24 pratile, sulle ore otto antimeridiane, se ne va a Castel-Nuovo, e fa
                        battere la pianura di Marengo da cavaleggieri: intende che il nimico non ha
                        posti a San Giuliano, nè per la pianura; però stima dover muovere il campo:
                        arriva alle ore tre pomeridiane: alle quattro troviamo a Marengo i posti
                        avanzati nimici. Comanda sul fatto l'assalto; nè la difesa fu pertinace:
                        Marengo è preso, e il nimico addossato sulla Bormida.</p>
               <p>E poichè il nimico, anzichè aspettarci nella pianura di Marengo, avea
                        lasciato pigliare il villaggio, <hi rend="sc">Bonaparte</hi> si rafferma nel
                        pensiero ch'ei si fosse prefisso di prendere uno dei tre partiti accennati.</p>
               <p>Ordina alla vanguardia di respingere gli Austriaci oltre la Bormida, e
                        d'arderne, s'è possibile, i ponti.</p>
               <p>Ciò comandato, parte per Voghera, quartier generale, ove egli aspettava i
                        riferti di tutti i posti dell'esercito e delle spie. Dagli andamenti del
                        nimico sperava d'indovinarne il vero intento; ma, giunto appena alla Torre
                        di Garafolla, riceve avvisi da Rivalta e dal Po; e fermasi in questa
                        fattoria per lo rimanente della notte de' 25. Notte che il nimico passa in
                        grandi sollecitudini. Conobbe le angustie della sua posizione, e quanto
                        avesse gravemente errato nel lasciarsi sloggiare da Marengo; ma credendo
                        omai tardo ogni consiglio di ritirata, ed i Francesi sí sovrastanti da non
                        concedergli scampo nè per il Po, nè per Genova, prende la nobile risoluzione
                        di schiudersi il passo attraverso del nostro esercito; ed in tale disegno i
                        suoi primi sforzi doveano tendere a riguadagnare Marengo.</p>
               <p>In fatti, alle ore sei della mattina l'esercito nimico sbocca da' suoi ponti
                        sulla Bormida, e porta il forte della cavalleria, capitanata dal generale
                        Elnitz, sulla sinistra; la fanteria era schierata in due linee condotte da'
                        generali Haddick e Kaim, e un corpo di granatieri comandati dal generale
                        Ott.</p>
               <p>L'esercito francese trovasi disposto a scaglioni i per divisioni, l'ala
                        sinistra innanzi; la divisione Gardanne compone lo scaglione di sinistra
                        alla cascina Pedrabona; la divisione Chambarlhac lo scaglione secondo a
                        Marengo, e la divisione Lannes il terzo, tenendo la destra della linea e
                        dietro la destra della divisione Chambarlhac; le divisioni Carra-Saint-Cyr e
                        Desaix in riserva, l'ultima delle quali era in cammino da Rivalta, d'onde,
                        conosciuto appena l'intento del nimico, fu rivocata.</p>
               <p>Il tenente generale Murat, comandante della cavalleria, avea postata la
                        brigata Kellermann a sinistra, la brigata Champeaux a destra, ed il generale
                        di brigata Rivaud, col ventunesimo di cacciatori ed il duodecimo di usseri,
                        a Salè, perchè spiasse gli andamenti del nimico sul fianco, e fosse a un
                        bisogno il perno della linea.</p>
               <p>Le linee austriache, dopo alcuna scaramuccia di posti avanzati, si mossero in
                        battaglia alle ore otto della mattina, assalirono la divisione Gardanne, la
                        quale, poichè ebbe sostenuto, con la mezza brigata quarantesima sesta e la
                        cinquantesima prima, una zuffa ardente e micidiale, fu costretta a ritirarsi
                        sul villaggio di Marengo.</p>
               <p>Allora il corpo di Kaim continua il suo movimento, guada il rio [Fontanone] e
                        si stende a sinistra: quello di Haddick si spiegò, ma dovè combattere per
                        prolungarsi obliquando a destra, perchè parecchi soldati leggieri della
                        divisione Gardanne, lanciatisi con un cannone nella cascina Stortigliana,
                        percotendolo, scompigliano gli ordini alle teste delle sue prime colonne, le
                        quali rimontavano la Bormida per soverchiare l'ala sinistra della vanguardia
                        francese.</p>
               <p>Il villaggio di Marengo divien centro della battaglia: il generale Victor
                        ebbe ordine di difenderlo quanto più lungamente poteva, ma senza tentar di
                        riprendere la posizione dianzi occupata dalla divisione Gardanne, la quale
                        fu situata alla destra del villaggio, spalleggiandosi del rivo e de'
                        pantani.</p>
               <p>La molta superiorità consentiva agli Austriaci di dar l'assalto con
                        gagliardissime forze al villaggio, nel tempo che la diritta del generale
                        Haddick stendevasi per soverchiare la sinistra dei Francesi, e mentre la
                        divisione del generale Kaim attendeva a spiegarsi alla sinistra di Marengo,
                        onde oltrepassare la nostra diritta.</p>
               <p>In questa, il corpo del generale Oreilly, della divisione Haddick, investe la
                        divisione Chambarlhac; la ventesima quarta mezza brigata leggiera e i due
                        battaglioni della novantesima sesta di fanteria di battaglia ne sostengono
                        l'impeto. Il reggimento secondo e ventesimo di cavalleria ed il sesto di
                        dragoni caricano felicemente la prima linea nimica; ma la seconda si
                        frappone, e Marengo è assaltato con nuovo furore, e difeso con pari
                        intrepidità. La sola ala sinistra del generale Chambarlhac, percossa dal
                        nerbo dei fanti d'Oreilly, rimane scompigliata.</p>
               <p>Il generale Lannes era giunto sulla linea a livello de' primi scaglioni, e
                        con la divisione Watrin e la brigata Mainony componeva la diritta. Assalta
                        un corpo del generale Kaim, che, marciando sul Castel-Ceriolo, gli si fa
                        incontro. Ma la divisione nimica spiegatasi interamente soverchia Lannes,
                        costretto a sostenere gl'impeti acerrimi de' fanti e de' cavalli, e li
                        respinge vigorosamente alla testa della sesta mezza brigata leggiera e della
                        ventottesima e quarantesima di battaglia. La brigata del generale Champeaux
                        è destinata a fiancheggiare i corpi del generale Lannes: le si comanda di
                        rompere sul nimico per sostener la diritta: carica col reggimento primo ed
                        ottavo dei dragoni, ed il generale Champeaux è ferito a morte.</p>
               <p>Il generale Lannes raffrena il nimico alla Barbotta sul rio, secondando così
                        l'egregia difesa di Marengo della divisione del generale Gardanne. Il
                        villaggio sì accanitamente conteso era sempre nostro. Più volte gli
                        Austriaci lo invadono, ma non possono stabilirvisi. Con prodigi di valore i
                        nostri conservavano questo appoggio imponente [del centro] della linea.</p>
               <p>Intanto Elnitz, capitano della cavalleria nimica, rade la Bormida, trapassa
                        Castel-Ceriolo, soverchia tutta la nostra diritta, e spiegasi a squadroni
                        fra la cascina di Buzana e la nostra prima linea. Si fatta evoluzione mirava
                        evidentemente a prendere alle spalle la nostra prima linea, colpo decisivo
                        per gli Austriaci. Ma <hi rend="sc">Bonaparte</hi> avea già inserito nel suo
                        disegno i mezzi di eludere questa tattica perigliosa, e dalle ore dieci
                        antimeridiane i movimenti di tutta quella giornata erano decretati nella sua
                        mente.</p>
               <p>Aveva comandato alla seconda linea di riserva di marciare a scaglioni, la
                        diritta avanti. Il generale Carra-Saint-Cyr, che comandava lo scaglione
                        destro, non si era ancor livellato alla prima linea. <hi rend="sc">Bonaparte</hi>, per frenare i movimenti del generale Elnitz, posta
                        subitamente i granatieri consolari con le loro artiglierie, i quali, isolati
                        trecento e più tese dalla destra della nostra linea, pareano un forte di
                        granito in mezzo ad un'immensa pianura.</p>
               <p>La cavalleria nemica gli accerchia: videsi allora quanto possa la fanteria
                        eletta. Molti squadroni son rotti; quanto tempo spende la cavalleria nimica
                        in falsi movimenti, tanto n'acquista il generale Carra-Saint-Cyr per
                        giungere a livello de' granatieri: gli oltrepassa e va a Castel-Ceriolo,
                        dopo di avere rispinte le cariche della cavalleria che volea impedirgli il
                        passo di questo villaggio, ove gli riesce di stabilirsi, cacciandone i
                        cacciatori tirolesi e quei di Loup, soccorsi infruttuosamente dai granatieri
                        di Morzini.</p>
               <p>Lo scaglione secondo della riserva, condotto dal generale Desaix, stava
                        marciando per situarsi dietro la sinistra del primo, e a gran distanza, a
                        livello di San Giuliano.</p>
               <p>
                  <hi rend="sc">Bonaparte</hi>, veduta la divisione Carra Saint-Cyr padrona di
                        Castel-Ceriolo, comanda sul fatto alla prima linea la ritirata a scaglioni,
                        la sinistra innanzi. Gli scaglioni sinistri della linea eseguiscono il
                        movimento a passo ordinario: gli scaglioni del centro a passo tardissimo; nè
                        muovonsi prima che quei della sinistra abbiano già conseguita la loro
                        distanza.</p>
               <p>Evoluzione mal valutata dal capitano nimico, il quale ci presume in tutta
                        ritirata, quando in fatto non era se non un movimento di conversione. E con
                        maggior fiducia cerca l'esecuzione del suo progetto, ch'era di raggirarci la
                        sinistra e di tagliarci la via di Tortona: con tale intento dispone quella
                        sua colonna di cinquemila granatieri, i quali si schierano sulla strada
                        postale, per anticipare ed impedire il riordinamento dei corpi dell'armata
                        francese ch'ei già reputava disordinati.</p>
               <p>Ma l'esercito francese, duranti le quattro ore ch'egli spende nel suo
                        movimento di conversione, presenta un terribile e maestoso spettacolo.</p>
               <p>L'esercito austriaco drizzava le sue principali forze contro il nostro centro
                        e la sinistra, seguendo il movimento di ritirata della prima linea, e
                        lasciando la sua cavalleria intenta a soverchiare la nostra diritta di là da
                        Castel-Ceriolo.</p>
               <p>I nostri scaglioni si ritiravano a scacchiere per battaglioni in silenzio
                        universale. Gli avresti veduti sotto il fuoco di ottanta cannoni, come agli
                        esercizi, soffermarsi spesso, e presentare sempre piene le file, perchè quei
                        prodi serravansi quando uno di loro era colpito.</p>
               <p>
                  <hi rend="sc">Bonaparte</hi> vi andò più volte per dar tempo al generale
                        Desaix di pervenire alla posizione assegnatagli. Su questo movimento di
                        conversione, che fu veramente di ritirata per la prima linea, egli distinse
                        sopra ogni cosa l'ordine e il sangue freddo della divisione comandata dal
                        generale Lannes.</p>
               <p>Frattanto gli scaglioni sinistri della prima linea giungono a livello di San
                        Giuliano, ove il generale Desaix stava postato. Progrediscono in ritirata,
                        e, collocatisi sulla sinistra indietro, si fermano e ripigliano lena. Tutta
                        la nostra cavalleria e quindici cannoni stavano appiattati dietro le vigne,
                        e collocati nell'intervallo de' reggimenti del generale Desaix, de' quali il
                        primo e terzo battaglione erano ordinati in colonna dietro le ale del
                        secondo spiegato in battaglia. Il combattimento fra' due eserciti ardeva
                        sempre fierissimo.</p>
               <p>In mezzo a movimenti sì complicati, e nel bollore di sì acre battaglia,
                        riesciva malagevole di cogliere le relazioni delle rapide e svariate
                        disposizioni che si eseguivano; ma la fiducia della vittoria fu sempre piena
                        nel pensiero del capitano che la dirigeva, quantunque gli Austriaci ne
                        paressero dal loro canto sicuri.</p>
               <p>Tornando alla disposizione de' due eserciti, dopo queste evoluzioni, il primo
                        scaglione della seconda linea di riserva, comandata dal generale
                        Carra-Saint-Cyr, occupava Castel-Ceriolo, e, barricatosi nel villaggio,
                        teneva in soggezione la cavalleria nimica che era altresì minacciata sopra
                        la strada di Salè. I granatieri consolari stavano situati diagonalmente
                        indietro, a sinistra di Castel-Ceriolo; lo scaglione del generale Lannes
                        diagonalmente indietro, a sinistra dei granatieri.</p>
               <p>Il generale Desaix era postato davanti a San Giuliano, diagonalmente
                        indietro, a sinistra del generale Lannes, con quindici cannoni. Tutta la
                        nostra cavalleria era ordinata in colonne negl'intervalli, onde cogliere il
                        primo movimento propizio a operare. Il corpo del generale Victor stava
                        diagonalmente indietro a sinistra del generale Desaix.</p>
               <p>Erano le ore sei della sera. <hi rend="sc">Bonaparte</hi> ferma il movimento
                        di ritirata in tutte le schiere: le percorre: mostrasi con quella fronte
                        serena che presagisce la vittoria; parla ai soldati: <emph>Non istà a'
                            Francesi</emph>, diss'egli, <emph>di far tanti passi indietro; ecco il
                            momento di farne uno decisivo in avanti. Soldati, ricordivi ch'io soglio
                            coricarmi sul campo di battaglia</emph>!</p>
               <p>E comanda di marciare in avanti. L'artiglieria traesi d'agguato, e per dieci
                        minuti scaglia un fuoco tremendo: il nimico sbalordito. si arresta; la
                        carica suonando in un punto per tutta quanta la linea, l'entusiasmo che si
                        comunica come fiamma nel cuore de' valorosi, tutto esalta in quell'istante
                        l'ardore inspirato dalla presenza di un capitano che non promise indarno mai
                        la gloria a' suoi guerrieri.</p>
               <p>La divisione Desaix, che non aveva ancor combattuto, corre prima al nimico
                        colla nobile fidanza che le infonde la brama di dar prove, alla sua volta,
                        del generoso valore mostrato dalle altre divisioni, e va superba di seguire
                        un generale che tenne sempre i posti del pericolo e dell'onore. Una lieve
                        eminenza di suolo coperta di vigne celava a Desaix parte della linea nimica:
                        impaziente, slanciasi a scoprirla. L'intrepida nona leggiera lo siegue a
                        gran passi: investono impetuosamente il nimico; la zuffa si fa sanguinosa:
                        molti prodi cadono, e Desaix visse; la sua suprema agonia fu un sospiro alla
                        gloria, per la quale si dolse di non essere abbastanza vissuto.</p>
               <p>Il dolore di <hi rend="sc">Bonaparte</hi> fu il primo tributo d'onore pagato
                        alla sua memoria. La sua divisione (sottentratovi il generale Boudet)
                        consecrandosi alla vendetta del suo generale, investe il nemico sì
                        fieramente, che ad onta dell'acre sua risolutezza non può sostenere le
                        nostre baionette: rovesciasi sulla colonna dei granatieri che lo seguitava,
                        e ch'era già arrivata a Calcina-Grossa, ove attaccava i nostri
                        perlustratori.</p>
               <p>Gli Austriaci sorpresi, s'arrestano scompigliati: allora si manifestarono in
                        tutto il loro splendore la profondità e la sapienza degli ordini
                        precedentemente eseguiti.</p>
               <p>Il nimico che alla nostra sinistra avea trapassata la fattoria di Vontolina,
                        e che credeasi in procinto di tagliare la ritirata, si vede invece rigirata
                        la sua sinistra. Le divisioni che da Castel-Ceriolo si prolungano a San
                        Giuliano, battono le sue linee di fianco; i suoi battaglioni odono la
                        moschetteria d'ogni lato in un punto, dinanzi, dal fianco sinistro e dalle
                        spalle. Non si tosto la divisione Desaix caccia e mette in ritirata gli
                        Austriaci, e questi principiano il loro movimento, intendono il tumulto del
                        nostro fuoco, che a loro sembra scagliato da' ponti della Bormida e dal
                        villaggio di Marengo.</p>
               <p>Incontanente <hi rend="sc">Bonaparte</hi> comanda alla cavalleria, ch'egli
                        avea serbata in riserva dietro la diritta della divisione Desaix, di
                        trapassare di galoppo per gl'intervalli, e di caricare impetuosamente quella
                        formidabile colonna di granatieri già sfasciata dalla divisione Desaix.</p>
               <p>Evoluzione ardita, eseguita in un punto con risolutezza e con maestria. Il
                        generale Kellermann parte di galoppo fuori delle vigne, spiegasi sul fianco
                        sinistro della colonna nimica, e con un quarto di conversione a sinistra
                        avventa sovr'essa la metà della sua brigata, mantenendo l'altra metà in
                        battaglia per contenere il corpo di cavalleria nimica che aveva a fronte, e
                        velargli l'ardito colpo che gli stava lanciando.</p>
               <p>In questa, i granatieri e cacciatori consolari rovesciano sopra la diritta
                        tutto quello che aveano incontro: il generale Watrin assalta con nuova
                        audacia; il generale Carra-Saint-Cyr spicca da Castel-Ceriolo de'
                        bersaglieri lungo il rio e i pantani sino a Marengo.</p>
               <p>Il generale di cavalleria Rivaud, con un movimento risoluto, azzuffava già i
                        suoi posti avanzati con quei del generale Elnitz: così il grosso della
                        cavalleria nimica, travagliato all'estremità della nostra sinistra, lasciava
                        senza sostegno la fanteria nella pianura.</p>
               <p>L'esercito francese supera in cinquanta minuti l'ampio spazio ch'egli avea
                        difeso per quattro ore.</p>
               <p>La cavalleria austriaca, incalzata dal generale Rivaud, moschettata dalle
                        siepi di Castel-Ceriolo, accorre in aiuto della sua fanteria: il nemico si
                        rammassa; e, pervenuto a Marengo, sta nel proponimento di conservarsi il
                        villaggio.</p>
               <p>La divisione del generale Boudet, che anela alla gloria di riguadagnare
                        Marengo, corre all'ultimo assalto eseguito col vigore che segnalò i primi.</p>
               <p>Il corpo del generale Victor, che tornava in luoghi ove avea sì
                        gagliardamente combattuto, la sostiene: il nimico, veggendosi forzato a
                        rinunziare la vittoria, vuol provare che n'era degno, e manifesta in
                        quest'ultimo combattimento quanto mai d'energia l'onore può infondere; ma la
                        vittoria tutta quanta si lancia nelle schiere francesi: gli Austriaci,
                        stanchi e indeboliti, rientrano insieme co'nostri in Marengo, e lo
                        abbandonano per ritornare su' loro ponti di là dalla Bormida.</p>
               <p>A tramontana di Marengo, il generale Lannes si azzuffava con un corpo di
                        riserva; nè incontrava minor resistenza, sebbene non minori vantaggi, e ne
                        riportò alcuni cannoni. Un corpo della riserva della cavalleria nimica stava
                        per urtare la diritta della divisione Boudet, ma il generale Bessières,
                        comandante i granatieri e cacciatori consolari a cavallo, coglie
                        quest'occasione di gloria, ed aspirando a dare alla milizia eletta l'onore
                        dell'ultima carica, previene questo corpo nimico, si avventa, lo fa piegare
                        e lo caccia sbrancato sul rio; così è nudato il fianco alla fanteria,
                        determinata la ritirata generale, e sparso il tumulto e il terrore in tutte
                        le schiere nimiche.</p>
               <p>Il giovine Beauharnais, facendo spiccare alla testa dei cacciatori la foga
                        dell'età sua congiunta all'esperienza di un provetto guerriero, si manifestò
                        fino d'allora degno delle sorti che l'attendevano.</p>
               <p>Già la notte copria la pianura, e favoriva le reliquie dell'esercito
                        austriaco a ripassare i ponti; e i Francesi, in mezzo ai loro trofei
                        sanguinosi, posavano al sereno sulla posizione ch'essi occupavano prima
                        della battaglia .</p>
               <p>Perderono gli Austriaci in questa giornata quattromilacinquecento morti,
                        ottomila feriti e settemila prigionieri, dodici insegne e trenta cannoni. I
                        Francesi, mille e cento morti, tremilaseicento feriti e novecento
                        prigioneri. Al dì seguente sull'alba, i nostri granatieri attaccano i posti
                        avanzati, lasciati dal nimico a capo del ponte della Bormida: presentasi un
                        parlamentario, annunziando che il generale Melas chiedeva d'inviare un
                        uffiziale del suo stato maggiore a <hi rend="sc">Bonaparte</hi>.</p>
               <p>Dopo la prima conferenza il generale Berthier, ricevute le istruzioni ed
                        investito da <hi rend="sc">Bonaparte</hi> della facoltà necessaria a
                        trattare, se ne va ad Alessandria. Alcune ore dopo, presenta alla sanzione
                        di <hi rend="sc">Bonaparte</hi> la capitolazione seguente, sottoscritta dal
                        generale Melas.</p>
               <space type="stacco-narrativo"/>
               <p>[Segue il testo dell'armistizio, che si omette per brevità.]</p>
               <space type="stacco-narrativo"/>
               <p>Dopo la battaglia di Marengo, il generale Saint-Julien sottoscrisse in Parigi
                        i preliminari di pace; ma l'Imperatore d'Alemagna, governato dai consigli di
                        un ministero compro dall'Inghilterra, ricusò di ratificarli: onde s'ebbe
                        ricorso alle armi. L'esercito del Reno era nel cuore della Baviera; quello
                        d'Italia sull'Adige; ambidue bene provigionati ed animati dal sentimento
                        della vittoria.</p>
               <p>Anche a quel tempo <hi rend="sc">Bonaparte</hi> convocò un esercito di
                        riserva a Digione; ma la sua tattica fu diversa assai dalla prima. Lo
                        compone di cinque divisioni, di forse ottomila fanti in tutto e di quattro
                        reggimenti a cavallo, capitanato dal generale Macdonald con ordine di
                        marciare al paese dei Grigioni. Il nemico computando i soldati dal numero
                        delle divisioni, e rammentando i fatti del primo esercito di riserva, stimò
                        questo secondo destinato a conquistare il Tirolo, nè gli parve far troppo,
                        mandandovi alla difesa trentamila uomini; il che snervò, sull'Inn, il suo
                        esercito, che fu poi nella giornata memorabile d'Hohenlinden solennemente
                        rotto dal generale Moreau.</p>
               <p>Colà pure si segnalarono i generali Richepanse e Leclerc, morti sul campo
                        d'onore. La gloria custodirà tutti i nomi di quei che guidavano attraverso
                        l'Alemagna le nostre schiere vittoriose. I preliminari vennero sottoscritti,
                        e l'armistizio con l'Austria die' all'esercito del Reno di potere spaziare
                        sino a Leoben, abbracciando a destra parte di quanto conquistò <hi rend="sc">Bonaparte</hi> nell'anno quinto. Così, con ottomila, per lo più
                        reclute, il secondo esercito di riserva tenne a bada trentamila soldati
                        eletti, <emph>ed in men di due anni fu due volte conclusa la pace sotto
                            Vienna</emph>. Esempi che ammoniranno alcune potenze quanto più gravi
                        pericoli correrebbero se ora che i nostri soldati sono più numerosi, più
                        agguerriti e meglio provveduti, esse attendessero alle suggestioni
                        dell'Inghilterra, o dessero fede a ministri prezzolati da questa potenza, e
                        pronti a strascinare a una guerra perniciosa i loro sovrani. E le lagrime
                        che per questa guerra si verserebbero sul continente, sariano sorgente di
                        esultanza all'Inghilterra che avrebbe concitate sui popoli tante calamità, e
                        calamità irreparabili.</p>
               <p>
                  <hi rend="sc">Bonaparte</hi> fe' ad un tempo passare Monte-Cenisio da
                        diecimila uomini radunati da prima ad Amiens, indi acquartierati a Digione,
                        e li die' a comandare al generale Murat. Questo corpo, quello del generale
                        Macdonald e l'esercito del generale Brune in Italia, formavano una forza
                        superiore assai alle austriache. <hi rend="sc">Bonaparte</hi> volea
                        comandare in persona, e rinnovare la sua sesta campagna, varcare il
                        Tagliamento, la Drava, la Sava e la Muehr e traversare la Carniola; staccare
                        il generale Murat con ottomila cavalli, venticinquemila fanti e cinquanta
                        cannoni. Ma non giova parlare d'un disegno di campagna che restò
                    ineseguito.</p>
            </div2>
         </div1>
         <div1 n="postfazione/conclusione">
            <p>L'autore seguita il suo racconto fino alla pace segnata dopo la giornata di
                    Hohenlinden. A noi giova di arrestarci alla vittoria di Marengo,<quote rend="block">
                  <lg lang="lat">
                     <l>per quam....</l>
                     <l>crevere vires, famaque et imperi</l>
                     <l>porrecta Maiestas;</l>
                  </lg>
               </quote> epigrafe tratta da Orazio, e che l'illustre storico pose in fronte al
                    suo libro.</p>
            <p>La lettura di quest'opera riuscira forse immatura a' novizi della milizia; ma i
                    guerrieri provetti non la mediteranno senza sommo profitto. Non v'è
                    particolarità sul numero e il genere delle armi, su le stagioni e le ore, su la
                    natura del terreno, che non sia scrupolosamente notata. Le tavole in rame
                    insegnano più di qualunque libro di teorie militari, le quali, come tutte le
                    teorie, ove siano destituite d'esempi vivi e presenti, non giovano se non a far
                    gli uomini buoni a parole e tardissimi a fatti: i disegni furono levati
                    geometricamente dagl'ingegneri geografi, sotto la direzione del generale Sanson
                    ispettore del Genio. Ad una carta generale, ove sono topograficamente accennate
                    tutte le marcie, gl'incontri e combattimenti dell'esercito di riserva per lo
                    spazio di trentatrè giorni, veggonsi aggiunte cinque altre tavole. Nella prima è
                    levata, con ogni accidente di paese ed ogni minima piega di terreno, una
                    superficie quadrata di dodici miglia: questa è la pianura di Alessandria; e si
                    dimostrano tutti i movimenti fatti dagli eserciti nel principio della battaglia,
                    dalle ore otto alle dieci della mattina. La tavola seconda rappresenta lo stesso
                    terreno, ma diversi movimenti, vale a dire le vicende della battaglia dalle ore
                    dieci al mezzodì. La terza è pure nello stesso terreno, dinotando i progressi
                    dell'esercito francese e le evoluzioni degli Austriaci da mezzodì sino al cadere
                    del sole. La quarta offre in prospettiva tutto il paese e la battaglia nel
                    momento della vittoria: finalmente l'ultima tavola rappresenta lo stato e le
                    posizioni de' due eserciti nel giorno susseguente alla battaglia.</p>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
