<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Biblioteche</title>
      <author>Luigi De Gregori</author>
    </titleStmt>
    <extent>25 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit001022</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Biblioteche</title>
        <author>De Gregori, Luigi</author>
        <publisher/>
        <pubPlace>Roma</pubPlace>
        <date>1931</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>900</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language><language id="lat">Latino</language><language id="fre">Francese</language><language id="ger">Tedesco</language><language id="eng">Inglese</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Trattati</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>1999-02-10T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Maria Rita Macchi</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione - Digitalizzazione DBT</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-02-25T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-02-25T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica XML sulla base del protocollo CIBIT</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-10T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div1>
<head>BIBLIOTECHE</head>
<p>La «pubblica lettura» - Biblioteche di una volta e biblioteche d'oggi - Biblioteche 
di studio e biblioteche «per tutti» - Necessità di nuovi edifici - L'esempio 
americano - L'Associazione dei bibliotecari italiani.</p>
<p>Gl'Indiani di Giava e di Sumatra si lamentarono un giorno che a loro 
si fosse insegnato a leggere, ma niente si desse da leggere. Si pensò allora 
a creare anche nelle Indie olandesi le biblioteche circolanti. Ma che cosa 
far circolare, se in nessuna delle lingue locali esistevano libri stampati? 
E allora si creò anche la letteratura. Si raccolsero racconti popolari, si tra
dussero opere d'Occidente, si cominciarono a distribuire libri dalle biblio
teche, a venderne dalle librerie. Oggi la sete del leggere e dell'acquistar 
libri s'è fatta tanta laggiù che le spese per le biblioteche pubbliche sono 
quasi tutte ricoperte dal ricavato della vendita dei libri. E queste biblio
teche sono già in numero di <num>2800</num> e si chiamano, nella lingua del paese, 
«il giardino delle belle lettere».
La gran sete si spiega con la lunga siccità. Né deve recar meraviglia 
che il progresso fatto nei diversi paesi del mondo dalla organizzazione della 
«publica lettura» sia quasi in ragione inversa del loro grado di anzianità 
civile. Ma fa sempre un certo effetto constatare che noi, con la Francia, 
la Spagna ed altri paesi di latina nobiltà, soltanto adesso cominciamo ad 
occuparci d'un istituto che lontano da noi fiorisce da un pezzo.
Il lettore ha capito che non si parla qui delle grandi biblioteche statali 
o d'altri enti le quali sono mèta di ricercatori e di studiosi: di queste 
non manchiamo, e se talvolta non rispondono neppur esse ai loro fini, n'è 
causa la promiscuità delle funzioni che sono costrette a esercitare come bi
blioteche di studio e insieme come biblioteche per tutti. Ma è di queste 
seconde che dobbiamo occuparci, prima perché è tempo d'averle anche 
noi, poi per salvare quelle altre, meglio tardi che mai.
Ma è proprio vero che manchiamo di biblioteche popolari? Le sta
tistiche ci dicono invero che esistono in Italia non meno di <num>10.000</num> biblioteche 
tra piccole comunali, scolastiche, militari, parrocchiali, di Fasci, di Dopo
lavoro, di Balilla, di Combattenti ecc. ecc. Ma sono pari al loro compito? 
Lasciamo andare che nella maggior parte dei casi il titolo di biblioteca è 
eufemistico (cento o duecento libri male assortiti e non rinnovabili non 
fanno biblioteca); lasciamo andare che di queste così dette biblioteche non 
sono «per tutti» quelle che portano una etichetta di categoria: ma, in
somma, sono tali da appagare il bisogno generale del leggere, suscitarlo, 
diffonderlo largamente come è desiderabile in una grande nazione civile, 
nel secondo quarto del secolo XX?
Purtroppo dobbiamo rispondere di no: perché quando le medesime 
statistiche ci mostrano il numero totale dei lettori e quello dei volumi letti 
<pb n="560"/>
in un anno da <num>43</num> milioni di italiani, allora le illusioni cadono; e guardando 
le percentuali dobbiamo riconoscere che non solo restiamo molto al disotto 
delle grandi nazioni con le quali vantiamo altre parità, ma anche di molte 
più piccole.
Eppure, in mezzo alle varie competizioni del mondo moderno, nessuno 
mette in dubbio che la preminenza o almeno la conservazione del proprio 
rango è riservata a quei popoli che sono più sviluppati intellettualmente. Ora 
per questo sviluppo intellettuale, che è altra cosa dall'intelligenza naturale 
che Dio ci ha largita, bisogna metterselo in testa, è assai più da confidare 
nell'azione della Biblioteca che in quella della Scuola. La Scuola, più che 
insegnare, insegna a imparare, e quando riesce a accendere il gusto dell'im
parare lo accende, generalmente, per ciò che ci attira fuor della scuola e 
per gli anni che verranno dopo la scuola. Allora entra in azione la pubblica 
biblioteca, la «biblioteca formativa», come è chiamata in Germania (<foreign lang="ger">Bil
dungsbibliothek</foreign>), l'«Università di tutti», come è intesa in America. Assai, 
dunque, più vasto, più alto, più fecondo è il compito degli istituti che noi 
desideriamo: e perché rispondano dobbiamo dar loro una figura, una di
gnità, un'attrattiva che oggi sono lontani dall'avere.</p>
<p>* * *</p>
<p>Come è fatta una moderna biblioteca pubblica? II lettore che s'aspetta 
una elencazione bibliografica si rassicuri: non sono i libri la... prima ne
cessità. La biblioteca, anche etimologicamente, è il contenente, e da questo 
bisogna cominciare, cioè dall'edificio.
Sia grande o piccola quanto richiede la sua clientela, ma la biblioteca 
deve essere costruita come biblioteca. Ne conoscete modelli in Italia? Quasi 
sempre, al contrario, troverete la stanza dei libri fra i locali di scarto di 
un palazzo comunale o di una scuola media, d'un Circolo cittadino o d'una 
Casa del Fascio. è la tradizione: la biblioteca ammessa appena nel mar
gine d'un'altra istituzione, non mai viva di vita propria. Ciò che ne para
lizza le facoltà di sviluppo, ne dirada i proseliti, la fa fallire allo scopo (<num>1</num>)<note place="foot">Torino è finora, il solo comune in Italia che abbia inteso l'orgoglio di fabbri
carsi <foreign lang="lat"><emph>ex novo</emph></foreign> una pubblica biblioteca. Lo Stato costruì, molti anni fa, I'Universitaria di 
Padova e iniziò la Nazionale di Firenze: ma la prima fu mal concepita ed è già fatiscente, 
la seconda viene su così lentamente da far pensare ad un fato avverso. </note>.
Pensiamo invece a una bella sala luminosa che s'apra a tutti sulla 
via, in tutte le ore del giorno e della sera, che attiri il passante già con la 
dignità del suo aspetto esteriore, gli offra l'ospitalità confortevole e il ri
poso silenzioso in mezzo al trambusto cittadino: non lo obblighi, in cambio 
del po' di conforto che viene a chiedere a un libro, a salire e scendere 
scale, aspettare in piedi, perder tempo e pazienza, sentir freddo l'inverno, 
caldo l'estate: lo abitui insomma a considerare la biblioteca un rifugio 
ideale del corpo e dello spirito. Questa è la pubblica biblioteca moderna. 
- Ma questa non è una biblioteca, è un pubblico circolo di lettura - 
rispose un vecchio architetto a un bibliotecario che gli spiegava a qual 
nuovo concetto dovesse informare i piani d'una biblioteca.
L'istituto della biblioteca, che s'è trasformato profondamente, sup
pone, dunque, una trasformazione formale che poi agisce direttamente 
sulla sostanza del suo beneficio. Se nella biblioteca moderna si ha fede, a 
farle guadagnare proseliti non basta la bontà della causa dimostrata 
<pb n="561"/>
teoricamente, bisogna farla oggetto tangibile di diffusa simpatia fiduciosa. La 
Chiesa, quando volle propagare la religione e farne anche una forza, non si 
contentò più dei santuari tenebrosi, degli apostoli scalzi, delle iniziazioni 
segrete: inalzò i templi maestosi, inventò i riti sfolgoranti, organizzò la 
propaganda universale e solare.
L'architettura, la distribuzione dei locali, la proprietà, l'arredamento, 
l'aerazione ecc., sono tutti problemi che si studiano oggi in Italia, altret
tanto seriamente che in America o in Germania, quando si vuol costruire 
una scuola o un ospedale, un'officina o un ministero. Né ci spaventa la 
spesa, né la riteniamo superflua anche se si tratti solo di rifare il teatro 
dell'Opera a Roma o la stazione ferroviaria a Milano: perché, a parte i 
bisogni nuovi, al nostro amor proprio di grande nazione moderna ripugna 
lasciare in piedi edifici concepiti per l'uso di cinquanta o sessant'anni fa. 
Per le biblioteche che da noi hanno sulle spalle due, tre o quattro secoli, 
restiamo invece fermi a guardare i progressi degli altri, mascherando con 
la venerazione dell'antico la nostra incomprensione del nuovo. Ci sentiamo 
gran signori perché abbiamo la Marciana o la Laurenziana, la galleria di 
Maria Teresa a Brera o il salone del Casanate alla Minerva: ma non pen
siamo che questa è nobiltà, aristocrazia, archeologia, mentre la Nazione 
cammina con passo spedito e con propositi nuovi. è strano, poi, che queste 
magnifiche librerie di cui ci vantiamo eredi non c'insegnino il rispetto che 
sentivano per la Casa del Libro i nostri maggiori quando una biblioteca 
la costruivano come biblioteca. Le davano allora la solennità d'un tempio, 
benché lo studio fosse un culto di pochi: e noi che vogliamo farne il culto 
di tutti, siamo ridotti a questo: o a invitare il pubblico alla profanazione 
di quei templi, o a offrirgli insufficienti e indecorosi surrogati.
Creata nella biblioteca l'atmosfera simpatica dell'ambiente, toltole 
cioè quel carattere impersonale e ripulsivo che è proprio degli uffici pub
blici, ogni lettore deve sentirsi in biblioteca come in casa propria. E il per
sonale che v'incontra non deve stargli sopra con divieti e pedanterie che 
egli non comprende. Il nostro pubblico è abituato a biblioteche che si di
fendono: bisogna educarlo a biblioteche che si offrono. Si narra del grande 
stupore di un americano nel sentir dire da un bibliotecario europeo a un 
giovane che, entrando in biblioteca, aveva dimenticato di richiudere la 
porta: «Chiuda che può entrare qualcuno»! Ora che esistono dapertutto 
le pubbliche biblioteche per ragazzi, l'educazione del lettore comincia 
nell'età infantile: e tra le prime materie d'esame per chi vuol darsi alla 
carriera delle biblioteche c'è la psicologia infantile.
Gli scaffali sono aperti, ognuno può prenderne libri a suo piacere, 
consapevole che quei libri come appartengono a lui appartengono a tutti. 
Infrazioni, furti, danneggiamenti, ne avvengono pure; ma si fanno sempre 
più eccezionali: e messo in bilancio il poco che costano col grande bene
ficio che l'istituto dispensa, non mette conto rilevarli. II personale delle 
biblioteche riceve, dunque, una preparazione tecnica che lo rende padrone 
della sua professione nello stesso intraprenderla; e anche i posti più umili son 
dati in ragione della funzione da esercitare, non già come quelli degli ospizi 
per l'invalidità e la vecchiaia. E ogni servizio ha il suo numero sufficiente 
di addetti, in modo che vada come deve andare: così come nella strada 
ogni tram ha il suo conducente e il suo fattorino. Sono sconosciuti gli acro
batismi di funzioni a cui son condannati i nostri bibliotecari; e del tratta
mento economico non parliamo, dal momento che bisogna coprir le vergogne.
<pb n="562"/>
Ma parliamo finalmente dei libri. Non occorrono per queste stazioni 
di lettura i tesori librari che ogni nostra grande biblioteca possiede. La 
lettura che disseta il gran pubblico ha limiti segnati dalla modernità e dal 
fine ricreativo, informativo, divulgativo a cui deve rispondere. Dieci o quin
dicimila volumi bene scelti bastano a impiantare una biblioteca rionale 
d'una città come Roma o Milano. C'è l'esempio offerto dalla biblioteca Vit
torio Emanuele di Roma. Fino a qualche mese fa questa biblioteca, che è 
la più grande della capitale, era presa d'assalto ogni giorno da una folla 
promiscua di studiosi professionisti e di lettori occasionali. Ne nascevano 
continui inconvenienti che gittavano il discredito su un istituto di primo 
ordine, che oltre alla grande ricchezza patrimoniale può vantare alla sua 
direzione un bibliotecario di rara attività e competenza, qual'è Giuliano 
Bonazzi. è bastato mettere una divisione tra l'una e l'altra categoria di 
lettori, lasciando esclusivamente ai primi la Biblioteca Nazionale e for
mando in separati locali, con circa diecimila volumi di nuovo acquisto, con 
cataloghi e con personale proprio, la «biblioteca per tutti», per dare 
equilibrio a due istituti che prima si minavano a vicenda. Ci sono voluti, 
per capirlo, cinquantaquattr'anni, ma finalmente s'è capito: o, meglio, si 
era capito da un pezzo, ma finalmente s'è potuto attuare, in grazia d'un 
principio d'interessamento che soltanto nel presente Regime le biblioteche 
hanno avuto. Ma di simili biblioteche non una ce ne vorrebbe in una città 
come Roma, ma tante quanti sono i suoi rioni: simile a quella s'intende, 
nel corredo librario, non già nell'umiliazione dell'ambiente soffocato e mal
sano in cui deve esplicare la sua opera, nello sforzo funzionale cui soggiace 
per esser gestita da quattro gatti d'impiegati malcontenti e impreparati.
L'esempio, a ogni modo, giova a dimostrare che il pubblico è assetato 
di lettura. Tanto più lo dimostra quanti più sono quelli che restano quo
tidianamente fuori perché la biblioteca non può contenerli o perché è 
troppo lontana dal loro centro o perché neppure la conoscono. Nel <date>1876</date>, 
quando s'inaugurò la Biblioteca Nazionale, Roma non aveva <num>300.000</num> abi
tanti. Ora ne ha più di un milione e non s'è fatto che questo piccolo passo.
Queste e simili meditazioni sulle nostre biblioteche non sono nuove; 
ma bisogna insistere nel proporle al pubblico finché il pubblico non s'inte
resserà di più alle sorti di un istituto di cui ancora gli sfugge l'efficacia. 
Proporle ai dirigenti non serve: c'è già un ottimo osservatorio da cui si 
guardano, si comprendono, si studiano queste cose: la Direzione generale 
delle biblioteche, istituita nel <date>1926</date> presso il Ministero dell'Educazione Na
zionale. Ma quando, dopo gli studi, si fa per passare ad iniziative che chie
dono comprensioni, volontà, attività, estranee a quel Ministero (ma, pur
troppo, arbitrali), allora l'osservatorio rimane isolato e la nebbia scende a 
confondere l'indifferenza dei responsabili con quella del pubblico.
La nebbia, come si sa, lascia il tempo che trova.</p>
<p>* * *</p>
<p>A fiancheggiare l'azione statale in vantaggio delle pubbliche biblio
teche è sorta da un anno l'Associazione dei bibliotecari italiani. Si chiama 
dei bibliotecari, ma conta soci d'ogni categoria e professione, amici del 
libro, della cultura, di quel progresso intellettuale collettivo che sta alla 
base d'ogni civiltà nazionale. Si sa che i paesi in cui le biblioteche sono in 
fiore lo debbono precipuamente alla attività e alla propaganda svolta da 
simili associazioni: la massima, l'Americana, viva da cinquantacinque anni, 
<pb n="563"/>
conta oggi <num>13.000</num> soci. Il suo programma si enuncia con poche parole, mo
deste in apparenza, ma molto significative: far diminuire il numero dei 
non lettori. Cosicché ogni anno il bilancio morale dell'Associazione con
siste nel constatare quanti milioni di abitanti sono guadagnati alla lettura: 
su <num>130</num> milioni, quanti ne contano complessivamente Stati Uniti e Canadà, 
ce ne sono ancora oggi quaranta che non dispongono di biblioteche: c'è 
dunque ancora lavoro per l'Associazione americana.
In che consiste questo lavoro? Nel pubblicare continuamente libri, 
opuscoli, periodici non solo d'interesse bibliotecario professionale, ma di
vulgativi e illustrativi dei fini, dell'azione, dell'organizzazione dell'istituto, 
atti, insomma, a disporre l'opinione pubblica alla fondazione e al perfezio
namento delle biblioteche; nell'assistere col consiglio e con l'opera tutti 
quelli che s'interessano in qualche modo alle biblioteche; nell'attrarre i 
giovani delle classi più elette alla carriera bibliotecaria; nel promuovere 
la istituzione di apposite scuole di bibliotecari e la fondazione di gruppi 
speciali di biblioteche quali sono quelle per gli ospedali, i ciechi, gl'immi
grati, i carcerati; nell'indire conferenze annuali per discutere importanti 
problemi e adottare misure che mirino al progresso sempre maggiore di un 
istituto che l'Associazione considera sua creazione e vuol rendere esem
plare; nel proclamare, senza stancarsi, l'uso del libro come la forza più 
vitale, più fattiva, più educativa della vita americana.
Di quali mezzi dispone l'Associazione? Dei contributi dei soci, del 
ricavato della vendita delle pubblicazioni, delle dotazioni ricevute, dei 
doni di tutti coloro che credono nel valore educativo delle pubbliche bi
blioteche.
Colle nostre tradizioni latine non s'accorda forse questo genere di pro
selitismo, e ce ne sfugge il grande potere dinamico: ma non possiamo non 
vederne i frutti. Non c'è oggi Stato della Federazione Americana che non 
possegga una organizzazione bibliotecaria tale da assicurare il servizio della 
pubblica lettura alla maggior parte dei suoi cittadini. Ogni città, grande 
o piccola, ha la sua pubblica biblioteca centrale (diversa dalle biblioteche 
statali che sono soltanto nelle capitali e da tutte quelle altre che apparten
gono ad altri enti come università, scuole, associazioni, circoli ecc.) che 
appartiene alla città e da tutti i cittadini è mantenuta con tenuissime ma 
fisse imposte, in modo che c'è sempre proporzione tra l'importanza della 
biblioteca e il numero degli abitanti. Dalla biblioteca centrale dipendono 
e sono alimentate le biblioteche succursali (<foreign lang="fre">branches</foreign>) che si ramificano per 
la città, in numero più o meno grande in ragione della sua estensione. Non 
basta: dalla centrale o da succursali più vicine si dipartono servizi ambu
lanti di biblioteca per recare i libri negli ospedali, nelle caserme, nelle car
ceri, nelle campagne: e fin nei villaggi più piccoli e sperduti arriva setti
manalmente il camioncino dei libri, il cosidetto <emph>bibliobus</emph>, atteso sulla 
piazza come una benedizione del Cielo.
A questa organizzazione modello s'è giunti a poco a poco con studi 
costanti di bibliotecari ed altri soci dell'<foreign lang="eng">American Library Association</foreign>, che 
ogni anno si riuniscono a Congresso per scambiare idee e propositi: da 
loro fu promossa la legislazione statale che sta a base dell'organizzazione: 
da loro furon dettate le norme per gl'impianti, da loro istruiti gli archi
tetti per le costruzioni, da loro fondate le scuole pei bibliotecari, da loro 
chiesti e ottenuti i mecenatismi privati che assicurano più larga prosperità 
a un'opera già per sé stessa efficiente.
<pb n="564"/>
Qualche cosa di simile vuol tentare la nascente Associazione italiana. 
Suo compito sarà dunque specialmente studiare il modo di procurare al 
paese un servizio moderno di biblioteche senza chiedere all'erario i sacrifizi 
che non può fare. La quadratura del circolo? No, se da un pezzo s'è rag
giunto altrove lo stesso intento.
La nostra recente unità non ci ha ancora livellati nel carattere, nella 
educazione, nell'amor proprio: ma ci son già in Italia moltissimi Comuni, 
grandi e piccoli, che sentono la dignità del viver moderno, e promuovono 
opere grandiose a gara fra di loro. Verranno anche le biblioteche. E si ri
corderà, un giorno, come leggendario il tempo in cui certi Comuni, rice
vute in deposito dal Governo preziose raccolte librarie già appartenute a 
corporazioni soppresse, perché ne facessero il fondo nobile della loro biblio
teca civica, le relegarono in soffitta e ve le lasciarono marcire; o, più pietosi 
della lor sorte, ne affidarono la cura a qualche antiquario girovago.
Lo Stato, dunque, moderatore supremo e vigile, coi suoi organi, alla 
conservazione dell'immenso patrimonio librario ereditato, alla sua sempre 
maggiore messa in valore, al suo continuo arricchimento: ma tutti gli 
«amici del libro», che è quanto dire gli amici della cultura, della civiltà, 
del progresso nazionale, uniti in associazione per cooperare affinché il libro, 
istrumento principe d'ogni miglioramento, sia messo a disposizione di tutti 
per mezzo delle biblioteche.
Non ha colore né tecnico, né professionale, né politico la nuova Asso
ciazione, e tutti può accogliere, come il Touring Club o la Società Dante 
Alighieri. Come questa, richiede in chi s'associa fine senso di patriottismo, 
come quello vuol diffondere la conoscenza, non più solo geografica a cit
tadini italiani, ma universale a cittadini del mondo. Vuole la diffusione del 
libro, che tutti siamo d'accordo nel lamentare insufficiente non solo ai fini 
culturali, ma anche industriali e commerciali, senza che nessuno si fermi 
a vederne la prima causa nella deficienza delle nostre biblioteche.
Ripetiamo sempre che il nostro libro è in crisi, che il nostro libro non 
va all'estero, e facciamo così poco per farlo conoscere all'interno. Come può 
avere larga esportazione una merce che non si propaga neppure in paese?
Chi ha a cuore il problema librario cominci dunque dal prospettarsi 
quello delle biblioteche. Da queste, quando saranno intese e diffuse alla 
moderna, potrà uscire la miglior propaganda cui ha diritto il libro italiano.</p>
<signed>Luigi de Gregori</signed>
<pb n="565"/></div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
