<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Una lezione accademica sulla pena di morte</title>
      <author>Giovanni Carmignani</author>
    </titleStmt>
    <extent>193 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit001148</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Una lezione accademica sulla pena di morte detta nella Universita di Pisa, il 18 marzo 1836</title>
        <author>Carmignani, Giovanni</author>
        <publisher>Tip. Nistri</publisher>
        <pubPlace>Pisa</pubPlace>
        <date>1836</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>800</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="codice">Italiano</language><language id="lat">Latino</language><language id="fre">Francese</language><language id="eng">Inglese</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Trattati</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2000-02-28T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Samuela Brunamonti</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2000-02-28T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Samuela Brunamonti</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-01-30T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-04-07T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<front>
<div1 type="intro">
<head>Una lezione accademica sulla pena di morte
detta nella Università di Pisa il <date value="18360318">18 Marzo 1836</date> </head>
<salute>Signori… </salute>
<p>SIGNORI
Grande, e lugubre in un tempo è il soggetto
della presente lezione.
L'interesse che questo soggetto risveglia è
comune all'individuo, e alla società: al cittadino
e alla legge: alla umanità ed alla giustizia.
Né questo soggetto, pieno d'anima e di moto
per la ragione, ha diverso carattere pel sentimento.
Framezzo ai freddi e meditati calcoli del
diritto sorge in esso come in patetico dramma
l'ansietà, che risveglia nell'animo la espettativa
di un tristo o di un lieto fine.
Si tratta di discutere se debbasi conservare,
o distruggere la vita di colui, il quale con nefando
delitto si dichiaro' nemico de' proprj simili,
e della società.
<pb n="9"/>
Se lo spargimento del sangue del reo è alla
salvezza pubblica necessario, un sentimento di
pietà: un fremito di ribrezzo che in core umano
repugni ad umana strage, sebbene in se stesso
encomiabile, sarebbe inopportuno e mal collocato.
Se alla salvezza di tutti un più mite rigore
bastasse, l'orrore, che in animo alla giustizia
educato ispira un atroce delitto, dovrebbe come
pregiudizio, sebben di pura e nobile origine,
moderarsi e cedere il campo a più ragionati
principj.
Usò l'Areopago di udire la discussione delle
cause capitali in mezzo delle tenebre, onde si
nascondesse ag1i occhi de' giudici l'aspetto o
simpatico, o antipatico degli accusati. Tale è il
presente soggetto: da discutersi nel silenzio delle
passioni, e colla calma della ragione.
La esposizione di questo soggetto è <emph>tecnica</emph>:
è <emph>razionale</emph>, e <emph>sentimentale</emph> la sua discussione.
Ove il delitto spieghi tutto il proprio furore
arrecando alla società il <emph>massimo</emph> de' mali fra
quanti ella ha da temerne, ragion vuole che la
società spieghi tutto il proprio rigore colpendo
<pb n="10"/>
il perturbatore dell'ordine col <emph>massimo</emph>, col più
severo de' mali che sia in suo poter di creare.
È questo massimo grado di pena cui le leggi
danno il titolo di <emph>estremo supplizio</emph>.
Questa formula <emph>tecnicamente</emph> considerata ha un
significato <emph>giuridico</emph>, e ne ha uno <emph>filosofico</emph>.
La formula ha un significato giuridico quando
ella praticamente si adopra per indicare la pena
d'ogni altra più grave nel codice penale d'un
popolo. Così i Giureconsulti Romani designarono
tecnicamente con quella formula la pena
di morte <note place="foot" anchored="yes"> <foreign lang="lat">L. <num>21.</num> <emph>Dig. de poenis</emph>. Cujac. <emph>Observ. Lib. <num>3.</num> cap.
<num>3.</num></emph></foreign></note> Legisti Toscani designarono un
tempo colla medesima formula la condanna ai
pubblici lavori a vita <note place="foot" anchored="yes"> Paoletti <foreign lang="eng"><emph>inst. crim. theor. pract. vol..
<num>l.</num> p. <num>116.</num></emph></foreign></note>
Or come una sola formula esprime due pene,
e due sistemi di punizione sì diversi, e sì
repugnanti tra loro?
Di quì spunta il primo barlume del significato
<emph>filosofico</emph> della formula.
<pb n="11"/>
 Tecnicamente l'ultimo supplizio è l'ultimo
termine degli umani rigori sul delinquente. Ma
la legge può trovare questo ultimo termine o
nello <emph>spazio</emph>, o nel <emph>tempo</emph>. Quanto allo spazio,
comecché esso sia tutto nel corpo del delinquente,
la pena lo esaurisce colla uccisione,
nella quale colloca l'ultimo supplizio. Quanto
al tempo la legge , togliendo al delinquente la
libertà e condannandolo a duri lavori, commette
alla natura il segnar l'ultimo termine di questo
rigore in quello della sua vita.
Nel primo sistema l'uomo, tutto fìdando nelle
sue forze: niuno altro criterio che quello delle
sue forzeseguendo, vuole sul corpo del delinquente
esaurirne il potere: ond'è che questo
criterio, tanto soggetto alla cecità, per giungere
alla estinzione della vita non dubita di farsi strada
framezzo ai più squisiti martirj della umana
sensibilità, e ponendosi in contradizione con
se medesimo mentre vuole estinguerla colla morte
mostra il desiderio di renderla eterna co' tormenti
che la precedono <note place="foot" anchored="yes">E nota l'atroce risposta di Tiberio al misero che fra i
tormenti implorava la morte: "Credi forse ch'io sia teco placato?"</note>
Nel secondo sistema l'uomo, commettendo l'estremo
supplizio alle forze della natura, non corre
<pb n="12"/>
il rischio di abusar delle proprie: né corre quello
di porsi in contradizione con se medesimo:
perocchè se egli rispettò la vita del delinquente
come deposito che la natura concede, e ritoglie
a suo grado, è duopo che i mezzi di punizione
che adopra siano coerenti al lor fine. La natura,
madre dolce e benefica come Dio dal quale emanò,
se non dette la immortalità del corpo perché
l'uomo non perdesse la idea di quella dell'animo,
tranne qualche raro caso, e nella generale
economia delle sue leggi ha resa la morte un
dolce sonno e tranquillo, indebolendo le forze
del moribondo a far meno penoso il suo distaccarsi
dall'universo sensibile.
La differenza de' due sistemi è quale la mente
può scorgerla tra i fremiti del sentimento, e i
calcoli della ragione.
Il sentimento giustamente contro al delitto
s'irrita, ma la irritazione dell' animo si propaga
alla bile
<foreign lang="lat"><emph>"… cum viscera felle
Canduerint"</emph></foreign>:
la reazione contro al delitto è dal sentimento
cercata nel sentimento. Per questa lubrica via
<pb n="13"/>
quanto la natura senziente può soffrire di più
doloroso diviene il criterio della sanzione
penale.
La ragione contempla tranquillamente il delitto:
lo considera come un fenomeno, del quale
al pari d'ogni altro conviene pazientemente esaminar
la natura. Ella ponderando, che la forza
del dolore altro che cieca forza non è, e che
ogni forza non ha per essa carattere di legittimità
se non in quanto col minor grado possibile
della sua azione produce la maggio somma possibile
di pubblico bene, va indagando quale tra
i mali capaci di affliggere la umana sensibilità
abbia il doppio carattere d'essere il men doloroso,
e d'essere sufficiente a servir d'ostacolo a
qualunque più enorme delitto.
Il sentimento arma di flagello la mano di Serse,
e punisce il mare della rottura d'un ponte. La
ragione sostituisce la bilancia al flagello, e libra
le due forze rivali del delitto, e della punizione
sicché stiano nell'edifizio sociale in perfetto
equilibrio tra loro.
<pb n="14"/>
Un sistema penale, i criminalisti <emph>tecnicamente</emph>
soggiungono, che abbia per ultimo supplizio la
morte, professa il domma della <emph>severità</emph> delle pene.
Professa quello della <emph>dolcezza</emph> un sistema penale,
che abbia con questo titolo i lavori pubblici a vita <note place="foot" anchored="yes"> Renazzi <foreign lang="lat"><emph>Elem.
jur. crim. lib. <num>2.</num> cap. <num>4.</num> ¶ <num>5.</num></emph></foreign></note>
Può dunque la scienza de' giorni nostri librarsi
tra la dolcezza, e la severità: ponderare la giustizia,
e i vantaggi politici dell'una, e dell'altra:
decretare o all'una, o all'altra la preferenza.
Ma prima di accingermi alla soluzione di questo
grande problema un breve preambulo storico
mi sia permesso. Non vi spiaccia che in cosa sì
grave il mio dire ecceda i consueti limiti del
tempo a una lezione prescritto. Se si dee decidere
della vita, e della morte dell'uomo non è
mai lungo abbastanza il tempo che si spende nel
farlo.
<foreign lang="lat"><emph>"Nulla de morte hominis cunctatio longa est".</emph></foreign>
La storia del dritto presenta la severità de'
supplizj compagna inseparabile della barbarie: la
dolcezza o seguace o presaga sempre de' progressi
del viver civile.
<pb n="15"/>
La condizione dell'umanità sotto la influenza
o della dolcezza, o della severità della pene può
assomigliarsi a quella d'un terreno destinato dalla
natura alla fertilità sotto la influenza o d'un cielo
mite, sereno e benigno, che vi fa germogliare
le piante utili e le dilettevoli alla vita dell'uomo,
o d'un cielo aspro, torbido e nebuloso che lo irrigidisce
sicché nient'altro che bronchi, e spine vi
sorgano <note place="foot" anchored="yes"> Vedasi la epigrafe virgiliana a pag. <num>4.</num></note>
Considerando per tal modo le cose, si apre ai
nostri occhi un grande, ed interessante spettacolo
nella storia degli uomini. Vogliate concedermi
ch'io a' vostri occhi discuopra un quadro il
quale non fornirà istruzione minore di quel di
Cebete <note place="foot" anchored="yes"> Sebbene alcuni critici credano che la <emph>tavola</emph> la quale va
sotto il nome di Cebete non sia del filosofo Tebano ma di greco autor
posteriore, il libro va sempre sotto il suo nome. La storia letteraria d'Italia,
quando se ne potesse sperar giustizia, non dovrebbe lasciare in silenzio le
traduzioni che di quel libro fecero due insigni Aretini nel secolo passato:
l'una in elegantissimi esametri latini del Canonico Valdambrini: l'altra sulla
latina in ottava rima del Guadagnoli, padre del faceto poeta di questo nome
nostro contemporaneo.</note>
Vedete nella infanzia della società il cielo rappresentante
l'acerbità de' supplizj tingersi in nero
e in sanguigno: il principio teocratico additare
alle atterrite immaginazioni de' popoli la Dea
Nemesi, o Adriasta a cavalcione al cerchio lunare
scrutando le più segrete colpe degli uomini <note place="foot" anchored="yes"> Questa tetra dipintura è
d'Antonio Matheo là dove rigetta il dritto di far grazia. <foreign lang="lat"><emph>Ad lib. <num>48.</num>
Dig. tit. <num>19.</num> cap. <num>5.</num> num. <num>2.</num></emph></foreign></note>
gridare che la terra, macchiata dal delitto col
sangue, debba essere col sangue del delinquente
lavata: proclamare il domma <emph>espiatorio</emph>, il quale
<pb n="16"/>
considera il sangue come fluido vivente che solo
può placare la irritata divinità.
È questa la epoca di tremende carneficine che
l'Autore delle Serate di S. Pietroburgo nel secolo
decimonono sospira, ed annunzia quasi il secolo
d'oro della umana giustizia <note place="foot" anchored="yes"> Questa <emph>dottrina</emph> è esposta come preludio
alle sanguinarie pratiche di Robespierre, e di S. Just dal Conte Alfredo De
Vigny nella melanconica bizzarria che ha il titolo <emph><foreign lang="fre">Stello les consultations
du D.r Noir, ou les Diables bleus chap. <num>30</num>. </foreign></emph> Marat fu più
sistematicamente crudele di tutti i suoi terroristi colleghi. Eppure egli avea
scritto contro la pena di morte <emph><foreign lang="fre">Plan de legislation criminelle, ouvrage</foreign>
etc. Neuchatel</emph> <num>1789</num>, colla epigrafe <foreign lang="lat"><emph>"Nolite Quirites hanc soevitiam
diutius pati"</emph></foreign>.</note>
Vedreste col sorgere della civiltà antica le nubi
di questo ciel burrascoso diradarsi sopra la Italia,
o scendere su Roma un raggio vivificatore di sole
a bandirne la pena di morte, e tutti gli afflittivi
gastighi. Felice epoca! di cui disse Lucano
<foreign lang="lat"><emph>"Nondum artis erat caput ense rotare"</emph></foreign>
Vedreste quel sereno tratto di cielo oscurarsi
di nuovo col dispotismo, di cui non ha maggiore
nemico la umanità, e in quella Roma medesima
dove aveano regnato le leggi Valerie, e Porcie,
sbucare da un trono coperto di porpora come
mostri da una bolgia infernale ad esterminio degli
uomini con titolo di pena non che le scuri,
le mannaje, i ferri o affilati, o candenti, la congiurata
rabbia degli elementi: della terra a seppellire
i vivi: dell'acqua a sbattergli chiusi pur
vivi in sacchi contro gli scogli del mare: dell'aria
<pb n="17"/>
ad avvelenarli in profondi pozzi, ed oscuri: del luoco, e del
fuoco e del fumo a soffocarli, ed incenerirli: e vedreste
pure il delirio della forza, accoppiando alla
pena il brutale divertimento, sovvertir l'ordine
della natura, e gittare la creatura di Dio a servir
di pasto alle fauci fameliche delle bestie feroci.
Ma lo spettacolo diverrebbe più interessante
nella storia de' tempi moderni.
Vedreste l'aspro, ed oscuro cielo dell'acerbità
de' supplizj, sebbene con un grado minor di rigore,
ma tinto sempre in sanguigno, stendersi
su tutta la Europa moderna, e su i paesi, che
più si gloriano di civiltà, presso ai quali la espansione
del sangue del delinquente fu ed è sempre
in vigore, e questo cielo chiarirsi di nuovo sopra
un angolo della Italia: su questa felice Toscana
nostra ove l'abolizione delle stragi giuridiche
fu susseguita dal prodigioso fenomeno delle carceri
vuote d'accusati, e di rei.
Non è dunque vero, che lo spargimento del
sangue come opera del delitto debba lavarsi, ed
espiarsi col sangue del delinquente. Sembra piuttosto
esistere nel cuor dell'uomo un sentimento,
<pb n="18"/>
che alla espansione del sangue, e alla distruzione
dell'uomo altamente repugni.
Che dico nel cuor dell'uomo? In tutto ciò
che ha vita. La pianta non la toglie alla pianta
della sua specie. La fiera del deserto non la toglie
alla fiera a lei simile:
<foreign lang="lat"><emph>"…Parcit
Cognatis maculis similis fera."</emph></foreign>
È forse l'uomo più delle piante insensibile?
più delle fiere spietato? Nò: pochi uomini accreditarono
la crudeltà: la umanità vi si oppose,
e vi resistè la natura.
Vedete nelle età, che più d'umano sangue
grondarono, gli asili, i tempj, le statue degli Dei,
e de' Principi destinate al rifugio de' rei, e a sottrarre
il lor capo alla scure sacrificale <note place="foot" anchored="yes"> In tempi, ne' quali la crudeltà non
potè esser combattuta dalla ragione, ella ebbe un freno dalla religione; e la
religione cedendo alla indole di quella età dovette esser crudele per impedire
la crudeltà: contradizione, da cui lo spirito umano non ha potuto mai liberarsi.
La religione minacciò l'esterminio al violator dell'asilo. La uccisione di
Laodamia figlia d'Olimpia nel tempio di Diana fu creduta cagione delle calamità,
che desolarono l'Epiro. Ma la crudeltà, ingegnosa sempre, oppose la religione
alla religione onde render tranquilla la propria coscienza. Plauto introduce un
mercante di schiavi il quale, volendo punire alcune cortigiane che aveano
abbracciato l'altare di Venere, vi getta le fiamme onde ardere le rifugiate, e
il rifugio, dicendo che egli lo farà senza offendere la religione dell'asilo,
perchè Vulcano è nemico di Venere.</note>
Vedete sulla pubblica piazza di Atene l'altare
inalzato da un popolo di dolce, ed umano carattere
alla Misericordia <note place="foot" anchored="yes"> <foreign lang="lat">Thucid. <emph>Hist. lib. <num>1.</num> cap. <num>126.</num></emph></foreign></note>
Udite in Omero, e iu una barbara età il linguaggio
commovente, e patetico delle preghiere
<pb n="19"/>
nella bocca di Fenice disarmante l'ira d'Achille
pronto a versare il sangue del suo aborrito
nemico <note place="foot" anchored="yes"> <foreign lang="lat"><emph>Iliad. lib. <num>9.</num></emph></foreign></note>
Udite quel celebre voto degli Ateniesi i quali,
avuta notizia che i popoli d'Argo avevano condannati
cinquecento de' loro concittadini alla
morte, porsero pubbliche preci agli Dei perchè
allontanassero dal loro cuore sì funesto disegno <note place="foot" anchored="yes"> Plutarch. <emph>Op. mor. Di
quelli che maneggiano gli affari di stato</emph>.</note>
Vedete una religione non scesa dal cielo ma
creata dal delirio delle passioni degli uomini: la
religione degli Eroi della Iliade, e della Eneide
aborrire lo spargimento del sangue umano ancorchè
versato a propria giusta difesa. Vi sovvenga
delle parole
<emph>"…Del giusto
Figliuol d'Anchise, che venne da Troja
Poichè il superbo Ilion fu combusto <note place="foot" anchored="yes"> Dante <emph>Infern. cant. <num>1.</num></emph></note></emph>:
parole spiranti umanità: degne di servir di norma
alla civiltà, della quale i nostri tempi si
vantano
<foreign lang="eng"><emph>"Tu genitor cape sacra manu, patriosque penates:
ME TANTO E BELLO DIGRESSUM ET CAEDE RECENTI
ATTRECTARE NEFAS: donec me flumine vivo
Abluero</emph></foreign> <note place="foot" anchored="yes"> Virgil. <emph>Aeneid. lib. <num>2.</num> v. <num>717.</num></emph></note>
<pb n="20"/>
Non troverete età, nella quale gli animi generosi,
e gentili sebbene in mezzo della barbarie,
non abbiano manifestato il loro aborrimento
allo spargimento del sangue umano. Nell'antica
Egitto un Re abolisce la pena di morte <note place="foot" anchored="yes"> Diod. Sic. <emph>lib. <num>l.</num> cap.
<num>65.</num></emph></note>
un altro, avuto dagli Dei in sogno l'ordine di
fare uccidere uno de' proprj sudditi, interpetra
questo sogno come comando del cielo di scender
dal trono <note place="foot" anchored="yes"> Idem. <emph>Lib. <num>l.</num> cap. <num>60.</num></emph></note>ella epoca la più
calamitosa per
gli uomini allorchè il mondo era minacciato di
restar sommerso nella barbarie Isac l'Angelo,
Gio. Comneno, Zenone il filosofo illustrarono la
porpora imperiale col lor desiderio di far cessare
la pena di morte <note place="foot" anchored="yes"> <foreign lang="lat"><emph>Choniatae
	 Nicetae Acomin. Histor. Imper.
Graec.</emph></foreign></note>
Ed allorchè despoti assetati di umano sangue
davano al potere politico il criterio delle carnificine,
e convertivano in teatro di stragi il mondo
Romano, i Padri venerabili della Chiesa consecrarono
la loro eloquenza alla salvezza de' rei
condannati alla morte, e la lor santa politica
studiavasi di stabilire giorni, settimane e stagioni
dell'anno, nelle quali la scure del carnefice restasse
sospesa <note place="foot" anchored="yes">Jacob. Gothofr. <foreign lang="lat"><emph>Coment. ad Cod. Theod. vol. <num>9.</num> lib. <num>3.</num>
tit. <num>40</num></emph>.</foreign> Da molte leggi del Codice Teodosiano rilevasi, che gli
Ecclesiastici usarono spesso la forza per sottrarre i condannati al patibolo.
Pretende il Cujacio che i Cherici, e i Monaci prendessero dai Pagani questo
costume perchè le Vestali, e il Flamine Diale avevano il dritto di sottrarre il
condannato alla morte; non osservando che nelle Vestali, e nel Flamine
trattavasi di un privilegio, e ne' Cherici, e Monaci d'una massima contraria
alla espansione del sangue. Sant'Ambrogio nella orazione funebre dell'Imperator
Valentino il giovine, <emph>p. <num>108.</num> vol. <num>5.</num> op.</emph>, lo loda d'aver risposto a un
accusatore, che insisteva per il supplizio d'un condannato <foreign lang="lat"><emph>"Ut nihil
cruentum SANCTIS praesertim DIEBUS statueretur"</emph></foreign></note>
<pb n="21"/>
Sempre, ed ovunque la umana coscienza repugnò
alla pena di morte. Che fu il dritto di
grazia se non la voce di questa coscienza, la
quale per farsi sentire obbligò la legge a porsi
in contradizione con se medesina?  <note place="foot" anchored="yes"> Pittaco, divenuto uno de' sette savj
di Grecia, usurpatore del potere a Sparta, perdonò al poeta Alceo che avea
contro di lui cospirato, dicendo essere il perdonare più allo stato utile che il
punire. <foreign lang="lat">Diog. Laert. <emph>in Pitt. lib. <num>1.</num> num. <num>76</num></emph>.</foreign> Questa massima in
un Re stato filosofo fa sovvenire di quel verso
<emph><foreign lang="fre">"On a du gout pour son premier metier"</foreign></emph>,
e per i Re che non sono stati filosofi disse Euripide
il senno de' Re è nel lor congresso co' savj.</note>Il delitto versa il sangue dell'uomo. Chi vorrebbe
imitarlo? Il delitto è opera di sventurate,
detestabili umane passioni: le leggi non si
appassionano
Ben dissero i canoni della Chiesa, esser la legge
un concetto che di ragione consiste <note place="foot" anchored="yes"> <foreign lang="lat"><emph>Cap. <num>5.</num> consuetudo dist.
<num>1.</num></emph></foreign></note>
Or come dunque dalla legge, dalla ragione,
dai calcoli dell'umano intelletto è venuta la fredda,
meditata, solenne carnificina del nostro
simile?
Il grande Alighieri in un secolo, in cui la ragione
umana era ancor nella infanzia, proclamava
la scienza nemica di crudeltà:
<emph>"Lucia nemica di ciascun crudele</emph> <note place="foot" anchored="yes"> Dante <emph>Inf. cant. <num>9.</num></emph></note>hi&gt;.
E co' progressi della ragione si è studiato di
far entrar ne' suoi calcoli la legale uccisione
<pb n="22"/>
dell'uomo. Nell'albero dell'umano sapere, ne'
complicati rami che lo compongono si è creduto
spuntarne uno a guisa di mano armata di scure
grondante di umano sangue colla leggenda <emph>"teoria
scientifica per il carnefice".</emph>
Ohimè! Se la pena di morte fu presso agli antichi
l'effetto dell'abuso della forza, ella è presso
ai moderni l'effetto dell'abuso della ragione: tanto
più funesto alla umanità quanto all'abuso della
forza i sentimenti generosi della umana natura o
più presto o più tardi resistono, mentre gli abusi
della ragione, empiendo il mondo di dispute, o
snervano, o traviano ogni retto, e puro senso
degli uomini.
Sì: la scienza della legislazione ai dì nostri
fabbrica, ed affila armi micidiali al carnefice come
Vulcano fabbricò le armi della vittoria ad Achille.
Ma a quanti infausti pregiudizj non prestò soccorso
la scienza? Quanti errori non produsse e
non accreditò? Ed agli errori le contradizioni
voglionsi pure aggiungere, delle quali la più mostruosa
è quella di credere, che per viemeglio
<pb n="23"/>
conservar la vita di un uomo è necessario in
un altro distruggerla.
È questa se non reale almeno apparente contradizione,
che noi dobbiamo discutere. Donde
la ragion della legge trae il dritto di uccidere
chi col delitto si dichiarò suo nemico?
Al nome d'un <emph>dritto</emph>, che la legge sociale proclama,
ed esercita ogni sincero amico della pubblica
quiete e dell'ordine dee soffermarsi, e domandare
a se stesso se alcun sacro <emph>dovere</emph> gl'interdica
di porlo in problema.
Il mio sisterna scientifico sulla origine de' <emph>dritti</emph>
e de' <emph>doveri</emph> vi è noto. I primi nascono da principj
che la umana ragione trae da se stessa: i secondi
da regole, alle quali la umana ragione senza
rinunziare a se stessa si riconosce obbediente <note place="foot" anchored="yes">Vedasi la mia <emph>Teoria
delle leggi della sicurezza sociale vol. <num>1.</num> cap. <num>7.</num></emph> San Paolo disse
<foreign lang="lat"><emph>"Rationabile obsequium vestrum".</emph></foreign></note>
Tre diversi fonti di doveri per l'uomo, e pel
cittadino si noverano:
<num>1°</num> La religione.
<num>2°</num> La morale.
<num>3°</num> La legge dello Stato alla quale chi scrive
debba sudditanza, e rispetto.
<pb n="24"/>
Da niuno di questi fonti de' doveri dell'uomo,
e del cittadino emana quello, che in questa discussione
potrebbe imporre silenzio alla scienza.
La religione cristiana distingue l'antica, e la
nuova alleanza tra Dio, e gli uomini. Se l'antica
prescriveva la morte del delinquente, la nuova
colla traslazione del sacerdozio, e della legge dei
sacrifizj non ebbe altrimenti questo precetto <note place="foot" anchored="yes">Malanima <emph>Comentario
filologico-critico sopra i delitti, e le pene secondo il gius divino cap.
<num>20</num>.</emph> Quest'opera dottissima fu scritta a richiesta del Granduca Leopoldo <num>I.</num>
nell'istesso anno <add>D1-.6</add> nel quale pubblicò la sua immortale riforma delle
leggi penali, e con essa l'abolizione della pena di morte.</note>
La Chiesa aborrisce lo spargimento del sangue
umano, e considera contaminato colui, il quale
anco a propria difesa n'ebbe macchiate le
mani <note place="foot" anchored="yes"><foreign lang="fre">Barbeirac <emph>Traité de la morale des Pères chap. <num>4.</num> ¶ <num>37.</num></emph>
</foreign> <foreign lang="eng">Gibbon's <emph>History of the decline and fall of the Roman Empire chapt. <num>15</num>.
</emph></foreign> Narra il Muratori <emph>Ann. d'Italia</emph> vol. <num>27.</num> p. <num>324</num> all'anno <num>921</num>, come
l'Imperatore Berengario avendo fatto arrestare per sospetto di cospirazione
Olderigo Marchese e Conte del sacro palazzo, lo dette in custodia
all'Arcivescovo di Milano. Richiesto dopo qualche giorno il prigioniero,
l'Arcivescovo ricusò consegnarlo dicendo: "Che se un par suo consegnasse alla
giustizia alcuno a cui si dovesse levar la vita, egli opererebbe contro i
canoni, e meriterebbe di perdere il vescovato".</note>
La morale può comandare l'annegazione di se
medesino non la uccisione del nostro simile per
dormir sonni più sicuri, e tranquilli <note place="foot" anchored="yes"><foreign lang="lat"><emph>Non mihi vita est utilior quam
animi talis affectio, neminem ut violem commodi mei gratia.</emph> Cicer. <emph>De Offic.
lib. <num>3.</num> cap. <num>6.</num></emph> </foreign> I Padri della Chiesa sostennero non esser lecito
uccidere neppure a propria difesa. <foreign lang="fre">Barbeirac <emph>Traité de la morale des Pères
chap. <num>4.</num></emph></foreign></note> suoi
principj consigliano a deplorare il delitto non
a vendicarlo. Colui, disse il Salvadore alle turbe
pronte a lapidare l'adultera, colui che è tra voi
senza colpa scagli la prima pietra.
È paruto a una scuola di dritto filosofico ravvisare
nelle forme costitutive della umana ragione
una specie d'idea innata, e però di sua natura
inflessibile, la quale per se medesima importi
<pb n="25"/>
una relazione necessaria tra il delitto, e
la pena: un talione giuridico, le leggi del quale
espongano l'uccisore ad essere da chiunque de'
suoi simili ucciso non con titolo di diritto ma
con titolo di dovere. Ho in altra circostanza
combattuto i razionali delirj di quella scuola <note place="foot" anchored="yes">Si allude alla lezione
sulla origine, e sul dritto di punire, onorata dalla presenza dell'insigne
signor Jouffroy, nella quale il sistema di Kant fu confutato. Quanto ai seguaci
di questo sistema in Germania vedete <emph>Teoria delle leggi della sicurezza
sociale vol. <num>3.</num> pag. <num>36.</num></emph></note>
Precettore Toscano, Toscani discepoli debbono
venerazione, ed omaggio alle leggi del loro paese,
ed all'autorità sovrana d'onde emanarono. Il Legislatore
Toscano abolì indistintamente la pena
di morte nel <add>D1-.6</add>. Passeggieri torbidi, i quali
sotto pretesto di religione agitarono il paese alla
partenza del GRANDUCA LEOPOLDO, irritarono per
la ingratitudine che gli animava l'animo di quel
gran PRINCIPE, il quale sott'altro cielo che quello
sotto cui era nata la riforma del <add>D1-.6</add> lanciò
nel <add>D1-90</add> minaccia di morte ai ribellanti suoi
sudditi senzachè la minaccia fosse seguita da effetto.
Le calamitose politiche circostanze d'Italia
nel <add>D1-95</add> determinarono il Legislatore a ripristinare
la pena di morte in una riforma che
ebbe titolo e carattere di legge da permanere.
Ma il Legislatore ripristinandola mostrò che egli
ciò fece a terrore di stranieri nemici. Il suo cuore
umano e paterno pe' proprj sudditi, la sua
<pb n="26"/>
r repugnanza allo spargimento del loro sangue
manifestaronsi col rendere, come egli fece, di <emph>dritto
ordinario</emph> la domanla di grazia, e coll'obbligare
il condannato anco suo malgrado a implorarla,
esigendo che senza il rigettamento di quella domanda
la condanna capitale non potesse eseguirsi.
Egli rinnuovava lo spettacolo della spada sospesa
sul capo di Damocle, non affidata però a un capello,
ma tenuta in alto da mano, cui regolava un cuore
mosso e animato dalla repugnanza allo spargimento
del sangue. Sotto l'impero di questa legge la
libera discussione sul dritto della pena di morte
è un comentario, che essa aspetta, e desidera.
Vi fu un tempo in cui l'avarizia decretò la
pena di morte al contrabbando del sale: ve ne fu
un altro in cui la brutalità la decretò alla uccisione
di un cervo nel parco destinato ai baronali
divertimenti.
<foreign lang="lat"><emph>"Excidat ille dies aevo nec proxima norint
Saecula…"</emph></foreign>
La ragione umana a' dì nostri è giunta a
comprendere, che una pena, la quale distrugge la
<pb n="27"/>
esistenza dell'uomo, non potrebbe decretarsi se
non ai delitti i quali distruggono una esistenza:
sia ella la naturale dell'individuo, sia ella la politica
dello stabilito governo.
Taluno ha creduto, non poter discutere il
dritto della pena di morte in materia politica
senza profondere scetticismo sulla indole del delitto,
contro al quale si vuole opporre come difesa.
Certo che i governi, i quali riposano sulla
finzione legale della sovranità del popolo, sono
costretti ad accettarne tutte le conseguenze. Sotto
questi governi il delitto politico è sommamente
difficile a definirsi. Ma se lo stabilito governo,
qualunque sia la sua origine, e il suo titolo,
si consideri come una esistenza di fatto,
necessaria alla garantia di tutte le esistenze
private, l'atto ostile diretto a cambiarlo, indebolirlo,
o distruggerlo o a forza aperta o con segrete
macchinazioni è un fatto, del danno del quale
non è dato di dubitare <note place="foot" anchored="yes">Ragionai più a lungo in questa materia nella mia
<emph>Teoria delle leggi della sicurezza sociale vol. <num>2.</num> pag. <num>117.</num> e seg.</emph> ove
esaminai le opinioni e i ragionamenti de' sigg. Guizot, e Lucas.</note>
Si uccide un uomo in battaglia come si uccide
sopra il patibolo. Questa osservazione conduce
ad un'altra, la quale è di rilievo grandissimo
nella discussione giuridica sulla pena di morte.
<pb n="28"/>
Sono segnalabili due epoche luttuose nella
storia degli uomini. Sotto i deboli figli del grande
Teodosio tutti i cementi di unione dell'edifizio
sociale dell'Impero Romano col lor rallentarsi,
ed indebolirsi annunziarono la loro dissoluzione
imminente. Le forze private, divenute nella lor
separazione reciproca anarchiche, rivolsero la lor
pericolosa attività contro quelle che erano già
state destinate a comprimerle <note place="foot" anchored="yes">Vedasi il dotto Jacopo Gotofredo nel suo
comento alla <foreign lang="lat"><emph>L. <num>3.</num> Cod. Theod. ad legem Corneliam de sicariis</emph></foreign> ¶ <num>11.</num>
vol. <num>3.</num> pag. <num>108</num>.</note> el medio
evo fu maggiore il disordine. La estinzione
d'ogni simpatìa sociale tra gli uomini gli armò
gli uni contro degli altri, e la effervescenza
delle passioni brutali non ebbe altro mitigamento,
che dalla voce di Dio nelle tregue che la
Chiesa intitolò del suo nome <note place="foot" anchored="yes">Robertson's <foreign lang="eng">History of the Reign of
Charl. <num>V</num> introd. not..</foreign> Eppure in quella epoca colamitosa l'omicidio non
ebbe pena di morte, perchè le pene divennero pecuniarie tutte. Fu introdotta
allora la tariffa del sangue umano. Il sig. Pastoret <emph><foreign lang="fre">De loix pen.</foreign> vol.
<num>l</num> p. <num>141</num></emph> che ha, sulle tracce del Baluzio fornito un saggio. La vita d'un
uomo libero era prezzata dugento soldi: quella d'uno schiavo trentasei: quella
di fanciulla giovine dugento: quella di donna dal primo parto fino ad anni
quaranta seicento, ec.</note>
La discussione giuridica sulla pena di morte
non è per codeste epoche calamitose, o per quelle
che loro rassomigliassero. Ella è una discussione
di perfezione sociale, la quale perciò presuppone
una società stabile, ben regolata, e
tranquilla. Se la pena, che si volesse sostituire
alla morte, è come pena una legge, non sarebbe
possibile parlarne ove ogni impero di legge fosse
dagli uomini sconosciuto <note place="foot" anchored="yes">Questa premessa fu creduta necessaria anco dal
Beccaria <emph>Delitti e pene</emph> ¶ <num>28</num>. Uno scrittore pieno di merito, il
Professore Giuseppe Giuliani, <emph>Istituzioni di dritto criminale; Macerata
<num>1833</num>. vol. <num>1</num> pag. <num>88</num></emph>, pensa contro al Beccaria, che l'abolizione della
pena di morte richieda come condizione necessaria una società giunta al più alto
grado di civiltà, su di che vedasi la <emph>not.</emph> <num>81</num>. Debbo io però quì pagare un
giusto tributo di encomio all'opera del Professore di Macerata, una delle più
giudiziose produzioni de' tempi nostri in materia penale.</note>
<pb n="29"/>
La discussione di questo grande problema non
fu ignota agli antichi. Se ne incontrano presso
ai Greci, e presso ai Romani luminose le tracce.
Narra Tucidide come discutendosi nella pubblica
concione in Atene il destino de' Mitilenei, accusati
di ribellione, l'oratore Cleone figlio di Cleoneto
perorò la giustizia, e i vantaggi politici
della pena di morte, e l'oratore Diodoto figlio
di Eucrate parlò contro di lui combattendola <note place="foot" anchored="yes"><foreign lang="lat">Thucydidis <emph>Histor.
Graece cum scholiis, et interpr.</emph> Laurentii Vallae <emph>lib. <num>3</num>,
	cap. <num>37</num>. </emph></foreign> e
segg.. Le due aringhe gareggiano di precisione, e di forza coll'originale
nella bellissima traduzione, che dello storico va pubblicando il ch. signor
Canonico Buoni.</note>
Tutti conoscono la legge, la quale in
Roma ne' gravi pericoli dello stato autorizzava i
Consoli ad espedienti straordinarj sicchè l'effetto
delle leggi Valerie, e Porcie rimanesse temporariamente
sospeso <note place="foot" anchored="yes">Sallust. <foreign lang="lat"><emph>De bell. Catilin. l. <num>30</num></emph>, Caesar. <emph>De bell.
civil. lib. <num>l</num>. cap. <num>5</num></emph>. Plutarc. <emph>In Gracc.</emph></foreign></note> Allorchè il Senato di
Roma
dovette decidere la sorte de' compagni di Catilina
fu in quell'augusta assemblea solennemente
discussa la questione sulla pena di morte. Catone
la difese: Cesare, l'amico del giureconsulto Trebazio
Testa, la combattè <note place="foot" anchored="yes">Sallust. <foreign lang="lat"><emph>De bell. Catilin.</emph></foreign> Grebillon
iutroducendo sulla scena Catone, gli presta il linguaggio medesimo:
"<emph><foreign lang="fre">Si vous eussiez puni le barbare Sylla
Vous ne trambleries pas devant Catilina
Par la vous ebouffiez ce monstre en sa naissance
Ce monstre qui n'est né que de votre
	indolence".</foreign></emph></note> Se si meditino
questi due grandi monumenti della opinione degli
antichi sulla pena di morte è da considerarsi,
che l'Oratore greco presuppose la pena giusta,
ma la sostenne dannosa, e con tali ragionamenti
aringò che anco nella età nostra riproponendoli
avrebbero pregio di originalità: che l'Oratore
latino tacque sulla giustizia, e saggiò la forza
<pb n="30"/>
di quella pena più al calibro delle opinioni
religiose, e politiche di quella età, che al calibro
de' sentimenti morali dell'uomo.
Il dritto della pena di morte forma il punto
più luminoso, e sublime di quel di punire. Ma
non è da credere, che i principj, i quali conducono
a stabilire la origine, e il titolo di questo,
siano sufficienti alla retta determinazione di quello.
La pena di morte è relativamente alle altre
pene, le quali conservano la vita del delinquente,
come la luce del fulmine, che stermina dove colpisce,
relativamente alla luce che illumina, e
rende sicuri i passi dell'uomo: le teorie di questa
non bastano a spiegar la natura di quella. Esiste
tra la pena di morte, e le altre specie di punizioni
un abisso: la immaginazione lo varca: la
ragione ne calcola la profondità.
Di quì avvenne, che uomini di grande, ed acutissimo
ingegno, i quali ebbero giusti, e retti
principj sul gius di punire sbagliarono strada
quando si trattò della pena di morte. Montesquieu
fu il primo a riconoscere che la necessità è titolo,
e limite delle pene sociali, ma quanto alla pena
di morte non fu cauto di ponderare il primo,
o di misurare il secondo.
<pb n="31"/>
I pubblicisti, i quali scrissero avanti di lui,
ritennero come una specie d'indubitabile postulato
la pena di morte. Tutti gli sforzi del loro
ingegno furon diretti a spiegare la maniera per
la quale la società usava di quella pena come
d'un dritto <note place="foot" anchored="yes">Grozio, che opina doversi infliggere in certi casi la pena di
morte anche al solo conato a delinquere, costretto a decretare nei casi medesimi
la medesima pena al delitto consumato, e sembrando altronde di restar persuaso
sull'autorità di Filone, che non si può morire due volte, crede in quest'ultimo
caso dover far precedere alla morte i tormenti. Grot. <foreign lang="lat"><emph>De jur. bell. et pac.
l. <num>1</num> c. <num>20</num> ¶ <num>12</num></emph></foreign>, lo che conferma la verità di quanto fu detto sul
sistema dell'acerbità de' supplizj a pag. <num>85</num>. Anco ai dì nostri alcuni codici
differenziano la morte <emph>semplice</emph>, e la morte di <emph>speciale esemplarità</emph>:
terminologia la quale dimostra due cose: primieramente che l'<emph>esempio
pubblico</emph> è un concetto umano senza limiti e senza fondo: secondamente che si
può sempre dire della nostra età con Virgilio:
<foreign lang="eng"><emph>"Antiqui adhuc manent vestigia ruris".</emph></foreign></note>
Il Beccaria comparve, e fu allora che il dritto
a punir di morte assunse carattere di problema
<emph>giuridico</emph>, e di problema <emph>politico</emph>. Beccaria il
primo negò sistematicamente alla società il dritto
di punire di morte, dichiarò il farlo una manifesta
ingiustizia, e con un apparato non minor
di ragioni prese a dimostrare che niuna sociale
necessità comandava, che il reo anzichè
esser condannato alla perdita perpetua della libertà
fosse condannato alla morte.
Si aperse allora tra i pubblicisti del cadere
del secolo decimottavo una specie di campo di
battaglia, nel quale i combattenti si divisero in
due grandi schiere: gli uni collocandosi sotto le
insegne del Beccaria, gli altri oppugnandole.
S'io volessi rammentare uno ad uno i nomi
de' combattenti, che in quel campo illustrarono
<pb n="32"/>
le loro armi, dovrei ripetere que' versi dell'immortale
Torquato
<emph>"Mente, degli anni e dell'oblio nemica,
Delle cose custode e dispensiera,
Vagliami tua ragion: sicch'io ridica
De' due campi ogni duce, ed ogni schiera."</emph>
Proponendomi di discutere il dritto della pena
di morte, sia nelle sue relazioni co' principj di
assoluta giustizia: sia nelle sue relazioni colle sociali
necessità, in quanto possano autorizzare a
derogare a quelle del giusto assoluto, non intendo
di assumer carattere di controversista, e aprire
il campo d'una polemica.
Debbo notare però che se la parte <emph>politica</emph>
di questa ricerca può prescindere da citare opere,
autori, e sistemi perchè, essendo ella inchiodata
tutta nell'esame de' fatti, la lor complicanza, e la
lor varietà impediscono che le diverse maniere
di valutarli possano ridursi a sistemi, la ricerca
<emph>giuridica</emph> non può procedere collo stesso carattere
di originalità. In questa ricerca i principj
speculativi, dai quali ella deriva, assumono importanza,
e carattere dai sistemi ai quali appartennero,
e dagli autori che gli proposero.
<pb n="33"/>
In una questione di <emph>fatto</emph> ogni criterio può
formare a se stesso la sua sfera di competenza:
in una questione di <emph>principj</emph> è forza scegliere tra
più che ve ne siano il più retto, e il più saldo.
</p>
</div1>
  </front>
<body>
<div1 type="parte">
<head>PARTE I </head>
<pb n="34"/>
<head>DELLA PENA DI MORTE NELLE SUE RELAZIONI
CON I PRINCIPJ DI ASSOLUTA GIUSTIZIA. </head>
<p>Vi ha o non vi ha per la mente umana un
giusto assoluto? Quale ne è il fonte, ed il tipo?
Il carattere d'assoluta, che può avere la nozione
del giusto, tal non dee essere se ella come
concetto della ragione non abbia forza di esistere
indipendentemente dalle leggi di fatto umano.
Quì le controversie incominciano, le quali
hanno aspetto di lite, che sotto il giudice pende
tuttora
<foreign lang="lat"><emph>"…Certant et adhuc sub judice lis est."</emph></foreign>
Confesserò che la moltiplicità de' sistemi inventati
dallo spirito umano per dare al dritto un
criterio suo proprio e indipendente da ogni
stabilimento politico: per giudicare se il titolo di
<pb n="35"/>
legalità delle forze sociali sia, o non sia derivabile
da questo dritto, o come lo sia, rendono
fino a certo punto umbratile, ed accademica
questa ricerca sull'assoluta giustizia della pena
di morte.
Ma qual è la coscienza d'uomo, il quale trattandosi
di pena, la quale priva di vita il suo
simile, si creda lecito non parlare, come di nome
vano, della giustizia? Grozio, e Leibnitz opinarono
che le verità del dritto come le geometriche
verità sono di per se stanti, eterne, immutabili
come Dio. Se la giustizia non fosse,
qualunque forza, spregiatrice di morale, e di religione,
potrebbe senza freno, e senza rimorso
inondare il mondo di umano sangue. Allegherebbe ella
questa forza il titolo della necessità?
Ma la necessità è una combinazione di circostanze
di fatto, nelle quali le ordinarie regole della
giustizia si tacciono. Come conoscere ov'è necessità
se ov'è la giustizia non si conosce? Allegherebbe
ella questa forza il titolo della utilità?
Gli oracoli dell'onesto, e del giusto, i Romani
Giureconsulti insegnarono, che utilità non è dove
la giustizia non è rispettata: che l'utile può cercarsi
ove la giustizia offesa non sia <note place="foot" anchored="yes"><foreign lang="lat"><emph>L. <num>1</num> ¶ <num>17</num>. Dig. de aquae
pluviae arcendae actione.</emph></foreign></note> Se un
<pb n="36"/>
principio eterno immutabile di giustizia non esistesse,
qual titolo avrebbero gli uomini per dispiegare
la loro forza, e resistere a una forza
brutale, che intendesse colla schiavitù ridurli di
nuovo alla condizione d'inanimate cose, e di
bruti? <note place="foot" anchored="yes">Cicerone sembra essersi posto in contradizione con se medesimo in
due luoghi della sua Repubblica <foreign lang="lat"><emph>De Rep. ed. Ang. Majo lib. <num>3</num> p. <num>231</num>,
lib. <num>2</num> p. <num>115</num></emph></foreign>. In un luogo nega potersi concepire un gius di natura: in
un altro ammette un dritto inerente all'uomo che lo autorizza a resistere alla
ingiustizia, ed alla oppressione. La contradizione è conciliata dall'osservare,
che la opera è scritta in dialogo.</note> Se si vuole avere idea d'una giustizia indipendente
dalle leggi di fatto umano conviene aver
ricorso a un gius di natura uscente tutto, ed
originalmente dalla pura ragione dell'uomo: sicchè
o bisogni impugnare in esso questo raggio
di luce divina, o bisogni ammettere un giusto
assoluto.
Quì le controversie ripullulano sulla esistenza,
o non esistenza di questo diritto, e sulla sua
vera indole <note place="foot" anchored="yes">Esposi criticamente lo stato di questa controversia nella
<emph>Teoria delle leggi della sicurezza sociale lib. <num>1</num> cap. <num>19</num></emph></note>
Non voglio nè debbo ripeter quì ciò che io
dissi de' diversi sistemi sulla origine, e sul titolo
del gius di punire <note place="foot" anchored="yes"> Detti il prospetto critico di questi sistemi nella
<emph>Teoria delle leggi della sicurezza sociale lib. <num>3</num> part. <num>1</num> cap. <num>2</num> e
<num>3</num>.</emph></note> gli uni <emph>dogmatici</emph> i quali
non riconoscono altro legittimo titolo nell'azione
delle forze sociali se non il voto, e l'assenso
del gius di natura: gli altri <emph>empirici</emph> i quali, o
impugnano questo dritto, o anco ammettendolo,
<pb n="37"/>
negano ad esso qualsisia influenza sulla origine,
e sul titolo delle punizioni, derivando l'una, e
l'altro dalla struttura, e dalle necessità de' corpi
politici.
Se il giusto assoluto è indipendente dalle leggi
di fatto umano: se i suoi principj emanano dal
gius di natura, come dritto inerente alla umana
ragione, sicchè la società non possa a danno
dell'individuo esercitare altra forza che quella che
o questo dritto le ha compartita, o questo dritto
non viola, o questo dritto reclama, è duopo
considerare in questo riguardo il dritto ad uccidere
il violator della legge.
Il Marchese di Beccaria, sul di cui libro può
scriversi la epigrafe della creazione <foreign lang="lat"><emph>"fiat lux
et facta est lux"</emph></foreign> sebbene fedele alla Italiana
scuola del dritto, la quale aderì sempre al principio
politico entro i limiti della giustizia, volle
dogmaticamente discutere quella del dritto ad
uccidere il delinquente col criterio de' dritti
dell'uomo conferiti alla società.
Due scrittori a lui posteriori <emph>rousseau</emph>, e
<emph>filangieri</emph> abbracciarono il medesimo metodo; e
<pb n="38"/>
siccome, conforme più spesso suole accadere, muovendo
dal punto medesimo di partenza i tre scrittori
stabilirono conseguenze le une alle altre contrarie,
reputo che l'esame critico de' loro argomenti
possa essere il migliore, e il più logico
mezzo di discutere <emph>a priori</emph> la giustizia della pena
di morte. Quando tre grandi atleti scendono
nell'arena, e combattono il confronto della lor
tattica, e il giudizio che se ne può dare è il più
utile e il più completo trattato dell'arte.
Beccaria così ragionò. La legge della società è
la espressione della volontà generale degli associati:
la lor volontà dee misurarsi dalla lor potestà:
niun uomo ha il dritto di uccidersi: non
vi può esser legge che autorizzi ad ucciderlo.
Il Cavalier Filangieri si è eretto in critico di
questo modo di argumentazione del Beccaria.
Riducendo per brevità maggiore a regole logiche la
sua confutazione egli rimprovera a quel ragionamento
due vizj: l'uno che le scuole chiamano di
<emph>enumerazione imperfetta</emph>: l'altro che chiamano
dell'<emph>assurdo</emph>. Il primo consisterebbe nella incompleta
enumerazione de' mali che l'uomo non ha
dritto d'inferire a se stesso, opponendo il Filangieri
<pb n="39"/>
che egli oltre al non si potere uccidere non
possa neppure sacrificare la sua libertà, e il suo
onore. Il secondo vizio consisterebbe nel vedersi
dall'argomento negato alla società non solo il
dritto di punir di morte, ma quello pure di punire
di lavori forzati, di prigionìa, e d'infamia,
venendo così tutto il sistema penale ridotto al
solo patrimoniale dispendio del delinquente.
Lo scrittore Napoletano, nel quale è visibile
il desiderio di dèprimere il Milanese (rivalità
infauste alla scientifica gloria d'Italia!) mancò
nella base fondamentale della sua confutazione,
non avendo provato, come pur doveva, che l'uomo
avesse il patrimonio della libertà, e quel dell'onore
come ha quel della vita, sicchè o non potesse
a que' beni rinunziar come a questo, o non
potesse la società senza lesione del naturale diritto
spogliarlo degli uni, come non può spogliarlo
dell'altro.
La supposta falsità del ragionamento del Beccaria
pose alla tortura l'ingegno de' successivi
scrittori, i quali, volendo ammettere la pena
di morte, intendevano di desumerla dal dritto
dell'uomo conferito alla società.
<pb n="40"/>
Il Rousseau disse, che se l'uomo non ha dritto
di uccidersi ha però quello di rischiar la sua vita
per conservarsela, adducendo l'esempio di chi
trovandosi in una casa, a cui si è appiccato l'incendio,
non ha altro mezzo di fuggire alle fiamme,
che il saltare dalla finestra, sicchè spiccando
il salto si rompe il collo; dal qual dritto ceduto
dall'uomo alla società sostenne nascer la legge,
che punisce il delinquente di morte.
Questo ragionamento ha due vizj logici: quello
che le scuole chiamano <emph>fallacia dell'accidente</emph>,
e quello che chiamano <emph>ambiguità delle parole</emph>.
Il primo consiste nella specialità del caso, dal
quale l'argomento muove il suo primo passo, e
col quale non hanno analogia di sorta alcuna i
casi, ne' quali la società usa della pena di morte.
Il secondo consiste nel modo anfibologico, col
quale il Rousseau sostituisce al dritto d'uccidersi
quello di rischiar la vita, e incontrar la morte
che ne deriva: perciocchè, spogliando il concetto
dell'ambiguità che lo adombra, esso significa,
che l'uomo ha dritto di far di tutto per vivere,
lo che è cosa diversa dal porre in rischio la vita.
Ed in fatti nel caso della casa che brucia il restarvi
è morte sicura: il gettarsi dalla finestra se
<pb n="41"/>
ha la possibilità del morire non ne ha la certezza,
e lo scampo se non è certo è almeno sommamente
probabile: che anzi lo ha per certo chi spicca il
salto; perciocchè se tenesse per certa la morte
pel muoversi come certa la tiene pel restar fermo,
non avrebbe suffìciente ragione di prendere
piuttosto l'uno che l'altro partito, e resterebbe
immobile come l'asino di Buridan tra le due eguali
misure di biada <note place="foot" anchored="yes">Bayle <emph>Diction. historiq. et critiq. art. Buridan not.
C.</emph></note> Oltracciò se il salto è spiccato
per la paura di morir vittima delle fiamme,
e che lo spiccarlo ponga in rischio la vita, come
si potrebbe dal fremito d'una passione qual è la
paura, comune agli uomini e agli animali, desumere
la esistenza e la tempra d'un dritto? La
situazione figurata dal Rousseau sarebbe tutta di
mero fatto. Lo spiccare il salto con rischio di
vita per fuggire alle fiamme, sarebbe la cosa
medesima che il darsi un colpo di fuoco nella testa
con rischio di uccidersi, per sottrarsi o all'azione
d'un violento dolore, o al timore di subire una
morte infamante. Se una forte passione giustificasse
il suicidio tutto il ragionamento del Rousseau
diverrebbe inutile. Tutto nel caso figurato da
lui dimostra la mancanza di dritto di esporsi a
morire, e se il fatto di cui egli ragiona è
causa di morte ciò avviene per mera fatalità, e
<pb n="42"/>
per un evento, al quale chi lo spiccò o non pensava,
o voleva sottrarsi, essendo la morte non
un effetto della sua volontà, o della sua libera
scelta, ma quello piuttosto di cause non presagite
non che non volute da lui <note place="foot" anchored="yes">È più diffusa, ma non più logica la
confutazione, che contro al sofisma di Rousseau propose <foreign lang="fre">Brissot de Warville
<emph>Theorie des loix criminelles sect. <num>2</num> art. Peine de
mort</emph></foreign>.</note>
Il Filangieri immaginò il caso del giusto posto
in pericolo di morte da ingiusto aggressore: nel
qual cas, sostenendo che questi abbia perduto il
dritto a vivere, e che la perdila di questo dritto
dia non tanto all'assalito vivente quanto, lui
morto, a' suoi eguali superstiti quello d'ucciderlo,
concluse che questo dritto fosse quello che
ceduto dall'uomo alla società dava titolo di
giustizia alla pena di morte.
Se il ragionamento del Rousseau pecca di due
logici vizj, quello del Filangieri pecca di tre:
ripete il vizio <emph>della fallacia dell'accidente</emph>: ripete
quello <emph>dell'ambiguità delle parole</emph>: e presenta
quello della <emph>petizione di principio</emph>.
Il Filangieri come il Rousseau muove da un
caso speciale, con cui non hanno carattere di
analogia quelli ne' quali la società punisce di
morte, non avendo osservato, che la società non
<pb n="43"/>
punisce con scopo di tempo o presente o passato
come lo presenta il caso immaginato da lui,
ma lo fa con scopo di tempo futuro: che il
dritto della società nasce ad aggressione esaurita
con il delitto, non in tempo all'aggressione anteriore
come il caso suppone; e non distinguendo
tra l'aggressione violenta, e l'aggressione insidiosa,
la quale ha termini di fatto da quelli
del caso interamente diversi.
Questo scrittore procede con manifesta ambiguità
di parole al pari del Rousseau quando dice,
che l'iugiusto aggressore perde il dritto a vivere,
lo che fa nascere nell'assalito quello di ucciderlo.
Quando questa perdita del dritto a vivere
si verifica? Non certo prima che la ingiusta
aggressione sia esaurita colla uccisione perchè
nella posizione dell'argomento ella è il fatto per
il quale l'aggressore perde il diritto a vivere,
potendo un salutar pentimento prima di uccidere
disarmare il suo braccio. Or se il dritto a vivere
è dall'aggressore perduto quando l'assalito
è stato ucciso da lui, e il dritto di ucciderlo
nasce dalla perdita del dritto alla vita nella quale
egli è incorso per la commessa uccisione, come
concepire un dritto in un uomo che è morto?
<pb n="44"/>
Oltracciò se il dritto dell'assalito ad uccidere
l'assalitore dee nascere dallo stato di non dritto
di questi: se il dritto dell'uno nasce da un correlativo
esistente nell'altro, per sostener l'argomento
ne' termini, ne' quali è posto, converrebbe
provare non che l'assalitore ha perduto il
dritto a vivere, ma che egli ha contratto l'obbligo
di morire: tolta la quale anbiguità l'argomento
cade per terra.
Non è meno palpabile nel ragionamento del
Napoletano scrittore il vizio della petizione di
principio. Chi de' due o l'assalito, o l'assalitore
giudicherà della ingiustizia dell'aggressione?
La eguaglianza de' dritti, ai quali la teoria razionale
del gius di natura si appoggia, ammette
forse giudizio da uomo ad uomo? Ed ancorchè
questo giudizio potesse ammettersi sarebbe esso
d'un dritto meramente personale all'assalito, o
potrebbe anco altri assumerne l'autorità? Questo
è il punto calital della disputa, e il Filangieri
suppone gratuitamente vero ciò che egli avrebbe
dovuto provare <note place="foot" anchored="yes"><foreign lang="fre">Pullendorf <emph>Le droit de la nat. et des gents liv. <num>2</num>
chap.</emph> <num>5</num> ¶ <num>6</num>. Barbeirac</foreign>, e Lampredi ammettono che i non assaliti
possano soccorrere chi lo è, se siano da lui chiamati in soccorso.</note>
Per rendere a tutti giustizia è da riflettersi,
che i ragionamenti del Beccaria, e del Rousseau
<pb n="45"/>
non hanno carattere di dritto, mentre quello
del Filangieri lo avrebbe.
Il dritto è un concetto razionale della mente
dell'uomo esprimente una relazione da individuo
a individuo, la quale autorizza la volontà ad agire
e a rigettar colla forza qualunque ostacolo
altri voglia opporre al suo moto.
I ragionamenti dello scrittor Milanese, e del
Ginevrino poggiano non sopra una relazione da
individuo a individuo, ma sopra una relazione
che l'individuo ha con se medesimo. Essi esprimono
i termini della questione del suicidio, questione
che la religione, e la morale decidono, nè
spetta al dritto il deciderla. Il ragionamento del
Filangieri esprime, e vorrebbe spiegare una relazione
da individuo a individuo, cercando se
l'uno possa uccidere l'altro; e son questi i veri
termini di una questione di dritto.
Ma spesso nelle dispute scientifiche accade ciò
che nelle guerre suole accadere, che una rata di
torto sia da ambe le parti:
<foreign lang="lat"><emph>Iliacos intra muros peccatur et extra.</emph></foreign>
<pb n="46"/>
I tre ragionamenti hanno un errore comune,
poggiando tutti sulla falsa ipotesi d'un contratto
sociale, d'una cessione di dritti che l'uomo entrando
in società abbia fatta al poter della legge,
la qual cosa presuppone uno <emph>stato di natura</emph>
precedente allo <emph>stato di società</emph>.
Osservai, svolgendo la origine e il titolo del
gius di punire, esservi gran differenza tra un
preteso <emph>stato</emph> di natura, e il <emph>dritto</emph> della natura:
essere il primo un <emph>fatto</emph> che ognuno può immaginare
a suo grado, essere il secondo un <emph>principio</emph>
collocato nell'alternativa o del falso, o del
vero: doversi alla scuola di Kant, eccettuate le
sue esagerazioni, l'aver considerato il gius di
natura come un principio.
Questo principio come inerente alla umana
ragione segue l'uomo da per tutto in società, e
fuori di società, in qualunque contingenza della
sua vita: è questo principio che la società è
istituita a difendere, contro al quale non può
la società spiegar le sue forze.
Se il Filangieri avesse meglio meditate le cose
avrebbe veduto che la situazione esemplificata
<pb n="47"/>
da lui non è di stato di <emph>natura</emph>, o <emph>estrasociale</emph>,
ma è una situazione umana, nella quale l'individuo
può trovarsi o in società, o fuori di società:
che ella fa nascere una posizione di dritto
naturale, la quale bene apprezzata fornisce per
la prova della ingiustizia della pena di morte
un argomento invincibile da ritorcersi contro lo
scrittore che se ne valse per provar la giustizia
di quella pena.
La posizione di fatto è di collisione di dritti:
di due vite una delle quali è in pericolo, sicchè
o l'una, o l'altra debbe esser recisa. In questa
posizione di fatto il dritto della natura non giudica,
come lo scrittore Napoletano ha preteso, chi
sia l'ingiusto assalitore, e il giusto assalito: non
toglie a niuno de' due combattenti il dritto a
vivere: il dritto della natura in questo estremo
frangente si cuopre d'un funebre velo: il suo
oracolo ammutisce: l'esito della contesa è
abbandonato alla energìa del principio vitale, e a
quella delle forze necessarie a salvarlo:
<foreign lang="lat"><emph>"Leges inter arma
       silent"</emph></foreign> <note place="foot" anchored="yes">Zeiller <emph>Dritto
       naturale privato 167
<num>188</num>, Teoria delle leggi della sicurezza sociale vol. <num>3</num> pag. <num>55</num></emph>. </note>
Or se il dritto della ragione tace nel caso in
cui un'aggressione presente ponga in pericolo
<pb n="48"/>
l'una di due vite umane, esso fuori di questo
lacrimevole caso grida che un uomo non può
all'altro toglier la vita. Il suo silenzio in tempo
dell'aggressione: il suo linguaggio fuori dell'aggressione
presente sono concordi nell'escludere
la facoltà di uccidere. Ha dunque la uccisione
il voto del dritto della natura contrario,
e se la società ha la missione a proteggerlo ella
è ingiusta se lo conculca uccidendo.
Per conoscere i dritti, che la società può togliere
all'uomo con titolo di punizione, conviene
esaminare quali siano quelli, che egli senza
l'ajuto, e senza il fatto della società o non potrebbe
esercitare avendoli, o non potrebbe del
tutto avere.
Il principio vitale, se come dritto potesse
considerarsi, si esercita senza l'ajuto, e senza il
fatto della società.
L'uomo senza l'assistenza, senza il fatto della
società non potrebbe esser libero ne' suoi movimenti,
e nell'esercizio de' dritti de' quali gli fu
liberale natura. La società può, senza offendere la
natura, togliergli la libertà de' movimenti, l'esercizio
<pb n="49"/>
de' proprj diritti, condannandolo a prigionia
temporaria, o perpetua, aggravandolo di catene
per viemeglio assicurar l'effetto della sua
punizione, interdicendogli l'uso de' dritti della
città, di famiglia. La società così punendo non
distrugge come quando uccide: ella toglie esercizio
di dritti senza distruggergli.
Vedete la inconseguenza degli uomini nel punire!
È stata sentita la iniquità della pena che toglie
all'uomo ogni dritto di sua natura, rendendolo
incapace di avere e di possedere, sciogliendo il
matrimonio da lui contratto, e non è stata sentita
la iniquità della pena che toglie all'uomo
la vita. È stata abolita una pena, severa sì, ma
cadente su dritti sui quali la società poteva percuotere,
e se ne è conservata una la quale distrugge
un dritto, su cui la società non ha autorità
di colpire.
L'onore è per l'uomo nella opinione de' proprj
concittadini, co' quali egli si trova in relazione
di societa. Può dunque la società togliergli
questo elemento del proprio ben essere, il
quale senza la società non potrebbe
sussistere <note place="foot" anchored="yes">La libertà non è un <emph>dritto</emph>, ma una <emph>facoltà</emph> al dritto
inerente, e senza la quale il dritto nè potrebbe essere conservato, nè potrebbe
essere esercitato. Il dritto che la natura dà all'uomo come animal ragionevole è
la
eguaglianza. La libertà è la facoltà di respingere tutto ciò che tenderebbe ad
alterarla e distruggerla . Quindi è facile scorgere, che la eguaglianza
costituisce il dritto della <emph>indipendenza</emph>, e che la libertà provvede alla sua
<emph>sicurezza</emph>. Tutta questa materia è tuttora circondata di oscurità e
d'incertezze. Gli scrittori di dritto naturale non hanno minori ambiguità
nell'annoverare tra i dritti nascenti dal
gius di natura l'onore. Il pudore è della natura. L'onore è della società perchè
senza la opinione pubblica non potrebbe concepirsi. La questione fu discussa da
insigni pubblicisti della Germania, Schmalz, Heydenreich, Weter, Kleinschrod,
Hasser di Almedinger, Grollmann, ec.. </note>
<pb n="50"/>
Il dritto della ragione privata non può aver
repugnanza a veder tolti all'uomo vantaggi che
la sola ragione pubblica gli ha compartiti.
Ma il ben della vita? I Pitagorici lo rispettarono
anco ne' bruti animali <note place="foot" anchored="yes">Ovidio ha poeticamente dipinto l'orrore de'
Pitagorici per lo spargimento del sangue chiamandolo il primo passo verso la
sceleraggine.
<foreign lang="lat"><emph>"Fecit iter sceleri: primaque e caede ferarum
Incaluisse putes maculatum sanguine ferrum.</emph></foreign>
Metam. lib. <num>15</num> v. <num>106</num>.
Essi ammettevano la uccisione della fiera a propria difesa, ma esecravano i
sacrifizj degli animali inoffensivi, ed utili
all'uomo.
<foreign lang="lat"><emph>"Quid meruistis oves placidum pecus etc.?
Quid meruere boves aimal sine fraude, doloque etc.?</emph></foreign>
S'incontrano in Isaja cap. <num>66</num>, v. <num>3</num> quelle parole celebri annunziatrici
della cessazione de' sacrifizj di sangue "Chi scanna un bove è come se uccidesse
un uomo".
<foreign lang="fre"> Montaigne <emph>Essais liv. <num>2</num> chap. <num>11</num> </emph></foreign>osserva che i Romani dalla
spettacolosa uccisione degli animali passarono allo spettacolo de' gladiatori.
</note> Dio gli destinò
ad essere alimento dell'uomo: l'ucciderli non lede
alcun dritto, poichè esso non è ove ragione
non può essere. Nell'uomo la vita è un dritto
unicamente perchè la sua ragione la riconosce a
lui compartita da Dio: dritto alla ragione anteriore,
di cui perciò ella non può disporre: dritto
alla ragione inerente perchè l'uso della ragione,
e quel della vita coesistono in modo inseparabile
tra di loro: dritto fuori di ogni portata delle
forze sociali perchè esistente senza il lor fatto,
e senza il loro soccorso. Le simpatie umane, per
le quali si formano le politiche società sono nel
principio vitale dell'uomo, nè il principio vitale
è nelle simpatie delle politiche società. Le leggi
della società possono bensì imitare, e perfezionar
la natura, ma non possono sovvertirla. La natura
può distruggere gli enti animati perchè gli crea.
La società se può distruggerli non può crearli:
ella non può imitarla nella distruzione, se nella
riproduzione non può.
<pb n="51"/>
Io già lo dissi: tra le pene, che la società può
giustamente creare, e la pena di morte è un abisso.
La sola ragione può scandagliarne la profondità.
Se il dritto della ragione tace ove la vita
d'un uomo è per esser distrutta, come la ragione
umana potrà dare alla sua distruzione il titolo
della giustizia ?
Due divinità non ebbero nè tempj nè altari
presso gli antichi: l'Amore, e la Morte. Strana
coincidenza! Quasi volessero significare che essendo
l'<emph>amore</emph>, e la <emph>vita</emph> due misteri impenetrabili
della natura, essi sono stati dalla natura collocati
fuori della portata d'ogni umano volere.
Le sole passioni varcano prepotentemente questi
confini, comunicando alla volontà il loro cieco
carattere; e con quell'ardire medesimo col
quale inalzano fino al cielo le lor pretensioni
<foreign lang="lat"><emph>Coelum ipsum petimus stultitia</emph></foreign>,
uccidono, sterminano, e cuoprono il mondo di
stragi, contente di agir di fatto senza curarsi di
tenerlo ne' confini del dritto.
</p>
</div1>
<div1 type="parte">
<head>PARTE II </head>
<pb n="52"/>
<head>DELLA PENA Dl MORTE NELLE SUE RELAZIONI
COLLE SOCIALI NECESSITÁ. </head>
<p>È stato detto, essere la irrogazione della pena
di morte il più grande atto della giustizia sociale:
espressione equivoca: perciocchè la irrogazione
d'una pena, che ecceda lo scopo della correzione
dell'infrattor della legge, è un atto di giustizia
in quanto non cade sul capo dell'innocente, ma
quanto al cader su quello del reo ella è un'infausta
deplorabile necessità.
Si dà a questa necessità il titolo di politica
perchè senza le punizioni non potrebbe la società
provvedere alla difesa propria, e a quella
degl'individui che la compongono. Mirabeau ha
schernita questa politica necessità <note place="foot" anchored="yes"><emph><foreign lang="fre">Lettres de Cachet</foreign></emph> vol. <num>l</num>,
chap. <num>10</num>.</note> non
senza ragione, essendo ella spesso più asserita che
provata da chi ha a sua disposizione la forza.
Non vi ha titolo sacrosanto che sia, di cui le passioni
<pb n="53"/>
assistite dalla forza non abbiano fatto abuso.
Anco la legge suprema della salute del popolo
ha avuti i suoi <emph>atti di fede politica</emph> calpestando
la carità.
Qual necessità può avere la società per punire?
Non certo una necessità o religiosa, o morale,
o di rigorosa giustizia, come in principio
osservai. Niun'altra necessità può in essa dar
titolo alla forza che spiega punendo se non la
necessità di difendersi, la quale non è a dir vero
una necessità, ma piuttosto il legale esercizio
d'un dritto.
Fin quì la società nel punire con titolo di
difesa non crea diritti da quello della natura non
conosciuti. Il titolo della difesa, passando dal dritto
della natura al dritto politico, non varia sebben
possa variare il modo di esercitarlo.
Le cose cambiano di aspetto allorchè si esamina
l'esercizio della difesa da individuo a individuo,
al che provvede il gius di natura, e
l'esercizio medesimo dalla società a uno, o più
individui, al che provvede il dritto politico.
<pb n="54"/>
Il gius di natura riconosce nel solo offeso individuo
il giudizio dell'offensore, della offesa,
e della forza necessaria a farla cessare: ma, cessata
la offesa, non autorizza alcuna coazione sull'offensore
come mezzo necessario onde tener
lontana un'offesa futura: perciocchè il principio
della eguaglianza, se ammette nell'offeso il giudizio
della offesa presente come mezzo inerente
al dritto della difesa, e senza il quale ella non
avrebbe esercizio, non lo permette per offesa futura,
lo che convertirebbe un uomo in mezzo
de' fini di un altro <note place="foot" anchored="yes">La verità di questa proposizione fu già dimostrata
da me <emph>Teoria delle leggi della sicurezza sociale vol. <num>3</num>, p. <num>52</num>, not.
<num>1</num></emph>. </note>
In società il giudizio della propria difesa resta
all'offeso in tutte le circostanze, nelle quali la
forza pubblica non può soccorrerlo: ma si presume
trasferito dall'individuo alla società in ogni
altro caso, lo che se non fosse, la società sarebbe
inutile, si aprirebbe l'adito al farsi ragion da se
stesso, e le cose resterebbero come se tra gli uomini
leggi sociali non esistessero. Il passaggio del
giudizio dell'offesa dall'offeso alla società fa nascere
il dritto di costringere l'offensore onde
cautelarsi da nuove offese da lui, lo che il dritto
della natura non può ammettere. Il dritto di natura
è più geloso della indipendenza, che nella
<pb n="55"/>
sicurezza degli uomini. La società politica, nata
tra loro per provvedere alla lor sicurezza, ha
per questo titolo della sua origine il dritto di
difendere dalla offesa presente, e dalla offesa futura,
lo che senza la coazione dell'offensore non
potrebbe ottenersi <note place="foot" anchored="yes"><emph>Teoria delle leggi della sicurezza sociale</emph> vol. <num>3</num>
pag. <num>60</num>.</note>
Stabilito il titolo della punizione nella necessità
di difendersi, ne sono facilmente conosciuti
i limiti, giudicando la società colle sue medesime
leggi.
Ove la forza pubblica non possa recar soccorso
all'offeso la società gli lascia la piena libertà di
difendersi, alla condizione però che la forza che
spiega non ecceda i limiti del bisogno della
difesa <note place="foot" anchored="yes">Il Lampredi <emph>Jur. pub. univer. theorem. part. <num>l</num> cap. <num>7</num> ¶
<num>7</num></emph> ha con esattezza grandissima esposta questa dottrina. </note>e l'offeso gli
eccede, ella lo dichiara
colpevole, e lo punisce.
La società dispone di una forza pubblica, alla
quale le private non possono resistere.
Si tratta d'aggressione imminente, che minaccia
distruggere un'esistenza. Qual bisogno ha la
società d'uccidere l'aggressore, se a far cessar
l'aggressione l'arresto e l'imprigionamento è
<pb n="56"/>
bastante? Se lo uccidesse si renderebbe ingiusta,
e insensata: ingiusta perchè il suo modo di difesa
peccherebbe d'eccesso; insensata perchè tali
furono sempre le guerre senza profitto
<foreign lang="lat"><emph>"Bella geri placuit nullos habitura triumphos</emph></foreign> <note place="foot" anchored="yes">Lucan.<foreign lang="lat"><emph> Pharsal.
lib. <num>1</num></emph></foreign>. </note>
L'aggressione è esaurita, e si esaurì col delitto.
Non ha la società forza sufficiente per disarmar
l'aggressore onde senza ucciderlo porsi al
coperto di nuove offese da lui? E quì nasce un
dilemma. La legge della società si confessa impotente?
Ella non è legge sociale. Si confessa
potente? Limiti il proprio potere alla prigionia
perpetua dell'offensore, e non s'imbratti del suo
sangue inutilmente le mani. Perchè recider la
testa d'un uomo ridotto alla assoluta impotenza
di nuocere? La rabbia, la vendetta, un odio
malnato può suggerire di farlo: la ragione non
può consentirlo.
Nè quì è da far differenza tra il delitto <emph>ordinario</emph>,
e il delitto <emph>politico</emph>.
Se si parla del delitto ordinario la società dovrebbe
imputare a se stessa se per difetto di
buon governo il numero de' facinorosi si fosse
<pb n="57"/>
aumentato tanto che corressero, ed assalissero in
bande capaci di formare un'armata, come, al dir
di Sallustio, avvenne in Italia al tempo di
Catilina <note place="foot" anchored="yes">Sallust. <foreign lang="lat"><emph>De bell. Catilin.</emph></foreign><emph> cap. <num>35</num> </emph>citato dall'Hume
<emph><foreign lang="fre">Essays and Treatises</foreign> vol. <num>1</num> Ess. </emph> <num>12</num>.</note>
Se si parla del delitto politico, o esso cospira,
o esso si mostra ardito colle armi alla mano.
Se cospira confessa la propria impotenza,
il timore che la opinione pubblica non gli dia
appoggio, e in questo caso militano le osservazioni
fatte quì sopra sull'aggressione imminente.
Se si mostra armato, o la sua forza è tale che
per disarmarlo è necessario uccidere gli armati
nemici, e in tal caso, trattandosi di aggressione
presente col pericolo della esistenza che ella minaccia,
taccion le leggi, e la forza tutto decide;
o la sua forza è tale che gli armati possano essere
senza ucciderli disarmati, essi cadono nella
classe de' delinquenti ordinarj, e non vi è ragione
di versare il lor sangue.
Non conviene illudersi in cose di tanta importanza,
ed è forza chiamarle con il lor nome. La
guerra civile incomincia ove la forza della legge
finisce. Spartaco vinto fu un malfattore ordinario.
Spartaco vincitore avrebbe avuti gli onori
del trionfo sul Campidoglio.
<pb n="58"/>
Sono questi per la forza sociale i limiti d'una
giusta difesa, d'effetto, come ognuno scorge, <emph>presente,
necessario, e diretto.</emph>
Ma è piaciuto d'inventare, a migliore stabilità
dell'ordine pubblico, una difesa non di effetto
<emph>presente</emph> ma <emph>futuro</emph>, non <emph>necessario</emph> ma meramente
<emph>possibile</emph>, non <emph>diretto</emph> ma <emph>indiretto</emph>.
Questa teoria ignota al dritto della ragione
ma di creazione politica, dedotta tutta da una
pretesa sociale necessità, ha bisogno di
spiegazione.
Si crede, e si dice che il punire col porre
l'offensore nella fisica impossibilità di arrecar
nuove offese, se è sufficiente per cautelarsi da
lui, non è sufficiente per cautelarsi da chi partecipa
i suoi sentimenti, e i suoi empj disegni:
ché bisogna intimorir costoro perchè non
offendano: che questo salutare timore non può
incutersi che colla uccisione di chi offese: esempio
di rigore, di cui la umana autorità non può dare
il più grande.
Ohimè! Il toro di Falaride, le are di Busiride,
<pb n="59"/>
gli squisiti supplizj di Alessandro di Ferea,
le stomachevoli crudeltà di Mezenzio non ebbero
altra origine, altro sostegno che questa teoria
della necessità di atterrire. Altra non ne ebbe
Tiberio allorchè negava la morte agl'infelici che
la chiedevano come termine de' tormenti co' quali
venivano torturati. Altra non ne ebbe Enrico
<num>VIII</num> sotto il di cui regno più di settantaseimila
teste caddero recise sopra i patiboli. Altra
non ne ebbe Luigi <num>XI</num> quando volle che il sangue
d'un padre sgorgante dal taglio della sua
testa recisa dalla mano del carnefice corresse per
il palco fatale, e piovesse sul capo degl'innocenti
suoi figli <note place="foot" anchored="yes">Cade quì in acconcio di riferire una osservazione di Michele
di Montaigne, che io trascrivo da un compendio della sua opera <emph><foreign lang="fre">Esprit de
Montaigne Londres</foreign> <num>1783</num>, vol. <num>1</num> pag. <num>187</num></emph>. <foreign lang="fre">"Qui rend les tirans si
sanguinaires? c'est le soing de leur sureté, et que leur lasche coeur ne leur
fournit d'autres moyens de s'asseurer que en exterminant ceux qui les peuvent
offenser, jusque aux femmes, de peur d'une ésgratignure"</foreign>.</note>
Ma poichè anco in tempi di civiltà, e dalla
luce Evangelica illuminati questa teoria è ritenuta
non come insensata, non come barbara, ed
inumana ma come salutarmente politica, mi sia
lecito svolgerla ne' suoi più segreti elementi. Non
è nuova la impresa. Nata quella teoria da passioni
brutali, passioni generose la combatterono.
Ma le armi, mi sia lecito il dirlo, furono più
di passioni, che di ragionamenti, tanto più
necessarj in questa materia, quanto più ella è
sperimentale, e ravvolta nella oscurità de' sentimenti
morali dell'uomo!
<pb n="60"/>
La teoria muove dal timore, che nella società
si annidino uomini, non che disposti, pronti ad
offenderla, il qual timore, come fra i timidi avvenne
sempre, ha suggerito il tristo consiglio
d'incuterlo. Il timore, sebben giusto esso sia,
ha due gravi difetti: l'uno di non trovar medicina
sufficiente a calmarlo: l'altro d'ingrandire
gli oggetti oltre al loro naturale valore. Il primo
difetto ha coperti di ridicolo i Re più potenti
dell'età antica, senzachè sia bisogno di parlare
degl'incalmabili terrori de' più terribili dominatori
di più moderna età. Clearco, sebben
cinto di arme, e d'armati, per meglio calmare
i proprj timori, e dormir più tranquillo coricavasi
in una cassa di ferro, che serrava di dentro:
Aristodemo in una stanzuola isolata, e sospesa
alla volta d'una delle più alte stanze della
sua reggia. Il secondo difetto è cosa di tutti i
giorni, e di tutti i caratteri. L'Alighieri lo ha
espresso in quel mirabile verso
<emph>"Come falso veder bestia quand'ombra.</emph>"
Se in una società esistono uomini disposti a
commetter delitti degni della pena più rigorosa,
essi debbono essere conosciuti. Se si risponde
che non son conosciuti, domanderò come si asserisce
<pb n="61"/>
che esistono, e come, esistendo, un governo
vigilante non gli conosce. E se conosciuti sono,
come pure esser debbono, perchè non troncar
loro la strada al delitto, ed aspettare che commesso
lo abbiano per ucciderli? È dettato antichissimo,
tornar meglio soccorrere in tempo
che dopo l'esito vendicare <note place="foot" anchored="yes"><foreign lang="lat"><emph>"Melius est enim occurrere in tempore
quam post exitum vindicare". L. <num>1</num> Cod. quando liceat unicuique etc.</emph></foreign>
Sallustio avea osservato già <foreign lang="lat"><emph>De Conjurat. Catil. "Caetera maleficia tum
persequare ubi facta sunt: hoc nisi praevideris ne accidat, ubi evenit frustra
judicia implores"</emph></foreign>. La prima parte di questo detto si applica a que' delitti
i quali avendo pena pecuniaria, sono specie di scommesse tra chi vi si accinge e
la società. La parte seconda si applica ai delitti i quali, offendendo la
sicurezza se l'abbiano infranta, colla pena comunque severa del delinquente non
si restaura.</note>
Se per sostenere la pena di sangue si soggiunga,
che tutti o molti in una società possono determinarsi
a delitti meritevoli del massimo de'
rigori, soggiungerò io esser questo un delirio
dalla sperienza smentito: un calunniare la natura
umana per meglio avvilirla: un far come Tiberio
il quale ordinava al carnefice di constuprare le
vergini per avere il dritto di farle salir sul patibolo,
o come Domiziano, il quale disonorava
le mogli altrui per aver dritto di farle punir
come adultere. Niuno, dicono i criminalisti, divien
pessimo in un momento; ed è un'ingiustizia
il sospetto che uomini i quali colla giornaliera
lor vita mostrano abitudini e principj al
delitto contrarj si possano determinare a commetterlo.
La sperienza dimostra, che la naturale
inclinazione degli uomini è per l'ordine, e per
le leggi che lo proteggono; ed ho altra volta
<pb n="62"/>
osservato, che se in una società o tutti o molti
insorgessero contro le leggi, sarebbe inutile allegarne
la prerogativa, non che con pene severissime
tentare di sostenerla  <note place="foot" anchored="yes"> <emph>Teoria delle leggi della sicurezza sociale vol.
<num>1</num> pag. <num>41-42</num></emph>.</note> Le società riconoscono
il buon senno di questa osservazione
quando adottano la massima, che qualora molti
siano quelli i quali abbian commesso un delitto,
è necessario o sospendere o mitigare il rigor della
pena  <note place="foot" anchored="yes">Tiraquell. <foreign lang="lat"><emph>De
	caus. poen. temp. caus. <num>XLVII</num></emph></foreign>. Seneca
<foreign lang="lat"><emph>De ira lib. <num>2</num> cap. <num>10</num></emph></foreign> osserva <foreign lang="lat"><emph>"Quam sit iniquum et
periculosum irasci publico vitio"</emph></foreign>.</note> Qual contradizione più manifesta che
il dire, esser necessaria la pena di morte per
tenere i molti in dovere, e soggiungere che se
i molti lo infrangono non si dee loro irrogar
quella pena?
Ben disse l'Oratore Romano, essere il timore
un consigliere malvagio  <note place="foot" anchored="yes"><foreign lang="lat"><emph>"Consilii malum magistrum"</emph></foreign>. In un
altro luogo Cicerone osserva, che dove è paura non può esser giudizio.
<foreign lang="lat"><emph>Tuscul. Quaest. lib. <num>4</num> cap. <num>8</num>. "Tum pavor sapientiam omnem mihi ex
animo expectorat"</emph></foreign>.</note> Il peggio è che questa
passione, tale al pari d'ogni altra; non abbia
mai coscienza di se medesima, e spinga i cuori
più puri agli eccessi, e i più saldi ingegni all'errore.
Ella spesso, come le altre passioni, contro
se stessa congiura. In cose di fatto e di sentimento
gli uomini tutti son chiaro-veggenti al pari
de' più sagaci. Poichè l'uccidere un uomo, nelle
mani e ne' piedi legato, non è un atto di forza
reale, è facile scorgere che il suo scopo è quello
di far paura: misera ed inevitabile condizione
<pb n="63"/>
della quale è che non si possa mostrar d'incuterla
senza mostrar di averla: d'onde avviene
che volendo inspirar timore si corra il rischio
d'inspirare arditezza. Il coraggio, il quale non
uccise mai un disarmato nemico, e col non ucciderlo
tale si mostra, è certo d'un migliore
effetto morale sugli animi umani. Far del timore
è da tutti. Su i seggi di pochi arbitri de' terreni
destini degli uomini si potè scrivere
<foreign lang="lat"><emph>"… In una sede morantur.
Majetas et amor."</emph></foreign>
Ma non ebbe questo timore tra noi il Granduca
Leopoldo Primo, il quale indistintamente
abolì ogni specie di afflittivi gastighi. Non lo ebbero
i successivi Granduchi i quali tennero ferma
l'abolizione di tutte le pene di forza fisica,
e conservarono nominalmente soltanto la pena di morte.
Non è da credere, come alcuni suppongono,
che in un piccolo stato nel quale un Principe
può tutto vedere da se, si possa togliere la pena
di morte, e in un grande stato, nel quale il Principe
tutto da se non può vedere, ciò non possa
farsi senza pericolo. Se il timore della pena di
<pb n="64"/>
morte fosse remora alle tentazioni delittuose, tanto
lo sarebbe in uno stato piccolo, come in un grande:
se non lo è, la estensione dello stato non
può dargli una forza di cui quel timore è sfornito.
Le leggi difendono nel modo medesimo sì
ne' grandi, che ne' piccoli stati. Gli espedienti di
pubblica prosperità, unica e vera medicina del
mal del delitto, son suscettibili d'esser posti
ovunque, e coll'effetto medesimo in attività. Se
il Principe se ne circonda non ha motivo nè di
temere, nè di farsi temere. La politica colla quale
il Macchiavelli ha preteso di dar lezioni ad un
Principe ha la sua confutazione in quel celebre
verso recitato dal Laberio al cospetto di Cesare
<foreign lang="lat"><emph>"Necesse est ut multos timeat, quem multi timent."</emph></foreign>
Ma domando: posto l'offensore nella fisica impossibilità
di nuocere, d'onde il timore che altri
offensori sorgano a nuove offese? Se questa
è pretta apprensione, qual giustizia vi ha nell'uccidere
una creatura umana senz'altro motivo
che quello di calmare un'apprensione, la quale
altro non è che un mero sospetto? Se ciò è
l'effetto d'un calcolo di probabilità desunto
dalla esperienza del passato sicchè si dica, essere
dimostrato, che dopo la punizione d'un delinquente
<pb n="65"/>
non uccidendolo altri delinquenti si manifestano,
risponderò co' dati medesimi di questo
calcolo di probabilità, e siccome per tutto ove
i delinquenti sono puniti di morte, i delitti non
cessano e sempre nuovi se ne commettono, ragion
vuole che si rintraccino le cause di questo
fenomeno, tanto antico quanto la specie umana,
in un fomite di disordini, il quale da tutt'altro
dipende, che dalla mancanza di severità della pena.
Ma ammettasi pure, che l'apprensione sia giusta:
che ragionevole base abbia il timore:
che il sangue del delinquente possa essere usato
come panacea per calmarlo. Resta a vedersi se
questo specifico abbia realmente le virtù medicinali
che gli vengon supposte: perciocchè la medicina,
costando la vita d'un uomo, è mal comprata
se il suo effetto al suo costo: non corrisponde.
La sola terminologia, colla quale la teoria del
terrore si annunzia, svela anticipatamente la sua
falsità .
Si parla di difesa <emph>indiretta</emph>, vale a dire di
<pb n="66"/>
effetto non certo non necessario, ma meramente
possibile. Infatti il timor della pena, come forza
<emph>morale</emph> che deve agire sull'animo non si fa valere
come la forza <emph>fisica</emph> la quale agisce sul
corpo. Minacciare in uno scritto qual è la legge
che chi uccide sarà ucciso, non è lo stesso che
fermare il braccio ad un uomo il quale l'abbia
alzato per togliere ad altri la vita, e disarmarlo
nell'atto stesso in cui si accinge al delitto.
L'animo resta sempre colla sua libertà, e niuno,
purchè alterato di mente non sia, potrà guarentire
che esso non si volga, non ostante la minaccia
della punizione la più severa, al delitto.
Troppe condizioni richiedonsi per render certo
l'effetto della minaccia. È a ciò necessario:
<num>l.°</num> Che colui il quale è sotto la tentazione
di delinquere pensi alla legge che minaccia al
delitto la pena, lo che i più non si curano di
sapere: avendo la esperienza mostrato, che i più
atroci delitti si formano per una serie di disgraziate
abitudini, le quali divengono la sola ragione
di agire in chi le ha fatalmente contratte,
o nascono da passioni, le quali trascinano
prepotentemente la volontà, sicchè la mente non
<pb n="67"/>
si presta a riflettere, o derivano da una specie
di alienazione di spirito, che sebbene non meritevole
di scusa, ne' gran delitti è pur sempre  <note place="foot" anchored="yes">Quintil. <foreign lang="lat"><emph>Inst. orat. lib.
<num>5</num> cap. <num>11</num> "Nam vulgo dicitur, scelera non habere consilium: neminem malum
esse nisi stultum eumdem"</emph></foreign>.</note>
<num>2.°</num> Che costui, meditata la minaccia, sia
certo, che commettendo il delitto, la pena minacciata
lo colpirà nè avrà mezzo o di nascostamente
commetterlo, o di nascondersi commesso
che l'abbia, o di trovare qualche altro rifugio
d'impunità: cose tutte ad ottenersi dagli accorti
facinorosi difficili.
<num>3.°</num> Che meditata la minaccia, meditatala inevitabile,
le passioni che spingono un uomo al
delitto non lo acciechino per tal modo, che ogni
calcolo tra il bene presente che egli vi cerca, e
il male futuro che incontrerà nella pena sarà
fatto con maturo consiglio da lui, lo che da certe
passioni, allorchè s'impadroniscono del cuor
dell'uomo, non è dato sperare.
Queste osservazioni desunte da inoppugnabili
fatti mostrano la incertezza somma dell'effetto
salutare, che le leggi potessero ripromettersi dalla
pena usata come difesa indiretta. Or come, in
questa incertezza somma del salutare effetto della
<pb n="68"/>
pena, le leggi senza esitare infliggono quella di
morte? Come una forza di effetto incerto potrà
assumere titolo e carattere di necessaria difesa?
Usarono gli Sciti di scagliar frecce nel sole in
estate perché vibrasse raggi meno cocenti: e in
certe stagioni si unirono armati, e dettero colle
spade colpi in tutti i lati per l'aria onde scacciare
dal loro territorio ogni straniera Divinità  <note place="foot" anchored="yes">Herodot. <foreign lang="lat"><emph>Hist. lib.</emph></foreign> <num>3</num>
c. <num>15</num></note>
Chi non scorge essere stato tutto
quell'apparato di forza gettata al vento? Alla
buon'ora se popoli barbari, ed ignoranti spinti
da miserabile superstizione gittavano inutilmente
armi, tempo, e fatica. Ma come fra popoli inciviliti:
nell'età della ragione e della filosofia
durano inutili sanguinarie solennità, e si mietono
inutilmente a spettacolo pubblico le teste degli
uomini?
La esperienza dimostra, che qualunque pena
è bastante a reprimere i delitti, i quali per il
modo con cui commettonsi non hanno speranza
d'impunità. Il delitto di stampa è un di quelli.
Ma ne' delitti che non si stampano le cose vanno
altrimenti.
Si dirà, che l'uccidere il delinquente per intimorire
<pb n="69"/>
chi volesse commetter delitti è <emph>utile</emph>.
Ma come una veduta di utilità può autorizzare
ad infrangere le leggi sacre, ed eterne della giustizia?
O bisogna divenire Hobbesiani, o bisogna
peccare di analitico scetticismo col Bentham, o
bisogna concludere che la utilità non può aver
né forza né titolo per conculcar la giustizia.
La necessità sola, e la provata necessità può
obbligare ma non dare il dritto ad uccidere.
Or la necessità è cosa di mero fatto: debbe
essere come fatto provata: e per le cose esposte
quì sopra la necessità non sussiste.
Ma quando in una contesa, che non dalla forza
del braccio, ma dalla forza dell'intelletto debbe
esser decisa, le ragioni abondano, si può tutto
concedere ad un avversario comunque ostinato.
Ammettendo che il titolo della utilità anzichè
quello della necessità può autorizzare la pena di
morte come difesa indiretta, converrebbe pur
sempre che i fautori di questa pena provassero.
<num>1.°</num> Che la pena de' pubblici lavori a vita non
è un male abbastanza grave, il cui timore possa
servire di sentimentale ostacolo alla tentazione
che spinge al delitto.
<pb n="70"/>
 <num>2.°</num> Che dalla uccisione del reo nasce
per gli animi la vera lezione atta a contenerli ne' limiti
dell'onesto, e del giusto.
<num>3.°</num> Che dalla uccisione del reo non derivano
effetti alla morale, alla religione, alla civiltà, ed
alla giustizia contrarj  <note place="foot" anchored="yes">La celebrità di cui giustamente gode il signor
Visconte De Bonald ci obbliga a non lasciare sotto silenzio un suo cenno in
favore della pena di morte, e contro al più eloquente campione dell'abolizione
di questa pena, l'insigne signor De-La-Martine, cenno inserito nella <emph>Gazzetta
di Francia, edizione per le provincie, foglio del <date value="18360522">22 maggio 1836</date></emph>.
Prescindendo da quanto l'egregio scrittore asserisce sul preteso divino volere
il quale eleva l'uso della pena di morte al grado di domma religioso non che
politico, su di che mi riferisco all'opera del mio dotto defunto Collega
Malanima da me citato a <emph>pag.</emph> <num>25</num> del testo <emph>not.</emph> <num>23</num>, è facile
dimostrare come il suo sistema, diretto a sostenere illecita, ed abusiva
l'abolizione della pena di morte, ha più immedicabili vizj logici.
Tutto il sistema consiste in una falsa premessa, dalla quale egli deduce come
vera la conseguenza favorevole alla pena di morte. Il diritto di uccidere il
delinquente, egli dice, era, ed è inerente alla società di famiglia: la società
politica come riunione di domestiche società non può, coll'abolizione della pena
di morte, privarla di questo diritto senza commettere una ingiustizia.
Il primo difetto di questo ragionamento è quello di dissimulare, che non potendo
avere la uccisione del delinquente altro titolo che quello della difesa, e
dipendendo il maggiore, o minor rigore de' mezzi ne' quali ella consiste, dalla
forza minore, o maggiore, che è necessario spiegare, le forze, ed i mezzi di
difesa della società li famiglia non sono da paragonarsi colla forza, ed i mezzi
di difesa della politica società.
Il secondo difetto consiste nel supporre provato ciò che è in questione, vale a
dire, che la società di famiglia abbia come tale il diritto di uccidere il
delinquente.
Sembra che lo scrittore consideri la uccisione del delinquente per le forze
della società di famiglia come un fatto preesistente alla politica società. Se
lo considera come fatto, esso è dalla storia smentito, per le osservazioni fatte
da me a <emph>pag.</emph> <num>19</num> e segg. Ma quando pure fosse un fatto avverato, esso non
avrebbe valore come titolo di dritto: perciocchè quanti abusivi fatti non
presenta la storia degli uomini che i progressi della ragione, e della civiltà
hanno felicemente aboliti? Generalmente presso ai popoli cacciatori si uccidono
i padri giunti a decrepita età: è un fatto generale a tutti i selvaggi
l'antropofagia. Chi oserebbe sostenere oggi il diritto del parricidio, o
predicare che è opera santa, che gli uomini si divorino tra di loro?
Un altro difetto del ragionamento dello scrittore è il dubbio nel quale lascia,
se la uccisione del delinquente per la società di famiglia s'immagini da lui
come necessaria a far cessare l'aggressione <emph>presente</emph>, o ad allontanare
l'aggressione <emph>futura</emph>. Se egli immagina il primo caso, esso è fuori della
questione per le cose esposte da me a <emph>pag.</emph> <num>48</num>. Se egli immagina il caso
secondo, l'error suo è manifesto perchè il giudizio su i mezzi necessarj a
impedire l'aggressione futura nel passaggio delle società domestiche allo stato
di società politica non compete altrimenti a quelle, ma è di esclusiva
competenza di questa.
Chiamare come egli fa illusoria la <emph>perpetuità</emph> della prigionìa sostituita
alla morte, perchè il poter pubblico può commutarla, o abbreviarla: perchè una
rivoluzione, o una sommossa può aprir le porte delle prigioni, e il detenuto può
sottrarsene colla fuga, non è meno abusivo, ed erroneo. Se il poter politico
commuta, o abbrevia la pena del condannato ai pubblici lavori a vita, avrà le
sue buone ragioni per farlo, ma non ha facilità a farlo come nel commutare la
pena di morte in pena diversa: onde la osservazione è soggetta al esser ritorta.
Vi è da osservare però, che nel sistema della pena de' pubblici lavori a vita,
essendovi il caso di liberare il condannato come emendato, e pentito, questo
caso nel sistema della pena di morte non vi è, essendo notissimo l'antico
proverbio: "<emph><foreign lang="lat">Emendari quem mors subducit nequit".</foreign></emph>Oltracciò lo scrittore
doveva riflettere, che l'abolizione della pena di morte è sostenuta dal Beccaria
appunto per rendere inutile la clemenza, e colla irremissibilità della pena
togliere quanto è possibile la speranza d'impunità ai malvagj. Quanto ai casi
possibili della rivoluzione, della sommossa, e della fuga del condannato, il
valutar questi casi come idonei a render necessaria la pena di morte sarebbe lo
stesso che dire, che gli uomini non debbono fabbricar case, vivendo come gli
Adamiti sugli alberi a guisa di scimmie, perchè un terremoto può rovinarne
qualcuna.</note>
</p>
<div2 type="sezione">
<head>par. I </head>
<head>Della sufficienza della prigionia perpetua come minaccia. </head>
<p>Eruditevi, disse la divina Sapienza, o voi che
giudicate la terra.
Per coloro i quali pensano che a purgare la
società dai delitti e dai delinquenti siano le pene
medicina tanto più efficace quanto sono esse più
atroci, i versi seguenti scritti in una età, nella
quale le leggi penali erano scritte più col sangue
che coll'inchiostro, contengono una lezione degna
d'essere meditata:
<foreign lang="lat"><emph>"Extruite immanes scopulos, extollite muros
Cingite vos fluviis, vastus extollite turres
Non dabitis muros sceleri"</emph>.</foreign>
<pb n="71"/>
Infausta deplorabile verità! Umano sforzo non
basta a liberare la società dal delitto: esso nasce,
e cresce con lei come la pianta parasita nasce, e
cresce pello svilupparsi della utile. Colle diverse
fasi della società i delitti cambiano di carattere,
ma non si estirpano. Si possono determinar le
lor cause nella indole dell'uomo, e in quella della
società: l'arte di ben governare può diminuirle:
può direttamente prevenirne gli effetti: ma qualora
abbian preso radice nel cuor dell'uomo, né
vi sia stato mezzo diretto di sopprimerle mentre
agiscono spingendo al delitto, sicchè la minaccia
della lena sia il solo mezzo che lo debba impedire,
o la prigionia perpetua è a questo effetto bastante,
o niuna pena, per atroce non che severa ella
sia, ha forza di farlo.
Per dimostrare la verità di questa consolatrice,
ed umana proposizione è duopo esaminar
la indole delle passioni che nell'uomo si cangiano
in tentazioni delittuose, e il modo, e la forza
con cui agiscono relativamente alla pena, la cui
minaccia è destinata a reprimerle.
Le passioni produttrici de' grandi ed atroci
delitti specialmente i delitti di sangue, pe' quali
<pb n="72"/>
soltanto la pena di morte potrebbe essere proporzionata,
si possono dividere in due categorie:
le <emph>cupide</emph>, e le <emph>violente</emph>.
O è una cattiva metafora o è un errore di
scrittori sforniti di pratica, il dire di tutte le
passioni indistintamente che esse sono <emph>spinta</emph> al
delitto  <note place="foot" anchored="yes">Il primo a proporre la parola <emph>spinta</emph> come designativa d'ogni
causa determinatrice della volontà al delitto fu il Beccaria. Questa parola
raccolta poi da successivo scrittore Italiano, divenne una specie di luogo
comune di tutti coloro i quali credono che una frase nuova sia una novella
creazione.</note>
Le passioni cupide tendono ad acquistare: le
violente a distruggere: le une attraggono a sè:
le altre da sè respingono.
Le passioni cupide non urtano nè spingono,
ma solleticano, allettano l'animo all'acquisto di
<emph>cose</emph> le quali hanno un calcolabile prezzo: la
offesa delle persone non entra ne' loro calcoli:
se offendono le persone, ciò non avviene che
per un calcolo, in forza del quale l'offesa della
persona apparisce mezzo più sicuro, e più facile
di afferrare la cosa: il carattere di queste
passioni è il bisogno del piacere, il quale non
agisce come spinta che trascini la libertà ma come
tentazione la quale calcola che il godimento
che ne forma l'oggetto non può essere conseguito
se non a delitto impunemente commesso.
<pb n="73"/>
Tali sono tutti i delitti di cupidigia, incominciando
dalla strage commessa per trarne un lucro,
e finendo nel regicidio commesso per ambizione
di regnare.
Le passioni violente non consigliano, non sollecitano
l'animo dell'individuo, ma lo spingono,
lo premono, e lo trascinano a distruggere: esse
tendono a scaricare il loro furore sulle <emph>persone</emph>:
se talvolta ne sono ôetto le cose, ciò avviene
perchè la lor distruzione sia causa di dolore
alle persone, contro le quali si scagliano.
Il carattere di queste passioni è un senso di profondo
dolore che preme l'animo, lo accieca sicchè
altra direzione non abbia se non verso l'oggetto
che le eccitò, del qual dolore non trovano
la cessazione, e la calma se non nell'atto stesso
in cui forsennate il delitto commettono: onde
altro che il delitto non vedono: nient'altro se
non il delitto sospirano: in esso tutte le forze
sentimentali di chi ne è agitato concentransi.
Tali sono i delitti dell'odio, della vendetta,
dell'amore, della gelosia, del fanatismo religioso,
e politico  <note place="foot" anchored="yes">Ho veduto io alcuni quadri statistici, stampati e pubblicati
in Francia, divisi i delitti in quelli contro le <emph>persone</emph>, e io quelli contro
le <emph>cose</emph>. Ma come? Desumendo la divisione dal danno materiale prodotto dal
delitto non dalla causa di fare: dall'<emph>effetto</emph> non dall'<emph>affetto</emph>, quasi la
pena fosse decretata a ragione del danno avvenuto che come fatto non può
disfarsi, non per reprimere la passione che può un nuovo produrne. In questa
divisione, a modo d'esempio, l'<emph>incendio</emph> è delitto contro le cose, vale a
dire contro oggetti che bruciano, mentre è delitto contro le persone se è
cagionato da odio, livore, vendetta: la <emph>uccisione</emph> è sempre delitto contro le
persone, mentre se si tratta di latrocinio è delitto contro le cose perchè è
mezzo e non fine dell'altrui spoglio. Ed ecco come la uccisione giuridica del
nostro simile ha a proprio sostegno questo ammasso di errori. Eppure i
Giureconsulti Romani, quindici secoli son già trascorsi, aveano insegnato che i
delitti si distinguono non dal <emph>fatto</emph> ma dalla <emph>causa di fare</emph>. Ulpiano
disse L. <num>40</num> <foreign lang="lat"><emph>Dig. de furtis "Non enim FACTUM quaeritur sed CAUSSA
FACIENDI"</emph></foreign>. Ed altrove: <foreign lang="lat"><emph>"Nam maleficia consilium et propositum
delinquendi distinguunt"</emph></foreign>. Questi detti non pesano per l'autorità di chi
scrisse, o del tempo nel quale furono scritti. Sono essi formule di criterio che
qualificano i fatti per il loro vero carattere. Ma da alcuni, o a meglio dire da
molti, si considerano come citazioni di pedanti. Il gusto de' romanzi si fa
sventuratamente sentire al dì d'oggi, anco nelle opere di filosofia del
dritto.</note>
Immaginate il delitto di strage per causa di
<pb n="74"/>
lucro, o di comodo. Chiunque siasi: che lo commette
tutto calcola per impunemente commetterlo.
Se vi si accinge, ciò mostra che egli ha calcolato
di non essere scoperto: può aver fatto
male il suo calcolo, ma è certo che in questo
calcolo la considerazione della pena, e sia severa
quanto esser si vuole, non entrò certamente:
perocchè tutte le mire del facinoroso furon rivolte
alle circostanze, che a suo giudizio doveano
essergli di nascondiglio, onde poter godere del
lucro, e del comodo al quale aspirava. Decretate
a questo delitto la pena della prigionia perpetua:
ammettete che chi vi si accinge abbia certezza
di non lo poter commettere senza essere
scoperto. Se egli ha questa certezza, come dubitare
che il timore della perdita perpetua della
libertà non gli sia d'ostacolo a commetterlo,
quando scoperto che sia perde i vantaggi che
dal delitto aspettava, e la speranza di tentarne
altri con successo migliore? Se egli al contrario
è certo, accingendosi alla impresa delittuosa, di
non essere scoperto, egli è del pari certo di non
esser punito, e in questo caso che giova che la
pena del delitto, anzichè essere la perdita perpetua
della libertà, sia la morte?
<pb n="75"/>
Il progetto di strage del supremo capo della
nazione per ambiziosi motivi, o per un calcolo
di personale interesse in chi vi si accinge non si
forma, e non si eseguisce con condizioni diverse
e con diverse vedute. L'animo può bene concepire
il più grande orrore contro questo progetto:
può con una sola occhiata misurare l'abisso
che la sua esecuzione apre sotto ai piedi d'un
popolo; ma l'assassino che vi prepara il suo braccio
non è meno assassino di colui il quale si dispone
ad uccidere per dispogliare. La politica può
circondare il supremo capo dello stato di tutti i
prestigj atti a farlo considerare nella opinione di
tutti inviolabile, e sacro. Il titolo di <emph>Maestà</emph> diverrà
un salutare espediente onde allontanare
dagli animi della moltitudine il delittuoso progetto.
Ma se esso in un animo alligna, la enornità
del misfatto non cambia la indole della passione
che lo consiglia. Il privilegio, che nell'interesse
pubblico può la legge concedere al titolo
di maestà nella strage, è quello di stabilire
speciali regole sull'attentato, aumentando la sfera
degli attentati prossimi, e restringendo quella
de' remoti: dando pure all'attentato, se così vuolsi,
la pena del consumato delitto, la qual cosa con
più sicura coscienza potrà fare la legge quando
<pb n="76"/>
ella avrà abolita anco per questo titolo di delitto
la pena di morte. La forza reale, e la forza di
opinione, che circonda il supremo capo dello
stato: il sistema di vigilanza attenta, ed assidua,
che sgombra da tutto ciò che lo avvicina
le insidie, circostanze tutte le quali cospirano a
far considerare impossibile la impunità dell'attentato:
i mezzi che esso ha di divenire l'amor del
suo popolo, lochè dee aumentar di mole il delittuoso
progetto creandogli contro ostacoli nella
coscienza di chi ne concepisse la idea  <note place="foot" anchored="yes">Tito Livio narrando di Alessandro
Etolio accintosi a uccidere il regnante Nabida, così si esprime: <foreign lang="lat"><emph>"Colligit
at ipse animum confusum tantae cogitatione rei"</emph></foreign>. Quinziano incaricato di
uccidere l'Imperator Comodo, avendolo aspettato alla porta dell'anfiteatro, onde
darsi coraggio al colpo, gridò: "Questo ti manda il Senato" lo che bastò a
impedire il colpo. Lo stesso avvenne in Antonio da Volterra incaricatosi di
uccider Lorenzo de' Medici, il quale mosso a ferirlo, gridò "Ah traditore!" lo
che fu la salute di Lorenzo, e la rovina della congiura de' Pazzi. Macchiavelli
<emph>Deche lib. <num>3</num> c. <num>6</num></emph></note>
tutto cospira ad assicurare, che questo progetto
con difficoltà somma allignerà nella mente d'un
uomo. Ma se per inopinabile fatalità questo progetto
esistesse, esso non potrebbe condursi innanzi
se non animato dalla speranza, per folle
che ella potesse essere, d'impunità. Le abitudini
della disciplina sociale rendono inopinabile questo
delitto; ma se queste abitudini non esercitassero
la loro salutare influenza in tenerlo lontano, la
pena di morte non gli sarebbe di ostacolo. Di
qual forza d'opinione, e di qual forza reale non
si circondarono gl'Imperatori di Roma? Quali
esasperazioni accompagnarono la pena di morte del
reo di lesa maestà? E ciò non ostante le loro
teste caddero con tanta frequenza, che gli scultori
<pb n="77"/>
non ebbero tempo sufficiente a scolpire intere
le statue destinate agl'Imperatori regnanti
nel breve intervallo tra la uccisione degli uni,
e l'avvenimento al trono degli altri: onde altro
compenso non ebbero, che quello di scolpire le
teste, le quali si collocavano sù i busti degl'Imperatori
uccisi decapitandoli.
Quanti infausti pregiudizj non ha a proprio
favore l'acerbità de' supplizj! Ella conta (cosa
incredibile a dirsi tra i suoi panegiristi quegli
scrittori medesimi, i quali più si dichiararono
ad essa contrarj. Bentham combatte la pena di
morte, e sostiene poi che la grandezza della pena
può compensare la incertezza della sua applicazione:
dimodochè se questo concetto fosse vero
porterebbe a concludere, che colla pena di morte
in uso niun delitto sarebbe tentato: che esasperandola
tornerebbe tra gli uomini la innocenza
del secolo d'oro. Si dice che la grandezza maggior
della pena aumenta i rischi della impresa
delittuosa, quasi i rischi non fossero nelle circostanze
le quali fanno a chi tenta il delitto sperar meno
di non essere scoperto: quasi i rischi
fossero nella gravità della pena, la quale chi
tenta il delitto o lieve, o grave che ella sia,
calcola sempre di evadere <note place="foot" anchored="yes"><emph>Teoria delle leggi della sicurezza sociale
vol. <num>3</num> pag. <num>115</num></emph>, ove la dottrina del Bentham è confutata più diffusamente.
</note>
<pb n="78"/>
Ne' delitti prodotti dalle passioni violente, chi
vi si accinge è cieco come esse. Gli antichi ne
hanno dipinta la tempra in Medea, la quale scanna
i figli, avvelena la rivale al cospetto di tutti,
sfida la morte, e si abbandona al diavolo che
la porta.
Parlate del delitto prodotto da fanatismo politico?
Esso come opinione non ha coscienza di
se medesimo: l'ha anzi d'eroismo non di delitto.
È un delitto legislatore, il quale si colloca
sopra la legge non che sopra la pena: il coraggio
di questo delitto è invincibile esso si colloca
nell'alternativa o del martirio, o della vittoria.
<foreign lang="lat"><emph>Aut cito mors venit aut victoria laeta.</emph></foreign>
La salutare influenza de' progressi della civiltà,
e delle simpatie, come de' sentimenti generosi,
che ella svolge nel cuore degli uomini, ha
una luminosa prova nell'orrore , che i più caldi
di passioni politiche professano per la insidiosa,
e proditoria strage del capo dello stato. I sanguinarj
progetti degli Armodii, degli Aristogitoni,
de' Bruti, e de' Cassii rivestono tanto il
particolare carattere della età, delle circostanze,
<pb n="79"/>
e de'popoli tra i quali manifestaronsi, ed
eseguironsi, che non è da parlarne nella età nostra, se
si eccettuino Principi nuovi sorti all'improvviso
fra le politiche rivoluzioni d'un popolo, relativamente
ai quali la pena di morte non è certo per
cambiare il circostanziato, e speciale carattere
della loro situazione.
Facendo il novero delle molte uccisioni, delle
quali gl'Imperatori Romani furon la vittima, ed
esaminando le cause che le produssero, si scorge
che l'Imperatore, il quale avea più d'ogni altro
da temere dalle passioni politiche perchè regnante
quando il sangue di Cesare era caldo, e fumante
tuttora, visse il più sicuro di tutti, perchè seguì
la politica saviamente suggeritagli da Mecenate,
il quale lo avvertiva, che se si può proscrivere
per regnare non si può regnar proscrivendo, e
che una sentenza di morte aumenta a un Principe
nuovo il rischio di farsela dare. Gli uccisori
de' Cesari, che tali divennero senza ambizione di
regnare, più che da passioni politiche furono
mossi da personali motivi o d'odio, o di vendetta,
o di disperazione per oppressioni, ed oltraggi,
i quali aveano stancata la loro pazienza .
<pb n="80"/>
È divenuta ai dì nostri cosa quasi impossibile,
che il fanatismo religioso faccia rivivere i Giacomo
Clemente, i Ravaillac, ed i Damiens. Ma se
il fanatismo o religioso o politico giunge a consigliare
a un forsennato la strage di chi ha il supremo
potere, un dilemma alla portata di tutti mostra
o la inutilità, o la impotenza della pena di
morte ad arrestare ne' moti dell'animo questo progetto
se non riuscisse fermarlo in quelli del braccio.
Concede la passione tempo, e mezzo di calcolare?
Il timore de' lavori pubblici a vita è sufficiente
a servir di freno alla tentazione delittuosa,
se chi la nutre non calcoli di riuscire impunito nel
tentativo. Non concede la passione tempo, e mezzo
di calcolo, cosicchè ella agisca sull'animo come
peso dal quale possa il solo delitto sottrarlo? Nè
il timor della morte, nè quello di più atroce
supplizio lo impedirà  <note place="foot" anchored="yes">Girolamo Olgiato, uno de' tre congiurati che nel
<add>D14-6</add> pugnalarono sulla porta della Chiesa di Santo Stefano il Duca di Milano,
giovine di anni ventuno, arrestato, e condannato montò sul patibolo colla
fermezza d'un Bruto, e d'un Cassio. Pignotti <emph>Storia della Toscana vol. <num>6</num> p.
<num>185</num></emph>. E Dante parlando di Catone:
"Libertà va cercando, ch'è si cara,
Come sa chi per lei vita rifiuta".
Purg. C. <num>1</num>
Dante ha dipinto Catone pe' suoi principj. Cicerone lo ha dipinto pel suo
carattere <foreign lang="lat"><emph>Tusc. Quaest. Lib. <num>l</num> c. <num>30</num>. "Sic abiit e vita ut caussam
moriendi nactum se esse gauderet"</emph></foreign>. Ed Orazio disse <foreign lang="lat"><emph>Od. <num>37.</num> lib. <num>l.</num>
"Deliberata morte ferocior".</emph></foreign> Catone per i principj potè dirsi sovrumano, ma
per il suo carattere appartenne alla umanità, e la umanità dalla epoca nella
quale visse ad oggi non è cambiata. Or perchè se caratteri di quella tempra
possono anco oggidì presentarsi non si studiano, e non si apprezzano per
calcolare la efficacia politica della pena di morte?</note>
Parlate del delitto ordinario? Voi lo vedete
non men coraggioso sfidare la morte nel darla.
Abondano sventuratamente gli esempj di questi
delitti, nè io vi citerò i domestici e gli stranieri
per non tediarvi. E perchè i delinquenti agitati
da queste funeste passioni si presentano fumanti
ancora del sangue che hanno versato avanti i
<pb n="81"/>
Magistrati incaricati della lor punizione? Perchè
al cospetto de' Magistrati arditamente il lor delitto
confessano, del lor delitto si gloriano, anzichè
o dissimularlo, o scusarlo, o nasconderlo?  <note place="foot" anchored="yes">Ho scritto come difensore in
più cause di accusati di strage commessa premeditatamente al cospetto del popolo
in frequentatissimi luoghi di città, i quali aspersi del sangue che aveano
versato o non hanno nella fuga cercata la loro salvezza, o si son dati da se
medesimi nelle mani della giustizia. Gl'individui da me difesi in Toscana
sopravvivono sempre: l' individuo difeso in stato estero ebbe la testa mozza
sopra il patibolo. Tra gli esempj stranieri ne citerò due di spaventevole
singolarità. Nel <add>D1.29</add> alle assise di Dundalk in Scozia siederono sulla panca
de' rei undici individui della famiglia Finegal: un padre ottuagenario e dieci
figli tra maschi e femine, tutti accusati di strage premeditata per causa di
vendetta. Riccardo il maggior figlio, interrogato dal Presidente dell'omicidio,
lo nega. Il padre si alza e gli grida "Come? vorrei che tu mi rinnegassi
piuttosto che nascondere i tuoi sentimenti: confessa nobilmente tutto ciò che
facesti". Riccardo avea strangolato il suo odiato nemico con un fisciù datogli
dalla sorella. Ella nega: il padre la sgrida, e la fanciulla confessa. Il padre
e tre figli son condannati alla morte. Il vecchio, udita la sentenza, s'alza ed
esclama "Grazie a Dio ecco ciò che aspettava: finiremo insieme la nostra
carriera: si muore una volta: almeno si muore vendicati". Constitutionel
<date value="18331111">11 novembre 1833</date>. Brissonnier comparve nel <date value="18330824">24 agosto 1833</date>
avanti le assise della Senna accusato di avere uccisa a furia di calci la donna
amata da lui: interrogato presso al cadavere della uccisa, rispose "Sarei
disposto a incominciar di nuovo se la impresa non mi fosse riuscita".
Domandatogli se Vittoria era sopravvivuta qualche tempo ai colpi, con orribile
sangue freddo rispose "Aver egli impiegata un'ora buona in ucciderla" e
soggiunse "Ho compito il disegno mio: eccomi sodisfatto". Constitutionel
<date value="18330826">26 aou3t 1833</date>.</note> Perchè quelle passioni agiscono sul loro cuore
come dolore presente, il quale o tien lontana
dall'animo o rende impotente la idea d'un dolore
futuro qual è la morte che la legge minaccia.
Onde se ne' delitti di cupidigia questa pena
è resa inutile dall'accortezza con cui vengon
commessi, ne' delitti ispirati da violenta passione
ella è resa impotente dal furore nel quale
commettonsi.
Fortunatamente i delitti ispirati da queste
passioni sono i più rari, e più facili a prevenirsi;
nè l'indicarne i mezzi appartiene al presente soggetto.
Ma se si pensasse, che la pena di morte,
anzichè la prigionia perpetua, può esser loro di
remora, sarebbe un mal conoscere le passioni
che gli producono. Ai delitti del coraggio non
convien mal opporre una pena, che come la
morte dà occasione di mostrarlo. Bisogna all'incontro
opporre loro una pena, che metta alla
prova la sofferenza qual è appunto quella della
prigionia perpetua; e sarà allora questo un utile
<pb n="82"/>
tentativo per ispirarla a passioni che se ne dichiarano
intolleranti.
Se si decreta la prigionia perpetua ai delitti
della viltà, si decreti la pena medesima ai delitti
del coraggio, essendo l'avvilimento il mezzo più
poderoso ad abbatterlo  <note place="foot" anchored="yes">Mably declamava, e non filosofava quando
scriveva, <emph><foreign lang="fre">De la législat. chap.</foreign></emph> <num>4</num>, che bisogna arrestare i trasporti
dell'odio, e della vendetta col timore della perdita della vita. Vedete quanto
poco la natura è d'accordo con chi scrive de' suoi fenomeni! Secondo Mably il
timor della morte ha un gran potere sull'animo de' facinorosi. Al contrario
costoro sono come specie di giocatori i quali contro la vita che tolgono ad
altri pongon sul tavolino la propria, e se il loro delitto è scoperto e perdono
la partita, danno al Governo che ha vinto la loro vita come darebbero una somma
che non è più a loro disposizione. In Inghilterra pochi sono i giudizj criminali
i quali non finiscano nella pena di morte. Udite il racconto d'un di questi
giudizj. "Il Giudice il quale in tutti i casi è obbligato a pronunziare sugli
accusati la sentenza della legge, si cuopre la testa con una specie di velo
nero: dà al suo volto una espressione di tristezza solenne, e indirizza ai
colpevoli un severo discorso nel quale dipinge loro la enormità de' loro
misfatti e la necessità nella quale si trova di porre, colla lor morte, la
società al coperto della loro perversità. Egli finalmente pronunzia il fatale
giudizio: ma anzichè questo lugubre apparato, questo discorso, questo fatale
giudizio producano nell'animo dei prigionieri l'effetto terribile che se ne
dovrebbe aspettare, essi restano impassibili a queste vane minacce, e la loro
audace sicurezza sembra quasi sfidare il Giudice ad affrettare la esecuzione
della capitale sentenza". Cottu <emph><foreign lang="fre">De l'administration de la justice
criminelle en Angleterre</foreign></emph> etc. pag. <num>110-111</num></note>
</p>
</div2>
<div2 type="sezione">
<head>par. II </head>
<head rend="italic">Dell'esempio pubblico nella pena di morte.</head>
<p>Non v'è passione, per cieca, e brutale che sia,
la quale nel cuore che ella domina, non lasci un
residuo benchè debole di coscienza della sua turpitudine.
La ferocia, avida di comandare fra le
stragi ed il sangue con il terrore, quasi di se
stessa arrossendo divisò di mascherarsi col
mantello socratico del <emph>pubblico esempio</emph>.
Questa formula potè essere innocente e sincera
in un tempo, in cui la umana politica non ebbe
dagl'ingentiliti costumi degli uomini il salutare
consiglio di ben dirigere le lor simpatie anzichè
vanamente impaurirli colla severità delle pene.
I Greci, al dire di Gellio, le chiamarono <emph>esempj</emph>,
<pb n="83"/>
nè altramente chiamaronle i Romani Giureconsulti
sotto gl'Imperatori.
È però da credere, che se Triboniano nella sua
collezione non avesse dato bando a tutti i frammenti
de' Giureconsulti della Repubblica si avrebbe
la prova, che essi usarono una diversa terminologia.
Cicerone, esponendo le proprie opinioni
sullo scopo politico della pena, non la considerò
come esempio atto ad atterrire i malvagi, ma
come mezzo di cautelarsi da nuove offese  <note place="foot" anchored="yes">Cicer. <foreign lang="lat"><emph>Philipp.</emph> <num>8</num>.
</foreign> Meglio in altra circostanza Cicerone espresse il suo pensiero sullo scopo
delle pene: e la circostanza non era tale che gli consigliasse filosofica
moderazione. <foreign lang="lat"><emph>Philipp. <num>2</num> "Ut quos virtutis amor a vitio non retrahit hos
disciplinae rigor coerceat"</emph></foreign>. Nel che idea di terrore non vi ha. Allorchè
agli oratori successero i declamatori, costoro per meglio commuover le menti si
gettarono come gli scrittori drammatici a predicare il <emph>terrore</emph>, e l'esempio
salutare che ne deriva, come può vedersi in Seneca <foreign lang="lat"><emph>De ira</emph></foreign> e in
Quintiliano <foreign lang="lat"><emph>Declamat.</emph></foreign> <num>274</num>. Un padre della Chiesa così non pensò. S.
Girolamo <foreign lang="lat"><emph>ad Demetr. Epist.</emph></foreign> <num>8</num> chiamò la pena d'uno <emph>dottrina</emph> degli
altri, col che volle significare che il rigor della pena e bastante quando,
datane la inevitabilità, chi si accinge al delitto dee calcolare, meglio
tornargli il non commetterlo che il commetterlo.
Perchè il non punire i delitti sarebbe <emph>pessimo esempio</emph> dando loro colla
impunità ansa e coraggio, si passa rapidamente al senso avversativo di questa
formula, e si crede <emph>ottimo esempio</emph> l'esterminio de' delinquenti. Ma tra il
<emph>non punire</emph> e <emph>l'atrocemente punire</emph> non vi è logica relazione: onde se
l'uno sarebbe di pessimo esempio non è da dire che è d'ottimo l'altro.</note>
al che i Romani provvedevano coll'esilio del
delinquente: non osando per religioso rispetto alla
libertà condannarlo a perpetua prigionia  <note place="foot" anchored="yes">Cicer. <foreign lang="lat"><emph>Or. pro domo sua
cap.</emph></foreign> <num>3</num> <num>10</num></note>
Non è una lezione inutile il vedere come
presso ai Romani la paura degli usurpatori della
pubblica forza fu ragione alla loro politica di non
fidare alla pena di esilio come difesa diretta, e
di esacerbarla fino alla morte come difesa indiretta,
e di pubblico esempio.
Ne' calamitosi, e sanguinarj tempi di Silla il
delitto politico, e il delitto di sangue altra pena
che l'esilio non ebbero. Fu in seguito reputato
l'esilio come difesa diretta poco sicuro, e fu convertito
<pb n="84"/>
in deportazione. Dovevano a questo punto
fermarsi i rigori, ma comecchè il loro infausto
criterio sia quello d'andar sempre crescendo,
s'incominciò a temere che la deportazione usata come
difesa diretta non spaventasse abbastanza come
indiretta: si progredì allora al taglio della testa
del delinquente: nè la uccisione semplice fu creduta
bastante, e s'inventarono quegli squisiti, e
terribili modi di esasperazione nell'uccidere i rei,
i quali convertirono i tempj della giustizia sociale
in macelli di umana carne. Lezione tremenda! la
quale dimostra come la forza incominciando col
credere che il sangue le sia di sostegno, finisce
coll'ubriacarsi nel sangue  <note place="foot" anchored="yes">Le metafore sono attorno alla umana ragione
specie di piante parasite che la soffocano. Fino dal secolo di Augusto i Romani
considerarono il delinquente come una specie di membro infetto nel corpo sociale
che conveniva recidere perchè la gangrena non venisse da quello a questo
comunicata. S'incominciò allora a ravvisare la pena di morte come una specie di
operazione chirurgica. Ovidio disse <foreign lang="lat"><emph>"Immedicabile vulnus
Ense recidendum ne pars sincera trahatur"</emph></foreign>
Properzio
<foreign lang="lat"><emph>Vivum secatur viscus et recens cruor
Scalpello tingit cum putredo abraditur.</emph></foreign>
Claudiano
<foreign lang="lat"><emph>Ulcera possessis alte suffusa medullis
Non leviore manu ferro secantur et igne
Ne noceat frustra mox ereptura cicatrix</emph></foreign>
Ma è facile scorgere che la operazione chirurgica aveva sempre scopo di difesa
diretta, né v'era traccia d'idea di <emph>pubblico esempio</emph>.</note>
Tal fu la trista eredità lasciataci dal dritto Romano:
sicchè noi crediamo di aver assai ben meritato
della umanità avendo tolto d'attorno alla
pena di morte tutte le esasperazioni, che un dì
la facevano un banchetto di tigri.
Ma la formula del pubblico esempio continua
ad esser innocente e sincera anco a' dì nostri.
Quanti pregiudizj non pullulano da encomiabili
qualità, da generosi principj della natura dell'uomo:
eppure son pregiudizj!
<pb n="85"/>
Fra questi il più deplorabile è quello che
induce a credere, che quanto è maggiore la <emph>forza
fisica</emph> della pena come dolore presente, tanto maggiore
sarà la sua <emph>forza morale</emph> come minaccia di
dolore futuro.
Lo stesso Beccaria non seppe da questo pregiudizio
esser libero: perciocchè ponendo in bilancia
la pena della <emph>prigionia perpetua</emph>, e la pena <emph>di
morte</emph>, pesò l'una e l'altra come modi di difesa
indiretta, come mezzi di commuovere gli animi
de' riguardanti, come ordigni di esempio pubblico:
la qual difettosa maniera di considerare la pena
della prigionia perpetua indusse la Regina Elisabetta
di Moscovia, abolendo la pena di morte, a
far con squisiti tormenti della vita de' condannati
ai lavori pubblici una morte continua  <note place="foot" anchored="yes">William Coxe <emph><foreign lang="eng">Travels into
Europe B. <num>1</num> ch. <num>4</num></foreign></emph>. Il Granduca Leopoldo <num>I</num> aveva fino dal <add>D1--4</add>
abolita difatto la pena di morte. Nel <add>D1-.4</add>, e così due anni prima
dell'abolizione <emph>di diritto</emph> di quella pena, un forzato nel bagno di
Portoferrajo uccise un custode. Era costui già stato qualificato sanguinario,
nemico degli esseri della sua specie, e per omicidj già condannato alla forca,
pena che eragli stata permutata in quella de' pubblici lavori a vita. Nel
<date value="17841116">16 novembre 1784</date> gli fu notificata la condanna, per il nuovo omicidio
commesso, in questi termini "Condanna il forzato F. B. nella carcere a vita
invece della pena di morte, che avrebbe meritata, nel bagno medesimo di
Portoferrajo, senza speranza di esserne liberato per qualsivoglia causa, anche
di vecchiaja, di malattie ec.; ed all'effetto che egli sia distinto dagli altri
forzati dovrà essere vestito di una semplice camiciuola nera tagliata in forma
diversa dalle altre: non dovrà il medesimo aver mai nè cappotto, nè berretto, nè
cappello: non potrà mai sì nel bagno, che nell'andar fuori portar cosa alcuna in
capo, che dovrà aver sempre rasato: dovrà andar continuamente ed in ogni
stagione scalzo tanto nel bagno, che fuori: non li sarà permesso di radersi la
barba, che dovrà portar sempre lunga: dovrà aver sempre l'anello tondo ad
amendue i piedi con la catena lunga, ed una collana di ferro al collo da non
levarsi mai nè dentro nè fuori il bagno: non li sarà mai più permesso
l'esercitare l'arte di calzolaro (egli avea ucciso con un trincetto), nè
dovranno accordarseli ferri, ed istrumenti proprj di una tale arte: non dovrà
mai comunicare nè stare in alcun tempo con gli altri forzati, ma sempre
rinchiuso nella carcere che li sarà assegnata, fuorchè quando sarà mandato fuori
al lavoro: dovranno confiscarseli tutti i guadagni che farà coll'andare a
lavorare, e questi dovranno passarsi agli eredi dell'ucciso: non potrà mai
esserli permesso di parlare ad alcuno, non esclusi i parenti: il suo vitto dovrà
consistere in pane, acqua, e minestra, nè potrà esserli accordato vino in
nessuna occasione: nei primi sei mesi dopo la pubblicazione della presente
sentenza sarà tenuto incatenato al puntale del bagno: nei primi otto giorni dopo
tale pubblicazione, dovranno darseli ogni sera in presenza di tutta la ciurma
trenta frustate, le quali dovranno in seguito continuarseli nella stessa guisa
per un anno due volte la settimana nell' ora della rivista: dovrà sempre dormire
sopra il puro pancone, e non potrà mai accordarseli nè strapunto, nè altro: non
gli sarà mai accordato l'uso del coltello, neppure nell'atto di mangiare: non
dovrà mai esserli permesso di scrivere, nè far suppliche per grazia, o
diminuzione di pena: oltre la solita tavoletta dovrà sempre portare al collo la
figura di un coltello; ed a questa condanna dovrà darsi esecuzione subito, ed
appena che gli sarà stata notificata, nel quale atto dovrà trovarsi spogliato,
con la sola camicia in dosso".
Questa condanna empiè di spavento il paese, gli effetti del quale durano tuttora
nella memoria degli abitanti. Fa meraviglia come una mente illuminata, e forte
come quella del Granduca Leopoldo non scorgesse come quella condanna era in
contradizione co' suoi principj. Ma il Granduca conosceva la obiezione che Mably
avea fatta all'abolizione della pena di morte in caso di omicidio, osservando
che questo delitto commesso dal condannato alla prigionia perpetua come ultimo
supplizio non avrebbe punizione. Questa obiezione non ha fondamento se si
riflette, che l'omicidio per la parte del forzato è fisicamente non che
moralmente impossibile se sia costodito, e guardato come conviene: onde se vien
commesso il delitto, esso non è del forzato, ma è di chi avea la forza, e il
mezzo d'impedirlo, e non lo ha impedito. Come dunque può sostenersi che si debba
uccidere un uomo per non avere il pensiero d'impedire che egli uccida? La
polizia può liberamente esercitare tutta la sua attività ne' luoghi di
punizione, che io già ho dichiarato essere sommamente difficile che si
convertano in luoghi di penitenza. <emph>Teoria delle leggi della sicurezza sociale
vol. <num>3</num> pag. <num>109-110</num></emph>.</note>
quasi la sensibilità fisica non debba esser nell'uomo
dalla legge rispettata come la vita: quasi la
fisica sensibilità non sia come la vita un fatto
della natura, non un benefizio della società.
Bentham non è meno infatuato della utilità del
pubblico esempio, ma nemico della pena di morte
vorrebbe ridur la punizione ad una rappresentazione
drammatica, quasi il vero storico potesse
sentirsi come il verisimile teatrale.
<pb n="86"/>
Questa teoria del pubblico esempio per illazione
dalla <emph>forza fisica</emph> della pena come dolore
alla sua <emph>forza morale</emph> come timore, è stata espressa
da alcuni filosofi di Germania con scientifica
formula, la quale mette in proporzione la <emph>coazione
psicologica</emph> rappresentante il timore che trattiene
la tentazione al delitto colla <emph>coazione fisica</emph>
rappresentante il dolore del delinquente che è
attualmente punito, e ponendo così alla pari il pensiero
col sentimento, e il vaticinio del futuro col
soffrire presente  <note place="foot" anchored="yes">Questa terminologia è stata da me più diffusamente
spiegata. <emph>Teoria delle leggi della sicurezza sociale vol. <num>3</num> pag. <num>93</num></emph>.</note>
È facile scorgere come in tutta questa materia
gli elevati voli della immaginazione fanno causa
comune colle discese dello spirito ne' profondi ed
oscuri laberinti della ideologia.
Ma se l'esempio pubblico si trae dalla immanità
della pena, dalla crudeltà che la legge spiega
sopra il paziente: se con questo mezzo si pensa
dare agli animi una scossa violenta, la quale
spinga indietro, e trattenga la tentazione delittuosa,
più cose domanderò.
<num>1.°</num> Perchè si studia per far patir meno il
condannato alla morte? Perchè la legge adotta
<pb n="87"/>
gl'istrumenti, che la rendono meno penosa, e
più pronta? Perchè la fisiologia, e la ideologia
disputano tra loro per deliberare se la strangulazione
sia del taglio della testa meno penosa? Perchè
sciogliendo questo astruso problema contro
al mezzo incruento ed a favore del mezzo, che fa
spruzzare il sangue sulla man del carnefice, si
crede aver reso un segnalato servizio alla umanità?
La guillottina è una contradizione.
<num>2.°</num> Il Gran-Duca Leopoldo abolì colla pena
di morte tutte le pene di dolor fisico. Perchè in
alcuni Stati si abolisce il bollo, pena certamente
del taglio del capo più acerba, e il taglio del capo
non si abolisce? Si vuol essere umani, e inumani:
si vuol mostrar pietà, e crudeltà nel tempo stesso.
La legge è in contradizione con se medesima.
<num>3.°</num> Perchè se la forza morale della pena
come timore è in proporzione della sua forza
fisica come dolore, perchè non tagliare a pezzi
il condannato, incominciando dalle estremità delle
braccia, e de' piedi, e finendo nel capo? Se la
teoria è vera, la sua pratica dee rivoltar la
natura  <note place="foot" anchored="yes">I Persiani sono più coerenti di noi nel punire, come mostra il
supplizio d'un ladro da me narrato. <emph>Teoria delle leggi della sicurezza sociale
volume <num>3</num> pag. <num>134</num> not. <num>1</num></emph>.</note>
<pb n="88"/>
<num>4.°</num>Perchè se tanto è maggiore la lezione
dell'esempio pubblico quanto è più grande lo
spavento che incute la punizione, perchè non si
fa montare sul patibolo l'innocente? Gli uomini
inclinati al male diranno: "Se l'innocente si uccide,
quanto più trista sarà la sorte del reo!" Se
la teoria è vera, la sua pratica spinge a violare
i più sacri principj della giustizia  <note place="foot" anchored="yes">È questo il noto <emph>argomento di
Gorgia</emph> sul quale a schiarimento della idea di Platone più cose scrissi nella
mia opera<emph>Teoria delle leggi della sicurezza sociale vol. <num>3</num> pag. <num>5</num> not.
<num>1</num>, e pag. <num>99</num> not. <num>4</num></emph>.</note>
D'onde tante e sì palpabili contradizioni? Come
aderendo al domma della efficacia politica della
forza fisica della pena si fugge e si segue la crudeltà?
si risparmia il dolore, e si toglie la vita?
I più funesti pregiudizj per ogni maniera si formano.
L'azione degli elementi, quella delle meteore,
nella maggior parte de' casi uccidono ma non
straziano. In guerra si mira ad uccidere non a
straziare. L'uomo è animale quanto altro mai
imitatore. Più che le dottrine gli esempj lo guastano.
Diderot ha sostenuta la pena di morte
coll'osservare che' se un innocente è ucciso da
un tegolo che cade dal tetto, se un bravo è ucciso
in battaglia, non è da compiangere un malfattore
che muore sopra il patibolo.
Son questi specie di preambuli i quali già mostrano
<pb n="89"/>
quanto sia falsa la teoria del terrore. Se
ella si voglia sorprendere a guisa di reo di lesa
umanità in flagrante delirio, udiamo come ella
parla, e vediamo ciò che ella fa.
La teoria del terrore sotto il mentito nome di
pubblico esempio ha da gran tempo parlato per
opera degl'Imperatori Romani nella L. <num>1.</num> <foreign lang="lat"><emph>Cod.
ad Leg. Jul. Rep. "Ut poena unius sit metus
multorum"</emph>.
</foreign> Or chi son questi molti? I buoni? Altro,
rispetto ad essi, non v'è da fare se non desiderare
che perseverino nella loro bontà. Chi è l'insensato
che voglia dire esser lecito uccidere un uomo
perchè i buoni tali mantengansi? Ove s'è
mai udito dire, che un galantuomo faccia proposito
di mantenersi tale per non salir sul
patibolo ?
La lezione è pe' tristi. Guai a quel Governo il
quale si trovasse costretto a confessar che son
molti! Dissi già, che se molti fossero, tutta sua
ne sarebbe la colpa. Pe' tristi, o pochi o molti
che siano, suona il bronzo ferale, che annunzia
una imminente esecuzione di giustizia. Al suono
<pb n="90"/>
di quel bronzo gli uomini educati alla pietà, e
all'amore de' loro simili, o fuggono sbigottiti, o
si nascondono per non veder traccia del sanguinoso
spettacolo che si prepara. La vigilanza, che
il Governo raddoppia in quella lugubre solennità,
apparato di forza che spiega è prova del timore
che egli ha, che i tristi anzichè considerarla come
lezione la considerino favorevole circostanza per
commettere nuovi disordini.
Il fatto prova in realtà, che il sacrifizio del
delinquente è per molti, perchè molti vi accorrono.
È cosa degna dell'attenzione dell'uomo filosofo
l'esaminare se questi molti vi accorrano o
come buoni i quali cerchino una lezione, onde
perseverare nella loro bontà, o come tristi i
quali la cerchino per abbandonare le loro inclinazioni
malvage.
Voi non scorgerete nel volto degli uomini, i
quali accorrono in folla, pure un segno di
raccoglimento, e di compunzione. Vedrete in tutti
ansietà di giungere in tempo per fissar gli occhi
nel sanguinoso spettacolo, mentre se la esecuzione
fosse appresa come lezione basterebbe il
sapere, che un uomo si uccide per il delitto che
egli ha commesso.
<pb n="91"/>
Ma nò: l'interesse del popolo è tutto nella
vista della vittima: del ferro: del carnefice, nella
testa che si recide  <note place="foot" anchored="yes">Nel <emph><foreign lang="eng">Gentlmen's Magazine an. <num>1770</num></foreign></emph> si
narrano i feroci supplizj co' quali fu straziato Ravaillac. Le finestre che
davano sulla piazza furono pagate enormi somme. Un forestiero, il quale
viaggiava all'unico oggetto di godere di questi nefandi spettacoli, potè a gran
prezzo ottenere un posto sul palco che era stato destinato a una mano di
carnefici chiamati da tutte le parti del regno. È noto come essendogli stato
domandato da un di loro chi fosse mai, rispose d'essere <emph><foreign lang="fre">un amateur</foreign></emph>.</note>
Per spiegare la vera natura di questo interesse
mi varrò d'un tratto del Burke, valoroso analitico
de' sentimenti morali dell'uomo  <note place="foot" anchored="yes">Burke <emph><foreign lang="eng">On the sublimity chapt.
<num>15</num></foreign></emph></note>
Contiguo alla piazza pubblica ove dee farsi la
esecuzione è un teatro già pieno di popolo. Vi
si rappresenta il sacrifizio d'Ifigenia: la vittima
è appiè dell'altare: pende la scure che dee piombar
sul suo capo: una dolce, e penosa ansietà
fissa il cuor degli spettatori a quella situazione
terribile… Ma che? Si sparge in teatro
colla rapidità del lampo la nuova d'una esecuzione
sulla piazza vicina: il teatro si vuota: il sacrifizio
vero la vince nel cuor degli spettatori sul finto.
Dite che in teatro si annunzi un orator sacro
il quale sulla piazza vicina predichi la parola di
Dio, e con essa l'aborrimento al delitto, e la
pratica delle cristiane virtù. Nessun si muove:
anzi l'autor dell'annunzio è sgridato come importuno,
il quale viene a interrompere l'interesse
d'una grande teatrale situazione.
<pb n="92"/>
Sono dunque fortissime simpatie quelle che
traggono il popolo a vedere una esecuzione,
come a vedere una rappresentanza tragica, come
a veder sul lido del mare allorchè è in burrasca
un vascello travagliato dall'onde, e dai venti, e
in pericolo di naufragio  <note place="foot" anchored="yes"><foreign lang="lat"><emph>Suave mari magno, turbantibus aequora
ventis,
E terra magnum alterius spectare laborem;
Non quia vexari quemquam sit jucunda voluptas
Sed quibus ipse malis careas, quia cernere suave est.
Suave etiam belli certamina magna tueri:
Per campos instructa, tua sine parte pericli.</emph>
Lucret. <emph>De rer. nat. lib. <num>2</num></emph></foreign>
Tutti conoscono le spiegazioni che i comentatori hanno date al sentimento che
Lucrezio ha voluto esporre con quei versi, specialmente Tommaso Creech e il
Dubos, come ho osservato nella mia opera <emph>Dissertazione critica sulle tragedie
di Vittorio Alfieri, Ed. <num>3.</num> Pisa <num>1832</num> pref. p. <num>33</num>.</emph>
I Governi, facendo eseguire la pena di morte, credono intimorire, e danno al
popolo per intero un divertimento, che i teatri danno a metà.</note> se così è
ogni
calcolo d'intelletto, ogni riflessione morale, o
politica, ogni ritorno dell'animo sopra se stesso,
ogni savia, ed istruttiva meditazione è impedita
dalla forza sentimentale delle inesplicabili simpatie
che attaccano l'uomo ai pericoli, e ai grandi
patimenti del proprio simile.
Ove è quì la lezione? Compita la esecuzione,
tutti ne partono come da uno spettacolo, e come
d'uno spettacolo ne ragionano  <note place="foot" anchored="yes">Reputo utile riferire qui due fatti da me
citati <emph>Teoria delle leggi della sicurezza sociale vol. <num>3</num> pag. <num>105</num> not.
<num>1</num></emph>. Maria Wollostonecraft, moglie di Guglielmo Godwin, racconta d'avere un
giorno incontrata gran folla, tra la quale donne elegantemente abbigliate co'
loro figli per mano. Tornavano tutti dall'assistere alla esecuzione d'un
giustiziato, il di cui corpo era stato dato alle fiamme. Tutti ne ragionavano
come avrebbero ragionato di una rappresentanza teatrale. Vi erano alcuni con
bicchieri in mano destinati a empirsi del sangue del giustiziato come un preteso
rimedio all'apoplessìa. Ad. Bossange parlando degli effetti de' supplizj sul
popolo eseguiti che siano, si esprime "Un'ora dopo la decapitazione d'un celebre
avvelenatore continuavasi a parlare tra il popolo con calore. Del processo?
Dell'orror pel delitto? Della giustizia del gastigo? Eh nò: d'una gamba del
condannato, che al colpo fatale avea fatto un moto convulsivo così violento da
rompere la correggiola che la legava".</note>
Ma si dirà, che la memoria della esecuzione,
cessate le simpatie che la fanno contemplare al
popolo come spettacolo, imprimerà negli animi
la salutare lezione del timor della morte,
il quale sarà di remora alla tentazione delittuosa.
Non voglio, nè debbo ripetere quanto ho
detto quì sopra sulle passioni, per le quali, onde
non turbino l'ordine, il timor della pena di
<pb n="93"/>
morte è inutile, e sulle passioni per reprimer
le quali ogni timore è impotente.
Solo soggiungerò, che mal si argomenta dalle
angosce d'una morte certa imminente in colui
che è condotto al patibolo, al timore d'una
morte lontana, ed incerta in colui che s'incammina
al delitto. Il timor della morte è così incompatibile
colla indole del principio vitale, che
in qualunque situazione vi piaccia immaginare
l'animo umano o esso ha acquistato dalla educazione
una forza che glielo fa disprezzare, o
non ne può concepire la idea. Cesare nel Senato
di Roma combatteva la efficacia della pena di
morte col modo di pensar degli eroi  <note place="foot" anchored="yes">Sallust. <foreign lang="lat"><emph>De Conjur. Cat. p.
<num>21</num> "In luctu atque miseriis mortem aerumnarum requiem, non cruciatum esse eam
cuncta mortalium mala dissolvere: ultra neque curae neque gaudio locum
esse"</emph></foreign>.</note>
Diodato nella concione ateniese la combattè col modo
di pensare del popolo  <note place="foot" anchored="yes">Thucyd. Hist. lib. <num>3</num> cap. <num>45</num> e la traduzione
del sig. Buoni "Non di meno gli uomini incitati dalla speranza vi si attentano,
e niuno mai si condusse al misfatto disperando di dover sopravvivere al suo
conato".</note>er poter contare
sul timor della morte converrebbe credere
l'animo umano capace di disperar della vita. Non
ne dispera l'uomo giunto a cento anni della sua
età, sebbene ogni momento possa esser mortale
per lui. Non ne dispera l'uomo in imminente
incendio, in imminente naufragio, in imminente
ruina, e se si potesse penetrar nell'animo
di chi sale le scale del patibolo per avervi
mozza la testa, si vedrebbe ch'egli pure non
<pb n="94"/>
ne dispera finchè la natura respira in lui, e i
prestigj de' quali ella circonda il principio vitale
non si dileguano. Quali timori più salutari, e più
certi di quelli che la religione c'inspira? Eppur
questi timori non salvano la società dal delitto.
Questo timor della morte disgraziatamente ove
più dovrebbe agire meno agisce, vale a dire
sull'animo de' malfattori: persone di mente, e di
cuore sì traviato che traggono ragion di speranza
d'impunità fin da quella religione medesima, che
più lor dovrebbe fare aborrire il delitto  <note place="foot" anchored="yes">Si consultino a questo
proposito i fatti narrati dal Bayle di celebri facinorosi nell'atto d'esser
condotti al patibolo, Bayle <emph><foreign lang="eng">Pensées sur la Comète de <num>1680</num></foreign>, vol.</emph> ¶
<num>149</num>. Lavorando in Pisa la guillottina sotto il Governo Francese, fu condannato
a morte un ladrone, o assassino di strada divenuto famoso, e temibile per le
stragi da lui commesse. Per l'andacia, e la forza de' suoi assalti lo chiamavano
<emph>cavalleria</emph>. Aveva in dosso un amuleto che credeva salvarlo da ogni pericolo.
Non fu se non sul patibolo ch'egli se lo tolse, e lo dette al suo confessore
come segno della sua definitiva rassegnazione al supplizio.</note>
Si pensa forse a indebolire queste osservazioni
tratte tutte dal cuore umano coll'appellarsene
alla esperienza? Come esperienza può essere
di fatti in contradizione co' sentimenti dai
quali i fatti derivano? Fatti che mostrino gli
effetti salutari dell'abolizione della pena di morte
s'incontrano, ed io già gli esposi parlando della
Toscana  <note place="foot" anchored="yes">In un lungo Articolo inserito nel giornale del signor Professore
Mittermajer di Heidelberg, nel quale tra le altre cose fu detto quanto qui
segue. Da un quadro di movimento del <emph>Bagno</emph> Toscano, che m'è avvenuto poter
riscontrare, rilevasi a colpo d'occhio quanto può esser necessario a bene, ed
esattamente determinare se nel <add>D1-95</add> esistessero ragioni di fatto da
ripristinare la pena di morte, e qual sia il vero grado sperimentale della sua
efficacia politica. La pena di morte per la più comune, ed equa sentenza non
decretasi che ai delitti contro lo stabilito governo, e ai premeditati omicidj.
Infatti la legge del <date value="17900630">30 giugno 1790</date> ripristinò la pena di morte per
i delitti politici, e la legge del <date value="17950830">30 agosto 1795</date> implimendo a
questi delitti l'antico titolo di <emph>Maestà</emph>, estese la pena di morte agli
omicidj della classe de' qualificati, tra' quali ammesse l'infanticidio, ed il
procurato aborto.
Dal <add>D1-65</add> al <add>D1-90</add> non avvennero in Toscana nè congiure, nè sommosse contro
lo stabilito governo. In quell'ultimo anno avvennero bensì delle popolari
sommosse, ma atti ostili contro il governo non ve ne furono. La furia popolare
si diresse verso le chiese, evaporò in processioni, e si scagliò contro i luoghi
ove si credevano racchiusi il grano, l'olio, ed il vino. Altronde lo stesso
Legislatore ripristinando la pena di morte contro le pubbliche popolari violenze
mostrò col proprio contegno, che esse aveano in Toscana cagioni, che il timor
della pena di morte non potea soffocare.
Fino all'anno <add>D1-95</add>, sebbene le politiche circostanze d'Italia sembrassero
favorevoli ai progetti sovversivi degli stabiliti governi in Toscana, non ne
apparve pur uno. Nel <date>1798</date>, vale a dire dopo la ripristinazione della pena di
morte un alienato di mente piucchè perverso, con divisa militare di estero stato
venne in Toscana, e senza credito e senza mezzi pensò a preparare una
rivoluzione. Ognun si figura, che costui capitò ben presto nelle mani della
giustizia, e seco lui vi capitarono alcuni traviati Toscani, che egli era
riuscito a sedurre. Il capo di questo complotto, ed un Fiorentino furono
condannati alla morte: uno dei cospiratori ai pubblici lavori a vita, e tre
rilasciati con processo aperto. La sentenza non ebbe esecuzione in parte per la
generosità del Principe, e in parte per il variato Governo in Toscana. Uno de'
cospiratori ricomparve nel <add>D1-99</add> a cospirar di nuovo, e subì la condanna di
tre anni di lavori pubblici. Ma le scosse politiche, alle quali era allora in
preda il paese, non permettono, che per quell'epoca si possa più discorrere
della efficacia politica della pena. <date value="18331111">11 novembre 1833</date>
Coerentemente a questo quadro è incontrastabile, che relativamente ai delitti
politici la legge del <add>D1-95</add> poteva bensì vagamente apprenderli come possibili
per le tumultuose, e torbide circostanze de' tempi, ma non avea dato di fatto,
da cui potesse nascere una vera, e propria necessità per esasperar la pena di
questi delitti.
Passando dai delitti politici ai premeditati omicidj, nell'anno <add>D1-.-</add>,
immediatamente dopo l'abolizione della pena di morte <emph>di diritto</emph> in Toscana,
due soli delitti di sangue avvennero; un latrocinio, ed un omicidio con furto.
Due parimente ne avvennero nell'anno <add>D1-..</add>, e due nell'anno <add>D1-.9</add>. Nell'anno
<add>D1-90</add>, il più tempestoso per il Toscano governo, non si sentì parlar di
omicidj.
Nell'anno <add>D1-91</add> gli omicidj crebbero fino a quattro: nel <add>D1-92</add> fino a <num>10</num>:
nel <add>D1-93</add> a nove: nel <add>D1-94</add> a sette: e a tutto agosto <add>D1-95</add>, epoca della
ripristinazione della pena di morte, al medesimo numero.
Sembrerebbe a prima vista, che il Legislatore nel <add>D1-95</add> si fosse trovato
costretto ad esasperar con la morte la pena degli omicidj, poichè realmente a
quell'epoca ne era il numero aumentato. Ma se ben la cosa si esamini si
scorgerà, che l'aumento di questi delitti non avvenne per insufficienza della
prigionia perpetua a servir loro di politico ostacolo.
È osservabile, che sotto la influenza del timore della prigionia perpetua gli
omicidj eran rari nel <add>D1-.-</add>, <add>D1-..</add>, e <add>D1-.9</add>, e non se ne manifestarono nel
<add>D1-90</add>. Se nel <add>D1-91</add> il lor numero crebbe, non bisogna credere che ciò
accadesse per insufficienza di pena, mentre ella era stata sufficiente negli
anni addietro, ma convien pensare, che ciò avvenisse per cagioni diverse.
Dalle condanne del <add>D1-91</add> al <add>D1-95</add> per titolo d'omicidio resulta che o si
trattò di omicidj rissosi, ai quali niun uomo di cuore vorrà decretar la pena di
morte, o si trattò di omicidj sebbene premeditati pure straordinariamente puniti
<foreign lang="eng"><emph>ex judiciis</emph></foreign> con una pena dai tre ai dieci anni di lavori pubblici. Dal
quadro testè rammentato resulta inoltre, che dal <add>D1-92</add> al <add>D1-95</add>
numerosissime furono le condanne ai lavori pubblici per inosservanza di confino.
Queste tre circostanze provano a chi ha qualche pratica in questa materia, che
la vigilanza, e l'attività della polizia governativa erasi rallentata in
Toscana: che la polizia giudiziaria non poneva nell'indagar le prove del delitto
quella sollecitudine, e quel criterio di cui ella faceva uso una volta, e che
nell'opinione de' malvagj, e de' male intenzionati la prerogativa del governo
perdeva notabilmente di credito.
A queste tre cause conviene attribuire l'aumentato numero degli omicidj dal
<add>D1-92</add> al <add>D1-95</add>, e non alla insufficienza della prigionia perpetua, la quale
come osservai si era già col fatto mostrata sufficientissima.
E che queste cause in realtà aumentassero il numero degli omicidj la esperienza
dopo la legge del <add>D1-95</add> lo dimostrò: perchè non ostante la ripristinata pena
di morte gli omicidj o si mantennero nel numero in cui erano innanzi, o
aumentarono; ed accadde cosa in questa ricerca notabilissima, accadde cioè, che
sotto la influenza della prigionia perpetua furono in Toscana inauditi gli
omicidj dai forestieri commessi; sotto la influenza della pena di morte, ed
appena ella fu ripristinata avvenne un omicidio per opera di un Fanano, nel
<add>D1-96</add> ne avvennero due per opera d'un Bresciano, e d'un Nizzardo, e nel
<add>D1-9-</add> sette ne avvennero per opera di non Toscani, lo che dimostra che
circostanze straniere affatto alla maggiore, o minore severità delle pene
allettano i forestieri a portarsi nel nostro stato a commetter delitti.
In mezzo ai militari avvenimenti, ed alle politiche convulsioni, che agitaron
gli stati d'Italia dal <add>D1.00</add> al <add>D1.0-</add> la Toscana restò come per lo innanzi
senza pena di morte <emph>di fatto</emph>. Nel <date value="18070328">28 marzo 1807</date> l'allora Regina
Reggente d'Etruria pubblicò la sua legge generale su i delitti, e le pene, con
la quale intese di rifondere in opera perfetta, e completa le varie riforme, e
le leggi, ed i bandi de' precedenti Granduchi. L'Articolo <num>115</num> di quella legge
ritenne il principio di quella del <add>D1-95</add> sulla domanda di grazia relativamente
alla pena di morte, e de' pubblici lavori, e ritenendo la inflessibilità della
legge del <add>D1-.6</add> relativamente alle altre minori condanne.
Dal <date value="18070328">28 marzo 1807</date> al <date value="18080520">20 maggio 1808</date> epoca della
pubblicazione delle leggi Francesi in Toscana, divenuta dipartimento del Grande
Impero, la pena di morte non ti fu irrogata giammai, e niuno ebbe a dolersi, che
la vita, e le proprietà non vi fossero assai difese.
La sublime difesa, che alla vita, e alle proprietà si crede concedere
coll'uccidere, fu in eminente modo dalle leggi Francesi alla Toscana concessa:
perciocchè tre guillottine fecero a gara a chi più operasse tra loro. È una
osservazione, che niuno potrà impugnare, essere stati in Toscana sotto la
Francese amministrazione diminuiti i piccoli delitti de' pazzi, e degli
ubriachi, che si commettono in pubblico, e ciò per l'effetto delle scorrerie
continue della Giandarmeria, e della incessante attività dei Tribunali
Correzionali, ma essersi veduti a dismisura aumentare i gravi delitti de'
malfattori di professione, i quali, immaginando contro un governo che odiavano
tutti, una reazione a lor profitto, e a lor modo, si riunirono in bande, e
spesso si dettero alla depredazione, e al saccheggio, non di rado di coscritti
refrattarj, e disperati formandosi. Colla guillottina alla distanza di poche
miglia si formò sotto gli occhi della Prefettura, e nel centro della polizia
dipartimentale in Livorno un complotto di fatui sì, ma pur risoluti, i quali con
armi, e bagagli si mossero militarmente alla volta di Viareggio per operarvi una
controrivoluzione.</note>atti che mostrino o gli effetti
funesti dell'abolizione di quella pena, o i profittevoli
della sua conservazione non è possibile citarne.
Si formano quadri statistici del numero, e
della qualità de' delitti o notandoli nella intera
massa d'un popolo, e confrontandoli un anno
<pb n="95"/>
per l'altro: o notandoli nella lor relazione con
le diverse frazioni di territorio, e di popolazione
d'un medesimo stato. Questi quadri si potrebbero
rassomigliare ai giornali, che i capitani
di nave sono obbligati a tenere nelle loro
navigazioni, i quali notano fedelmente il numero,
e la indole delle burrasche, ma nulla dicono,
nè posson dire sulle lor cause onde formare un
corpo di esperienze per evitarle. Sono tante, e
sì varie, e sì incalcolabili, e sì eventuali le cause
produttive de' delitti che e sommamente difficile
per non dire impossibile prevederle, governarle,
e sopprimerle. Ma se questi quadri sono utili,
come pure lo sono, ad altro non posson
servire, se non a segnalare certe circostanze,
le quali in un dato tempo, o in un dato paese
o forniscono tentazione più forte, o forniscono
occasione più facile a certi delitti.
Ma per lo più chi amministra gli stati vede
le cose a rovescio, leggendo in que' quadri la
efficacia maggiore, o minore delle leggi penali
vigenti, e non pensando che ne' calcoli de' nemici
dell'ordine la quantità meno calcolata è la
esistenza non che il rigore della legge penale.
<pb n="96"/>
Come vorreste procurarvi una esperienza
comparativa degli effetti della dolcezza, e della
severità del sistema penale? Osservai già come le
cause de' delitti sono al sommo variabili: esse
dipendono <num>l.°</num> dalla condizione, e dal carattere
dell'individuo, <num>2.°</num> dalle circostanze nelle quali ei si
trova come predisposizioni, o non predisposizioni
al delitto, <num>3.°</num> dalla coincidenza di questi dati con
quello della tentazione, <num>4.°</num> dalle occasioni più, o
meno favorevoli all'impresa delittuosa, <num>5.°</num> dai
calcoli della impunità, che da una testa all'altra
variano all'infinito.
La esperienza comparativa esigerebbe, nonchè
la certezza di questi dati impossibili ad osservarsi,
anco la loro perseveranza nello stato nel
quale l'osservatore avesse potuto afferrarli. Se i
dati non si conoscono, o se conosciuti variano
dal momento della dolcezza a quello della severità
della pena, la esperienza non dice nulla, e
si corre rischio di attribuire alla dolcezza, o alla
severità ciò che è effetto d'incognite cause.
Egli è dunque evidente che in questa materia
conviene attenersi ai resultati del calcolo delle
passioni che spingono la natura umana al delitto:
<pb n="97"/>
che bisogna contentarsi di conoscere, essere
l'acerbità della pena un inutile dispendio della
umana sensibilità: che la legge ha adempito al
proprio dovere quando ha tolto dagli occhi degli
uomini uno spettacolo, il quale senza esser rimedio
ai mali della società la conturba, e rattrista.
</p>
</div2>
<div2 type="sezione">
<head>par. III </head>
<head rend="italic">Degli effetti della pena di morte contrarj alla
morale, alla religione, alla giustizia ed alla
civiltà umana.</head>
<p>L'esempio pubblico d'un'esecuzione pel <emph>bene</emph>
è nulla: giova esaminare se pel <emph>male</emph> è qualche
cosa.
Che è mai finalmente l'esempio? È un operare
che si mostra o si fa perchè da altri sia copiato,
o imitato. In questo riguardo quale effetto produrrà
la uccisione del nostro simile al cospetto
del popolo ? L'insegnamento, il suggerimento, la
istigazione ad uccidere.
O infausto ineffabile contagio della vista del
vivo, e ancor fumante sangue dell'uomo sopra i
<pb n="98"/>
patiboli ! Sembra che n'escano vapori di crudeltà
i quali guastano, corrompono gli animi, e
alle crudeltà gli conformano. Nelle reazioni politiche
della Toscana niuno uccise perchè niuno
avea visto il carnefice uccidere. Nelle reazioni
politiche de' paesi ove il carnefice avea dato l'esempio
le carnificine moltiplicaronsi  <note place="foot" anchored="yes">Un filosofo di grande ingegno ma di poca
portata in queste materie, attribuisce gli orrori delle proscrizioni, e delle
guerre civili che lacerarono lungamente il seno di Roma alla mancanza della pena
di morte. Egli giunge fino a chiamar ridicola la legge Porcia. Hume's
<emph><foreign lang="fre">Essays and treatises vol. <num>2</num>. On popouln. of ancients nations etc.</foreign></emph> Si
sa che Silla abusò d'un principio della religione dello stato per introdurre, e
legittimare le proscrizioni. Era questa la legge che dichiarava <emph>sacro</emph>, e
però massacrabile colui che tale era dichiarato da un Plebiscito. Per tal modo
furono uccisi Glaucia, Saturnino, e Taufejo. Vockestaert Diss. De L. Corn. Sull.
legisl. part. <num>2</num> cap. <num>2</num>. Ma potevasi domandare all'Hume cosa abbia guadagnato
la umana sociabilità nelle epoche lacrimevoli della storia nelle quali si fece
abuso non che uso della pena di morte, e cosa abbia scapitato nelle epoche nelle
quali quella pena non fu praticata. <emph>Ved. la not. <num>29</num></emph>.</note>nconseguenti
che siamo! Si fa di tutto per nascondere
il sangue degli animali, che si uccidono pel nostro
alimento ne' macelli e nelle cucine, e si chiama
il popolo sulle pubbliche piazze a veder fumare
quello dell'uomo!
Nè sono queste vane accademiche declamazioni.
La storia a noi contemporanea ha mostrato come
esseri deboli pel loro sesso assistendo alle
esecuzioni ne hanno concepita senza esserne consapevoli,
con repugnanza del lor cuore medesimo,
la fatale manìa di trucidare, e di uccidere.
Vorrà dunque la legge esser meno morale dei
ladri di strada, i quali nella solitudine de' loro
aguati si contentano di spogliare; e non uccidono,
sebbene l'uccidere torni in loro vantaggio
sopprimendo testimonj del loro delitto? È una
illusione il credere, che il facinoroso che medita
<pb n="99"/>
il proprio delitto metta nella bilancia della sua
volontà il bene che ritrarrà dal delitto, e il male
che gli minaccia la legge  <note place="foot" anchored="yes">Questo infausto pregiudizio del ragguaglio
statico del mal della pena col bene del delitto presupposto nella volontà del
facinoroso ha condotto i più morigerati, e giudiziosi scrittori a funeste
ingiustizie. Eineccio <foreign lang="lat"><emph>Ad Grot. de jur. bell. et pac. lib. <num>2</num> cap. <num>20</num>
<num>12</num> num. <num>3</num></emph></foreign>, narra, e riflette come essendo stata dal Vescovo di Witzburg
abolita ne' proprj stati la pena di morte al delitto di furto, e non essendo
stato ciò fatto negli stati limitrofi, si ebbe timore che i ladri esteri si
affollassero negli stati del Vescovo, trovandoci conto migliore per la pena meno
severa decretata in quegli stati al delitto. Francesco Antonio Pescatore
<emph>Saggio intorno diverse opinioni sopra i delitti e le pene</emph>, non dubita di
abbracciare ed encomiare quella strana opinione d'Eineccio, quasi non il calcolo
di una più facile impunità, ma quello d'una pena più mite fosse stato per essere
la vera causa dell'aumentato numero de' furti negli stati del Vescovo. Del resto
vedasi la <emph>Not. di num. <num>29</num>.</emph></note>l malfattore è un
animal d'abitudine. Se fra le sue abitudini ponete
quella della crudeltà, di cui gli sia stata
maestra la legge, voi aumenterete il numero de'
crudeli delitti  <note place="foot" anchored="yes">Tutti sanno che i due nostri maggiori Epici Italiani il
Tasso, e l'Ariosto furono ne' loro viaggi assaliti dagli assassini di strada, e
rilasciati in grazia del personale lor merito, e al solo udire il lor nome. Non
è dunque da dire, che ogni senso d'umanita è spento nel loro cuore.</note>
Che se dalla vista dello spargimento del sangue
si passi a considerare l'atteggiamento del
condannato a versarlo, le condizioni della morale
pubblica divengono assai peggiori.
Non farò quì che ripetere ciò che altra volta
ho già scritto.
Colui che si fa salir sul patibolo è egli fermo,
coraggioso, imperturbabile? Il suo atteggiamento
incoraggia il malvagio. È egli oppresso, desolato,
struggentesi in lacrime? Il suo atteggiamento
rattrista i buoni, i quali, facili a perdonare
a un nemico che chiede pietà, non sanno
negarla a chi soffre. È egli instupidito, freddo,
insensibile al colpo che lo minaccia? II suo
atteggiamento distrugge ogni lezione utile che il
suo supplizio era destinato a fornire, e rivolta
<pb n="100"/>
gli animi contro la legge, la quale sembra avida
di crudeltà, quasi per esercitarla desideri senso
dove non è  <note place="foot" anchored="yes"><emph>Teoria delle leggi della sicurezza sociale volume <num>3</num> pag.
<num>106</num></emph>.</note>
Fate (ed è di ciò che io vado a dire recente
l'esempio) che il giustiziato si mostri cristianamente
pentito del delitto commesso: che ne
implori perdono da Dio, e dagli uomini: che
consideri il carnefice come l'uomo che gli apre
le porte del cielo, ove confida che in grazia del
vero suo pentimento la misericordia divina lo
accoglierà, la uccisione urta, e sconvolge tutte
le idee religiose, mostrando la legge inesorabile
a un pentimento profondo e sincero, mentre
Dio gli si è dichiarato misericordioso  <note place="foot" anchored="yes">Il caso è avvenuto a Berna, ed è
registrato nel giornale: Il Tempo, <emph>Ann.</emph> <num>1836</num> numm.</note>li
animi grossolani del popolo si trovano allora nel
tristo bivio o di creder la legge degli uomini
una realtà, e la legge di Dio una finzione: o di
creder la prima una forza brutale, al rispetto della
quale la seconda non obbliga.
E non vediamo noi sugli altari, avanti ai quali
tutto dì c'inchiniamo, la immagine d'un Dio
ucciso dal più grande, e più nefando atto d'empietà
della sedicentesi umana giustizia? Come la
uccisione giuridica, divenuta mezzo della salutare
<pb n="101"/>
redenzione delle nostre anime, può esser più
mezzo di purgare dai malfattori la società! La
crudeltà umana ebbe in quella uccisione il suo
termine. Le angosce della morte, in mezzo delle
quali Dio implorò perdono ai proprj carnefici,
entrando ne' misteri della religione che professiamo
sono escite per sempre dal potere degli
uomini  <note place="foot" anchored="yes">Vedete Malanima Coment. filologico-critico su i delitti e le pene
secondo il gius divino cap. <num>29</num>, il quale s'intitola <emph>Paralello tra il sommo
Sacerdote nel giorno delle Espiazioni, e Cristo Signore nel giorno della
universale Redenzione</emph>.</note>
La prina offesa, che la giustizia riceve dalla
pena di morte, è il farne cadere il morale dolore
sugl'innocenti e sù i buoni di tenero e compassionevole
cuore, tanto più fortemente quanto è
maggiore la loro bontà; e d'indisporli
contro la legge, e fargli congiurare contro di
lei porgendo mezzo di scampo al colpevole. La
causa della umana sensibilità sembra essere stata
resa sacra da una imperscrutabile economia della
natura, la quale col sentimento della pietà ha
armati per così dire tutti i cuori contro ogni suo
strazio. Questo sentimento della pietà, il quale
tanto più si svolge, e si perfeziona quanto più
cresce tra gli uomini la civiltà, se tende da un
lato co' suoi progressi a diminuire le offese, tende
dall'altro a far considerar come offesa la
crudeltà. Chi gode di una esecuzione di giustizia?
<pb n="102"/>
Un barbaro, un uomo che vi scorge la vendetta
della offesa che gli venne inferita
<foreign lang="lat"><emph>Qui fruitur poena ferus est: legumque videtur
Vindictam spectare sibi cum viscera felle
Canduerint…</emph></foreign>
Per gli animi umani, e gentili il giorno d'un
esecuzione è giorno di lutto, e di doglia. Se la
pena della prigionia perpetua del delinquente è
atta a infondere, nell'animo delle persone a lui
congiunte di sangue, la persuasione d'un meritato
gastigo poichè esso è moderato, qual effetto
produrrà la pena di morte nell'animo d'un padre,
d'un figlio, d'una moglie del suppliziato?
Un acerbo, un disperato dolore che il tempo
stesso non avrà forza di rattemprare. Ed essi
sono innocenti. Qual è l'animo generoso che non
si senta dalla pietà trascinato a porgere asilo al
suo simile condannato alla morte? Quanti sono i
Giudici i quali hanno tradita la loro coscienza
non potendo transigere colla pietà !
La seconda offesa che la pena di morte fa alla
giustizia è quella di uscire da tutte le proporzioni
colle altre pene, attesa la sua non graduabilità.
Infiniti sono i gradi della umana malvagità. Ove
la pena di morte è in uso convien disprezzarli
<pb n="103"/>
perchè` se si voglia decretarla al grado supremo
non vi è più proporzione tra la morte, e la
prigionia perpetua che si volesse decretare a un
grado a quello inferiore, o almeno la differenza
tra le due pene non starebbe in proporzione
colla differenza de' due gradi di malvagità.
La terza offesa che la pena di morte fa alla
giustizia è quella d'imprimere un carattere di
soverchia severità a tutto il sistema penale che
l'ha adottata come ultimo supplizio. Questa verità
avrebbe bisogno d'un comentario diffuso
onde essere dimostrata. In vece di rintracciarne:
le prove nelle legislazioni moderne mi basterà
trovarne una traccia in un'antica. L'Imperator
Giustiniano sentì la necessità di ridurre il sistema
penale introdotto dagl'imperatori addetti al
paganesimo a principj più conformi alla morale
Evangelica. Egli abolì la servitù della pena, finzione
legale inventata per moltiplicare i casi
della pena di morte, ma sopprimendo la causa
lasciò sussister l'effetto. La degradazione della
severità fu nominale più che reale e altro non
produsse se non confusione, ed oscurità. Il pio
Imperatore lasciando sussistere la pena di morte
pensò essere umano abbastanza ordinando, che
<pb n="104"/>
al ladro non si tagliassero altrimenti le due mani,
ma la mutilazione cadesse in una soltanto  <note place="foot" anchored="yes">La rivoluzione avvenuta nel
sistema penale de' Romani per l'effetto dell'abolizione della servitù della pena
è accennata ma non sviluppata da Ant. Math. <foreign lang="lat"><emph>Ad lib. <num>48</num> Dig. tig. <num>48</num>
num. <num>8</num></emph></foreign></note>
Finalmente la quarta offesa che la pena di
morte fa alla giustizia è più funesta, e più grave
d'ogni altra.
Dice benissimo, sebbene non a questo proposito,
il signor Lucas, che combattere il nemico
pubblico sul patibolo nella piazza destinata alle
esecuzioni non è la cosa medesima che il combatterlo
sulla frontiera. L'uccidere l'aggressore
presente può essere ingiustizia, ma non può essere
errore. Ma se l'aggressore, esaurita l'aggressione
col delitto, fugge, e si nasconde sicchè
alla umana giustizia sia necessario aver la
prova del delitto che ella non vide, e del
delinquente che ella non conosce, chi è che in
caso di capitale condanna uccide colui che ella
colpisce? La legge non già, emanazione della pura
ragione, e come la pura ragione sicura, e certa
de' proprj calcoli. Lo uccide un accusatore che
esagerò nell'accusa: lo uccidono i testimonj i
quali o s'ingannarono o vollero nel loro deposto
ingannare: lo uccidono i periti, i quali infatuati
della infallibità della loro arte, e di quella
<pb n="105"/>
del loro ingegno trovarono una identità che non
era tra i caratteri di due fogli che esaminarono:
lo uccidono le cattive digestioni, le prevenzioni
sinistre, la credula critica, e la più debole logica
che determinarono la opinione de' Giudici
nel calcolo degl'indizj.
L'errore è il patrimonio dell'uomo: non è al
mondo ragione, o motivo di agire: umana impresa
non vi è nella quale la umana mediocrità
non abbia mezzo di ripararlo, e correggerlo.
La sola giustizia sociale non ammette emenda,
o riparo all'error giudiciario, irrogando colla
morte una irreparabile pena. Ove l'errore è più
facile è escluso ogni mezzo al riparo: ove l'errore
è più funesto il tornare addietro è impossibile:
ove la società coll'errore riduce l'uomo
a condizione peggiore del peregrino smarrito
ne' deserti dell'Affrica, il quale può pure avere
uno scampo dalle fauci delle bestie feroci che
lo circondano, ella col punire di morte proclama
la propria infallibilità.
Sia giusta la legge se vuole informar gli animi
alla giustizia: usi di pene le quali ammettono
emenda dell'error giudiciario se non vuole che le
<pb n="106"/>
insepolte, e invendicate vittime di questo errore,
molte di numero, di nome celebri, gridino agli
uomini che si può ciecamente uccidere, poichè
ciecamente uccide la legge  <note place="foot" anchored="yes">Montesquieu ammirava le grandi verità, che
s'incontrano nelle vite de' Santi. È stato recentemente esposto in Firenze un
quadro, opera meravigliosa del giovine pittore sig. Giuseppe Sabatelli, nel
quale è effigiato il miracolo di Sant'Antonio consistente nel far risorgere
dalla tomba un ucciso, e farlo al cospetto de' Giudici parlare scolpando suo
padre, il quale era per essere, sebbene innocente, condannato come suo uccisore
alla morte. Vorrei che invece della pelle del Giudice prevaricatore scorticato
che Cambise volle attaccata alle pareti del luogo ove si rendeva giustizia,
fosse in tutti i Tribunali criminali una copia di quel quadro.</note>
Le matematiche hanno mostrata la loro impotenza
nel calcolo delle probabilità giudiciarie:
se qualche cosa di certo provarono, egli è che
sopra un numero di accusati un innocente debbe
essere condannato  <note place="foot" anchored="yes">Condorcet <emph><foreign lang="fre">Essais sur l'application de l'analyse à
la probabilité des decisions rendues à la pluralité des suffrages</foreign> pag.</emph>
<num>239</num>. È notabile la conclusione di questa opera "<emph><foreign lang="fre">En effet, puisqu'il est
rigoureusement démontré que, quelque précaution qu'on prenne, ou ne peut
empêcher qu'il n'y ait, pour un très-long espace de temps, une très-grande
probalilité qu'un innocent sera condamné, il parai4t également démontré que la
peine de morte doit être abolie, el cette seule raison suffit pour détruire
tons les raisonnemens employés pour en soutenir la necessité ou la justice".</foreign> Nel
celebre processo a cui nel 1-92 fu sottoposto l'infelice Luigi <num>XVI</num>, Condorcet
sebbene di principj repubblicani si dichiarò per principj di mera coscienza o
d'intima convinzione in materia penale, contro la morte del Re. Tissot
<emph><foreign lang="fre">Histoire complete de la Révol. Française</foreign> </emph>vol. <num>3</num></emph>. La giustizia è un
poderoso antidoto contro l'eccesso delle passioni politiche.</note>nfausta, e
terribile
verità! Le abitudini ci affascinano: esse ci
addormentano sull'orlo del precipizio, che apre
sotto ai nostri piedi quella terribile verità, come
l'abitatore delle vette del Vesuvio dorme tranquillo
allato alle fiamme che debbono divorarlo.
Si può scrivere sugli umani patiboli ciò che scrisse
un viaggiatore sopra una pietra di quel
vulcano: <foreign lang="lat"><emph>"Posteri posteri vestra res agitur"</emph></foreign>.
Resta a discutersi la causa della civiltà umana.
Dissi che la questione sulla pena di morte è
questione di perfezione sociale, ma non lo dissi
in senso di credere che l'abolizione di questa
pena esigesse un dato periodo di sociale cultura:
diguisachè non in mezzo a ogni popolo, e
<pb n="107"/>
specialmente ove la civiltà non è molto avanzata,
non sia ella da avventurarsi. Intesi piuttosto di
dire, che di questa pena, o della sua abolizione,
come di qualunque altro legislativo mezzo non
è da discorrere, ove la società è dalle sue basi
sconvolta, e gl'individui che la componevano sono
divenuti unità senza legame tra loro, e gli
uni contro gli altri congiurati a combattersi: pensando
però che ove unione sociale esista tra gli
uomini, l'abolizione della pena di morte è un
espediente opportuno a promuovere le simpatie
che ne formano i più forti legami, e che nella
pietà principalmente consistono. Quindi io non
sono a parte della opinione di quegli scrittori i
quali o non coraggiosi per calcare con fermezza
la via che conduce alla verità, o volendo transigere
con tutte le opinioni, sebbene diametralmente
contrarie tra loro, o non avendo repugnanza
in questione perplessa e dilIìcile a calcare
la via dell'errore come quella del vero per tenersi
poi a quella che meglio alle circostanze
convenga, o non sapendo in tutto rinunziare ai
pregiudizj, che in essi infusero invecchiate abitudini,
si fanno a sostenere, che ogni periodo
di società, non ogni morale carattere di nazione
comporta l'abolizione della pena di morte, sicchè
<pb n="108"/>
per pronunziarla convenga aspettare uno stato
di cose, del quale non sanno nè dare la idea, nè
fornire l'esempio, costituendosi a guisa di Profeti,
o di Oracoli, che l'esito delle cose non smentirà .
Un narrator di viaggi, il quale scriveva due
secoli e mezzo addietro  <note place="foot" anchored="yes">Broter <emph>Relazioni
	Univ.</emph> lib. <num>1</num>.</note>, sponendo
gli squisiti,
ed atroci supplizj usati in alcuni paesi di
Europa visitati da lui, gli qualifica come segni
del carattere sanguinario de' popoli, quasi que'
supplizj fossero necessarj a reprimerlo.
Misere inconseguenze dello spirito umano! Vedendo
pene atroci praticate contro atroci delitti,
comecchè questi ingiusti siano, e quelle giuste,
si crede che gli uni siano la cagione della necessità
delle altre; nè si considera se le cose a rovescio
procedano, e queste sian causa di quelli.
La giustizia non sarà mai un pregiudizio, ma
ne farà nascere al pari di qualunque più vero,
e sacro principio. La giustizia nell'animo d'uomini,
che ne sono abitualmente, e salutarmente
preoccupati, fa sì che niun male ravvisino nella
pena, e tutti gli ravvisino nel delitto. È un
<pb n="109"/>
ragionamento assai facile il dire: "poichè la pena
s'irroga a chi commesse il delitto, è l'atrocità
del delitto che reclama l'atrocità della pena.
Ma non si pensa se, senza lasciare impuniti i delitti,
una pena non atroce o ne diminuirebbe il
numero, o ne renderebbe meno atroce il
carattere.
È certo che niun uomo uccide per il solo piacer
d'uccidere, a meno che non sia un alienato
di mente. Or siccome la uccisione ha sempre una
causa, che non è il bisogno dello spargimento del
sangue, è da credere, che se la legge non ne fornisca
colla pena di morte l'esempio, la passione,
che spinge l'animo del facinoroso a conseguir
l'oggetto che la risvegliò, sceglierà mezzi più
umani della uccisione: i delitti prodotti dalle
passioni cupide aumenteranno di accortezza, e
scemeranno di crudeltà: i delitti prodotti da passoni
violente, non educati alla vista del sangue
sparso dalla legge sopra i patiboli, eserciteranno
la lor violenza in ogni altro modo che collo
spargimento del sangue.
In un popolo rozzo ancora e meno incivilito
d'un altro le passioni violente regnano sopra le
<pb n="110"/>
cupide: perchè le prime: sono suscitate dagli uomini,
le seconde dagli oggetti di lusso, e di comodità
che in un popolo simile sono scarsi di numero,
e poveri di valore. Queste passioni, non
distratte non ingentilite non stemprate dal lusso,
si concentrano con una brutale energia nel cuore
dell'uomo rozzo . Il loro carattere si manifesta
negli oggetti, che gli sono i più abituali, e più
cari: nella religione, nella morale, nella giustizia
come nell'odio, nella gelosia, e nella vendetta.
Gli uomini sono fatalmente inclinati a non vedere
ne' sentimenti de' loro simili se non ciò che essi
hanno di pericoloso, e di tristo. In mezzo ai
popoli, ne' quali per mancanza di coltura dominano
le passioni violente, le più facili a cedere
all'ascendente de' progressi della civiltà, vi
dominano eziandio le generose passioni. Or siccome
niente vi ha di men generoso che l'uccidere
un uomo, il quale è ridotto alla impotenza di nuocere,
l'uso della pena di morte in mezzo ad un
popolo di questa tempra o distruggerà, o diminuirà
il salutare ascendente delle generose passioni,
ed aumenterà la forza temibile delle triste.
Le reazioni di sentimento sono tanto più facili
quanto meno è avanzata la ragione d'un popolo.
<pb n="111"/>
La esperienza ha mostrato, che la eccessiva
severità risveglia, e fomenta un'eccessiva, e indomabile
audacia negli animi rozzi, che si pretende
tener con questo mezzo in freno più facilmente:
e che la dolcezza gli ammansisce, e gli rende docili
alla dilezione che lor si vuol dare  <note place="foot" anchored="yes">I Negri della Costa d'Oro, attesa la
frequenza delle stragi che sono in uso tra loro, apprezzano poco come pena il
morire. Sottoposti a trattamenti più dolci, apprezzano la propria e l'altrui
vita. <emph><foreign lang="eng">Biblioth. Britann. vol. <num>8</num>
	 pag. <num>504-505</num></foreign></emph>.</note> Esistono
tribù di barbari tra le quali, sebbene per
pregiudizj di religione non per principj di umanità
et di giustizia, non è in uso la pena di morte,
e si scorgono in quelle tribù andar le cose se
non meglio, certamente non peggio che tra i popoli
fra i quali la pena di morte si pratica  <note place="foot" anchored="yes">Nel Regno di Fezzan in Affrica
tutti si credono discendenti di Maometto. La pena di morte non vi è in uso, per
timore di versare il sangue del Profeta: nè si pensa che questa pena in un
popolo ancor barbaro sia necessaria. <emph><foreign lang="eng">Procedins of the Affrican association.
Biblioth. Brit.</foreign> vol. <num>3</num> pag. <num>104</num></emph>.</note>
Ciò significa che gli stessi pregiudizj, i quali tendono
a ingentilire le passioni umane o a dar loro
una direzione verso l'ordine, operano effetti più
salutari di quelli che dalla pena di morte si
aspettano.
Ma che giova più diffondersi in questo ragionamento?
La religione, la morale, la giustizia, e i
sentimenti che queste istituzioni salutari son
destinate a svolgere, e mantenere nel cuor degli
uomini, non sono essi (siami la espressione
permessa) l'ordito del tessuto sociale? Or se la
pena di morte è dimostrata alla religione, alla
morale, alla giustizia contraria, come non potrà
<pb n="112"/>
ella essere alla civiltà umana contraria? La esperienza
di tutti i giorni non che quella de' secoli
c'istruisce, che l'aborrimento alla espansione del
sangue umano cresce nella proporzione de' progressi
della civiltà  <note place="foot" anchored="yes">Non è da passarsi sotto silenzio il destino della Toscana
legge del <date value="18160622">22 giugno 1816 </date>su i furti violenti, e commessi sulle
pubbliche vie, nella quale lo spoglio a mano armata fu parificato al consumato
latrocinio, e punito di morte. Questa legge, oltre a questo esemplare rigor
della pena, costituiva Tribunali di eccezione destinati a giudicar de' delitti
che voleva reprimere. Il chiarissimo Poggi considerò questa legge come un
violento mezzo di polizia, comandato dalle circostanze onde purgar le vie
pubbliche dai malviventi, che il frequente passaggio di armate di ogni nazione,
o vi avea chiamati o vi avea lasciati, piuttostochè una nuova legislazione da
permanere in questa materia. Si vide allora quanto riesca difficile di sostenere
come pena la espansione del sangue umano in mezzo d'un popolo, che per lunghe, e
felici abitudini ne aborrì lo spettacolo. La legge andò presto in disuso, e i
Tribunali di eccezione ebbero una esistenza effimera, e
       passeggiera.</note>, e non
sappiamo scorgere,
che l'uso della pena di morte è un avanzo di antica
barbarie, il quale pone le società moderne in
contradizione con se medesime. Noi rassomigliamo
ad uomini i quali coltivano il lor giardino a
fiori, a piante delicate, e gentili, e vi lasciano
sorgere in mezzo un ammasso di piante selvagge,
l'ombra sola delle quali è funesta, e mortifera.
Fra i controsensi ai quali il pratico ragionamento
degli uomini va sì frequentemente soggetto
questo è senza meno il più mostruoso.
Concludiamo. Tutti i sentimenti, che Dio, la
chiesa, la morale, la natura e la civiltà inspirano
all'uomo, alla pena di morte repugnano: deboli,
e dubbi principj, confutabili ragionamenti,
osservazioni incerte ed equivoche la sostengono. La
dottrina per ben discutere il dritto di questa
pena è tutta nel cuor dell'uomo, ove triste abitudini,
o pregiudizj funesti non ne abbiano
pervertito l'istinto.
<pb n="113"/>
Se ponghiamo a confronto la civiltà antica colla
moderna, noi che a buon dritto possiamo gloriarci
della superiorità di questa su quella, ogni
dritto in questo confronto perdiamo se si consideri
l'uso della pena di morte.
Quanti deplorabili pregiudizj non acciecarono
gli antichi onde l'abuso non che l'uso della pena
di morte sia in essi scusato! L'infausto domma
della schiavitù politica, e della domestica fece
loro considerare due terzi de' loro simili come
privi di tutti i dritti della umanità. Il fasto, non
già la squisitezza, del loro lusso: la corruttela
de' loro costumi: la lor religione disposta ad
ammettere le più strane idee sulla natura di Dio: i
loro sensi resi ottusi dall'abuso in ogni genere di
dissolutezza: il loro bisogno di sensazioni forti
benchè brutali: gli atroci spettacoli co' quali
sodisfacevano a questo bisogno, tutto gli scusa se
usarono la pena di morte, e con squisiti tormenti
la esasperarono.
Ma noi, illuminati dalla luce Evangelica sulla
dignità di nostra natura: noi, cui la Religione
insegna essere tutti i nostri simili creature di Dio:
noi istruiti dai dommi, e dalla morale che suggemmo
<pb n="114"/>
col latte alla pace, alla mansuetudine, al
perdono de' torti che più ci offesero: noi circondati
d'un lusso, che ci rammenta la squisitezza
della nostra raffinata sensibilità: noi ajutati dai
progressi della ragione a conoscere più che gli
antichi non conoscessero la economia delle forze
create, e a farle cospirare alla perfezione dell'ordine:
noi che abbiamo spinte le nostre scoperte
fino a disarmare il cielo del fulmine, non abbiamo
ancor saputo disarmarci della scure che ci fa lorde
le mani del sangue del nostro simile, e sulla
quale a scorno della età nostra si potrebbe
scrivere per leggenda la canzone di guerra
degl'Irocchesi: " Egli è nostro nemico: andiamo,
ed ubriachiamoci del suo sangue".
FINE</p>

<pb n="115"/>
</div2>
   </div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
