<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Avviso per la traduzione dell'Essai sur l'indifférence en matière de religion dell'abate Lamennais</title>
                <author>Alessandro Manzoni</author>
            </titleStmt>
            <extent>4050 Kb in UTF-8</extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
                <pubPlace>Roma</pubPlace>
                <date>2008</date>
                <idno>bibit000714</idno>
                <availability>
                    <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
                        personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Collezione BibIt</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Opere morali e filosofiche</title>
                    <title type="part">v.</title>
                    <author>Manzoni, Alessandro</author>
                    <editor id="ed">Ghisalberti, Fausto</editor>
                    <publisher>Mondadori</publisher>
                    <pubPlace>Milano</pubPlace>
                    <date>1963</date>
                    
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                digitale</p>
        </samplingDecl>
            <editorialDecl>
                <correction method="silent" status="medium">
                    <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                        riferimento</p>
                </correction>
                <quotation form="data" marks="all">
                    <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                </quotation>
                <hyphenation eol="none">
                    <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                </hyphenation>
            </editorialDecl><classDecl>
                <taxonomy id="CGB">
                    <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>800</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language id="ita">Italiano</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords scheme="CGB">
                    <term>Trattati</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2007-06-08T00:00:00.000+02:00</date>
                <respStmt>
                    <name>Novadata systems</name>
                </respStmt>
                <item>Digitalizzazione - OCR</item>
            </change>
            <change>
                <date>2008-03-03T00:00:00.000+02:00</date>
                <respStmt>
                    <name>Sara Crestini</name>
                    <name>BIBIT</name>
                </respStmt>
                <item>Correzione linguistica</item>
            </change>
            <change>
                <date>2008-04-03T00:00:00.000+02:00</date>
                <respStmt>
                    <name>Carla Deiana</name>
                    <name>BIBIT</name>
                </respStmt>
                <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
            </change>
            <change>
                <date>2008-04-03T00:00:00.000+02:00</date>
                <respStmt>
                    <name>Carla Deiana</name>
                    <name>BIBIT</name>
                </respStmt>
                <item>Validazione</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
<text>
    <body>
<div1 n="Avviso">
<head>AVVISO SU QUESTA EDIZIONE ITALIANA.</head>

<argument><p>Della Indifferenza in materia di Religione. 
Traduzione dal francese. Tomo I. Parte I. Milano, dalla Stamperia di Giacomo Pirola, 1819. </p></argument>


<p>È per l'Editore un dovere, di rispetto verso l'Autore, e di sincerità verso chi legge, l'avvertire che nella presente Traduzione si sono omessi alcuni passi del Testo, i quali riguardano le cose politiche, e segnatamente quelle di Francia. I motivi che lo hanno determinato a pigliarsi questa libertà, sono: che il fine per cui si pubblica questa Traduzione è unicamente di servire alla Religione; che gli stralci fatti non nuocono al nesso dei ragionamenti, e la catena eterna delle verità religiose e morali non ha bisogno di tenersi per mezzo di anelli stranieri; che avendo la Religione nelle passioni tanti nemici naturali, e per dir così, necessarj, è cosa utile il separare la sua causa da quistioni d'un altro genere; e che finalmente è conforme allo spirito ed allo scopo di quest'Opera l'allontanare tutto ciò che sa di partito, e delle tristi contese del mondo. Accennando questi motivi, l'Editore non pretende certo di censurare la condotta di un Autore che ammira, ma di render ragione della sua. </p>
<p>Egli si lusinga che la curiosità del Pubblico Italiano sarà eccitata per questa Traduzione dal successo che ottenne in Francia l'Opera originale, successo attestato dalle molteplici edizioni che ne furono fatte a brevi intervalli.</p>
<p>Una lettura anche rapida di essa basta a render ragione del numero crescente de' suoi lettori, e a far sentire i pregj che la distinguono. Non si vuole qui prevenire il giudizio di chi non la conosce, enumerandoli, ma di rendere giustizia ad un uomo benemerito accennandone alcuni che colpiscono a prima vista: una meditazione profonda e sostenuta; una cognizione piena e sicura dello stato delle diverse quistioni che vi sono agitate; una grande sincerità nell'esporre le obbjezioni in tutta la loro forza, e nelle risposte una potenza che giustifica la fiducia con cui sono presentate; una grand'arte nel riprodurre quelle che sono già conosciute, vestendole per lo più d'una formola breve, sugosa, vivace che dà loro l'aria della novità, e per così dire rammenta senza ripetere; una erudizione così sobria e così opportuna, e che ne suppone una così vasta; quella rara logica che non solo svela i sofismi espressi dagli avversarj, ma svolgendo le conseguenze inevitabili dei loro principj, ne fa uscire quelli che vi sono nascosti, e rende così completo un sistema per mostrarne tutto il difetto; lo stile che naturalmente tien dietro a tutte queste qualità; finalmente, e sopra tutto, un amore ardente del vero, un desiderio del bene, una rettitudine di fini, che possono talvolta in uno Scrittore tener luogo di talenti; e quando poi si trovano insieme con essi, danno alle Opere, che ne risultano, un carattere che ferma l'attenzione degli ingegni i più svogliati e i più prevenuti.</p></div1></body></text></TEI.2>
