<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Politia literaria (pars VI)</title>
      <author>Angelo Camillo Decembrio</author>
    </titleStmt>
    <extent>5 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2004</date>
      <idno>bibit001428</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Latino, grammatica, volgare : storia di una questione umanistica</title>
        <editor id="ed">Tavoni, Mirko</editor>
        <publisher>Antenore</publisher>
        <pubPlace>Padova</pubPlace>
        <date>1984</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CDD"><bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl></taxonomy><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>400</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CDD">
        <term>470.9 - LINGUA LATINA. STORIA</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Trattati</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT - Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT - Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-09-30T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-09-30T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div1 n="Politia literaria (pars VI)">

<opener><salute><hi rend="italic">Ab eodem [Leonello] de libris vernaculi seu materni  sermonis.</hi></salute></opener>

<p>[...] Hic cum Leonellus paululum resedisset, Feltrinus  intercepit: “Quid autem de Apuleio, et Asino nostro aureo?  de quo, ut abundantius cum meis ridere possem, eum ego ipse  in vernaculum sermonem transtuli. An non ea fabula, ut  plautina, delectat?”. </p>
<p>At Leonellus: “Equidem inter fabulosa recipiendum arbitror,  cuius stylus ideo varius, incompositus rigidusque, <hi rend="italic">cum</hi>  auctori Graeco minor fuerit nostri sermonis familiaritas. </p>
<p>Denique, cum iam in omnium media turba consistimus, huius  Asini mentio quoniam abs te vulgaris effectus est, menti  subiecit eos nunc libros memorare, quos apud uxores et  liberos nostros nonnunquam hybernis noctibus exponamus. </p>
<p>Sunt qui putent in quotidiano colloquio plebei quoque  sermonis auctorum consuetudinem plurimum gratiae et  eloquentiae conferre. </p>
<p>Unde etiam visi sunt nostrorum quidam, praesertimque  meliores, veterum libros in patrium transferre sermonem,  principum etiam autoritate deducti qui sibi transferendos  mandaverunt. </p>
<p>Sed eiusmodi tandem laboris sui mercedem interpretes  accepturi, nempe ut a sapientioribus accusentur ex latinis  bonis vulgares non bonos reddidisse. </p>
<p>Quod si ad principantium mores et ingenia eiusmodi opera  conferre censeant, ut historiarum potissime, non  diffitemur. </p>
<p>Sed cum vulgaris linguae sint, aeque talium animos  principantium et plebeiorum conferendos ego censeo, quod  utrunque genus literarum eruditione careat, quantumvis  alterum coenet ostrea centum Gaurana et toto cosmi mergatur  aëno, alterum vili strato fictilibusque contentum. </p>
<p>Quorum operum interpretibus id mali genus supervenit, ut  cum forte sermones quosdam prave transtulerint, quos, in  praesentia, traductorum auctoritate continemus, eiusmodi  librum credantur non intelligere, multaque a se delicta  committi locis intellectu difficilioribus. </p>
<p>Caeterum vulgarium auctorum frequentissima sunt opera,  Dantis, Petrarchae Boccatiique volumina; sunt et Gallica  Hispanaque lingua intra nationem nostram advecta, et pro  multitudinis ingenio soluta consonantique ratione  composita, sed apud plebem compositionis vocabulo digna. </p>
<p>Cuius ideo generis auctores idiotas nominant, qui  illiterati sint, conterraneo tantum usu loquentes. </p>
<p>Nam a quo veterum unquam audivimus opus materno sermone  compositum? </p>
<p>Opinantur quidam non vernaculam et separatum, uti nunc est,  apud antiquos loquendi fuisse consuetudinem, sed unum  omnium Italiae civitatum idioma, latini scilicet  literatique sermonis. </p>
<p>Quod non procedit, si scriptorum plurimam in stylo  differentiam advertimus;</p>
<p>sequereturque magis  nullas unquam puerorum scolas, nullos  ludi magistros vel praeceptores apud veteres extitisse,  quorum saepenumero mentionem ab iisdem fieri videmus, cum  domestico sermone inter plebemque versando id quotidiano  usu facile consequi potuisset. </p>
<p>Itaque seu ii vulgariter, quo populo placerent, quas  fecissent fabulas, sive etiam grammatice, scripsere, uti  praeceptor ipse Franciscus Ioannesque discipulus, non tamen  eos audemus in hanc politiorem, quam nunc struimus,  bibliothecam admittere.</p>
<p>Alius quippe eis locus adsignandus est: cum Gualfredis  Gualteriisque <hi rend="italic">et</hi> similibus, cum Cassiodoris et  Isidoris, palatini styli lampade, ut ipsi dicerent,  coruscantibus. </p>
<p>Nunquam hercle eos magnifecerim, dicant quantumvis maxima.  Nam ut plurimum iidem mathematici, seu cunctarum artium  magistri videri cupiunt, in quibus nulla grammatici styli  sit auctoritas, nulla vocabulorum nisi vulgarium  demonstratio. </p>
<p>In quo genere omnes adiudicandi sunt, ut brevi sententia  concludam, qui a veterum more dissentiunt” [...] </p></div1></body></text></TEI.2>
