<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>De specierum scrutinio</title>
      <author>Giordano Bruno</author>
    </titleStmt>
    <extent>27 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2004</date>
      <idno>bibit000924</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Opere complete</title>
        <author>Bruno, Giordano</author>
        <editor id="ed">Ordine, Nuccio</editor>
        <publisher>Lexis Progetti Editoriali</publisher>
        <pubPlace>Roma; Torino</pubPlace>
        <date>1999</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>500</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Trattati</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>LEXIS</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>LEXIS</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-05-24T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Chiodi</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica con software</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-05-27T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

  <text>
    <front>
      <head>IORDANUS BRUNUS NOLANUS.<lb/> DE SPECIERUM SCRUTINIO ET LAMPADE COMBINATORIA RAYMUNDI
        <lb/> LULLII DOCTORIS EREMITAE OMNISCII PROPEMODUMQUE DIVINI.</head>

      <head>PRAGAE. <lb/> EXCUDEBAT GEORGIUS NIGRINUS, <lb/> ANNO MDLXXXVIII</head>

    </front>
    <body>
      <div1 n="Dedica">
        <opener>
          <salute>ILLUSTRISSIMO EXCELLENTISSIMOQUE D. DON GUILHELMO A. S. CLEMENTE EQUITI ORDINIS S.
            IACOBI DE ESPATA SERENISSIMI HISPANIARUM REGIS CATHOLICI A CONSILIIS EIUSDEMQUE AD
            CAESAREAM RODOLPHI II. IMPERATORIS MAIESTATEM LEGATO IOR. BRUNUS NOL. S. D.</salute>
        </opener>

        <p>Quemadmodum animalia muta, quamvis laudatis orta parentibus, non ullus generosa
          existimabit, nisi fortia, ita homines appellari nobiles iure nequeunt, nisi propria
          extiterint virtute commendati. Ideo tribus a Platone enumeratis sub nobilitatis genere
          speciebus: prima, quae a sapientibus, probis derivat atque iustis; secunda, quae ab
          heroibus et principibus; tertia, quae ab iis qui vel bellica negocia praeclare gesserunt,
          vel certaminum coronas reportarunt, in posteros effunditur; quarta tandem illa species ab
          eodem omnium praestantissima iudicatur, qua quis per se animi magnitudine multitudinem
          antecellit; secus etenim disposito, si quando cum suis maioribus conferatur, haud iniuria
          Persianum illud auribus inculcabitur <quote rend="block">
            <lg>
              <l>Hic petit Euphratem iuvenis, domitique Batavi</l>
              <l>Custodes aquilas, armis industrius: at tu</l>
              <l>Nil nisi Cecropides truncoque simillimus Hermae;</l>
              <l>Nullo quippe alio vincis discrimine, quam quod</l>
              <l>Illi marmoreum caput est, tua vivit imago —</l>
            </lg>
          </quote> illud optime cavisti, generosissime admodumque magnanime Domine, ne solo
          hereditario maiorum tuorum splendore clarus, minus propria, in te exorta et a te ipso
          comparata omnis generis claritate tot rationibus enitesceres atque numeris, quot certe tum
          quia manifesti sunt, tum quia maiores quam huic loco congruente compendio et orationis
          stylo tractari possint atque debeant, recensere praetermittam. Ea ipsa sunt in causa, ut
          cum principi huic Lulliano ingenio meisque circa eundem studiis patronum, qui tum iudicio
          tum authoritate polleret, explorarem, usque adeo illustris Excellentia potissime omnium
          exoptanda visa est, ut cuius patrocinio sublimis huiusce artis studia committerem, ne
          forte cuipiam surdo fabulam narrare, caeco speculum praesentare, vel Thersiti ducis
          Achillis arma offerre conspicerer. Ad heroicum ergo genium et ingenium vester hic
          vestrasque Lullius confugiens ita (mihi certe persuadeo) suscipietur, quemadmodum ipsi ad
          vestros tanquam ad proprios lares hilariore spiritu contigit adventare; ubi non minus
          compertum esse video me super illius adinventionem excolendam elaborasse, cuius
          intelligentiae divinitatem summi philosophorum principes, ut olim consuevere, ita et in
          posterum admirari, persequi et imitari perpetuo debebunt; a quo quanto diviniora atque
          profundiora, tanto paucioribus pervia minusque nota ingenia, mysteriorum, quae in
          multiplici doctrinae torrente delitescunt, fontes hausisse fatentur. A cuius sufficientia
          ebibita nomen atque gloriam plurimi sibi comparare studuerunt, qui propriis super haec
          commentariis non tam Lullium declarare, quam vel per adtentatum Lullium nomen proprium
          illustrare elaborarunt. Iam quid tandem ego super ipso praestiterim, vestrum et aliorum,
          qui intelligentiae lumine non sunt orbati, esto iudicium. Sub duobus nempe hisce
          “Lampadis” et “Scrutinii” titulis ea certe
          complectimur, quae ad artes omnes Lullii inquirendas, intelligendas, nec sine iudicio
          prosequendas sufficere iis facile possunt, qui vel medio criter in significationibus
          terminorum vulgaris philosophiae fuerint versati. Hic namque integre expressisse videmur,
          quidquid praestantissimus author iste in multis complectitur artibus, in quibus idem
          inventum, nunc per unam, ut ipse loquitur, viam, nunc per aliam nititur aperire; in istam
          quippe compendium contraxisse credimur, quicquid idem pluribus ad divinae combinatoriae
          artis complementum insinuat, in “Artibus brevi, magna, inventiva, demonstrativa,
          mixtionis principiorum, Auditus cabalistici, Arboris scientiae” et aliis, si
          quae aliae (ut certe extare debent) extant eiusdem argumenti plurimae. His addam aliquid
          permagni momenti, quod sub praedictis inscriptionibus “Auditus
          cabalistici” et “Septemplicis arboris” divinus vir iste
          occuluit et obsignavit, quae propediem (volente Deo) sub titulo “Lampadis
          cabalisticae” huic cognatae arti subnectendae in lucem producam, quo sub eodem
          illustrissimae Excellentiae tuae praesidio atque favore queant tutissi me consistere.
          Accipiat interim a me quidquid hoc operis est, quod hoc principio Eam voluntatis et
          observantiae erga se meae admoneat. Deum omnipotentem precor, ut Eiusdem vitam et actiones
          in dies magis atque magis ad suam gloriam et Reipub. salutem fortunando promoveat. Pragae
          X. Iunii MDLXXXVIII.</p>
      </div1>

      <div1>
        <head>Cap. I Propositum.</head>
        <p>Penitius inspicienti constat omnem artem omnemque disciplinam, ob id quod vel naturam
          imitatur vel hanc exorbitantem corrigit aut adversam impedit, primo principia quaedam et
          elementa suscipit, secundo eadem in simpliciores combinationes adcopulat, ultimo magis
          multiplices atque varias e simplicibus educit complexiones, e quibus certe specificae
          suboriuntur rerum differentiae, quales numeris huiusce generis comparantur.</p>
        <p>Horum certe omnium artificiosa comprehensio in huiusmodi scrutinii dispositione, quam
          Lullius primo delineando et inumbrando invenit, a nobis tandem propriis coloribus
          inspicienda obiicitur.</p>
      </div1>
      <div1>
        <head>Cap. II De artis elementis.</head>
        <p>Artis huius alphabetum novem dumtaxat complectitur elementa, quorum singula vicibus
          quatruplicis significati subministrant.</p>
      </div1>
      <div1>
        <head>Cap. III De prima figura.</head>
        <p>Figura prima, quae A elemento notatur, absoluta complectitur praedicata, quae de subiecto
          quocunque affirmata vel negata quiditative vel denominative, in concreto vel in abstracto,
          convertibiliter vel inconvertibiliter, in recto vel in obliquo enunciantur. Ipsum notatur
          in figura per lineas a punctis circumferentiae singulorum elementorum ad omnia; quod
          videlicet haec non modo de aliis omnibus extra figuram, sed etiam singula de caeteris
          universis in figura constitutis praedicantur.</p>
      </div1>
      <div1>
        <head>Cap. IV De secunda figura.</head>
        <p>Secunda figura per T elementum notatur, utpote quae ex trium complicatorum triangulorum
          ordine conflatur, ad quorum angulorum terminos termini omnes relativi velut ad propria
          capita referuntur, quam sane relationem contemplari possumus.</p>
        <list>
          <item>in</item>
          <item>ivo</item>
          <item>abili</item>
          <item>ante</item>
          <item>are</item>
          <item>ato</item>
          <item>ando</item>
          <item>utpote</item>
          <item>principiativo.</item>
          <item>principiabili.</item>
          <item>principiante.</item>
          <item>principiare.</item>
          <item>principiato.</item>
          <item>principiando.</item>
          <item>Quae sunt</item>
          <item>forma seu principium formale.</item>
          <item>subiectum seu materiale principium.</item>
          <item>efficiens seu agens.</item>
          <item>actio seu operatio.</item>
          <item>actus seu effectus.</item>
          <item>agendum seu finis.</item>
        </list>
      </div1>
      <div1>
        <head>Cap. V De tertia figura.</head>
        <p>Proprium sui significativum tertia figura non habet elementum. Ipsa quippe syllabicum in
          hac arte et primum combinationis genus exprimit, quatenus ex duorum elementorum coitu
          plurimi intentionum foetus propagantur, ubi sumitur vel absolutum cum absoluto, vel
          absolutum cum respectivo, vel respectivum cum respectivo, vel respectivum cum absoluto; et
          haec vel adiective vel substantive, et ita vel ex parte unius vel ex parte alterius
          termini, qui sumuntur vel in recto vel in obliquo, aut utrique aut horum alter,
          significando vel concretive vel abstractive, idque vel simpliciter vel contractive, et
          figura vel prima vel secunda.</p>
      </div1>
      <div1>
        <head>Cap. VI De quarta figura.</head>
        <p>Figura quarta tribus concentricis efformata circulis foecundissima est tabulae generalis
          mater.</p>
        <p>Haec, ut expressimus in libro “De architectura”, septem admittit
          revolutiones pro totidem domorum fabrefactione.</p>
        <p>Prima constituitur, cum sub B circuli superioris immobilis ponitur C circuli medii et D
          circuli inferioris, causando septem cameras; secunda, cum sub B circuli superioris ponitur
          D circuli medii et E circuli interioris; tertia, cum sub B circuli superioris ponitur E
          circuli medii et F circuli interioris; quarta, cum sub B circuli superioris ponitur F
          circuli medii et G circuli inferioris; quinta, cum sub B circuli superioris ponitur G
          circuli medii et H interioris; sexta, cum sub B circuli superioris ponitur H circuli medii
          et I circuli inferioris; septima, cum sub B circuli superioris ponitur I circuli medii et
          K circuli interioris.</p>

        <p>Domus prima septem ordinibus constans habet 24. cameras.</p>
        <list>
          <item>7. 6. 5. 4. 3. 2. 1.</item>
          <item>bcd. bce. bcf. bcg. bch. bci. bck.</item>
          <item>bde. bdf. bdg. bdh. bdi. bdk.</item>
          <item>bef. beg. beh. bei. bek.</item>
          <item>bfg. bfh. bfi. bfk.</item>
          <item>bgh. bgi. bgk.</item>
          <item>bhi. bhk.</item>
          <item>bik.</item>
        </list>
        <p>Domus secunda sex ordinibus constans habet 21. cameras.</p>
        <p>Secunda domus constituitur, cum fit revolutio duorum internorum circulorum &lt;sub
          C&gt; circuli immobilis, collocato primo sub eo D circuli medii et E circuli infimi;
          secundo E medii, F infimi; tertio F medii, G infimi; quarto G medii, H infimi; quinto H
          medii, I infimi; sexto I medii, K infimi.</p>
        <list>
          <item>6. 5. 4. 3. 2. 1.</item>
          <item>cde. cdf. cdg. cdh. cdi. cdk.</item>
          <item>cef. ceg. ceh. cei. cek.</item>
          <item>cfg. cfh. cfi. cfk.</item>
          <item>cgh. cgi. cgk.</item>
          <item>chi. chk.</item>
          <item>cik.</item>
        </list>
        <p>Domus tertia 5. ordinibus constans habet 15. cameras.</p>
        <p>Tertia domus constituitur revolutione duorum internorum circulorum sub D circuli
          immobilis, primo collocato sub eo E circuli medii et F infimi; secundo F medii, G infimi;
          tertio G medii, H infimi; quarto H medii, I infimi; quinto I medii, K infimi.</p>
        <list>
          <item>5. 4. 3. 2. 1.</item>
          <item>def. deg. deh. dei. dek.</item>
          <item>dfg. dfh. dfi. dfk.</item>
          <item>dgh. dgi. dgk.</item>
          <item>dhi. dhk.</item>
          <item>dik.</item>
        </list>

        <p>Domus quarta quatuor ordinibus constans habet 10. cameras.</p>
        <p>Quarta domus fit revolutione duorum circulorum sub E circuli immobilis, collocato primo
          sub eo F circuli medii et G inferioris; secundo G medii, H infimi; tertio H medii, I
          infimi; quarto I medii, K infimi.</p>
        <list>
          <item>4. 3. 2. 1.</item>
          <item>efg. efh. efi. efk.</item>
          <item>egh. egi. egk.</item>
          <item>ehi. ehk.</item>
          <item>eik.</item>
        </list>
        <p>Domus quinta tribus constans ordinibus habet 6. cameras.</p>
        <p>Quinta domus fit, cum primo sub F circuli immobilis collocatur G circuli medii et H
          infimi; secundo H medii, I infimi; tertio I medii, K infimi.</p>
        <list>
          <item>&lt;3.&gt; &lt;2.&gt; &lt;1.&gt;</item>
          <item>fgh. fgi. fgk.</item>
          <item>fhi. fhk.</item>
          <item>fik.</item>
        </list>
        <p>Domus sexta duobus ordinibus constans et tribus cameris.</p>
        <p>Sexta domus fit primo sub G immobilis collocato H medii et I infimi; secundo I medii, K
          infimi.</p>
        <list>
          <item>1.2.</item>
          <item>ghi. ghk.</item>
          <item>gik.</item>
        </list>
        <p>Domus septima unius camerae.</p>
        <p>Septima domus fit moto sub H circuli immobilis I medii, K infimi.</p>
        <list>
          <item>1.</item>
          <item>hik.</item>
          <item>“Comp.”</item>
        </list>

        <p>Ex revolutione igitur circulorum quartae figurae resultant octo et viginti domus, quarum
          prima septem habet ordines et 24. cameras; secunda sex ordines, 21. cameras; tertia
          quinque ordines, 15. cameras; quarta quatuor ordines, 10. cameras; quinta tres ordines, 6.
          cameras; sexta duos ordines, 3. cameras; septima unam cameram.</p>
      </div1>
      <div1>
        <head>Cap. VII De tabula magna.</head>
        <p>Tabula magna octoginta quatuor columnis constat, iuxta totidem camerarum numerum, quae in
          28. sunt ordinibus, qui sunt in septem domibus, a septem revolutionibus in quarta figura
          constitutis.</p>
        <p>Quaelibet autem columna ex 24. cylindris, et horum singuli quattuor constant membris.
          Unde quaternarium ductum per 24. reddit 96. membra.</p>
        <p>Cylind. XXIV. sunt BCD. CBD. DBC. BDC. CDB. DCB. BBC. BBD. CCB. CCD. DDB. DDC. BCC. BDD.
          CBB. CDD. DBB. DCC. BCB. BDB. CBC. CDC. DBD. DCD.</p>
        <p>Singula cylindrorum quatruplici ipsius T situatione, quatuor membra sibi asciscunt; aut
          enim est ante elementum primum TBCD, aut post primum ante secundum BTCD, aut post secundum
          ante tertium BCTD, aut post tertium BCDT. Elementa ante T significant praedicata absoluta,
          elementa post T respectiva significant praedicata. Ordo est ut T primo sit primum, secundo
          secundum, tertio tertium, quarto quartum.</p>
        <list>
          <item>BCD. “Columna.” <list>
              <item>tbcd. diff. conc. cont.</item>
              <item>btcd. bon. conc. cont</item>
              <item>bctd. bon. mag. cont.</item>
              <item>bcdt. bon. magn. dur.</item>
            </list></item>
        </list>
        <list>
          <item>CBD. <list>
              <item>tcbd. conc. diff. cont.</item>
              <item>ctbd. magn. bon. cont.</item>
              <item>cbtd. magn. bon. cont.</item>
              <item>cbdt. magn. bon. dur.</item>
            </list></item>
        </list>
        <list>
          <item>DBC <list>
              <item>tdbc. cont. diff. conc.</item>
              <item>dtbc. dur. diff. conc.</item>
              <item>dbtc. dur. bon. conc.</item>
              <item>dbct. dur. bon. magn</item>
            </list></item>
        </list>
        <list>
          <item>BDC. <list>
              <item>tbdc. diff. cont. conc.</item>
              <item>btdc. bon. cont. conc.</item>
              <item>bdtc. bon. dur. conc.</item>
              <item>bdct. bon. dur. conc.</item>
            </list></item>
        </list>
        <list>
          <item>CDB. <list>
              <item>tcdb. conc. cont. diff.</item>
              <item>ctdb. mag. cont. diff.</item>
              <item>cdtb. magn. dur. diff.</item>
              <item>cdbt. magn. dur. bon.</item>
            </list></item>
        </list>
        <list>
          <item>DCB. <list>
              <item>tdcb. cont. conc. diff.</item>
              <item>dtcb. dur. conc. diff.</item>
              <item>dctb. dur. mag. diff.</item>
              <item>dcbt. dur. mag. bon.</item>
            </list></item>
        </list>
        <list>
          <item>BCB. <list>
              <item>tbcb. *</item>
              <item>btcb. bon. conc. diff.</item>
              <item>bctb. bon. mag. diff.</item>
              <item>bcbt.</item>
            </list></item>
        </list>
        <list>
          <item>BDB. <list>
              <item>tbdb. *</item>
              <item>btdb. bon. cont. diff.</item>
              <item>bdtb. bon. dur. diff.</item>
              <item>bdbt. *</item>
            </list></item>
        </list>
        <list>
          <item>CBC. <list>
              <item>tcbc. *</item>
              <item>ctbc. mag. diff. conc.</item>
              <item>cbtc. magn. bon. conc.</item>
              <item>cbct. *</item>
            </list></item>
        </list>
        <list>
          <item>CDC. <list>
              <item>tcdc. *</item>
              <item>ctdc. mag. diff. conc.</item>
              <item>cdtc. magn. dur. conc.</item>
              <item>cdct. *</item>
            </list></item>
        </list>
        <list>
          <item>DBD. <list>
              <item>tdbd. *</item>
              <item>dtbd. dur. diff. cont.</item>
              <item>dbtd. dur. bon. cont.</item>
              <item>dbdt. *</item>
            </list></item>
        </list>
        <list>
          <item>DCD. <list>
              <item>tdcd. *</item>
              <item>dtcd. dur. conc. cont.</item>
              <item>dctd. dur. mag. cont.</item>
              <item>dcdt. *</item>
            </list></item>
        </list>
        <list>
          <item>BBC. <list>
              <item>tbbc.</item>
              <item>btbc. bon. diff. conc.</item>
              <item>bbtc. *</item>
              <item>bbct. *</item>
            </list></item>
        </list>
        <list>
          <item>BBD. <list>
              <item>tbbd. *</item>
              <item>btbd. bon. diff. cont.</item>
              <item>bbtd. *</item>
              <item>bbdt. *</item>
            </list></item>
        </list>
        <list>
          <item>CCB. <list>
              <item>tccb. *</item>
              <item>ctcb. magn. conc. diff.</item>
              <item>cctb. *</item>
              <item>ccbt.</item>
            </list></item>
        </list>
        <list>
          <item>CCD. <list>
              <item>tccd. *</item>
              <item>ctcd. magn. conc. cont.</item>
              <item>cctd. *</item>
              <item>ccdt. *</item>
            </list></item>
        </list>
        <list>
          <item>DDB. <list>
              <item>tddb. *</item>
              <item>dtdb. dur. cont. diff.</item>
              <item>ddtb. *</item>
              <item>ddbt. *</item>
            </list></item>
        </list>
        <list>
          <item>DDC. <list>
              <item>tddc. *</item>
              <item>dtdc. dur. cont. conc.</item>
              <item>ddtc. *</item>
              <item>ddct. *</item>
            </list></item>
        </list>
        <list>
          <item>BCC. <list>
              <item>tbcc. *</item>
              <item>btcc. *</item>
              <item>bctc. bon. magn. conc.</item>
              <item>bcct. *</item>
            </list></item>
        </list>
        <list>
          <item>BDD. <list>
              <item>tbdd. *</item>
              <item>btdd. *</item>
              <item>bdtd. bon. dur. cont.</item>
              <item>bddt. *</item>
            </list></item>
        </list>
        <list>
          <item>CBB. <list>
              <item>tcbb. *</item>
              <item>ctbb. *</item>
              <item>cbtb. magn. bon. cont.</item>
              <item>cbbt. *</item>
            </list></item>
        </list>
        <list>
          <item>CDD. <list>
              <item>tcdd. *</item>
              <item>ctdd. *</item>
              <item>cdtd. magn. dur. cont.</item>
              <item>cddt. *</item>
            </list></item>
        </list>
        <list>
          <item>DBB. <list>
              <item>tdbb. *</item>
              <item>dtbb. *</item>
              <item>dbtb. dur. bon. diff.</item>
              <item>dbbt. *</item>
            </list></item>
        </list>
        <list>
          <item>DCC. <list>
              <item>tdcc. *</item>
              <item>dtcc. *</item>
              <item>dctc. dur. mag. conc.</item>
              <item>dcct. *</item>
            </list></item>
        </list>
        <p>Hic vanam intelligimus combinationem, ubi T non mediat inter geminatas literas.</p>
        <p>De utilibus et inutilibus combinationibus.</p>
        <p>De octo igitur, quae habentur, istius columnae membrorum duodenariis, quatuor duntaxat
          extant utilia; ratio cuius est inde manifesta, quia frustra eiusdem praedicati signum
          geminatur in ipsis, quae per stellarum adiectionem sunt in columna denotata. Duodenarium
          primum ex tribus primis cylindris extrahitur, secundum de sex sequentibus secundis,
          tertium de duodecim tertiis et ultimis.</p>
        <p>Haec columna 100. membrorum, cuius 48. diximus esse utilia, foecundior est quam columna
          Lulliana, quae 20. tantum constat membris in unico cylindro. Accidit autem nobis eam
          ditasse extra eam rationem, qua Raymundus potuit omisisse caetera membra, quia inutilem
          eiusdem fieri videbat repetitionem, quandoquidem dicere BCD, id est bonitas magna durans,
          et dicere CBD, id est magna bonitas durans, idem est. Nos vero Raymundi ordinem et
          sufficientiam non improbamus, et fatemur in suo vigenario omnia tandem contineri quidem,
          sed caeca et ipsi Lullio fortasse etiam occulta vel minus considerata. Postquam igitur
          combinationes, quae ex quatuor istis elementis et ordinatis fieri possunt, extendimus,
          quaeque ex iis omnibus frugales extent patefactum est, discurratur columna sumendo primum
          elementum substantive, duo reliqua adiective, dicendo: bonitas magna durans, quae
          significatur in BCD. Nonne utillima et etiam pro ratione complementi discursus necessaria
          eorundem elementorum alia o rdinatio fiet, dicendo: magnitudo bona durans, cuius signum
          est CBD? Non est sane eiusdem repetitio. Similiter unquam non erit eiusdem repetitio, si
          certa quadam lege disponantur termini tres per adiectivum et substantivum, rectum et
          obliquum, ut ea lege se habeat unum membrum, qua aliud; vel si omnia membra pariformiter
          capiantur, numquam eiusdem fiet repetitio, et non incidemus in necessarii omissionem,
          sicut cum posito BCD contemnitur CBD.</p>
        <p>Numerus legum.</p>
        <p>Leges vero, quibus uniformiter discurritur columna, sunt octo, quarum una est sumpto
          primo termino adiective, reliquis duobus substantive, 2. alia est sumpto primo termino
          substantive, duobus aliis adiective, 3. alia sumpto primo et secundo &lt;adiective,
          tertio substantive, 4. alia sumpto primo et secundo&gt; termino substantive, tertio
          adiective, 5. alia sumpto primo et tertio adiective, secundo substantive, 6. alia sumpto
          primo et tertio substantive, secundo adiective, 7. alia sumptis omnibus adiective, 8. alia
          sumptis omnibus substantive.</p>
        <p>Multiplicatio legum.</p>
        <p>Praepositae octo leges, per variam obliqui et recti, abstracti concretique
          distributionem, utilissimas 64. propositionum considerationes quibus subiectum problema
          potest examinari, constituunt.</p>

        <p>Stante enim primo termino adiective, secundo et tertio substantive, dicitur:</p>
        <list>
          <item>BCDT <list>
              <item>Bonum magnitudinis durationis.</item>
              <item>Bonum magnitudine durationis.</item>
              <item>Bono magnitudinis duratio.</item>
              <item>Bonum magnitudinis duratione.</item>
              <item>Boni magnitudo durationis.</item>
              <item>Boni magnitudinis duratio.</item>
            </list></item>
        </list>
        <p>Primo substantive, secundo et tertio adiective:</p>
        <list>
          <item>Bonitate magna durans.</item>
          <item>Bonitate magnum durans.</item>
          <item>Bonitate magni durans.</item>
          <item>Bonitas magna durans.</item>
          <item>Bonitas magni durantis.</item>
          <item>Bonitas magno durans.</item>
          <item>Bonitas magna durantis.</item>
          <item>Bonitatis magnum durans.</item>
          <item>Bonitatis magnae durans.</item>
        </list>
        <p>Primo et secundo adiective, tertio substantive:</p>
        <list>
          <item>Bonum magni duratione.</item>
          <item>Bono magna duratio.</item>
          <item>Bono magni duratio.</item>
          <item>Bonum magnum duratione, i. per duration.</item>
          <item>Bonum magnum durationis.</item>
          <item>Bonum magnae durationis.</item>
          <item>Boni magna duratio.</item>
          <item>Boni magni duratio.</item>
        </list>
        <p>Primo et secundo substantive, tertio adiective:</p>
        <list>
          <item>Bonitas magnitudine durans.</item>
          <item>Bonitate magnitudo durans.</item>
          <item>Bonitate magnitudinis durans.</item>
          <item>Bonitas magnitudinis durans.</item>
          <item>Bonitas magnitudinis durantis, i. quae durat.</item>
          <item>Bonitas magnitudinis durantis, i. eius quod durat.</item>
          <item>Bonitatis magnitudo durans.</item>
          <item>Bonitatis magnitudine durans.</item>
          <item>Bonitatis magnitudinis durans, id est de bonitate magnitudinis id quod durat.</item>
        </list>
        <p>Primo et tertio adiective, secundo substantive:</p>
        <list>
          <item>Bonum magnitudine durantis.</item>
          <item>Bono magnitudo durans.</item>
          <item>Bono magnitudinis durans.</item>
          <item>Bonum magnitudinis durans.</item>
          <item>Bonum magnitudinis durantis, i. quae durat.</item>
          <item>Bonum magnitudinis durantis, i. eius quod durat.</item>
          <item>Boni magnitudinis durans, id est de bono magnitudinis id quod durat.</item>
          <item>Boni magnitudo durans.</item>
        </list>
        <p>Primo et tertio substantive, secundo adiective:</p>
        <list>
          <item>Bonitas magna duratione.</item>
          <item>Bonitas magna durationis.</item>
          <item>Bonitas magni duratione.</item>
          <item>Bonitas magnae durationis</item>
          <item>Bonitatis magna duratio.</item>
          <item>Bonitatis magni duratio.</item>
          <item>Bonitatis magnae duratio.</item>
          <item>Bonitate magna duratio.</item>
          <item>Bonitate magni duratio.</item>
        </list>
        <p>Omnibus adiective sumptis:</p>
        <list>
          <item>Bonum magnum durans.</item>
          <item>Bonum magnum durantis.</item>
          <item>Bonum magni durans.</item>
          <item>Bonum magni durantis.</item>
          <item>Boni magnum durans.</item>
          <item>Boni magni durans.</item>
          <item>Bono magnum durans.</item>
          <item>Bono magno durans.</item>
          <item>Bono magni durans.</item>
        </list>
        <p>Omnibus substantive sumptis:</p>
        <list>
          <item>Bonitas magnitudinis durationis.</item>
          <item>Bonitas magnitudine durationis.</item>
          <item>Bonitatis magnitudinis duratio.</item>
          <item>Bonitatis magnitudine duratio.</item>
          <item>Bonitatis magnitudo durationis.</item>
          <item>Bonitate magnitudinis duratio.</item>
        </list>
        <p>INDUCTIO.</p>
        <p>Hoc quod completum est in BCDT, quod est unum membrum primi cylindri huius columnae,
          intelligant completum in BCTD, BTCD, TBCD, quae sunt reliqua eiusdem cylindri membra.
          Identidem fiat in aliis cylindrorum membris, tum columnae istius, tum aliarum omnium. Ubi
          illud perpetuo advertendum, ut e tribus terminis unus in recto capiatur; et ideo tres
          termini pluribus modis 64. nunc positis non inflectuntur facile.</p>
        <p>Multiplex terminorum acceptio.</p>
        <p>Nec te praetereat, quod terminus primus, hoc in loco i. in columna ista per B
          significatus, aliquando sumitur secundum se, ut cum quaestio est de bonitate; quandoque
          sumiter cum alio incomplexe sumpto, ut cum quaestio est de bonitate mundi, de bono
          naturae, de bono summo; aliquando sumitur cum alio complexe sumpto, ut cum quaestio est de
          bonitate aeternitatis mundi. Omnis enim quaestio de subiecto aliquo aut sumitur sine
          aliquo quod verbo adiaceat, ut: an, quid, de quo, quare etc. mundus est? aut sumitur cum
          uno adiacente, ut: an, quid, de quo etc. mundus est aeternus? aut sumitur cum duobus vel
          pluribus adiacentibus, ut: an, quid, quomodo, bonum est mundum esse in aeterna
          concordantia et differentia? etc. De aliorum membrorum primis terminis idem est iudicium.
          Item sicut ipsum B, quod ponitur pro subiecto, tripliciter sumi posse dicitur, ita
          tripliciter posse sumi caeteros terminos (ut in hoc loco CD) intelligatur. Ipsum vero in
          uno demonstrasse sufficit.</p>
        <p>Hoc pacto veluti confusam, obscuram et imperfectam tabulam distinximus, clarificavimus et
          perfecimus.</p>
      </div1>
      <div1>
        <head>Cap. &lt;VIII&gt; De terminorum artis formatione.</head>
        <p>Quoniam vero artis huius usus absque terminorum alphabeti prompta et ordinata
          comprehensione difficillimus est, ob eam causam hosce figurationis canones instituimus.</p>
        <p>&lt;I.&gt; Novem ex facie bene notos homines adsciscito, quorum singula nomina
          vel propria vel tua institutione appropriata a singulis horum elementorum initium sumant,
          ut pro B Brutus, pro C Caesar, quatenus prompte eodem, quo haec occurrunt, occurrere
          possint ordine.</p>
        <p>II. His pro novem subiectorum significatione novem sigillatim adtribuantur dignitates, ut
          B Deum significet Brutus sacerdos, C Angelum Caesar nuncius.</p>
        <p>III. Iisdem ad significanda absoluta praedicata totidem cognata sint instrumenta, ut B
          lux significet bonitatem, C globus significet magnitudinem.</p>
        <p>IV. Iidem pro notandis respectivis praedicatis totidem proprias intelligantur suscipere
          operationes, ut B differentiam significet disputans, C concordantiam placans.</p>
        <p>V. Illis etiam pro quaestionibus notandis adstent res, ut pro B utrum? utres, pro C quid?
          latibulum.</p>
        <p>VI. Simili ratione providendum, ubi simplex vel multiplex virtutum et vitiorum et
          aliorum, quae sub instrumentativo continentur, alphabeta cupias multiplicare. Adstent enim
          singulis dictorum vitiorum, pro his pueri novem, pro aliis puellae novem, pro iis senes
          novem, pro aliis tot bruta vel tot alius generis alia.</p>
        <p>VII. Omnia tum quo promptius et expeditius oculis obiiciantur, tum etiam quo tabulam
          felicius valeas explicare, in novem locis comunibus situata intelligas, quorum mox singula
          in quatuor particulares sedes distribuantur, ut ita per haec columnarum partes deducantur,
          et varia ipsius T situatio operantem non interturbet aliquando.</p>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
