<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Relatione de S. Giovanni Grimani</title>
      <author>Giovanni Grimani</author>
    </titleStmt>
    <extent>141 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit000343</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Relazioni di ambasciatori veneti al Senato : tratte dalle migliori edizioni disponibili e ordinate cronologicamente</title>
        <author>Firpo, Luigi</author>
        <publisher>Bottega d'Erasmo</publisher>
        <pubPlace>Torino</pubPlace>
        <date>1965</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>600</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Documenti</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT- Venezia</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT- Venezia</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-05T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-05T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div1 n="Relatione de S. Giovanni Grimani">
<head>Relatione de S. Giovanni Grimani ritornato
dall'Ambasceria di Germania. Letta
nell'Eccellentissimo Senato a 13 Marzo
1641</head>
<opener><salute>Serenissimo Principe.</salute></opener>
<p>Sperai io Gio. Grimani Cavalier di poter nell'aria
materna con espedita relatione sigillare in brevi
giorni il mio humilissimo servitio: ma quasi in un
subito assalito da miei antichi, e da nuovi
mali convenne soprasedere.</p>
<p>Hora finalmente appresento a Vostra Serenità et a
Vostre Eccellenze miei benignissimi Signori quel
poco, c'ho potuto, e saputo racorre del passato mio
riverentissimo ministero, in cui mi passarono per
mano negotij gravissimi, e molti avvenimenti
considerabili; sostenuti da corpo infermo, ma con
spirito altretanto zelante.</p>
<p>Di questi prevertendo l'ordine fermerò io la
prima parte della presente mia relatione, per dover
poi trattare nella seconda succintamente quel solo,
che io stimerò più degno della publica notitia
intorno alle cose di Germania.</p>
<p>Furono dunque in sostanza i miei negotiati di tre
nature. </p>
<p>Alcuni concernenti il ben publico, e la pace di
Christianità. </p>
<p>Altri toccanti li particolari interessi di questo
Serenissimo Stato. </p>
<p>Altri in fine spettanti al decoro, et al posto,
onde solo pendono tutte le distintioni di
maggioranza, e tutte le glorie de Prencipi.</p>
<p>A questi ultimi, che in altra relatione non
sarebbero forse molto necessarij, convengo io
assignare il primo luogo, mentre gl'estraordinaria
occorrenza di restituire, e rimettere
quell'ordinaria legatione, che per così lunga
serie di tempo abbandonata, non riteneva in
sè alcun vestiggio, o memoria di sua passata
conditione; ivi fui dalla publica benignità anco
in primo luogo ispedito, e destinato.</p>
<p>Il che farò, acciò veda questo
Eccellentissimo Senato, che me vi elesse, se ho io
nel ben piantare quell'Ambasceria adempite le
parti de miei humillissimi doveri, et a fine, che
per essere tuttavia restato doppo il partir mio lo
stesso luogo vacante, non si risvegliano in
alcuno nuova pretensione, o speranza di poter
cambiare a miei successori col fresco essempio de
Ministri de Principi Elettori; le carte
nelle mani.</p>
<p>Intorno a che le presenti malfondate novità non
potrano punto, per mia riverentissima opinione,
impedire, che regolato in propria mancanza l'affare
non habbia in breve il solo della publica Maestà,
dileguata, e scombrata assai facilmente anco questa
piciola nubbe, a far spiccare anzi più sereni, e
più chiari, che mai, li suoi innati, et
inseparabili splendori.</p>
<p>A Vostra Serenità già ben informata degl'usi di
quella Corte, nella quale gloriosa vive tuttavia la
memoria di sua Serenissima persona, so ben
io, che non daranno alcuna ammiratione gli
accidenti varij, che m'accaderono nella
ricuperatione del posto, che fin al tempo
dell'Eccellentissimo Gritti, le fu già tolto, e
levato delle violenze altrui, e per avanzarlo,
come hora sta, al più alto segno del rispetto, e
dell'universale essistimatione.</p>
<p>Gode il Ministro di questa Serenissima Republica
in Madrid le sue formali distintioni da quelli de
Prencipi non coronati, e della Capella, e
del coprire avanti il Re.</p>
<p>In Francia, et Inghilterra Capelle non si tengono,
nè meno in quelle di Roma intervengono hora gli
Ambasciatori, che però, se non lo vogliono, mai si
trovano insieme. </p>
<p>Quello, che non succede in Alemagna, ove facendosi
Capella tutti i giorni di festa, et essend'essa
commune a tutti i Prencipi, così nationali, come
forastieri, che d'ogni parte confluiscono, e quasi
a tutti gl'Ambasciatori, quali parimente sedono
in un istesso banco, et in un medesimo Rango, non
è meraviglia, che dal trovarsi insieme così
frequentemente, naschino ben spesso tra di
loro delle altercationi; e che cercando alcuni di
avanzarsi, et altri di mantenere il proprio, ne
risorghino de molti pontigli, rinovandosi
poi di otto in otto giorni sempre maggiori
l'occasioni del scandalo, compagno inseparabile
delle competenze.</p>
<p>Feci dunque in Vienna, subito, che fu tornato
l'Imperatore da Possonia il mio publico ingresso
(honore ivi non più pratticato con qualunque
ordinario Ministro di Vostra Serenità), levato a
certo giardino  suburbio, discosto da un
miglio incirca dal Maresciale, con le Carozze
di Corte, et da quelle tutte de Ministri de
Prencipi maggiori, e minori, con altre molte
eccedente il numero di sessanta, e la maggior
parte a sei, che lo resero per ciò molto
riguardevole.</p>
<p>Mi portai alla prima audienza di Sua Cesarea
Maestà, favorito dal Commissario a me destinato
con le stesse Carozze della Maestà Sua, e col
seguito di molte altre ancora, ricevuto in Corte
coll'incontro del Maresciale a piedi delle scale, e
con tutte l'altre preeminenze ivi solite a
concedersi a Ministri di Corone.</p>
<p>Tre volte nell'ingresso, ch'io feci nella sua
stanza si cavò il Capello l'Imperatore; m'accolse
gratamente, subito facendomi coprire.</p>
<p>Nominò la Republica sempre con titulo di
Serenissima, proferendo concetti di stima, e di
Amore verso di essa; e tre volte parimente si
scoprì nell'uscire, ch'io feci dalla stanza
sopradetta.</p>
<p>M'incontrò l'Arciduca fuori della propria,
riaccompagnandomi poi nel patire fin in circa alla
metà della sua Anticamera.</p>
<p>Similmente coprij avanti le due Imperatrici, e nel
riguardo de miei mali, molte, e molte volte sedei
ancora sopra d'un scagno nell'audienze
coll'Imperatrice Vedova. </p>
<p>Honore da lei non conceduto in alcun tempo a
qualunque Ministro di Prencipe estero, ne a qual si
sia Prencipe Alemano, eccettuati gl'Elettori.</p>
<p>Dal Noncio; dall'Ambasciatore di Spagna; e dal
Conte di Traumesdorf, essend'io l'ultimo arrivato,
fui anco (come si stilla fra Ministri pari)
il primo visitato, ricevuti da me alla scala, et
accompagnati alle Carozze, vedendoli a partire. </p>
<p>Da cadauno de quali nella restitutione delle
visite, restai con intiera pontualissima parità
ricambiato, e corrisposo: trattato sempre col
titolo d'Eccellenza.</p>
<p>Fummi qualche tempo doppo proposta altra prattica,
di non accompagnarsi fra di noi in avvenire oltre
al luogo del riceversi, col pretesto di mio
incommodo, et aggravio, stante le mie
indispositioni nel scendere le scale, e coll'uso
ancora d'altre Corti, e di quella di Roma in
particolare.</p>
<p>Ma vedutosi da me subito il colpo da essi
dessignato, di voler confondere i trattamenti
all'Ambasciatore di Vostra Serenità con quelli di
Mantova, di Genova, e di Toscana ultimamente
capitati; e con quali sono le corrispondenze delli
Ministri delle Corone molte più corte, mostrand'io
di non potermi accommodar mai ad una simile
increanza, di lasciarli uscire dalla mia casa,
senza esser da me serviti, et accompagnati
a misura de loro meriti, e de miei doveri;
non gli permisi l'introduttione da essi dissegnata
di così pregiudiciale novità. </p>
<p>Ma ben volsi, che continouasse a spiccare a punto
in quella congiontura la distintione de varij loro
trattamenti al Ministro di così gran Republica, et
a quei de Prencipi minori.</p>
<p>Invitato la prima volta alla Capella (cosi havendo
portato, non so, s'io dica il destino, o la
fortuna, ch'in quel punto si ritrovasse
il detto Ambasciatore di Spagna alla prima mia
visitatione) cogliendo io l'opportunità,
dolcemente condussi l'Eccellenza Sua a farmi invito
di andarsene di compagnia; sì che nella propria
Carozza di lui, coll'honor della destra, e col
seguito di molte altre sue Carozze piene de
Cavallieri, oltre le mie, fu da esso il Ministro di
Vostra Serenità entro a quella medesima Capella
ricondotto, et accompagnato che gl'era stata
tant'anni avanti preclusa, et interdetta dall'altro
Ambasciator del Cattolico Conte d'Ognate.</p>
<p>Punto, che a mezo il camino avvertito poi, e
rimarcato dal sodetto Castagneda, non poco lo tenne
sospeso, come che foss'egli dal Cielo stato
condennato ad emendare in vista di tutta la Corte
l'ingiustitia, e l'errore del sudetto Conte
d'Ognate suo predecessore.</p>
<p>Ma ch'all'incontro all'Imperatore, et a Ministri
diede occasione di piacevoli discorsi, et al sicuro
niente dispiacque.</p>
<p>Non fu in quella Corte alcun Ministro de Prencipe,
ch'al mio arrivo non usasse meco tutte le
dimostrationi maggiori di suo rispetto verso questa
Serenissima Republica, accettuati il solo
Tartaglini Agente del gran Duca, il quale non
mandò meno un suo lacchai a darmi la ben venuta;
et il Biboni Ministro di Polonia, che come
Ressidente di Corona, solo da me vanamente
pretendeva trattamenti migliori di quelli,
ch'ei riceveva da tutti gl'altri. </p>
<p>Pratticai tutti i mezi per disporre l'animo
suo ad acquietarsi all'uso, et al dovere; ma non
valendo ragioni contra animo risoluto, convenni
patientare.</p>
<p>Gionto finalmente in Vienna lo stesso Re di
Polonia, valendomi della congiontura di havermi la
Maestà Sua ricercato di favorirlo in avvenire di
qualche avviso di Constantinopoli col mezo di detto
suo Ressidente; jo modestamente sorridendo le
risposi; non haver saputo mai, ch'ivi si
ritrovasse, o si fosse nel mio tempo ritrovato
Ressidente, o Ministro alcuno della Maestà Sua; a
che havendomi ella risposto esservi il Biboni,
stimai bene di aprirmene seco, ma però con
tocco molto soave.</p>
<p>All'hora ben conobbi la Maestà sua
informata delle ragioni apparenti assai del
medesimo Biboni; confutate però dolcemente da
me, e pienamente levata ogni impressione; onde
convenne in fine cedendo ai voleri del Padrone,
portarsi a mia visitatione, ricevuto da
me con le proprie maniere cortesi; ma trattato nel
resto nel modo istesso, senza luogo, senza titolo,
e coll'ordinario accompagnamento, che le facevano
anco gl'altri Regij Ambasciatori.</p>
<p>Con che restò negotio, (non per la cosa, ma per
l'essempio geloso, e delicatissimo) senza rumore
alcuno, e con sodisfatione della Corte intieramente
terminato.</p>
<p>Titolo di Eccelenza io non diedi ad alcuno
Consigliere di stato, nè ad alcuno Cavaliere del
Tosòne, che non tenesse, o havesse tenuto
il grado di Duca, o di Prencipe, o di Maggior
d'huomo di Imperatore; nè meno ad alcun Generale
dell'Armate di Sua Maestà, che a quel solo,
al quale direttamente, o indirettamente obbedivano
tutti gl'altri, o, che godesse l'honore de titoli
sopradetti. </p>
<p>Nè meno volsi il primo mai visitare alcuno di
essi, benchè fossero in Corte posteriormente
capitati.</p>
<p>Così ancora stillai con lo stesso General
Galasso, con cui feci però passare col mezo
d'Antonio mio figlio, (subito portatosi a
vederlo,) i dovuti uffici di congratulatione di suo
arrivo; onde poi egli nel suo partire per Ispruch,
venne, come di passagio, et in habito di Campagna a
complir meco con le più efficaci espressioni di
suo particolare riverentissimo ossequio verso
questa Serenissima Republica.</p>
<p>Furono da alcuno stimate le dette mie risserve un
poco rigorose, ma l'essito poi sempre comprobò
l'honestà delle mie risolutioni. </p>
<p>Col Palatino Esterasi gran signore,
sopraintendente, o sia V. Re di tutto il Regno
d'Ongaria, fui qualche cosa più cortese, non solo
per i molti honori, ch'egli mi fece sempre de più
frequenti avvisi, ma per condegno riguardo etiandio
in qualunque evento di maggior disconcio con la
Porta.</p>
<p>Ritornato di Roma il Prencipe d'Ecchembergh
Ambasciatore di detta Maestà Cesarea fu da me
subito visitato; e nell'essere egli venuto a
rivedermi, trovato a caso esser meco in quel punto
il Nontio Baglioni, col quale ci conservava una
mala dispositione, perchè l'havesse ne' suoi
passati disgusti col Pontefice, appresso
l'Imperatore discreditato pensò di voler ricalare
le scale, e ritornarsene. </p>
<p>Ma dolcemente io lo ritenni, e condussi ancora
nella stessa stanza, ove finalmente, benchè non
s'havessero meno nel principio l'un l'altro
salutati, furono con le più destre maniere da me
ridotti a parlare insieme, et aggiustati, il
che riuscì di molta sodisfatione dell'Imperatore,
e di tutta la Corte.</p>
<p>Con alcuno degl'Elettori non ho io havuto
occasione di vedermi, onde tutte le credentiali
datemi per essi da Vostra Serenità, ho qui di
nuovo riportate, eccettuata quella di Treveri,
fattagli capitare del modo, che dirò poi.</p>
<p>Punto essentiale non devo pretermettere, et è,
che osservand'io nei Decreti Cesarei molto
maltrattato il Ministro di Vosta Serenità, e nelli
medesimi esser chiamato il Nuntio del Pontefice col
titolo di Reverendissimo; tanto dissi, e
m'affaticai, che finalmente mi riuscì di
spuntare anco in essi il titolo di Eccelenza; come
haverà ben potuto vedere la Serenità Vostra nei
molti, ch'io le transmisi, con il gran bollo
Imperiale firmati, e sigillati.</p>
<p>Mi seguì il primo incontro il terzo giorno di
Capella, (ma però senza scandalo veruno), col
presente Duca Ebberardo di Wirtimbergk,
il quale a mio arrivo levato in piedi, impedendomi
il poter passare avanti nel banco sopra di lui,
senza segno veruno di darmi luogo, non che di
complire; diede a me occasione di spiccarmi verso
l'altro capo dell'istesso banco, e per
l'angustissimo spatio, che lo stesso
dalla muraglia divideva, di portarmi al luogo
proprio del Ministro di Vostra Serenità, e di
trattar sobriamente in terza persona con esso lui.</p>
<p>Finita poi la Capella, presa io pur subito la
destra, et accompagnatosi da noi l'Imperatore alle
sue stanze; il sodetto Duca, come volando e senza
meco usare atto alcuno, nè meno di buon costume,
partì; nè mai più io lo viddi.</p>
<p>Al Prencipe di Neuburgo per due sorelle di Baviera
fratello germano dell'Imperatore, diedi il titolo
non di Serenità, usato seco dall'Ambasciatore di
Spagna, ma ad immitatione del Nontio, e con la
dovuta consideratione a publici riguardi, con
quello d'Altezza, che mi fu da lui prontamente
corrisposto con quello d'Eccelenza; non mai più
usato dalla casa sua con Ministri di Vostra
Serenità.</p>
<p>Del sodetto titolo d'Altezza honora
l'Imperatore i soli Duchi non nati di Donne
Austriache, e con quello di Serenità scrive a
tutte le Corone; onde parimente per questo
rispetto, cosi mi parve di dover fare.</p>
<p>Venne anco il detto Principe egli il primo a mia
visitatione, corrispondendo in ciò nelle parti
della gentilezza, e della pontualità a
tutti i numeri del mio desiderio, e del dovere; et
così nella restitutione della visita, che io gli
feci, incontrandomi a piedi delle scale, et
accompagnandomi sino alla Carozza, fermandosi fino,
ch'io partij; in somma con tutte l'istesse forme,
che con precedente concerto erano state
prima da me pratticate coll'Altezza sua.</p>
<p>Usai ogni mio potere (salvo però sempre il pieno
della publica dignità, e decoro) per guadagnare il
vantaggio di potermi anco in loco terzo seco
ridurre al trattamento medesimo, che usava con
lui il sodetto Ambasciatore di Spagna, al quale
egli prontamente cedeva il luogo; pratticando io
però seco nell'Anticamere a questo fine con
molta soavità, et invitarlo ancora più d'una
volta a riguardevoli conviti coll'intervento
d'altri Ministri di Corone; del Conte di
Taumesdorf; de grandi della Corte; e de primarij
Ufficiali dell'Imperatore.</p>
<p>Ma cognoscendo esser vano ogni mio tentativo, e da
buona parte assicurato di precedente Consulta, e
resolutione fattasi in contrario dalli zij
Elettori, con qualche participatione ancora de
medesmi Spagnoli (per lasciar tuttavia in piedi in
quella Corte pronta per ogni accidente qualche
materia di nuove altercationi; e per farne
di nuovo partire occorrendo ad ogni loro
beneplacito il Veneto Ambasciatore), presi un
giorno espediente d'aprirmene liberamente col
medesmo Conte de Tranmesdorf tirandolo dolcemente
nella confessione della pontualità del Signor
Ressidente Ballarini, nel rappresentatosi
da lui in queste materie a Vostra Serenità.</p>
<p>Cioè, che il Defonto, et il Regnante Imperatore
le havessero detto, che inviando la Republica un
suo ordinario Ambasciatore, l'haverebbero le
Maestà loro trattato, e fatto trattare del pari
con le altre Corone.</p>
<p>E modestamente soggiungendole, che per ciò, senza
alcuna essitatione de mali incontri, io sosterei il
posto Regio, dovuto alla grandezza della
Serenissima Republica, e così anco in
quella Corte decretato col parere prudente
dell'Eccellenza Sua, dalle sodette due Cesaree
Maestà; con piena credenza, che dovesse esser
mantenuta la parola, e la fede, datasi a Prencipe
di conditione, e di merito, e così bene verso la
di lei particolar persona intentionato come
della più affettuosa sincera osservanza verso la
Maestà sua. </p>
<p>Col qual unico ripiego felicemente poi mi riuscì
di ridurre ogn'uno secondo l'occasioni, benchè con
inaudita sofferenza, e longhezza ne suoi doveri. </p>
<p>Et il sodetto Prencipe di Neuburgo in particolare,
il quale nell'inginocchiarsi nelle processioni, e
nelle chiese fuori di Palazzo, vanamente cercando
di levarmi il luogo, condusse le cose più volte in
termine di manifesta rottura; divertita però
sempre da Colleghi, e dallo stesso Conte di
Traumesdorf; che vedendomi risolutissimo di
aventurarmi più tosto ad ogni rischio, che
di cedere, constrinse finalmente il detto Prencipe
a non più inginocchiarsi nel Rango delli
Ambasciatori, ma metersi in disparte, come poi
sempre fece, per fianco dell'Arciduca, o
dell'Imperatore.</p>
<p>Come restò parimente con pieno publico decoro
terminata altra nuova sua pretensione; che nel
Cortile dell'Imperatore esser dovesse la sua
Carozza, subito dietro a quella dell'Ambasciator di
Spagna accommodata. </p>
<p>Da che succederono più volte de romori, et un
giorno in particolare, che vedendo li miei
Cocchieri da quelli del Prencipe (così
gl'uni, come gl'altri ben assistiti) il loro posto
preoccupato, doppo haverli in vano più d'una volta
ricercati a volersi retirare, finalmente vennero
all'offese. </p>
<p>Sì che gravissimo tumulto subito ne nacque, con
sollevatione delle guardie, e del Pallazzo tutto, e
tanto accrebbe lo strepito, ch'arrivò tosto
all'orecchie dell'Imperatore; dal quale chiamato il
Conte, e dal Conte il Marescialo, che ne avertì il
Maggior d'huomo del Prencipe, andato questo alla
finestra, commandò a suoi Cocchieri, che se
n'andassero, come seguì, entrando li miei nel
loro posto.</p>
<p>Da che poi, stante le mie vigorose, e ben
inculcate indoglianze; ch'io non ero venuto in
quella Corte per far ogni otto giorni la
guerra al Prencipe di Neuburgo coi miei
gentil'huomeni, e coi miei staffieri,
fu dalla Maestà sua con formale decreto terminato,
che la Carozza d'esso Prencipe dovesse in avvenire
astenersi di più entrare in detto Cortile, con
haverle fatto assignare altro luogo nel Bastione.</p>
<p>Ma, (come che i stimoli, e le vessationi sue
fossero dal principio sin al fine della detta mia
legatione quasi fatali) alcuni mesi doppo
occupatosi parimente da lui nel salone, nel già
principiato camino di Sua Maestà per andarsene
alla Capella, il luogo dovuto al Ministro di Vostra
Serenità, pur di nuovo m'obligò ad operare in
maniera, che valse in fine a decidere intieramente
la contesa.</p>
<p>Non solo tiratomi io adietro tra l'Arciduca,
e l'Imperatore, ma obligatolo ancora a tutte le
porte, (che molte sono prima d'arrivare
alla detta Capella) d'uscirne egli sempre il primo,
onde convenne far quello, che mai più gl'era
succeduto. </p>
<p>Cioè in vista di tutta la Corte cedere anco con
la persona stessa positivamente al Veneto
Ministro tante volte, quante furono a punto le
stesse Porte, con infinito suo ramarico, e meza
disperatione.</p>
<p>Nel qual incontro, ben prometto a Vostra
Serenità, che concorsero accidenti tali, e furono
così grandi l'alterationi, e concitati li
movimenti d'esso Principe, che non fu poco, ch'io
ne sortissi del modo, c'ho predetto.</p>
<p>Si trattenne l'A.S. molti giorni ritirata senza
più uscire, parlandosi liberamente per la Corte,
che fosse risoluta di volersi meco ben presto
nuovamente cimentare, e redimersi a qualunque
rischio dal passato disavantaggio. </p>
<p>Ma frapostosi l'Arciduca, quietarono alquanto
li suoi bollori; e furono poi anco pian piano fra
di noi restituite, e rimesse le primiere
confidenze.</p>
<p>Portatosi egli in fine a licentiarsi da me nel suo
partire per Ratisbona con termine di molta
discrettione, et a ricercarmi di voler
rendere nel mio vicino ripatriare a Vostra
Serenità, et a tutto questo Eccellentissimo
Senato, le più certe prove di sua grande
osservanza, e del Signor Duca suo Padre verso
questa Serenissima Republica; per la quale
m'assicurò, che se fosse continouata l'occasione
de travagli col Turco, sarebbe stato pronto di
spendere la sua vita; e soggiungendomi di voler
venire un giorno a farsele anco servitore di
presenza. </p>
<p>Non disaprovando in fine la mia costanza, et il
vigore, con che havevo io sostenuto le parti,
che mi s'aspettavano; ma che ben era necessario,
che nella vicina Dieta si terminasse il luogo de
Prencipi appresso l'Imperatore separato,
e distinto (per evitare le confusioni,) da quello
degl'Ambasciatori o che s'astenessero i Prencipi di
più intervenire, e servire, alla Maestà sua.</p>
<p>Col Duca di Lorena non fu a me possibile
d'aggiustare, il che avvenne parimente
all'Ambasciator di Spagna, non havendo
egli  voluto darci il luogo nella casa sua,
con allegare esser questo il stile de suoi
maggiori.</p>
<p>Sostenessimo noi all'incontro, non solo di non
volerlo cedere in sua Casa, ma di pretenderlo
dall'A.S. anco in luogo terzo, che perciò fuggì
ella tutte l'occasioni di ritrovarsi con noi in
alcun luogo da potersi cimentare. </p>
<p>Ma tuttavia trattò sempre meco nell'Anticamere
dell'Imperatore con tutta la possibile confidenza;
et in fine nel ponto del mio partire, (havendo
inteso che mi ritrovassi in audienza per
licentiarmi dall'Imperatrice Vedova sua zia,) calò
egli subito le scale de suoi appartamenti, che
tiene nel Palazzo medesmo della detta Maestà, e si
condusse nell'anticamere di lei: ove passò meco
ufficio pienissimo con le più vive espressioni di
sua devotione, et osservanza verso Vostra
Serenità, e tutta questa Serenissima Republica,
caldamente supplicandomi di volergliela
rappresentare, et assicurar l'Eccellenze Vostre,
che gli riuscirebbe sempre di somma gloria, et
honore, il spendere in loro servitio la vita di suo
figliolo, e la propria; non offerendo li stati per
esserne spogliato. </p>
<p>Ma che sperava ad ogni modo un giorno di poterli
riacquistare, col mezo del loro potentissimo onore;
mentr'egli ben sapeva, che, nè il Re
Cristianissimo, nè il Signor Cardinale di
Rissegliù, si dolevano punto di lui, perchè egli
in effetto non li haveva mai offesi, e non doveva
patire perciò la pena delle colpe del Duca suo
fratello.</p>
<p>Col Prencipe Mattias di Toscana germano
dell'Imperatore finalmente mi riuscì col mezo di
D. Anibale Gonzaga fratello del Prencipe di Bozzolo
amico commune, (che molti giorni con gran
sincerità, et affetto vi si adoperò) di accordare
gl'istessi trattamenti pari di parte, et altra,
pratticati poi in tutta pontualità.</p>
<p>Col Prencipe Tomaso di Savoia hebbi per certo
tempo qualche poca corrispondenza.</p>
<p>Fui toccato per nome di quell'altezza s'havessi
accettato lettere sue: a che io risposi subito, che
trovandomi figlio, e Ministro di Republica
Serenissima che tanto haveva operato in servitio di
quella Casa, e che dalla medesima poi era stata
cosi malamente ricambiata.....</p>
<p>Venne a me doppo un mese il Marchese Alvernia con
lettera d'esso Prencipe a me diretta, tutta scritta
di sua mano, e da me inviata in copia al passo a
questo Eccellentissimo Senato; sparsa de concetti
di tanta sua giustificatione, e prontezza,
che non credo, che tali siano stati più proferiti
mai, nè meno fatti proferire da alcuno di quei
Prencipi.</p>
<p>Secondai le di lui buone intentioni appresso
l'Imperatore, perchè la Maestà Sua lor donasse la
libertà di accordarsi con Madama sua cognata ma fu
troppo grande il contrasto, che io n'hebbi da
Spagnoli.</p>
<p>Col Cardinal d'Arac in Praga non potei apuntare,
mentre, come ultimo arrivato, pretendei il primo
honore, non perchè havendo io servito il Signor
Procurator mio padre nella sua estraordinaria
Ambasceria alla Corte di Roma non sapessi l'uso in
contrario de Cardinali, ma perchè lo stesso favore
già era stato con soprabbondanza di cortesia
contribuito dall'Eminenza sua avanti di me
all'Ambasciator di Spagna, bench'ella mi facesse
assicurare, non esservi andato per occasione di
visitarlo, ma per suo particular gravissimo, et
importantissimo negotio.</p>
<p>Bensì venuto il Cardinale qualche tempo doppo a
Vienna passarono tra di noi tutte l'ordinarie
corrispondenze, portatosi in particulare a
ralegrarsi meco con sincera cordialità
dell'aggiustamento con la Porta, nella qual visita,
e nell'ultima ancora, quando venne a licentiarsi
per tornare a Praga, vivamente mi assicurò sempre
affettuosa, e costante la sua dispositione, e
riverenza verso di Vostra Serenità, pregandomi di
accertarla, che in ogni luogo, ove egli mai si
fosse ritrovato, haverebbe havuto questa
Serenissima Republica un vero cordialissimo
servitore.</p>
<p>Perciò, che tocca ad altri Ambasciatori trovai,
gionto in Corte, che il Conte Pensa Ambasciator del
Re di Danimarca non era stato a visitare
gl'Eccellentissimi estraordinarij di Vostra
Serenità pretendendo di voler poi loro precedere
in luogo neutro.</p>
<p>Io finalmente con le più adequate, e decorose
maniere, lo ridussi a farmi chiedere audienza, et a
visitarmi. </p>
<p>Furono tra di noi li trattamenti pari. </p>
<p>Mi assicurò della propensione del suo Re verso la
grandezza, e prudenza di così famosa Republica, e
del contento particolare con che la Maestà sua
riceveva, et haverebbe ricevuto sempre gli
avvisi della di lei essaltatione, e prosperità.</p>
<p>Coll'estraordinario di Polonia pienamente io
m'espressi nelle dimostrationi del rispetto, e
della gratitudine dei favori da me per
l'avanti ricevuti dal Re suo Signore, portatomi in
persona a complir seco il giorno susseguente;
banchetatolo, regalatolo, e servitolo delle
mie carozze in ogni publica e privata sua fontione;
per lo che mi si dichiarò, di voler sempre vivere,
e morire particolarissimo, et obligatissimo
servitore di questa Serenissima Republica,
essaltandolo fino alle stelle l'affetto, e la
tenerezza, con che alla medesima venivano bramati
prosperi, e felici tutti gl'avvenimenti dalla
sodetta Maestà, niente meno Venetiana, che Polona,
et all'Illustrissimo Signor Gio. Thiepolo così
vivamente affettionata, quanto se le fosse proprio
fratello.</p>
<p>Nè meno a questo Ambasciatore io non volsi cedere
il luogo, benchè la maggiore parte sostenesse,
esser materia decisa.</p>
<p>Procurai però, che trattandosi di poche
settimane, non fosse invitato alla Capella, et io
d'altrocanto m'astenni d'intervenire con
esso lui a certo banchetto dell'Ambasciator di
Spagna, benchè mi facesse l'Eccellenza Sua
assicurare, di havere in tal maniera aggiustate le
possate, che nessuno di noi haverebbe saputo
distinguere il luogo migliore.</p>
<p>Dal Marchese Gio. Sigismondo Gonzaga Ambasciatore
estraordinario di Mantova furono nel subito arrivo
di lui publicate le sue pretensioni del titolo
d'Eccellenza, e di voler (come ultimo gionto) esser
il primo visitato; onde per lo spatio di molti mesi
non passò meco, che per interposite persone,
qualche scarso complimento. </p>
<p>Di che però non restai punto meravigliato, ben
ricordandomi di haver osservato in Madrid 25 o
26 anni fa, altro Marchese della stessa casa,
et Ambasciatore del Duca Ferdinando Cardinale
(tutto che per le notorie cagioni molto obligato a
questa Serenissima Republica) con altra simile,
e forse maggiore pretensione coll'Eccellentissimo
Gritti all'hora ordinario Ambasciatore di
Vostra Serenità.</p>
<p>Presi però l'espediente di seco trovarmi un
giorno in certo giardivo fuori di Città; ove con
pieno decoro, et con tutta la possibile
delicatezza, vivamente lo confortai a rimovere la
Signora Duchessa da così mal fondate pretensioni,
impossibili da superare, e non da altri suggerite,
che da malaffetti, per introdure delle diffidenze
con disavantaggio della Altezza sua.</p>
<p>Accettò l'Ambasciatore il consiglio, scrivendo
alla Padrona, che libera gli ne transmise la
facoltà; sì che non ostante, ch'ei fosse
l'ultimo arrivato, venne egli il primo a visitarmi,
incontrato da me  senza alcun previo concerto
al capo delle scale, accompagnato ai piedi delle
medesime, senza meno portarmi alla Carozza, non che
vederlo partire; trattatolo con la destra, ma col
solo titolo d'Illustrissimo, et io da lui
all'incontro corrisposo coll'Eccellenza, levato in
sua Casa a piedi delle scale, et accompagnato sin a
gl'ultimi confini dell'honore, e del rispetto.</p>
<p>L'Ambasciatore estraordinario della Republica di
Genova capitò in Corte con seguito di più di
cento trenta persone, tra quali diversi principali
Cavalieri tutti con varie superbissime livree.</p>
<p>Questo Ministro subito arrivato mandò a trattar
meco col mezo dell'ordinario Ressidente, con una
lunga serie di ragioni, tutte drizzate a volermi
persuadere a pari trattamenti con esso lui.</p>
<p>Meco capitò in fine quell'huomo ardente assai
sino alle proteste, e dichiarationi, che il detto
Ambasciatore sarebbe stato il primo giorno festivo
a Capella, accompagnato ancor lui, et assistito da
suoi gentil'huomeni, accenandomi in oltre non esser
meno la preeminenza de luoghi totalmente chiara, se
non in caso, che io havessi nel resto acconsentito
alla parità.</p>
<p>Fatta forza a me stesso, e cavando Theriaca dalla
Vipera per divertire ogni disconcio (che nella
risolutione di quegli humori precipitosi, da me in
altri tempi conosciuti nel grembo della loro
medesima Patria, non sarebbe meno stato
impossibile, che fosse succeduto) col di lui mezo
indussi l'Ambasciatore a pretendere non col solo
Veneto Ministro, che finalmente era l'ultimo delle
Corone, ma ad affrontarsi cogl'altri Ambasciatori
principali, per guadagnarli perchè rotto il chiodo
con essi, gl'altri v'andavano in consequenza.</p>
<p>Ripiego, che appreso dal detto Ressidente, e da
lui consigliato anco all'Ambasciatore per molto
più honorevole, et vantaggioso, tanto
l'insuperbì, che cominciò egli subito a
cozzare coll'Ambasciatore di Spagna, facendogli
sapere, come parimente fece anco al Nontio,
che dovendo esso venir la Domenica a Capella, se
non le volevano dare dell'Eccellenza, non gli
havessero a parlare, nè meno fermando loro la
Carozza, quando li rincontrava per le stradde, e
facendo con essi loro altre molte precipitose, et
imprudenti dimostrationi di dispreggio.</p>
<p>Col mezo delle quali in brevissimi giorni
disordinò in maniera le cose sue, che gli fu fatto
dire dall'Imperatore, che più non intervenisse
alle Capelle, negatasegli qualunque sodisfattione,
e fino lo  stesso presente nell'atto di sua
partenza, seguita con detrattione universale di
tutta la Corte.</p>
<p>Et io di quel modo liberato di qualunque sinistro
delle sodette sue periculose, e precipitose
competenze.</p>
<p>Ben è vero, che alcuni mesi doppo la partenza di
esso Ambasciatore, diede fuora il sodetto
Ressidente di Genova certa scrittura,
toccante le ragioni della sua Republica di poter
pretendere con fondamento posto maggiore di quella
di Venetia; allegando in essa molte historie, e
citando alcuni indulti de passati Imperatori, e
brevi de Pontefici, de notabili prerogative, e
preeminenze della detta sua Republica sopra
qualunque altro Prencipe d'Italia. </p>
<p>Fortificando però le dette sue assertioni con
infiniti mendacij, e con le più essose
detrattioni altrui.</p>
<p>Della qual scrittura egli medesimo ne diede una
copia per uno a tutti li Consiglieri di stato,
Aulici, e del Reggimento, et a diversi altri
Signori principali della Corte, con speranza di
poter di nuovo traviare i maneggi delli suoi
avanzamenti.</p>
<p>Capitatomene l'avviso, et havutane da uno di detti
Consiglieri Aulici la stessa copia, datagli poco
prima dal medesimo Ressidente; letta, ch'io l'hebbi
et ben essaminate l'imposture, et impertinenze
di essa; nè parendomi che si potesse dissimulare
attione sì temeraria, e scandalosa, sparsa già, e
publicata per tutta la Corte, presi espediente
di metter al dovere con tutti i mezi da me stimati
più validi, e conferenti, il sopradetto
Ressidente; onde confuso, et avvilito si
chiuse in Casa, con pretesto d'indispositione per
lo spatio di due mesi incirca, non essendone mai
più uscito, nè meno per andarsene alla messa.</p>
<p>Fattomi dire in fine per conseglio de suoi buoni
amici col mezo del Ressidente di Modena Bolognesi,
di dubbitare, ch'a me fosse stata data a mal fine
altra scrittura nelle mani, diversa da quella da
lui formata, mentre ei ben sapeva di non haver in
essa inserito alcuna cosa pregiudiciale al decoro
della mia Patria; per lo che mi pregava di
fargliela vedere, come prontamente feci col mezo
del sodetto Bolognesi. </p>
<p>Al quale egli disse doppo haverla scorsa, non
esser stata quella opera da lui fatta. </p>
<p>Confessare giustissimo il mio sentimento,
et impertinente l'auttore, che l'haveva composta, e
che mi pregava perciò volermi contentare di questa
sua dichiaratione, e di non le disdire più lungo
tempo la mia amicitia, mentre egli non m'haveva
offeso.</p>
<p>Ond'io al Bolognesi replicai restarne tutto
consolato, ma ben esser necessario, che il Genovese
scrivesse di suo pugno lo stesso, che m'haveva
favorito di farmi dire col suo mezo. </p>
<p>Sì che (havendo firmato di sua mano sotto quella
medesima scrittura da lui data per l'avanti al
sudetto Consigliere Aulico, e ch'io poi
riverentissimamente transmisi auttentica a Vostra
Serenità) esser quella ripiena d'errori, et
impertinente l'auttore, che l'haveva formata,
aggiustai prontamente con esso lui fra i più
curiosi discorsi della Corte con intiera
publica riputatione, tutte le passate displicenze.</p>
<p>Pretesero gl'Ambasciatori degl'Elettori, che il
decreto promulgato da Ferdinando secondo in
Ratisbona, del doversi concedere in Alemagna
il trattamento Regio agl'Ambasciatori della
Serenissima Republica; come fatto senza
il consenso de voti de loro Padroni, non dovesse
essere di alcun valore, essendosi arrogato quella
Maestà la decisione di materia, che a lei sola non
competiva. </p>
<p>E tanto meno per il grave pregiudicio, che
indi veniva a derivare alli Ministri de sodetti
Elettori, che per l'antiche, e recenti costitutioni
d'Imperio, dovevano havere immediatamente i primi
luoghi doppo le Corone.</p>
<p>Cominciorono però fin al principio della mia
legatione a volermi travagliare, ma io a tre soli
punti mi restrinsi.</p>
<p>Il primo, che l'Imperatore non haveva decretato
altro posto alla Serenissima Republica, che lo
stesso, ch'ella godeva, così distinto da quello de
medesmi Elettori nel merito altissimo di sua
conditione, da tempo immemorabile in tutte le Corti
de Prencipi di Christianità.</p>
<p>Il secondo, che il detto decreto fu fatto dal
sodetto Imperatore Ferdinando secondo nella medesma
Dieta di Ratisbona, ove erano li sodetti Elettori,
o con le proprie loro persone, o col mezo di
Plenipotentiarij tutti presenti. </p>
<p>Onde potevano, e dovevano all'hora produre
avanti quella Maestà, quanto havevano in
contrario, e non aspettare, che fossero di già,
com'erano, di parte, et altra, spiccate, et
incaminate le mutue Ambascerie.</p>
<p>E per terzo, che quando due, o tre anni avanti fu
dallo stesso Imperatore contro il Sacchetti
Ambasciator del Gran Duca a favor loro
pronuntiato, per il che essi ne guadagnarono sopra
di lui con altro simile decreto la precedenza, io
non intesi dippoi, che gl'Elettori havessero
preteso, che quell'atto fosse invalido, nè per
l'incompetenza del giudice, nè per diffetto
d'autorità: e che perciò dovessero  prima
intentare l'annullatione, e retrattione del sodetto
decreto precedente, e tagliato quello, aggravarsi
del fattosi dipoi.</p>
<p>Ricordando io nel resto ben spesso al Conte la
parola sua, e la fede datasi a Vostra Serenità da
due Imperatori col mezo del Ballarino, et a
me poi anco dalla stessa Eccellenza sua ratificata.</p>
<p>Sopra i quali validissimi fondamenti senza badare
a proteste, o discorsi sempre vigorosamente
sostenni il detto mio posto, non havendo mai ardito
quelli degl'Elettori, benchè frequentemente
capitassero alla Corte di comparire alla mensa
dell'Imperatore, o nel corteggio di lui.</p>
<p>Ben è vero, che giunta Sua Maestà a Praga
spedirono quattro di essi Prencipi Elettori
gl'Ambasciatori loro a farle omaggio, non
come Imperatore ma come Re d'alcuni feudi, goduti
da essi di ragione di quel Regno, e che alcuni di
essi nella lontananza mia hebbero in Capella dietro
all'Ambasciatore di Spagna, i loro luoghi. </p>
<p>Ma pervenutomene l'avviso, e da Venetia la
commissione, mossi per quella volta con
estraordinaria diligenza il mio camino, et ivi
subito giunto, ripresi con attuale assistenza ad
ogni publica funtione, il mio posto consueto, nè
più bastò l'animo ad alcuno di essi a capitarvi
essortato ancora da me il Marescialo di Corte, di
non dovere a loro più fare i soliti inviti, se non
per altro, almeno per divertirne i rumori.</p>
<p>Anzi, che tornato a Viena l'Imperatore, più non
si vidde meno in quella Corte alcun Ministro di
detti Prencipi Elettori con titolo d'Ambasciatore,
ma bensì di semplici loro agenti, tutto che
fossero principalissimi soggetti, e tal volta li
medesimi stativi per l'avanti Ambasciatori.</p>
<p>Li quali pratticarono di poi sempre senza alcuna
pretensione, o sussiego nella meschia di tutti
gl'altri, onde con più d'uno di essi, et in
particolare con quello di Baviera, tutto che ci
fosse il di lui primo Consigliere, et altre volte
Ambasciatore, hebbi anch'io alcuna volta il commodo
di complire, senza però darle titolo alcuno.</p>
<p>Restami in fine a dir alcuna cosa anco del
Marchese Capponi ordinario Ambasciatore del Gran
Duca; intorno alle di cui pretensioni,
havend'io scritto il passato anno a
quest'Eccellentissimo Senato fra molte
lettere mie, due in particolare copiosissime; l'una
de 29 Ottobre, e l'altra de 12 Novembre
susseguente, solo ritoccherò di presente i punti
più essentiali del seguito, anco per lume del
presente novello Eccellentissimo Consiglio di 40.</p>
<p> Pretese il detto Ambasciatore non solo
l'honore della prima visita, ma anco ricevendo da
Castagneda l'Illustrissimo, di volere, ch' io
gli dessi dell' Eccellenza. </p>
<p>Dichiarandosi con ogn'uno, ch'ei tratterebbe, e
nel titolo, et in ogn'altra cosa il Ministro di
Venetia, com'egli fosse stato trattato da lui.</p>
<p>A necessaria preventione de mali incontri feci
opportunamente il mio solito ricorso al Conte di
Traumesdorf, il quale volendo scansare il colpo, mi
rispose, non poter commandare l'Imperatore a
Ministro de Prencipe libero, e sovrano, come era
quello del Gran Duca, non compreso nella promessa
fatta da Cesare, e scritta a Vostra Serenità
dal Ressidente Ballarino; solo ristretta ai
sottoposti feudatarij, e Vassalli.</p>
<p>Aggionse il saluto col Capello poter essere il
proprio ripiego, e temperamento, pratticatosi anco
al dì d'hoggi in Roma tra Ministri
di Vostra Serenità, e quelli dello stesso
Prencipe, et in ogn'altra Corte per il passato tra
Veneti Ambasciatori, e quelli della stessa
Cesarea Maestà Sua.</p>
<p>Partito non approvato da me, mentre il Fiorentino
si dichiarava di pretendere, che così bene il
reciproco silentio dovesse tra di
noi formare la parità, come un titolo stesso, et
un trattamento conforme; e mentre volendo lui
trattar differentemente dagl'altri
Ambasciatori di Corona, veniva senz'altro a metter
in dubbio la mia uguaglianza con essi loro, et a
mortalmente ferire col posto tutte le
Preeminenze antiche, e moderne della stessa
Serenissima Republica.</p>
<p>Mille ragioni dal sodetto Conte a favore del Gran
Duca mi furono portate, da me coll'essenza de
fatti, et altre proprie maniere, risolute,
come si può vedere dalle sopranominate lettere
mie, sì che col pretesto, che sopra qualche mezo
termine s'andasse negotiando, feci tener chiuse al
sodetto Ambasciatore per lo spatio in circa d'altri
quattro mesi la Capella.</p>
<p>Alla quale però contro l'ordine de concerti,
restò alla fine egli un giorno introdotto
improvisamente, senz'esserne io stato dal
Conte preavertito. </p>
<p>Benchè nell'andare a Palazzo, et egli
nell'uscirne la stessa matina ci fossimo insieme
rincontrati, fermati i Cocchi, e di varie occorenze
buona pezza ragionato.</p>
<p>A cosi gran novità diedero, non ha dubbio,
occasione i molti disgusti ricevutisi in quella
congiontura fatale l'un sotto l'altro da
questa parte; ma niente meno la sicurezza, che
stante le seconde commissioni  inviatemi da
Vostra Serenità (ben presto da Cesarei, e da
Fiorentini subodorate) io non potessi rompere, nè
in conseguenza accadere scandalo alcuno.</p>
<p>Sostenni l'incontro in Capella con pieno decoro, e
col proportionato vigore al mantenimento della
publica Maestà. </p>
<p>Ben assistito dal Cardinale, dalli doi Nontij del
Pontifice, e da Castagneda, che con la più
conspicua dimostratione di loro rispetto verso
Vostra Serenità, mai non guardorono il Fiorentino,
e non meno favorito da Prencipi, et altri
Signori presenti, che in Chiesa, e nell'Anticamera
dell'Imperatore, tutti sfuggendolo, come fosse un
appestato, finalmente lo constrinsero a partir egli
solo avanti l'hora, e senza meno attender l'uscita
per il pranso della Maestà Sua, tutto doglioso, e
pentito d'esser ivi in quella matina capitato.</p>
<p>Al Conte poi feci io ben noto con i più visibili
contrassegni il mio giustissimo sentimento, il
quale doppo una ben lunga sofferenza operai
di maniera, che gionse anco all'orecchie
dell'Imperatore. </p>
<p>Onde avvenne, che il sodetto Conte, meco tentata
in vano con molti altri mezi la reconciliatione,
chiestami un giorno l'audienza si risolvè di
portarsi egli stesso al mio allogiamento, ove doppo
molti concetti di stima della Serenissima
Republica, e d'honore di mia persona,
entrò poi nelle più piene giustificationi di sè
medesimo. </p>
<p>Di non haver fatto invitare in quel giorno alla
Capella l'Ambasciatore del Gran Duca, e meno
saputo, che vi dovesse capitare, giurandomelo, et
assicurandomelo in parola, e fede di Cavaliere,
oltre infiniti altri particulari, che qui tralascio
di redire.</p>
<p>Sodisfatione, che parve a me così piena, e così
abbondante per esser un tanto Signore, solo padrone
del cuore di Sua Maestà, et unico direttore di
tutti li negocij, quasi martellato, e geloso della
publica gratia, venuto a giustificarsi, et a
mettersi, come a discrettione nella Casa stessa di
Vostra Serenità, che non solo m'obligò a
seco restituire, come feci, le confidenze, ma tanto
l'accrebbi, che doppo molti altri assalti, datimisi
in vano dall'Eccellenza Sua per farmi piegare con
infinite allegationi a favore di quell'Altezza da
me sempre ne' suoi veri termini resolute, e
confutate, non sapendo, come più negarmi
gli effetti di sua giustitia, furono in fine al
riverendissimo Ministro di Vostra Serenità, e
delle Signorie Vostre Illustrissime et
Eccellentissime, tutte le più piene sodisfationi
decretate.</p>
<p>Non solo coll'essersi dati gl'ordini al Maresciale
di Corte, e da quello a tutti i forieri
dell'Imperatore, di più non invitare il
Fiorentino alle Capelle, ma con haver a lui
detto alcuni giorni doppo di bocca propria lo
stesso Conte, mentre ne lo vidde senza alcun
invito capitato: - dicami Vostra Signoria
Illustrissima, come si trova qui? Jo l'avviso, che
l'Imperatore commanda, ch'ella più non
v'intervenga, che in quelli soli giorni, che vi
sarà formalmente invitata -. </p>
<p>Con che l'Ambasciatore affrontato, e pieno di
rossore convenne scusarsi, e promettere c'haverebbe
obbedito, come pur nel dipoi pontualmente osservò,
et essequì.</p>
<p>Dettosegli poi in fine apertamente, benchè con le
lagrime negli occhi, stante i meriti grandi di
quella Casa col defonto, e presente Imperatore, che
a Cesare toccava fare la dichiaratione di Re, e
che havendo la Maestà Sua dichiarata la
Serenissima Republica esser tale, dovesse
scrivere al Padrone per l'ordine di trattare con
l'Eccellenza, et esser trattato con
l'Illustrissimo, o con il lei dal Veneto Ministro,
che per convenienti riguardi seco non poteva
aggiustarsi nel tacere, overo di richiamare la sua
persona, et inviare in luogo suo a divertimento
di simili competenze, qualche soggetto
Ecclesiastico.</p>
<p>Sopra di che vennero per Corriere andante, e
venente anco le risposte di quel Prencipe, che
l'Ambasciatore dovesse subito partire, come
seguì.</p>
<p>E così restò parimente terminato senza scandalo,
o alcuna rottura formale, ma bensì con sofferenza,
e con flemma da non ridire, anco quel gravissimo,
et importantissimo negotio.</p>
<p>Nel quale ben possono credere l'Eccellentissime
Vostre tutto il possibile impiego del mio
appassionato, e sempre applicatissimo
animo mentre io chiaramente comprendevo, che
dall'essito, o buono o cattivo di esso,
intieramente dipendeva, o il discapito maggiore,
o il così necessario sostenimento dei dritti di
questa Serenissima Republica. </p>
<p>I quali furono dalla medesima in primo luogo, con
sì abbondante dimostratione della publica gratia,
alla mia diligenza, e fede raccommandati.</p>
<p>Nel qual affare principalmente tenni ne' miei
andamenti così dritta la mira, che nelle proprie
maniere reparai ancora alli molti disconci,
che sicuramente mi sarebbero accaduti nei varij
frequenti incontri seguiti fra di noi. </p>
<p>Mentre non poteva il Fiorentino sofferire, d'esser
in Corte tanto obligata, et amica di suo Padrone, e
fin all'hora da predecessori suoi così quietamente
goduta, ad instanza di novello Veneto
Ambasciatore costretto, o a seco parlar con
discapito, e contra sua voglia, o a dover partire.</p>
<p>E per non lasciar finalmente indietro cosa
veruna, feci poi con i mezi proprij anco al
medesimo Gran Duca pervenire in sostanza,
intorno al disconcio sopradetto, le publiche
ragioni.</p>
<p>Onde se restarono levate, o almeno interrotte per
gran tempo quelle vecchie strettissime confidenze
della Casa Medici, con quella dell'Imperatore (il
che non sarà di sicuro, col tempo del tutto
infruttuoso a gl'interessi di questa Provincia). </p>
<p>Non appare almeno nel resto alcun contrasegno di
disgusto formale di quel Prencipe verso
questa Serenissima Republica. </p>
<p>Datesi anzi sempre le più cortesi risposte
alle mie lettere dal Prencipe Matthias, e bramatasi
anche in Venetia dall'A.S. la compagnia, et
assistenza di Antonio mio figliuolo, nel
vedere il Tesoro, le sale, le caccie, et altre
simili ricreationi; oltre il previo complimento
passato a Caso fra di noi nella Chiesa del
Carmine, in atto della più confidente scambievole
contentezza nel rivederci.</p>
<p>Questo Serenissimo Prencipe, Illustrissimi et
Eccellentissimi Signori, è in sostanza quello,
ch'io ho operato in obbedienza de loro da me sempre
riveritissimi commandi, così nel redimere, come
nel ben fondare la detta Ambasceria.</p>
<p>In che quando io habbia toccato il segno della
publica sodisfattione benedico la bontà, e la
misericordia del Signor Dio, che s'è
degnato prestarmi le sue benigne assistenze e
quando no, supplico la clemenza della Patria a
gradir al meno la divotione, e il buon
volere d'un cuore zelante, e d'un'anima incatenata,
fedele, e ossequentissima.</p>
<p>Di qua farò io passaggio agl'altri principali
negotij passatimi per mano. </p>
<p>Cioè ad alcuni per semplice lume
dell'inclinationi più vere di quella parte verso
questo Serenissimo Dominio; et ad altri,
acciò non havendo io havuto al mio partire di là
successore, a chi darne l'informatione o
raccommandarne la perfettione, sappiano
almeno l'Eccellenze Vostre lo stato vero, nel quale
io gli lasciai.</p>
<p>E possino sciegliere all'arrivo
dell'Eccellentissimo Giustiniano, quelli,
che, come più essentiali alla di lui
singolarissima virtù, doveranno essere della
sapienza publica raccommandati.</p>
<p>In che troverà, non ha dubbio, l'Eccellenza Sua
tanto maggior facilità, quanto che oltre la
propria sua invechiata esperienza in simili
maneggi, è anco da gran tempo in Alemagna il nome,
et il merito suo accettissimo et molto grato, non
solo per i tanti altri notorij
riguardi, ma per esser egli stato nella Corte di
Madrid, potissimo istromento della restitutione, e
rimessa della sodetta reciproca, e per il commun
bene tanto utile Ambasceria.</p>
<p>Dirò dunque in primo luogo alcuna cosa del
passato accidente di Costantinopoli nell'intiero
corso del quale io devo confessare a Vostra
Serenità, c'habbia la Maestà Sua dimostrata una
grande sincerità, così nel ricever con segni
d'una particolare consolatione l'avviso da
me portatoli a Praga, del buon successo dell'Armata
contro le Barbaresche, come nel comunicarmi ella
stessa con altretanto dispiacere poco dopoi
l'arresto dell'Eccellentissimo Bailo, pervenutoli
con espresso Corriere; et in fine anco la sua
liberatione, et aggiustamento con le magior
commendationi al valore insigne, et
al merito di quel ben degno prestantissimo
Senatore.</p>
<p>Aggiongerò in oltre haver ella contribuito
etiandio tutto il pieno de suoi uffici a vantaggio
de publici interessi con il Caimecan d'all'hora,
col mezo del suo Ressidente, et in Viena stessa
appresso a quel Cappigi, ivi spedito dal morto Gran
Signore, col pretesto di dar parte di
suo felice successo nell'impresa di Babilonia. </p>
<p>Ma per sottrahere in effetto il vero stato
dell'Imperio, e la sincerità delle corrispondenze
di Cesare con questo Serenissimo Dominio, in che
certo non si mancò di farlo imprimere a misura del
bisogno.</p>
<p>Concluderò non saper io d'haver mai la medesima
Maestà in così grave publica occorrenza ricercata
d'alcun favore, d'ispeditione
di Corrieri a Costantinopoli col suo proprio
denaro, e ricapito delle publiche sotto coperta del
suo Ressidente, con qualche pericolo
del medesimo, e di mandare li miei pacchetti
cogl'Imperiali suoi passaporti per maggior
sicurezza del camino, et i dupplicati in un
tempo stesso per diverse vie, o pure di concedermi
la libera communicatione d'avvisi, e di lettere col
Palatino d'Ongheria; e di dare tal volta a
Turchi ne' confini qualche gelosia, con unire,
così in Croatia, come verso Giavarino quelle
militie sotto i loro Generali, et altre cose
simili, ch'io non habbia sempre rincontrato in
tutto, la maggior prontezza, e facilità, non già
di semplici parole, ma d'effetti ben vivi,
corrispondenti al bisogno, et alle publiche
intentioni.</p>
<p>Spedì la detta Maestà con quell'occasione al
Persiano un frate di San Francesco con lettere a
lui dirette, per tenerlo rincorrato
con la speranza di vicina diversione, e per la sua
particolar persona con buoni ricapiti di denaro. </p>
<p>Mi fece in fin e tenere ogni settimana i raguagli
di quelle parti, e godere tant'oltre gli
honori di sua benignità, e confidenza, che fino
nel cavarsi le ziffre di Constantinopoli più
volte fu da essa commandato il Signore d'Aschier a
quella funtione deputato, di doverne fare in un
istesso tempo due copie, una per lei medesima,
e l'altra per il Ministro di Vostra Serenità,
acciò, ch'io potessi haverlo in tempo opportuno da
spedirle a Venetia con i miei dispacci.</p>
<p>Al che tutto s'aggiunge la non meno importante, e
favorabile deliberatione fattasi da lei in quella
congiontura nell'affare de Segnani, del quale mi
trovo pur obligato di dire alcuna cosa a
Vostra Serenità.</p>
<p>Per l'uscita loro frequente da Segna, e per i
gravi danni, che tutto il giorno inferivano a
Turchi, che ricorrendo a Costantinopoli
potevano con le loro indolenze attrahere sopra
della Republica stessa de molti travagli, io passai
con la Maestà Sua di publico ordine reiterati,
e pressanti li miei uffici, istando con tutta
premura per la restitutione delle prede, e gastigo
de delinquenti. </p>
<p>Ma non mi fu possibile mai di spuntare alcun
favorabile decreto per la causa delle
contrarie informationi, tre, e quattro volte
inviate dal Regimento di Gratz al Consiglio secreto
di Sua Maestà, in obbedienza, e risposta
d'altretante sue Cesaree commissioni.</p>
<p>Allegandosi in esso, che li Capitolati obligavano
Uscochi mal viventi di non uscire a danneggiare la
navigatione, et il comercio, ma non impedivano già
a sudditi Cesarei, di portarsi con le loro
Barche da luogo a luogo a gastigare, e reprimere i
Turchi usurpatori de loro terreni.</p>
<p>Non sbarcarsi da Segnani in paese Turchesco, ma
nella Croatia Imperiale per scacciarveli, non
potendosi in fattione tanto necessaria valere della
via di terra troppo lunga, e malagevole, e però
doversi anzi continouare nel più crudele gastigo
de' sodetti Pastori Turchi, non che retirarsi dalla
depredatione de loro animali. </p>
<p>Over cedere con pericolo delle fortezze medesme a
così lungo tratto di paese, benchè di propria, et
indubitata sua Imperiale giuriditione.</p>
<p>Parimente strepitai della grandezza di quelle
Barche maggiore del concertato, fabricate non per
negotio, ma per corseggiare, vivamente premendo,
che fossero abbruggiate. </p>
<p>Ma anco sopra di ciò diede le sue risposte sempre
contrarie il sodetto Regimento di Gratz, da
me a suo tempo diffusamente rappresentate.</p>
<p>Onde non poterono haver mai luogo, benchè più
volte portate da me, et con tutto il possibile
vigore le validissime publiche ragioni.</p>
<p>Ma intesasi poi da Sua Maestà la prigionia
dell'Eccellentissimo Bailo, e l'appassionato
fervore, con cui le furono da me rinovate le
istanze per l'osservanza delle conventioni, e ben
considerati i pericoli di attrahere nel medesimo
Golo, e sopra li stati della Serenissima
Republica, qualche gravissimo rumore; all'hora sì,
più assai a divertimento de travagli a Vostra
Serenità, che per gran caso, che si facesse di
qualunque altra mia ragione, scrisse la Maestà Sua
al sodetto Regimento di Gratz, et anco
alli stessi Capitani di Fiume, e di Segna con le
più resolute comminationi di sua disgratia, di
privatione delle cariche, e della vita medesima,
che più non ardissero portarsi (durante quelle
pendenze di Vostra Serenità con la Porta) di
qualunque modo, nè con qual si voglia pretesto per
la via di Mare a danno de Turchi, benchè si
tratasse anco disavantaggiare con la sofferenza
notabilmente le sue cose proprie. </p>
<p>Et che immantinente tirrar dovessero in terra
(come fu anco subito essequito) tutte le barche,
eccedenti una tal moderata grandezza; lasciando
solo in acqua quei corpi soliti a navigare
per pura occasione di negotio.</p>
<p>Testimonio, a creder mio, d'assai buona volontà
verso gl'interessi di questo Serenissimo Dominio;
poichè haverebbe ella convenuto operare d'altra
maniera, se havesse goduto di vedere in travagli
Vostra Serenità. </p>
<p>Il che forse a qualche d'un altro per le occasioni
d'Italia non sarebbe stato molto discaro.</p>
<p>Passerò siggillando li due affari sodetti di
Costantinopoli e de Segnani agl'altri di non
piciola importanza.</p>
<p>Mandarono i Fiumesani, et i Triestini a Viena un
tal Ambasciator Cecolini con mille fantastiche
propositioni, tutte tendenti ai pregiudicij, e
svantaggi maggiori de sudditi Veneti. </p>
<p>Ma però havend'io trovato la materia assai ben
disposta per i valorosi uffici, che contro
di lui erano stati passati per l'avanti dal
Ressidente Ballarino, non mi fu molto difficile di
farlo partire in fine discreditato, e senza
alcun frutto de suoi negotiati.</p>
<p>Presentarono d'altro canto li Goritiani sempre
insidiosi certa supplica a Sua Maestà, di poter
riscuotere nella Pontieba Imperiale altro
datio di cinque reali per ogni botte di vino,
ch'ivi fosse entrata de ragione de sudditi Veneti,
cohonestando l'istanza coll'impossibiltà
di pagare altrimente il grosso debito del loro
Commune colla Camera Imperiale, che sempre
crescendo, e moltiplicando del pari con la
loro povertà, veniva anco a rendersi ogni dì più
inessigibile.</p>
<p>Fu da me subito il detto loro indebito
tentativo penetrato, e fatto constare
opportunamente all'Imperatore, che si mirava dalli
medesimi, non a difficoltare, ma a rendere
impossibile a fatto, con sì eccessivo gravame
qualunque introduttione de vini da questo
stato nel paese Arciducale, in concorrenza di
quelli di Goritia poco, o nulla aggravati, che
rimanendo soli, haverebbero poi li detti Goritiani
voluto vendere a prezzo triplicato, con danno tanto
maggiore de sudditi Austriaci, quant'oltre
l'essorbitante augumento de prezzi ne
havrebbero patito ancora una grandissima penuria.</p>
<p>Furono perciò quei intervenienti doppo molte
contese dalle dette loro supplicationi licentiati. </p>
<p>Non ostante le risposte a favor loro
di quel Regimento, che haveva fatto nascere certo
decreto de passati Imperatori, che non potessero
essere introdotti, o venduti vini forestieri, se
prima non fossero stati essitati li sodetti di
Goritia.</p>
<p>A che io contraposi, che non havendo men'essi
altra stradda da Carri con botti per Alemagna, che
la stessa di Venzone, e di Pontieha, anco la
Serenissima Republica haverebbe caricato in
quel passaggio di nuovo datio, e sì grande li vini
di Goritia, che non sarebbe meno tornato più a
loro il conto di portarvene; sì che essi subito
ammutirono, e non seppi, che altro ne fosse parlato
dipoi.</p>
<p>Nella materia de Confini furono eletti di parte,
ed altra li Commissarij, e fu esteso
dall'Imperatore il suo sindicato. </p>
<p>Il quale, come troppo generico, e non esprimente i
punti particolari in dubbio vertenti, che da detti
Commissarij sopra il luogo ridotti, si dovevano
diffinire, fu poi da me di publico ordine
restituito per la riforma a Sua Maestà. </p>
<p>Che subito commise al Cancelliere Bricckelmaer,
che datane egli parte all'interessato Vescovo di
Bamberga, lo dovesse a mio piacimento regolare.</p>
<p>Il che doverà esser fatto non solo nel merito
sodetto, ma anco nei trattamenti dei titoli di
Vostra Serenità, che nella prima estesa osservai
molto corti, e niente conformi al decoro, et al
posto della Serenissima Republica trattata per
l'adietro, come già scrissi, così nelle paci di
Vormatia, di Bologna, e di Madrid, come nelle
tregue di Brusselles, e di Augusta,
nella sentenza di Trento, e nel medesimo trattato
di Viena molto più avantaggiosamente.</p>
<p>Ma essendo qui poi seguite diverse alterationi
nella sodetta già fatta Elettione de Commissarij,
restò anco da quel canto con la partenza
dell'Imperatore per Ratisbona sospeso tutto
quell'affare. </p>
<p>Onde sarà parte della publica prudenza il
ravvivarlo in tempo opportuno, non solo per la
quiete de sudditi confinanti, ma a divertimento
ancora di quei rumori, che ben gravi potrebbero
facilmente derivare dalle frequenti offese, che
vicendevolmente s'inferiscono gl'uni cogl'altri,
con grave pericolo d'impegnarvi poi un giorno anco
gl'istessi Prencipi Padroni.</p>
<p>Nelle cose d'Aquileia già scrissi a Vostra
Serenità, che per remediare a certo trapasso
fattosi dal regnante Imperatore a privata richiesta
nella mutatione del governo per mancamento
d'informationi nel subingresso alla carica già
tenuta da Verdembergh del nuovo Cancelliere
Bricckelmaer, fosse stato tacitamente commandato di
registrare certa nota ne' publici libri di Gratz,
che l'errore della lettera di raccommandatione
scrittasi da Sua Maestà sotto il di..... al
Patriarca d'Aquileia fosse stato fatto da novelli
Ministri per inavertenza. </p>
<p>Con dichiaratione, che non potesse apportare in
qual si voglia tempo mai alcuno immaginabile
pregiudicio.</p>
<p>E subito commandatosi a Monsignor Vacani
Archidiacono pessimo consultore, e malamente
intentionato verso questa Serenissima Republica, di
non regolarsi più in conto alcuno cogl'ordini del
sudetto Patriarca, ma con i soli, che gli fossero
venuti di Corte. </p>
<p>Et ei così rispose, e promise di dover fare.</p>
<p>Intorno a quest'importantissimo negotio mi fece
dire dal suo Segretario Tinti il Nontio Baglioni,
che vorebbero gl'Imperiali, così istigati dal
sodetto Archidiacono Vacani, spuntar in ogni modo
con Roma quel Vicario Patriarcale, ma che la
Santità sua non glielo concederebbe mai. </p>
<p>E che anzi, se la Republica in così propria
congiontura de travagli di Casa d'Austria, non
coglieva con suoi uffici l'opportunità de vantaggi
del medesimo Patriarcato, non sapeva vedere,
come in questa materia più se fosse potuto fare
cosa alcuna di buono.</p>
<p>E che per ciò anco la Santità sua essibiva tutto
il pieno della sua opera per servitio del Signor
Dio, e per sollievo di quelle anime abbandonate,
che vivevano, come fuori del grembo della Chiesa,
senza altro culto de Religione, e di Dio, che
quello, che lor veniva soggerito da Parocchi
scandalosi concubinarij, et alcuno d'essi ad uso di
Transilvania maritato. </p>
<p>Onde fosse molto necessaria la visita del Prelato,
o d'altro suo Rappresentante e che sarebbe stata
sempre pronta la Santità Sua di scriverne un breve
esortatorio all'Imperatore per spuntare
almeno il primo passo, che vada il Patriarca in
Aquileia, e che di là spedisca visitatori nella
Provincia. </p>
<p>Anzi che con poco dissimili concetti mi parlò poi
ancora qui in Venetia in via confidente lo stesso
Conte di Rabbata, quando tornato, ch'io fui di
Germania, si portò egli a mia visitatione
aggiongendomi però, che molto gli rincresseva di
non sapere come ne potesse introdurre almeno le
prime prattiche. </p>
<p>Nè voglio tacere ch'essend'io stato in Germania
da un certo Prete Rossini Capellano
dell'Imperatrice Eleonora, supplicato per
una lettera di racommandatione al detto Monsignor
Patriarca per occasione d'un Canonicato, che vacò
in quella Cattedrale, trovai bene de consigliarlo
d'impetrarne anco un'altra dalla sodetta
Imperatrice sua Padrona. </p>
<p>La quale havend'egli ottenuta, io subito mandai al
sodetto Monsignor Patriarca acciò apparisca in
ogni tempo, che anco doppo la sodetta nota
registrata in quegl'Archivi d'ordine
dell'Imperatore, altra lettera simile sia stata pur
scritta di nuovo, e molto
dipoi dalla detta Imperatrice, che tiene anch'essa,
come Padrona di qualche stato una propria
Cancelleria. </p>
<p>Intorno a Vescovati di Bossina, ed Ongheria affare
di grandissimo momento, così ben in Roma
penetrato, e rilevato dall'Eccellentissimo
Signor Procurator Ambosciator Nani, come se fosse
stato presente ai diversi consigli secreti, fattisi
nella Città di Viena in quella stimatissima
materia, non ardirò di replicare alcuna cosa,
mentre portai a questo Eccellentissimo Senato con
miei ultimi dispacci tutto il pieno, e l'intiero
della medesima. </p>
<p>Nel particolare de santi luoghi, così commandato
dall'Eccellentie Vostre affettuosamente ricercai
sua Maestà di volere con esse concorrere
con i suoi autorevoli uffici, a vantaggio della
fede, et a favore d'opera, che non poteva riuscire,
che gratissima al Signor Dio. </p>
<p>In che mostrò ella una prontezza senza pari,
cortesemente rispondendomi, che se bene non era mai
solita di scrivere al Gran Turco, che nelle sole
occasioni d'espedirvi internuncij, overo
Ambasciatori, ad ogni modo voleva ben farlo in
simile occorrenza, e così fece anco subito
esseguire. </p>
<p>Nell'affare della Posta ben sanno l' Eccellenze
Vostre, che fu dal Defonto Imperatore già donata
quella carica al Rossi all'hora suo Ressidente,
a cui non fu permesso dalla Serenità Vostra di
poterla essercitare, onde ne fece egli vendita a
vita a Claudio Piati, ch'n'ottenne, come
cessionario del Rossi patente dal sodetto
Imperatore, e poi anco da questo Eccellentissimo
Senato la facoltà di poterla per sè, e suoi
figliuoli liberamente essercitare. </p>
<p>Morto il Rossi fu da Cesare investito il mercante
Benedetto Giovanelli, al nome del quale hanno
continouato sempre ad essere i pieghi, che da Viena
vengono a Venetia, inviati, et adrizzati. </p>
<p>Ma qui continouarono poi li sodetti Piati in
virtù del decreto del Senato sopradetto ad
essercitarla un gran pezzo, come semplici fattori
del Baron di Par Magistro Generale delle poste
dell'Imperatore con certa annua recognitione, e poi
con tutti gl'utili della medesima, da essi
comprati dal detto Barone per qualche anno. </p>
<p>Più volte fu nel mio tempo mossa quest'acqua, ma
da me sempre nella sua prima calma ritornata. </p>
<p>Con avvertire il sodetto Giovanelli suddito, e
molto ricco di Gandino, che di qualunque amarezza
de Prencipi, lui solo ne haverebbe rilevato il
colpo, ammonendolo di dover in ogni caso venire a
Venetia a trattare (se pur n'haveva) le sue
pretensioni. </p>
<p>Ond'egli, si mostrò sempre pronto a patientare, e
la Serenità Vostra a rimaner libera in tanto da
quella continoua vessatione. </p>
<p>Mi ridurrò al particolare importante scabrosisimo
de sali di Muggia, e di Capodistria, de quali viene
malitiosamente impedito da Triestini la libertà
del Comercio nel paese Arciducale. </p>
<p>Per il che sono tante volte comparsi Ambasciatori,
e Ministri de quelle sconsolatissime Città
nell'Eccellentissimo Collegio per supplicare il
sollievo di quel nuovo ingiustissimo datio, essatto
con tanta impietà da sudditi del Cragno, e con
tanta disuguaglianza da sudditi Veneti a Triestini. </p>
<p>In ordine di che tante commissioni mi sono venute
da questa, parte con mio rossore, quanto sono stati
frequenti, e solliciti li miei ricorsi a Sua
Maestà che data finalmente un giorno
nell'impatienza, uscì nel farmene la risposta a
parole del sentimento, e sdegno maggiore
contro i Ministri del suo Regimento, e Camera di
Gratz, che tanto le differivano le già ordinate
risposte. </p>
<p>Commandando al Signor di Traumesdorf, et al
Bricchelmaer, di spedir subito un Corriero con
ordine di non tornare senza di esse. </p>
<p>Le quali in fine arrivate diedero materia de molti
congressi già rappresentati, e che furono da
me tenuti non solo col medesimo Conte, ma ancora
col detto Cancelliere. </p>
<p>Dall'animo del quale ostinatissimo, non fu
possibile mai di rimovere l'impressioni fattevi per
l'avanti da detti Consiglieri di Gratz;
che i Capitolati non facessero l'effetto
d'obligare, come veramente obligano, l'uno, e
l'altro de Prencipi, di non potere accrescere nel
suo stato li Datij a quei confini, et impedire con
simili augumenti la libertà de mutui comercij. </p>
<p>Sostenendo però lui, che in conformità di ciò
havesse anco la stessa Serenissima Republica
alterati, diminuiti, accresciuti li proprij,
senza riguardo alcuno de vicini a sua piena
sodisfatione, prendendo i sali in se stessa a
prezzi vilissimi, e vendendogli a gl'Arciducali a
cento volte maggiori, senza che mai l'Imperatore se
ne fosse doluto, essendo ogn'uno nella propria Casa
moderatore, et arbitro de proprij interessi. </p>
<p>Alle quali, et a molte altre improprietà, tutto
ciò, ch'io dissi nel risolverlo, troppo lungo
sarei, se volessi qui ridire. </p>
<p>Hor dunque tornate le risposte sopradette, mi
condussi di nuovo all'Imperatore, il quale
cortesemente, e patientemente udite ben
credo, che fosse la centesima volta, le publiche
ragioni a questo solo punto finalmente si restrinse
dicendomi: -No Signor Ambasciatore dovemo convenire
nel fatto. Lei carica la mano sopra il danno
grave, che da questa nuova impositione ricevono
i Datij, et i sudditi della Republica, et i miei
Ministri all'incontro asseriscono, che tutto il
gravame viene a cader sopra li miei soli
sudditi, come quelli, che comprano il sale, pagano
il primo prezzo di esso, la spesa della condotta,
il datio vecchio, e tutto il nuovo ancora. Onde i
sudditi Veneti, che altro non possono pretendere,
che il solo prezzo del loro sale, non sia vero, che
vengano a risentirne alcun immaginabile gravame. E
mi assicurano poi li detti miei Ministri, che,
quando io levassi, quest'impositione,
sarebbero costretti quei popoli, et habitanti a
fuggire il paese Turchesco.-</p>
<p>A che io feci riverente risposta. </p>
<p>Consister il danno de sudditi, et in consequenza
de datij di Vostra Serenità, nella disuguaglianza
dell'impositione, e nella maggior distanza de
luoghi, con maggior impiego di tempo, e di denaro
nelle condotte. </p>
<p>Poichè essendo Trieste al Cragno più vicino di
molte miglia, che Muggia over Capo d'Istria, e non
essendo aggravati i sali di Trieste del nuovo
datio, che per un terzo di quello, ch'erano
aggravati sudditi della Serenissima Republica non
trovandosi suddito Arciducale così semplice, che
volesse pagare una stessa misura di sale della
medesima bontà per gratia d'essempio, quattro
tallari a conduttori  Veneti, mentre egli
potesse comprarlo da Triestini per due, cadeva
la conseguenza d'una totale esclusione de nostri,
et un obliqua interruttione di quel comercio, che
pur doveva esser libero per ogni rispetto di buon
vicinato, e mutua corrispondenza. </p>
<p>Ma molto più per l'obligo di tante chiarissime
conventioni, a quali non si poteva, nè doveva in
modo alcuno derogare. </p>
<p>A questo la Maestà Sua replicò. </p>
<p>Non esser così abbondanti i sali de Triestini,
che potessero di gran lunga supplire al bisogno di
quelle Provincie. </p>
<p>Che perciò non ostante qual si voglia diversità
de prezzi, sarebbero state sempre forzate di
comprare anco tutti i sali de sudditi della
Republica. </p>
<p>Et io pure col termine della maggior modestia
soggiunsi. </p>
<p>Essere hora accresciuta la fabrica de sali di
Trieste al maggior segno, che fosse stata mai,
havend'essi dagl'ultimi rumori in qua contro le
capitulationi construtte saline in sul mare in
molta quantità; oltre quello, che facevano essi
Triestini venire di sotto vento di contrabando, e
che poi smaltricano come proprio. </p>
<p>A tal che oltre il bisogno, che hora
abbondantemente provedevano ogn'anno a tutti i
sudditi Arciducali, havevo io fatto numerare in
Trieste ben più di 40 Magazeni pieni d'altri
sali incanevati. </p>
<p>A che mostrando la Maestà Sua con modesto sorriso
quasi non potersi prestar fede, fui sforzato di
venire a particolari, perchè vedessi
al meno, ch'io non parlavo a caso. </p>
<p>Le dissi perciò tenerne il solo Conte di Petazzo
più di 20.000 stara, a Casa Giuliani 7 in
8.000, i Marensi, i Brigidi, i Calò, i
Marchesetti, i Bonomi, ogn'uno de sodetti quasi
altretanti: oltre le 8 in 10.000 stara
venute il precedente anno da Trapani con un
Bertone, li quali restavano tuttavia invenduti e
gl'altri della Savorna del Vassello
venuto la quadragesima passata con i Cavalli di
Napoli per la Maestà Sua Illustrissima quali tutti
assendevano a somma bastante di mantenere
il Cragno lungamente, quand'anco in Trieste più
non se ne fossero nel detto tempo fabricati. </p>
<p>Aggiunsi esser vero, che li sodetti Caporioni di
Trieste ne tenevano immagazenati quei sali per
venderli hora a soldi trenta lo staro, mentre lo
venderono li passati anni al meno lire cinque, e
prima lire sette fin lire otto; ma che aspettavano,
et andavano anco con tutti
i mezi possibili procurando qualche disconcio con
la Serenissima Republica per poter più facilmente
aricchire. </p>
<p> Com'era riuscito loro a punto di fare ne'
passati moti di Gradisca, che nella sospensione de
comercij, liberati dalla concorrenza de sali
Veneti, che sempre gli tennero briglia, venderono i
proprij fin a lire 36 lo staro, con desolatione,
e rovina de medesimi sudditi Imperiali, et essi
soli tesorizarono. </p>
<p>Che perciò non era alcun dubbio, che dovessero li
medesimi andar cercando li nuovi bisbigli per
disordinare le corrispondenze, come certo un giorno
sarebbe seguito, quando dall'infinita prudenza
della Maestà Sua non fosse stato a così
importante hormai insopportabile disconcio
opportunamente rimediato. </p>
<p>Uditomi l'Imperatore con attentione, e fatto
alquanto di riflesso finalmente conchiuse
dicendomi; se la Republica vuol sostenere
gl'interessi de suoi sudditi ha molta ragione, ma
io devo pure fare lo stesso de miei. </p>
<p>Quando siano le cose nello stato, che lei mi
rappresenta, non saprei, che altro dire, se non che
havessero bisogno di rimedio. </p>
<p>Ma come potremo accordarsi nella verità di questi
fatti, che haverebbero bisogno d'occulata, e
disinteressata informatione. </p>
<p>Io la veggo molto instrutta, e per i molti
particolari, che lei m'ha detto, convengo
giudicare, che la cosa stia così; ma non posso
d'altro canto negar fede all'informationi, che mi
vengono da Gratz, le quali mi portano tutto il
contrario. </p>
<p>Scriva dunque alla Republica, che se anco così ad
essa pare, io nominerò dal mio canto soggetto
prattico, honorato, e di buona conscienza, il quale
debba portarsi sopra i luoghi in compagnia
d'altro, che fosse eletto dalla Serenissima
Republica; perchè vedino all'occhio il tutto, come
passa, e rendino testimonio sincero a loro Padroni
se veramente li Datij e li sudditi Veneti vengono a
risentire il danno, ch'ella mi dice, del non poter
smaltire i loro sali, perchè in questo caso si
doverà certo rimediarvi. </p>
<p>Ma quando fosse poi il contrario, haveranno da
cessare un giorno queste indolenze, e fermarsi quei
popoli di molestare il Senato senza ragione. </p>
<p>Al qual temperamento non sapendo io, che potere
per all'hora opponere, o replicare, e parendomi
anzi superate tutte le difficoltà
mentre siano quelle hora ridotte da cavilli, e
comenti all'evidenza de fatti notorij, palpabili, e
che non tengono meno bisogno di molta fatica
per esser rilevati, coll'essibitione di riferire il
tutto pontualmente a Vostra Serenità fattali
riverenza me n'andai. </p>
<p> Da che resta alla publica dispositione di
tirare a fine (quando sia tornato a Viena
l'Imperatore) questo fastidiosissimo negotio,
controverso, e conteso fin dall'anno 1370 in qua,
benchè fra alternate vicende, hora col mezo de
Capitulationi accordato, et hora dall'avaritia
d'interessati di nuovo rimesso nel Chaòs delle
maggiori confusioni. </p>
<p>Del quale havendo io prese le più esatte
informationi, anco con ispeditione a posta di
persona di mia Casa molto prattica in quella
Città, sarò sempre pronto di portare in
essecutione de miei humilissimi doveri, tutti li
maggiori lumi, quando ne sarò commandato. </p>
<p>Bastami solo di dire in tanto, che mentre
l'Imperatore non delibererà mai da sè solo qual
si voglia materia attinente a questi confini, senza
le precedenti informationi del Consiglio di
Gratz, non potrà essere, se non bene il procurarsi
nel medesimo Consiglio, chiamato il Regimento,
qualche amicitia. </p>
<p>Col mezo della quale ben m'assicuro,
che sarebbero stati in altri tempi risparmiati di
molti milioni d'oro, come si divertiranno ancora
(non dovendosi solo mirare allo stato presente
delle cose) de gravissimi disturbi in avvenire, li
quali potrebbero ben anco un giorno facilmente
accadere, stante l'universale pessima dispositione
di tutto quel Consiglio verso gl'interessi
di questa Serenissima Republica. </p>
<p>Sopra di che s'io volessi narrare tutto quello,
che doverei per publico beneficio, ben so che sarei
per riuscire soverchiamente tedioso. </p>
<p>Non devo però tacere a Vostra Serenità che nello
spatio di 33 mesi incirca, ch'io l'ho servita in
quelle parti, mai mi convenne far altro, che
giorno, e notte speculare i mezi di ressistere
all'insidie de confinanti; alle sinistre
informationi de sodetti Consiglieri della
Camera, e Regimento di Gratz, et a disimprimere la
Maestà Sua de falsi avvisi, che a lei venivano, si
può dire, con ogni dispaccio da quella parte;
d'infinite novità da questo canto, così alli
confini, come in Golfo, e tutto per ordine espresso
di questo Eccellentissimo Senato. </p>
<p>Hora con arresti di Barche, che andavano in
Trieste, et altri luoghi Arciducali, con
oggetto di assediarli, e di affamarli; hora con la
designatione de nuove guardie di barche armate
nelle rive della Morlaccha, per assicurare
a Turchi le loro usurpationi, benchè nella di lui
indubitata Cesarea giurisditione; hora con
augumento de nuovi datij a Vasselli, che
transitavano per il Golfo, o con la rescossione
dagl'Austriaci a tutto rigore, come se fossero
sudditi proprij della Republica. </p>
<p> Cose tutte maggiormente aggrandite, non che
firmate dallo stesso Conte di Rabata, all'hora
inconsolabile, et essacerbato per il caso
di quel suo annegato servitore; si che
coll'aggionta di tanti altri accidenti
dispiacevoli, che tutti si può dire, in un istante
sopravennero, ben assicuro a Vostra Serenità, che
se con una estraordinaria avvertenza, et
applicatione, e molto più con favore, et aiuto del
Signor Dio, non havessi dato con prontezza di mano
a tutti i proprij opportuni ripieghi; non
solo sarebbe seguita improvisamente la partenza da
questa Città del sodetto Conte di Rabbata, col
pretesto di doversi il medesimo inviare a diversi
Prencipi d'Italia, come già era stato disegnato;
ma correva non dirò nella persona, ma almeno nella
famiglia mia questo Eccellentissimo Senato anco
rischio di qualche mala sodisfattione. </p>
<p>Ma con la patienza sincerate poi le intentioni
rettissime sempre di Vostra Serenità, et i
giuditij irreprensibili dei sacrosanti suoi
Tribunali, mi riuscirono anzi in fine in questi
medesimi propositi due incontri molto favorevoli. </p>
<p>L'uno di far scrivere di proprio pugno dallo
stesso Conte di Traumesdorf già sgannato, e
disimpresso, al sodetto di Rabbata,
risoluta intentione di Sua Maestà essere, che lui
dovesse moderar la lingua nell'Eccellentissimo
Collegio, e la penna nel rappresentare in Corte i
suoi negotiati, e tener briglia alla sua
servitù, senza dare occasione de nuovi
rumori, o di nuove displicenze. </p>
<p>L'altro, ch'essendo state un tal Cannonico mio
Capellano (alcuni mesi prima uscito di mia Casa)
con grave pericolo di sua vita per sparo di pistola
denuntiato, egli restò ad ogni modo nel solo
supposito, che tuttavia continouasse al servitio
del ministro di Vostra Serenità, laceratone (per
ciò che n'intesi) dallo stesso Imperatore il
memoriale, liberato dal pericolo, e posto il di lui
eccesso in un perpetuo silentio. </p>
<p>Iudicij ben chiari, ch'erano state da me
anticipatamente, et intieramente rimosse tutte le
male volontà, e di una stima non ordinaria
da quella parte verso questa Serenissima Republica. </p>
<p>Alla quale divertij parimente la noia di molte
istanze non solo passate per Consulta, ma anco già
scritte, e commandate al detto Conte di Rabbata di
dover fare nell'Eccellentissimo Collegio a nome
formale di Sua Maestà hora di lega con la Casa
d'Austria, hora di passagio di militie d'Italia in
Alemagna, hora di leve de sudditi proprij, di
questo Serenissimo Dominio, et hora finalmente di
renuntia dei già assoldati da lei contro
il Turco, essendone cessata l'occasione. </p>
<p> Con haver io perciò non tantosto
subodorate fatte immantinente sospendere, e poi
anco con la maggiore desterità ritrattare tutte le
sodette commissioni; per lo che la Serenità Vostra
senza alcuna malevolenza, o rimprovero, che seco
haverebbero senza alcun dubbio portato le negative,
restò a fatto libera anco da tutte simili
molestie. </p>
<p>Col Conte Nicolò de Frangipani per il taglio de
remi, e di stortami ne' suoi boschi vicini a marina
nella Morlacha (di che mi scrisse con molta
caldezza il Magistro Eccellentissimo dell'Arsenale)
introdussi, et avvanzai le prattiche al miglior
segno, essortandolo a spedir persona a Venetia per
la conclusione. </p>
<p>Ma mentre il Cancelliere d'Ongheria non finiva mai
d'inviarle l'espeditione, o sia decreto di
Sua Maestà, mi fece egli sapere, che temeva di
qualche mal uffitio da Gratz, nè a me per non
iscoprirmi, et ingelosire essendo lecito di
passarne alcuno per espresso, connvenni andar
temporeggiando, e aspettando l'essito dell'affare. </p>
<p>Il quale dall'Eccellentissimo Signor Generale
di Dalmatia ben potrebbe esser facilmente ricavato
dal detto Conte Nicolò, mentre non capitando alla
Corte, che una volta ogni due, o tre anni, et solo
per qualche settimana, habita nel resto sempre
ne' suoi Castelli di Crovatia. </p>
<p>Col Conte di Sdrin ne' travagli di Vostra
Serenità con la porta, coltivai, e tanto accrebbi
la confidenza, e dispositione di lui verso
questa Serenissima Republica, che lo ridussi un
giorno ad offerire la sua persona senza alcuna
provisione, o stipendio, et una levata di
3.000 Cavalli a sue spese, da non cominciarli a
correre alcuna paga prima, che fossero tutti
raccolti nel luogo, dove fosse stato concertato;
con conditione però di doverne haver lui la
sopraintendenza, et il commando. </p>
<p>Di che essendo cessata l'occasione hebbi poi
l'ordine di quest'Eccellentissimo Senato di
dovergliene esprimere, come feci di buona maniera,
il publico gradimento. </p>
<p>Condussi a questo servitio il Colonello Angeli
soldato di lunga esperienza militare, e che nelle
molte cicatrici, che tiene per la vita sua ben
chiaro dimostra il suo corragio, e valore. </p>
<p>Così parimente l'Ingegnero Bonvicini, che per
esser suddito mi parve, che fosse più al caso
degl'altri. </p>
<p>Venne il Prencipe di Anald di luntano
seicento miglia per aboccarsi meco, e per offerire
a Vostra Serenità il suo affettionatissimo
servitio, come parimente fecero con lettere, e col
mezo di persone espresse il Duca Francesco Alberto
di Sassonia, e li Generali Arnim, e Glizzingh con
altri molti, come già scrissi. </p>
<p>Testimonij evidenti dell'ottimo concetto, che anco
nelle più remote nationi conserva più che mai
vivo il nome sempre angusto, e glorioso di questa
Serenissima Republica. </p>
<p>Anzi che ardirei di dire (trattandosi però di
sola guerra contro il Turco, che per i moti,
ch'essi me ne diedero) lo stesso Duca di
Lorena, li Principi di Neuburgo, e Mattias di
Toscana, il Piccolomeni, et in fine anco lo stesso
Generale Galasso, non ne sarebbero stati
in qualunque evento molto alieni. </p>
<p>Del qual Generale Galasso non posso a questo passo
tacere fra molti altri un concetto, ch'egli mi
disse nel suo discorso. </p>
<p>Cioè, ch'ei sempre haveva nel principio de suoi
combatti quasi visibilmente preveduti gl'essiti di
essi, eccettuato quello di Norlinghen. </p>
<p>In cui in vece di riuscirne, come segni, con molta
sua fortuna vittorioso, haveva tenuto per fermo di
doverne esser il perdente sì come nell'altro di
Valezo s'era vanamente in quel giorno presuposto un
conquisto generale di tutta l'armata della
Republica. </p>
<p>La quale tuttavia con prudente retirata gli era
stata levata dalle mani. </p>
<p>Concludendomi, che con la morte di Candales Vostra
Serenità haveva perduto un buon soldato, e che
teneva bisogno di buon capo principale, a punto in
conformità del prudente essentialissimo
riccordo dato l'altro hieri a questo
Eccellentissimo Senato dall'Eccellentissimo Signor
Procurator Cornaro. </p>
<p>Mi giunsero in Praga le credentiali di Vostra
Serenità per le Maestà del Re, e Regina di
Polonia, venuti per occasione de bagni
nell'Austria, et insieme le commissioni di dovermi
portare alla loro volta per fargliene la consegna. </p>
<p>Ond'io subito presa licenza dall'Imperatore nel
settimo giorno di mia partenza dalla detta Città
di Praga da continoua pioggia accompagnato gionsi a
Poden, luogo de sodetti bagni, con speranza d'ivi
ritrovare le Maestà loro, partite di punto
la matina stessa verso Viena. </p>
<p>Fui il seguente giorno anch'io capitato,
chiesta, e subito ottenuta l'udienza, resi le
credentiali sodette di Vostra Serenità in proprie
mani del Re, e gli esposi le mie commissioni,
gradite, e corrispose al maggior segno dalla
Maestà Sua; la quale nell'esprimermi i sentimenti
dell'antica sua gratitudine, e le tenerezze di suo
cordialissimo affetto verso questa Serenissima
Republica, ben mi fece conoscere, che le parole,
ch'ella proferiva con la bocca, erano spiccate da
un cuore tutto pieno di sincerità, e negl'honori
del coprire, del sedere, e del titolo datomi più
volte d'Eccellenza, aggionta una affabilità senza
pari, ben mi fece anco nel resto apparire la
grandezza veramente regale dell'animo suo,
ricercandomi della salute dell'Eccellentissimo
Cavalier Zorzi. </p>
<p>Sodisfeci poi a medesimi uffici con la Serenissima
Regina, e con la Principessa sorella del Re, la
quale di spirito vivacissimo restò sopra di sè
nel non vedere per lei alcuna lettera di Vostra
Serenità iscusatane però da me la cagione in
propria maniera. </p>
<p>Passai nel resto con esse loro li miei complimenti
a misura delle publiche intentioni, e del merito di
così riguardevoli Principesse; dell'una, e
dell'altra de quali io non sarei bastante
d'esprimere la pienezza del lor benignissimo
gradimento. </p>
<p>Mostrò la Maestà del Re desiderio particolare di
continouar meco durante la mia Ambasceria, così
per le cose de Turchi, come per quelle
della Pace di Christianità, alcuna communicatione. </p>
<p>Al che fare con particolar riguardo de moti
perigliosi all'hora vertenti con la Porta, io ne
fui anco dalla Serenità Vostra eccitato, e
commandato. </p>
<p>In ordine di che, se fu trovata buona dalla
publica sapienza l'introdutione fra queste due
così gran Republiche, di mutue Ressidenze
soavemente, e col pieno del publico decoro non solo
ne cavai da quella parte il consenso della detta
Maestà, ma anco li stessi passaporti da me inviati
al Segretario Sarotti da Vostra Serenità
destinato a quella funtione. </p>
<p>Et feci in oltre incaricare al Roncali nominato in
concambio dalla sodetta Maestà di subito sbrigarsi
da Parigi, e portarsi a Venetia a servire questa
Serenissima Republica. </p>
<p>Se poi essendo vicino l'aggiustamento con la
Porta, e piegando più tosto i motivi de Turchi
verso la Polonia, fu giudicato miglior
consiglio di far svanire, e cadere la detta
Ressidenza, ben che nelli prencipij il detto
cambiamento a Polacchi paresse molto strano, ad
ogni modo giustificatasi da me con maniera soave
anco questa risolutione, levai in fine dagl'animi
loro, et in particolare da quello del Re
sino l'istessi vestiggij di qualunque amarezza,
venutomene al partir mio il contrasegno in un
foglio di Bergamina coll'honore della sua Arma. </p>
<p>Non havend'io badato mai alle disiminationi di
qualche d'uno, che quel Re così nel sodetto
negotio delle mutue Ressidenze, come in
quello del Principe Casimiro fosse stato molto
maltrattato, et in consequenza rimanesse poco
contento della Serenissima Republica. </p>
<p>Ma anzi havendo io preso di là l'occasione di
rinforzare, ed accressere i miei serviggi verso la
detta Maestà, non solo con la continouatione non
mai interrotta d'ogni settimana di tutte
l'occorrenze sopranominate, ma con la più viva
interpositione etiandio de miei caldi uffici
coll'Imperatore, per il concambio del sodetto
Prencipe Casimiro col Prencipe Roberto Palatino. </p>
<p>Onde rimase la detta Maestà con tutto il pieno
della sodisfatione, rinovatesi però meco, e sin
all'ultimo periodo del mio riverentissimo
Ministerio, continouate le sue benigne primiere
confidenze. </p>
<p>In che però non posso io negare di non haver
convenuto affatticare, e travagliare
indicibilmente; riuscitami per ciò quella
nuova incumbenza coll'altra da me necessariamente
per gli affari della pace, sempre continouata col
Cardinal Legato, quasi con pari aggravio di
duplicata Ambasceria. </p>
<p>Sicome anco diede a me occasione di gran spesa non
solo per la necessità di comparire con nuove
livree già provedute con maggior costo in
brevissimo tempo al primo avviso della venuta
d'esso Re, e per i sconcerti di quel viaggio; ma
per l'honorevole numeroso banchetto, ch'io in
riguardo delle sodette congionture de Turchi ad
oggetto di captivar gl'animi, conobbi necessario di
dover fare al Gran Cancelliere, a tutti i Palatini,
Castellani, e Segretarij di quel Regno, essistenti
appresso la detta Maestà. </p>
<p>Con quali essa faceva ogni giorno i suoi
ordinarij Consigli, come se fosse stata nella
Città sua medesima di Varsavia, e da quali
ben intentionati, aggionta la buona dispositione
del Re, haverebbe potuto questa Serenissima
Republica sperare in qualunque evento de
rilevantissimi favori. </p>
<p>Come ne ricevete effettivamente qualched'uno;
cioè la loro conivenza dell'opportuna uscita de
Cosacchi, caduta nel punto stesso dell'arrivo del
Gran Signore a Costantinopoli; onde la di lui
Armata marittima all'hora unita per venire nel mar
bianco convenne dividersi e squarciarsi; ispeditone
il fiore contro di essi. </p>
<p>Perciò che riguarda in fine gl'ultimi di miei
negotiati, cioè i toccanti la pace di
Christianità, devo rifferire alla Serenità
Vostra, come al mio arrivo in quelle parti,
ritrovai ridotte le poche speranze d'essa
nel solo a pena abbozzato congresso di Colonia. </p>
<p>In ordine del quale haveva il Re Cristianissimo
richiesti all'Imperatore li passaporti per
Olandesi, Svedesi, e Prencipi prottestanti
d'Alemagna, confederati con la Franzia. </p>
<p>Li primi due, come di Prencipi liberi, et
independenti dall'Imperio doppo qualche intervallo,
così facilmente conceduti, quanto constantemente
negati poi gl'altri, come di sudditi, e
Vassalli a punto caduti per quella loro
confederatione con Prencipe estero, e nemico,
stante le costitutioni dell'Imperio nella colpa di
Maestà lesa. </p>
<p>Di questi furono gl'Eccellentissimi Ambasciatori
estraordinarij di Vostra Serenità caldamente, et
instantemente ricercati da Monsignor Baglioni all'
hora Nontio del Pontefice di parlarne
all'Imperatore, ma essi non lo trovorono buono. </p>
<p>Non solo per la renitenza, e dissenso de Ministri,
che tutti indifferentemente ne lo sconsigliavano,
prottestando alcuno di essi di voler più tosto dar
la morte a se stesso, che mai acconsentire al suo
Signore un danno di tal natura; trattandosi
d'approvare una ribellione per legittima
confederatione con aperti inimici
dell'Imperio, con pessimo essempio in avvenire, ma
molto più per la totale avversione da quel negotio
dello stesso Imperatore. </p>
<p>Il quale dal Signor Ballarino era stato osservato
a turbarsi, et impalidirsi ogni volta, che
d'ordine di Vostra Serenità gli era venuto
occasione di parlargliene, e per la
qualità ancora delle di lui risposte sempre
mordaci, cioè: che se li chiedeva quello, che
certo non poteva dare, che si mirava con simil
tratto di caricare la colpa sopra di lui, che non
volesse pace, che il permettere eccessi di quella
natura, che i suoi sudditi andassero fastosi a
trattare le pretensioni loro ad un libero
congresso,  com'esser deveva quello di
Colonia, in vece di venire a suoi piedi
a renderli l'omaggio della loro devotione, non
sarebbe tollerato mai, che quello era un volerle
levare la Corona di Capo, e cose simili. </p>
<p>Espressioni, e concetti così al vivo indicanti il
suo sentimento, e la ferma risolutione di non
volerne meno sentire a parlare, che più
volte, il confesso, ridussero anco il mio animo in
angustia, quando per le sollecite premure di
Franzia io mi vedevo dal pio, e religioso
zelo di questo Eccellentissimo Senato esser tante
volte incaricato, di doverne passare i miei uffici,
e stringere lo stesso Imperatore, e Ministri
con tutti i mezi possibili per conseguirli. </p>
<p>Davami anco maggiormente da pensare l'esser io
assicurato, che Castagneda Ambasciatore del
Cattolico niente meno alieno da simile
proposta ad oggetto di discreditarne li miei
uffici, sosteneva in ogni sua udienza
all'Imperatore, che anco col darmisi orecchie in
simili richieste de Francesi, piene d'insidie, e di
disprezzo, troppo veniva a rimettersi di sua
Imperiale riputationi. </p>
<p>Nelle quali nè anco si poteva prestar fede ad
Ambasciatore di Republica interessata, piena sempre
di gelosia, e di timore della potenza di Casa
d'Austria. </p>
<p>Nè darsi a credere, che mentre haveva il Senato
Venetiano fatti tanti uffici, e speso tant'oro per
metterla alle mani con la Franzia, affine di goder
esso nel mentre, del riposo, trattasse hora
sinceramente per riunirli, e metterli d'accordo. </p>
<p>Se pure mutate le sue antiche massime, et
contraoperando al suo medesimo servitio, che solo
era anzi d'eternare i travagli di Christianità,
non dasse la stessa Republica segni evidenti
d'esser gionta anch'essa hormai nel declivio, e
caminare verso il suo finimento. </p>
<p>Doversi perciò ridere di questa mediatione de
Venetiani, come parimente di quella del Pontifice,
mentre così questo, come quelli, ben si poteva
supporre, che tanto solo sperassero di poter stare
in quiete, quanto potessero mantener vive le fiamme
dell'altrui divisioni. </p>
<p>Nè haversi in fine da sperar punto, nè da far
alcun caso del sodetto congresso di Colonia, ma ben
straccate, che fossero le Corone accordarsi poi in
un improviso, come sempre havevano fatto, fra
di  loro, et altre simili improprietà. </p>
<p>Le quali può ben credere la publica prudenza, che
proferite da auttorevole Ministro di gran Prencipe
interessato, e molto confidente, più volte mi
dassero pena, e molto da pensare. </p>
<p>Ma considerand'io poi d'altra parte
gl'ordini, che ne tenevo da Vostra Serenità, alla
quale il mio debito era, non di glosare le sue
commissioni, ma di ciecamente obbedire; humiliatomi
con la riverenza dovuta a suoi sapientissimi
commandi, intrapresi prontamente
l'affare. </p>
<p>E con le più forti ragioni, che qui non devo
ridire, misurando anco le parole, cogliendo le
congionture, patientando, caricando, lasciando
cadere, e scorrere anco i mesi intieri senza più
parlarne, ripigliandone poi li propositi, hor con
l'uno, hor con l'altro, con più vehemenza, o
minore secondo l'occasioni, e finalmente ad
ognhora esprimendo a Sua Maestà il fervore del
publico desiderio non già derivante da alcun
riguardo di compiacere a Francesi, ma si bene
di facilitare la quiete, e la pace di Christianità
sinceramente, et appassionatamente bramata dalla
Republica, e di levarne perciò tutti gl'ostacoli,
e tutti gl'impedimenti; operai di maniera, che ben
impresso, e ben radicato negl'animi di tutta la
Corte il concetto della sincerità degl'uffici, e
della desinteressata mediatione di Vostra
Serenità tutta zelante, non meno del riposo
universale, che del particolare bene, e servitio di
quella Serenissima Casa ne riportai in fine con
un contento universa e, non solo i passaporti
particolari per la Lantgrave d'Hassia per il morto
Duca Bernardo di Vaymar in ampia forma, e di piena
loro sodisfattione, come già scrissi distintamente
a Vostra Serenità; ma altro generale etiandio per
tutti i Prencipi prottestanti d'Alemagna, e
fattigli in oltre nel medesimo Passaporto nominare
col titolo, come ho già detto, tanto aborrito da
Imperiali, quanto vivamente per i suoi
importantissimi riguardi, bramato dal
Christianissimo, di seco confederati. </p>
<p>Li quali tutti a suo tempo inviai
all'Eccellentissimo Signor Ambasciator Corraro
in Franzia col mezo di cui pieno di valore, e di
senno, et arrichito dal Signor Dio d'una
meravigliosa desterità, furono anco aprovati
da quel Re, e dal Signor Cardinal di Risseliù, ma
non già per questo ispediti i plenipotentiarij di
quella Corona al congresso di Colonia secondo
la promessa, rilevandone io però gli rimproveri
dall'Imperatore, e da tutta la Corte. </p>
<p>Anzi che dato di mano ad altra maggiore, e di sua
natura quasi insuperabile pretensione, fu fatto da
medesimi Francesi nuovo riccorso a Vostra Serenità
per la concessione d'altro passaporto particolare,
anco per i Prencipi Palatini, de quali non era
stato parlato mai, come esclusi dalla Capitulatione
di Praga. </p>
<p>Ad ogni modo con la discrettione, con la
patienza, con le repliche, et assicuranze sempre
maggiori dell'affetto, e del desiderio ogni dì
più fervente della stessa Serenissima Republica,
in fine ancor questo mi riuscì di conseguire. </p>
<p>E doppo essermi lo stesso stato conceduto,
datamisi in oltre la facoltà di poterlo regolare,
et aggiongervi a piena mia sodisfattione. </p>
<p>Il che mi succedè, ben dirò, contro la commune
opinione per la grave importanza di quel punto, e
delle difficoltà, che l'accompagnavano. </p>
<p>Cioè, che in avvenire potesse il Prencipe Carlo
Palatino non più supplice a piedi dell'Imperatore
suo sovrano, e legitimo signore, ma a Colonia ad un
libero tribunale comparir cogl'altri a produrre
le ragioni sue; tanto per la ricuperatione di suo
voto elettorale, quanto dei stati dalle mani di
Baviera, e de Spagnuoli. </p>
<p>Concessione, e favore così segnalato, che
estraordinaria consolatione arrechò alli Re di
Danimarca, e d'Inghilterra, zij respettive del
detto Palatino, come parimente a quello di Polonia,
e sovra- ogn'altro allo stesso legato Cardinale. </p>
<p>I quali ultimi due con più mani de loro lettere
tutte cortesi, e piene di sincerità, da me a suoi
tempi inviate, quanto per l'avanti mi havevano
levato mezo il cuore, con accennarmi, ch'io havessi
intrapreso affare quasi disperato; tanta diedero
dipoi (insieme con molti altri prencipi in quella
causa interessati) col grado di mie zelanti, e
costantissime fatiche, al nome, et al merito sempre
immortale di questa Serenissima Republica i
maggiori applausi, e le più devute commendationi. </p>
<p>Molto mi rimarebbe d'aggiungere nella sodetta
materia della pace, s'io volessi dire anco alcuna
cosa degl'altri miei multiplici maneggi intorno
alla medesima, così a favore dell'Arcivescovo di
Treveri, e di Madama di Savoia, come della
sospensione generale dell'armi di Christianità, e
poi dell'altro particolare d'Italia. </p>
<p>Per i quali due punti, specialmente, benchè non
racommandati al Ministro di Vostra Serenità, ma
alli Nontij del Pontifice, convenni ad ogni
modo per non far credere al Mondo, che la Serenità
Vostra fosse meno interessata di che si sia nella
quiete publica, molto affatticare. </p>
<p>Et anco a compiacimento del Cardinal Legato
interponere più, e più volte i miei caldi uffici
coll'Imperatore, perchè disponesse con sue
lettere, come sempre prontamente fece il Re
Cognato, e l'Infante Cardinale a rimuovere le
difficoltà leggierissime del passaporto
d'Olandesi. </p>
<p>Intorno alle quali particolarità havend'io
di tempo in tempo supplito abbondantemente con i
miei dispacci, non ardirò di levar maggiormente il
tempo a questo Eccellentissimo Senato, nè di
parlarne d'avantaggio. </p>
<p>Rifferiti fin qui li punti degl'affari più
essentiali, portandomi a toccare anco alcuna cosa
di Germania, brevissimamente sarà da me levato il
tedio a questo Eccellentissimo Senato, al quale non
essendo arrivata da quel canto da venti, e più
anni in qua da suo ordinario Ambasciatore alcuna
relatione, ben conosce la publica prudenza, che a
tanti gravissimi, et importantissimi negotij, non
si poteva hor da me passare di sopra via. </p>
<p>Come ben potrò ommettere a fatto i stampati non
necessarij racconti del sito, antica, e moderna
divisione, fiumi, selve, Provincie qualità de
popoli, e merci, traffichi, pulitia, rendite, e
forze di quella vastissima regione. </p>
<p>E similmente tralasciare qual si sia
particolarità delle presenti sue turbulenze,
mentre così bene de giornalieri successi di
quell'Armate, dal solo capriccio del caso, e della
fortuna dependenti, che dei varij combattuti
maneggi di quella Dieta (convocata dall'Imperatore
assai più per il già conseguito discioglimento di
quella di Norimberga, che per speranza d'altro
maggior bene dalla diligenza, e virtù del  loro
accuratissimo Ministro vengono l'Eccellentissime
Vostre con intiera pontualità, e di fresco in
fresco raguagliate. </p>
<p>Stringendomi dunque a quel solo, che a me par più
degno della publica notitia, dirò: che il Regnante
Imperatore in numero decimo terzo di questa Casa, e
di nome chiamato Ferdinando terzo, sia prencipe
d'una naturale affabilità, e discrettione
incomparabile, accompagnate però da così maestosa
gravità, che induce nei cuori d'ogn'uno una somma
veneratione; et in particolare quando esce dalle
sue stanze, nelle quali poi hora ad arte, hora a
caso, secondo la conditione degl' huomeni,
congionture delle cose, e presentanea costitutione
del proprio temperamento, abbonda più, o meno nei
tratti della benignità, e cortesia. </p>
<p>Sono gl'anni di lui 34 in circa. </p>
<p>La faccia seria, ma venusta. </p>
<p>La complessione prosperosa; le doti dell'animo
preclarissime; et i costumi veramente angelici. </p>
<p>Ornato di molte scienze, e di molte lingue, et
della più essemplare pietà. </p>
<p>Assuefatto poi fin da giovaneto, levate
l'hore de studij più gravi, e qualche essercitio
di Caccia, o altro simile trattenimento di
Prencipe, ad intervenire tutto il restante de
giorni ai frequenti Consigli, non meno, che alle
quotidiane Capelle publiche, e private. </p>
<p>Cose tutte, che (aggionte alla riputatione ben
grande, ch'egli s'haveva guadagnata nelle varie
difficili imprese, fin quando era semplice Re
d'Ongheria, e Generale degli esserciti con egual
prudenza, e corraggio felicemente condotte) seguita
la di lui elettione in Re de Romani a
22 decembre 1636 col pieno concorso
de voti di tutti cinque gl'Elettori, (essendo
Treveri prigione), confirmarono ben tosto
negl'animi de suoi buoni, e fedeli vassalli, il
concetto d'haver ottenuto da Dio (come già dissero
i Romani di Tito, successo al Padre Vespasiano,)
doppo un buon Prencipe, nuova gratia d'un ottimo
Imperatore. </p>
<p>Sì come non tenendo  e cose di qua già mai una
medesima faccia, procederono poi  le di lui
intrapese con alternate vicende di fortuna, gionte
hora a segno ben noto a questo Eccellentissimo
Senato, onde ben pare, che sovrastino alla sua
Corona de gravissimi pericoli, ma ad ogni modo, a
chi ha sapute l'angustie dell'Imperatore suo
Padre, spogliato così del Regno di Boemia, come di
quello d'Ongheria; e due volte; l'una da Gabor, e
l'altra dal Conte della Torre, assediato con
100.000 huomeni dentro di Viena, sollevata, et
armata contro di lui; non paiono poi i suoi
disconci presenti tanto considerabili. </p>
<p>Mentre non so o una buona pace (che finalmente
consiste nelle sue mani), ma molti improvisi
avvenimenti potrebbono cambiar in un momento
tutti gl'aspetti delle cose sue. </p>
<p>Anzi, che riflettono molti, che distruggendosi in
tanto li stati quasi di tutti i Prencipi d'Imperio,
e con essi anco lo stesso Regno di Boemia, sempre
ribelle; non potranno quelli poi per gran pezzo,
nè così facilmente, alzare più il capo contro la
Maestà Sua. </p>
<p>Et ch'essa godendo all'incontro fra questo mentre
nei suoi stati patrimoniali, (che molti sono, e
forse li più riguardevoli) una somma tranquillità
(solo aggravati dal peso di qualche contributione)
quando non le sopravenissero anco altre brighe con
li Turchi, nel fine di queste civili discordie, ben
potrebbono essere maggiori assai delle perdite,  i
suoi profitti. </p>
<p>Hor per uscire di questa materia, credendo non
poter esser discaro a questo Eccellentissimo Senato
l'intendere parimente quali siano
l'inclinationi, e gl'affetti della detta Maestà
Cesarea, non solo verso i suoi congionti, e
Prencipi d'Alemagna suoi Vassalli, ma anco
verso tutti gl'altri potentati d'Europa, devo dire. </p>
<p>Che non può essere in primo  luogo maggiore
l'affetto, e la stima, che la detta Maestà Cesarea
in tutte l'attioni publiche, e private dimostra
verso l'Imperatrice Regnante sua Consorte, sorella
del Cattolico. </p>
<p>Mentre anch'essa adora, per così dire, il marito,
e serve del maggior stromento per nodrire, et
accrescere fra l'una, e l'altra Corona, le
mutue corrispondenze. </p>
<p>Certo è, che questa Principessa, benchè finga di
non ingerirsi ne negotij, ad ogni modo senza
moversi, cogliendo l'opportunità, dirige
piacevolmente molte cose, e d'Italia in particolare
al maggior vantaggio, e servitio del Re fratello. </p>
<p>Operando il tutto con tanta circonspettione, et
avvedimento, che niente se ne disgusta il Conte di
Traumesdorf; anzi che per incontrare le di lei
sodisfattioni, lascia molte volte correre di quelle
risolutioni, ch'egli nell'interno del cuor suo
intieramente non approva. </p>
<p>Con la sodetta Maestà per ritrovarsi in letto,
fresca dal Parto havend'io in sul punto del mio
partire fatto complire col mezo della Cameriera
maggiore, fui dalla medesima fatto strettamente
incaricare di portare a questo Eccellentissimo
Senato con i suoi saluti, et annuncij d'ogni bene,
anco la pienezza di sua antica gratitudine, per la
memoria de favori a la sua particolar persona dalla
Serenità Vostra in altri tempi conferiti. </p>
<p>L'Imperatrice Vedova doppo la morte del defonto
Imperatore fino alla perfettione del suo Monastero,
va menando i suoi giorni nel palaggio della
Cavallerizza, contiguo a quello de la Corte, al
quale passa per via de Corridori; mantenendosi in
tanto con molto splendore, e decoro, in paragone
delle poche rendite, ch'ella gode. </p>
<p>Rispettata, al meno nell'apparenze,
dall'Imperatore, e dall'Imperatrice
regnante al maggior segno. </p>
<p>Stima questa Principessa, et ama, come Italiana la
Serenissima Republica; essendosi più volte
compiacciuta d'aprirsi col loro riverendissimo
Ministro con tanta schietezza e sincerità, quanto
hanno esse medesime inteso di tempo in tempo dalle
mie stesse lettere. </p>
<p>Nell'atto di mia licenza si compiacque la Maestà
Sua commandarmi con parole ben espressive di
portare alla Serenità Vostra, le sue sincere
affettuose salutationi, e d'assicurarla del
desiderio, che  haverebbe sempre tenuto delle
prosperità, e buoni successi della Republica. </p>
<p>Mi fece ella scrivere cinque, o sei volte molto
caldamente allo stesso Eccellentissimo Senato in
raccommandatione d'un Steffano Rusca, stretto
parente della sua vecchia, e prediletta Cameriera
maggiore, et ha voluto poi scriverne anco a me
stesso lettera assai piena, con sottoscrittione di
suo pugno nelle passate settimane, da me
subito ricapitata alli Eccellentissimi Signori capi
per la licenza della risposta.</p>
<p>Sì che premendole estraordinariamente questo
favore, ben credo non la potesse riuscire che
infinitamente caro, e ch'ella ne dovesse restare
a Vostra Serenità particolarmente tenuta. </p>
<p>L'Arciduca Leopoldo fratello dell'Imperatore è
dalla Maestà Sua accarezzato, e con tutti i
testimonij di maggior confidenza della
sua cordiale affettione assicurato. </p>
<p>Ma d'altro canto sapendosi molto bene esser quel
Prencipe d'animo invitto, e guerriero, e nodrire,
benchè coperta, qualche discontentezza, vengono
l'attioni di lui sottilmente remirate, et
osservate. </p>
<p>Più d'una volta presasi per l'avanti, e poi quasi
subito ritrattata  a resolutione di consignarle il
commando generale degl'esserciti. </p>
<p>Ben memori del fresco essempio di Mattias, che
preposto da Rodolfo al governo delle sue armate
contro Turchi nell'Ongaria, vindicatosi
appresso quelle nationi un grido universale, et il
credito di gran Capitano; fu non solo da medesimi
Ongari acclamato in loro Re; ma pochi anni doppo
istigato da essi a condursi, come fece,
coll'essercito a Praga, e con la depositione, e
priggionia del fratello a farsi Imperatore. </p>
<p>Coll'occasione di sua vicina mossa verso Praga, da
me datogli l'Adio, et assicurata l' A.S. della
particolare affettione di questo Serenissimo
Dominio verso di lei, e del più sincero desiderio
di sua prosperità, si compiacque ella di
ricambiarmi con tutte le più vive espressioni di
sua perfetta corrispondenza, e della brama
singolare, che nodriva de lunghi anni nel cuor suo,
di portarsi un giorno ella stesa a vedere, e godere
delle grandezze di questa Serenissima Republica. </p>
<p>Il Conte di Traumesdorf è per suo naturale huomo
giusto, sincero, predicato da ogn'uno
d'incomparabile integrità, et buono Alemano, assai
bene intentionato verso questa Serenissima
Republica, ma nel resto poco affetto ad altre
nationi. </p>
<p>Dimostra in ogni sua attione, (benchè fin
hora con fortuna molto ristretta), il suo desiderio
ardentissimo di ridure al maggior segno di stima, e
di gloria  a dignità dell'Imperio, et il nome del
suo Padrone, al quale egli serve incessantamente,
senza a pena riposare, con tanta fatica, et
applicatione, quanto con fede, e svisseratezza
senza pari. </p>
<p>Onde la detta Maestà Cesarea tuttochè nel
principio de suo governo havesse costantemente
risoluto di voler professare in tutta sua vita una
totale indipendenza da Ministri; ad ogni modo viene
ad haver posto obliquamente nelle sole mani di lui
tutta la direttione, e governo dell'Imperio. </p>
<p>Datogli  a prima sedia in tutti i Consigli, e anco
il  primo luogo nel votare; al contrario del
Prencipe d'Ecchembergh, che sempre fu
l'ultimo a dire l'opinione sua. </p>
<p>L'Arciduchessa Claudia d'Ispruck vive con  i
figliuoli, oltre i legami del sangue, anco per
ragione del testamento dell'Arciduca defonto suo
marito, sotto la protettione dell'Imperatore,
essendo stati, così quella, come questo, benchè
in separate funtioni instituiti da lui Comissarij
de Prencipi pupilli. </p>
<p>Ma non venendo assistita col Consiglio, nè
con l'auttorittà, nè coll'armi, a misura de
proprij desiderij, e bisogni, mentr'ella per
sostenere il partito della Maestà Sua, vanamente
credendo alle promesse, ha convenuto ricevere sopra
de suoi stati i colpi più mortali, non fa altro,
che sospirare, e dolersi apertamente con
l'Imperatore Cugino, e con tutti li Ministri di
lui, di esser mal trattata, e negletta da ogn'uno,
contro la fede, e contro la parola. </p>
<p>Hebbe questa Principessa già qualch'anno il più
fermo dissegno, di far levar da Canonici di quella
Cattedrale al presente Vescovo di Trento la carica,
et eleggere in luogo di lui uno de suoi figliuoli,
in che veniva anco eccittata, et aiutata da
Spagnuoli. </p>
<p>Ma nelle renitenze di quel Capitolo, e del
Pontefice in particolare parve, che rallentasse
l'ardente passione di questo suo desiderio, nè
intorno a ciò m'è accaduto di penetrare de poi
alcun'altro fondato maneggio; sì che non potrei
esprimerne d'avantaggio. </p>
<p>Anco con questa Signora, che meco ha sempre
trattato con ogni termine di honore, il nodrire una
buona corrispondenza, e per l'occorrenze de
confini, e per altro, non potrà essere, che molto
proficuo a publici interessi. </p>
<p>Non fermando sempre in un medesimo stato l'ordine
delle cose, di sua natura sottoposte secondo la
mutatione de tempi anco a scambievoli vicende di
fortuna. </p>
<p>Parlato de Prencipi del sangue, dirò. </p>
<p>Che l'Elettore di Magonza, Arci Cancelliere per
l'Imperio, si può chiamare una de le più
stabili Colonne, sopra le quali si fondi la
conservatione, e grandezza della Casa d'Austria. </p>
<p>Non solo per essersi egli constantemente tenuto
unitissimo sempre in tutte l'occasioni col  defonto
Imperatore, ma per esser stato l'Archimandrita
nell'elettione del figlio in Re de Romani. </p>
<p>In retributione di che hebbe per le spese di quel
viaggio da l'estraordinario Ambasciatore del
Cattolico Conte d'Ognato diversi muli carichi
di denaro. </p>
<p>Oppositione forse la maggiore, che seco portasse
la sodetta Elettione, pretendendo i rivali esser
stato quell'esborso di diretto contrario alle
costitutioni della Bolla d'Oro. </p>
<p>L'Arcivescovo Elettore di Colonia, Gran
Cancelliere per Italia, camina per la via di mezo,
obligato per la positura di suoi stati, e
per le sollevationi, e tumulti frequenti di
Lieggèsi a non discostarsi a fatto degl'Austriaci. </p>
<p>Con quali però nell'interno del cuor suo, non
viene nell'universale creduto, che passi le più
sincere confidenze. </p>
<p>Benchè sia stato anco lui da medesimi Spagnuoli
del pari con Magonza per l'occasione dell'istesso
viaggio di Ratisbona, d'alcuni altri
muli pur carichi di denaro regalato. </p>
<p>L'Elettore di Treveri Gran Cancelliere per la
Francia settuaginario prigione, si va ogni di più
distruggendo, e menando in povera casa vita
miserabile, ristretto d'ogni commodo, e
continouamente assistito da Commissario Imperia e,
che mai l'abbandona. </p>
<p>Essagera secretamente con alcuno, convenire egli
patire questi disaggi per volersi in Corte da lui
la renuntia di quell'Arcivescovato all'Arciduca
Leopoldo, a fine di mettere un voto Elettorale per
sempre nella Casa d'Austria; ma non esser questo
nelle sue mani, dovendosi ricorrere al Capitolo per
l'elettione, et al Pontefice per la confirmatione. </p>
<p>Aggionge, che si vorebbe anco (senza parlare) il
suo voto, per convalidare l'elettione del presente
Imperatore, ma che lui non lo darà mai, se non in
istato libero, e doppo esserne ricercato, et altre
cose simili. </p>
<p>Con questo Prelato io feci passare due volte da
mio Segretario gli uffici proprij di buon costume,
e presentar anco in nome di Vostra Serenità con
maniera assai circonspetta le lettere credentiali,
gradite dall'Altezza Sua a  maggior segno, e
corrispose con le più svisserate dimostrationi
d'affetto, e di riverenza verso il merito di
questa Serenissima Republica </p>
<p>Per parte della quale giudicai conferrente,
et quasi necessario di far passare per tutto ciò,
che mai fosse potuto accadere, l'ufficio
sopradetto, tanto più gradito, quanto per la
congiontura delle cose, et infelicità dello stato
suo presente, fosse meno preveduto, et aspettato. </p>
<p>Questo solo di tutti gl'Elettori diede il luogo in
sua Casa all'Eccellentissimo Signor Procurator
Ambasciator Veniero, all'avviso della cui morte
egli diede segno di gran dolore; dicendo, che il
suo valore era stato un miracolo di natura, e fu
anco ad incontrare l'E.S. fin al piedi delle
scale, con mormoratione, e rimprovero di tutti
gl'altri. </p>
<p>Il Duca di Baviera gran Seniscalco del Sacro
Romano Imperio, si può dire al dì d'hoggi,
Prencipe di testa senza paragone. </p>
<p>Non solo per le molte imprese da lui fatte in
Allemagna, e per quella di Praga in particolare, ma
per haver egli saputo, col farsi capo di tal qual
Lega de Prencipi Cattolici, ritrovar mezo non mai
più inteso di mantenere lo spatio di tant'anni
all'altrui spese a forza di solo ingegno, senza
aggravio proprio, ne' de sudditi, ma ben anzi con
rilevantissimi provecchi, un corpo formidabile
d'Armata, per tener bilanciate le forze altrui, et
in diffesa de proprij stati, e di quelli degli
amici, non meno da l'armi forastiere, che dalle
ordinariamente sospette, et a lui in particolare
sempre gelose dello stesso Imperatore. </p>
<p>Corrisponde questo Prencipe con Sua Santità con
piena confidenza. </p>
<p>Non ha punto inimico il Re di Francia. </p>
<p>Rispetta l'Imperatore, ma nel resto fa tutto a
modo suo, e secondo, che più le torna
a conto. </p>
<p>Odia mortalmente li Spagnuoli, nè può ad alcun
modo sofferire questa così stretta colleganza
dell'Imperatore Cognato con essi loro. </p>
<p>Patisce nel vederseli così vicini, e ben
conoscendo d'esser dalli medesimi d'una pessima
inclinatione ricambiato, apprende come fossero
presenti i disturbi, che in caso di sua morte
haveranno a ricevere da essi i suoi piccioli
figliuoli. </p>
<p>Stima questo Prencipe la Serenissima Republica,
ma tiene seco più che mai vive le sue competenze. </p>
<p>Il Duca Elettore di Sassonia Gran Marescalco
dell'Imperio, et per la grandezza di sua Casa, et
per l'ampiezza, et opportunità de stati, che
possede, è molto stimato dall'Imperatore; ma n'è
anco dal medesimo Duca assai bene ricambiato;
essendo tuttavia quell'Altezza memore de beneficij
nella sopradetta sua Casa dall'Imperatore
Carlo  quinto conferiti, e del voto, e de
stati, con la privatione del Cugino auttore de
presenti Duchi di Vaymar. </p>
<p>Onde se bene per timore dell'Armi de Svedesi
convenne mutar partito, e mettersi apertamente
dalla parte loro; non fu però, che presa da esso,
e svaliggiata la Città di Praga, gionto al Palazzo
reale, revenuto in se medesimo, non dicesse: -Che
cosa ho fatt'io-. </p>
<p>Et invitato a spogliare anco quelle riche galerie
da me vedute tutte ripiene di cose pretiosissime,
con disdegno non rispondesse: -Ch' io ardisca
d'entrare nelle stanze del mio Padrone,
Questo non me lo consigliarete già voi-. </p>
<p>Ben sì vi pose le guardie perchè fossero da
ogn'altro rispettate. </p>
<p>Anzi, che reconciliatosi poi con Sua Maestà, e
già doi anni trovatosi ancora con essa lei in
Laitmeriz tra più solenni convitti, con atti
di vera Alemana confidenza ben furono giudicate da
ogn'uno, restituite di parte, ed altra (se non in
tutto, almeno ad un gran segno) le primiere
benevolenze. </p>
<p>Le quali ad ogni modo stante questi nuovi
emergenti ben potrebbero diminuire, e fors'anco di
nuovo ridursi quel Duca per salvare li proprij
sudditi, e stati, inhabili fra tante Armate
a diffendersi da sè medesimi, alla primiera
neutralità. </p>
<p>Il morto Elettore di Brandeburgo Gran Camerario
dell' Imperio per la grandezza di stati, che se gli
dovevano, haverebbe dovuto essere il maggior
Prencipe d'Alemagna, e tuttavia essendo la Marca
dagli amici, e nemici quasi in ogni parte
devastata; la Pomerania, et il Mecchelburg nelle
mani de Svedesi, et il Paese di Cleves con
nome di clientela in quelle d'Olandesi, si trovava
ridotto in istato, come di povertà. </p>
<p>Menando la maggior parte di vita sua sotto
pretesto di Caccie in quella parte di Prussia a lui
spettante, lasciando il governo, e commando
generale di stati in Alemagna al Vecchio Conte di
Svarzembergh, che se bene è perfettissimo
Cattolico, disponeva ad ogni modo assolutamente del
cuore di esso Prencipe, Calvino. </p>
<p>Che perciò non venivano ad essere in simile
congiontura della maggior conseguenza,  e sue
inclinationi più all'una, che all' altra
delle parti; se non in quanto nelle Diete, come
Elettore favorendo, o disfavorendo quelle di
Cesare, haverebbe potuto sempre, come lo potrà di
presente il figliuolo successore, mirabilmente
nuocere, o giovare. </p>
<p>I Re di Danimarca havendo più volte esperimentato
contraria la fortuna della guerra, ond'hebbe da
Tigli, e Volestain le maggiori persone, inseguito
fin all'ultime rive dell' Holstein, e costretto di
 ritirarsi di là dal mare, dato di mano alla
via del negotio, non solo ha potuto ricuperare
tutto il perduto, ma tirando avanti con le più
accorte, e fine negotiationi, dimostrando a tutte
le parti la medesima benevolenza, et inclinatione,
s'è reso pian piano quasi arbitro, non che
mediatore, di tutti quei maneggi. </p>
<p>Non saprei dire però, se l'Imperatore
dell'interpositione di lui intieramente si fidi, o
pure gli convenga di così fare per minor male. </p>
<p>Poichè havendomi più d'una volta il Re di
Polonia assicurato, che quel Re Capo d'Heretici non
poteva trattare sinceramente i vantaggi di Prencipe
Cattolico, e molto meno quelli di Casa d'Austria,
contro la quale haveva negl'anni adietro coll'armi
alla mano apertamente dimostrato la sua pessima
intentione, e da Generali del quale egli
era stato sì fieramente gastigato; ben devo
credere, che gl'istessi particolari con molti altri
appresso, habbia la sodetta Maestà di Polonia
frequentemente anco all'istesso Imperatore Cognato
ricordati, e ponderati. </p>
<p>Hor qui per uscire d'Imperio mi porterò in fine a
toccare le corrispondenze del medesimo Imperatore
anco cogl'altri Prencipi d'Europa. </p>
<p>Tra il Pontifice, e la sodetta Maestà Cesarea non
si può dire, che passi buona intelligenza. </p>
<p>Disgustato l'uno, e per il dispreggio, con che
nel negotio della Prefettura fu trattato il Noncio
Baglioni, e per la missione a Roma sopra le poste
del Cardinale d'Arach, con speranza
creduta uguale al desiderio di sua vicina morte, et
elettione di nuovo Pontifice. </p>
<p>Perilchè fossero anco state in Viena nella Chiesa
de Capuccini d'ordine del Padre Chiròga celebrate
molte messe da morto per l'anima sua, e per molti
altri capi di sua dignità, et auttorità
Ecclesiastica (a suo modo parlando) offesa, e non
così rispettata da Cesarei, come ei vorrebbe. </p>
<p>Vive d'altro canto mal'impresso l'Imperatore della
Santità Sua, che sia ella troppo partiale de
Francesi, e mal intentionata verso tutta la Casa
d'Austria, et che quando la medesima volesse da
dovero haverebbe ben tosto la Christianità una
buona pace. </p>
<p>S'aggiungono l'offese, che si pretende haver ella
fatte al suo Ambasciatore Prencipe di Bozzolo, e le
più recenti ancora al Prencipe d'Ecchembergh
tanto più pungenti, quanto più coperte, e
dissimulate nel disavantaggio delle congionture, e
per non accrescere agl'Heretici nuovi argomenti
d'invehire contro la Cattolica Religione. </p>
<p>Con le Corone di Francia, e di Svetia, come la
Maestà Sua corrispondi, essendo ad ogn'uno molto
notorio, resterò io di dirne cosa alcuna. </p>
<p>Come parimente di quella d'Inghilterra dalla Casa
d'Austria fin'hora lusingata, e blandita con nuove
speranze de matrimonij, e di restitutione de stati
a Prencipi Nepoti; ma nel resto per le sue
deboli forze, e minor consiglio, oltre la
fiacchezza di tutte le sue intraprese poco
prezzata, così dal Cattolico, come
dall'Imperatore. </p>
<p>Col Re di Polonia Cognato credo, che passi una
buona volontà; ma non ardirei di affirmare, che si
nodrisca meno con esso lui tutta la maggior
confidenza. </p>
<p>Mentre quella Maestà si valse sempre del mio
mezo nel procurare da Cesare, e dal Conte di
Traumesdorf il concambio del Prencipe Roberto
Palatino, col Prencipe Casimiro suo fratello.</p>
<p>Non è però, che da quello, che si vede dei
matrimonij di tante Arciduchesse datesi l'una doppo
l'altra in quella Casa, non si comprende
chiaramente il gran capitale, che viene fatto da
Austriaci di quella amicitia. </p>
<p>Et il loro prudentissimo riflesso sopra
l'importanti conseguenze, quando un Re di Polonia
fosse stato in simili congionture maritato ad altra
Principessa di partito contrario, e diffidente. </p>
<p>Nell'affare d'Ottomani procedono quelle due
Corone, non ostante qualunque conventione, con
interessi fra loro totalmente divisi. </p>
<p>Solo bramando di pari passo di vedere impiegati  i
Turchi nell'Asia, o in altra parte molto luntana;
ma nel resto, quando volghino in Europa, studiano
poi attentamente di caricarseli adosso l'un
l'altro. </p>
<p>Al qual proposito mi disse un giorno il Conte di
Traumesdorf: che a Casa d'Austria ne suoi maggiori
anfratti, e pericoli delle passate guerre con
Turchi, non haveva mai ricevuto da Polacchi
alcun considerabile sovvegno. </p>
<p>Col Turco non si può dire, che tenga Sua Maestà
Cesarea in essere alcuna formale Capitulatione di
pace; ma bensì le rattificationi de vecchi
accordi, e questi anco ben spesso nella varietà
del senso,  e dell'essecutione cavillati, e
violati. </p>
<p>Anzichè parmi, che le stesse tregue de vent'anni
coll'anno 1613 espirassero. </p>
<p>Confirmate poi senza altra estesa de nuovi
capitoli, ma con semplici lettere, et ispeditioni
di parte, ed altra, nell'anno 1615
tra Sultam Achmet, e l'Imperatore Matthias, e nel
1617 tra li defonti Sultam Amurat, e
l'Imperator Ferdinando secondo. </p>
<p>Onde nel 1625 nella Dieta d'Ongaria per
l'incoronatione del presente Ferdinando terzo
ricercò quel Regno, s'haveva pace con
la Porta. </p>
<p>Alla qual dimanda Verdembergk, e Traumesdorf
guardandosi l'uno l'altro, e confusamente
rispondendo, replicarono gl'Ongari: - Voi Germani
non vi curate di questa pace, perchè nè anco
nella guerra altro vi rimettete del vostro, che
qualche solo Capelo, ma noi li mustacchi, e le
Barbe. E perciò volemo chiaramente sapere se v'è
pace, et anco gl'articoli, et conditioni d'essa,
per potervisi conformare -. </p>
<p>Onde stimò bene il presente Imperatore all'hora
semplice loro Re di dirgliene il vero cioè, - Non
v'è pace, ma tacete, che i Luterani non lo
subodorino -. </p>
<p>Intesi però, che anco nel Maggio dell'istess'anno
1625 presente il Transilvano fosse fatta
di poi qualche altra ratificatione, come pure in quello
del 28 nel mese di Settembre. </p>
<p>Ma questo è certo, che all'ultimo Cappiggi venuto
nel tempo mio pur con lettere del morto Gran
Signore per confirmatione della sodetta pace per
altri anni vinti; fu risposto in termini generali,
e molto anfibologicamente. </p>
<p>Onde non ha dubbio, che secondo la mutatione delle
cose, e de tempi, ben potranno i Turchi senza nota
di mancamento, o di contraventione formale,
ritrovare assai facilmente (quando la congiontura
veli consigliasse) de molti pretesti, per rompere
colli sodetti Ongari la guerra. </p>
<p>Come certamente haveva risoluto di fare il morto
Gran Signore per quello si scuoprì di poi per
lettera scrittasi da lui al Visir, et altri suoi
Ufficiali di quel Regno, di che anco li presenti
rumori, quando seguisse la pace col Persiano ne
potrebbono accrescer la dispositione. </p>
<p>Il Re Cattolico non solo, come fratello
dell'Imperatrice moglie, ma come Prencipe della
stessa Casa, e di sangue così strettamente
congionto, viene, a giudicio d'ogn'uno,
sincieramente amato dalla Maestà Cesarea, e
grandemente stimato ancora per la di lui
potenza, e fin hora anco per il proprio suo
interesse. </p>
<p>Ma non sono però state sempre del miglior occhio
dalla medesima remirate l'attioni de
Ministri di quella Corona, nè approvati i dissegni
del suo real consiglio. </p>
<p>Per sola cagione de quali ben ponderati
gl'antecedenti, e l'altre circonstanze di tutte
queste commotioni, anche la Maestà Sua
pienamente comprende essersi fatti di molti
trapassi, e quello di Mantova in particolare. </p>
<p>Onde siano avvenuti alla Casa sua de grandi
rilevantissimi vantaggi; a segno che il Padre
Imperatore fosse stato un giorno in certa
occasione constretto di dire al Conte d'Ognate: -Io
sono stracco di far nemici per voi -. </p>
<p>S' aggionge, ch'essendo la Maestà Sua d'animo
grande, e molto generoso, fortemente sdegna, e fra
sè medesima si ramarica, di dover
essere ogni doi mesi costretta a pedir da essi
elemosina; e conceder loro in concambio per ogni
esborso con grave discapito di sua dignità, hora
una nuova investitura in Italia col maggior
disgusto de Prencipi Italiani, hora levate,
recrude, quartieri in Alemagna; e fin nelle stesse
provincie patrimoniali, con esterminio de proprij
sudditi, et con pessima sodisfattione
degl'Elettori, quali tutti continouamente la
rimproverano, che sia prima obligata di sovenire
all'Imperio, et alle cose proprie, e poi se gli
avanzeranno forze, a contribuirle in servicio del
Cattolico. </p>
<p>E ben conosce la M.S., oltre le cose prenarrate,
palesemente dimostrate anco al mondo le proprie
debolezze, con questo soggettarsi totalmente alle
loro sodisfattioni. </p>
<p>Ma ad ogni modo istando ogni giorno più le
necessità, et i bisogni di loro aiuti, non
solo ha convenuto fin hora la Maestà Sua sofferire,
e disimulare qualunque amarezza, ma per mettere
loro ancora tutto quello, c'hanno voluto, o saputo
desiderare. </p>
<p>Sono gl'Olandesi in Germania per la grandezza
delle forze loro; per la positura de stati; e per
le molte adherenze, che tengono con Prencipi
grandi, molto stimati; come parimente per la
professata loro dichiaratione di neutralità, il
meno, che sia possibile, offesi, et irritati. </p>
<p>Di Genova, Savoia, Mantova, Modena, e Parma non fa
l'Imperatore molto conto. </p>
<p>Ben sì del Gran Duca di Toscana per la
congiontione strettissima del sangue, nascendo quel
Prencipe di sorella dell'Imperatore suo padre, la
quale a sostenimento del fratello, notati prima li
scrigni del  figliuolo, finì poi anco la sua
vita nel viaggio, ch'ella faceva per andarlo a
rivedere. </p>
<p>Al che s'aggiunge la morte in quelle guerre di due
fratelli di quella Altezza, oltre il merito dello
stesso Prencipe Matthias, che con il frutto di suo
ben lungo dignissimo servitio, sostenne sempre
in quegli esserciti, con indicibile splendore, e
valore, un posto molto riguardevole. </p>
<p>Vivendo anche in fine molto fresca la memoria
dell'esser stata salvata al sodetto Ferdinando
secondo, come ogn'un sa, con la vita, la
stessa Corona dell'Imperio, da 3.000 Cavalli
all'hora essistenti in Alemagna di ragione di
quell'Altezza. </p>
<p>E dalla medesima commandati di portarsi, come
fecero, quasi volando al di lui soccorso; entrando
per non guardata via dentro alle mura di Viena,
mentre stava all'hora assediata dal Conte della
Torre, con più di 100.000 huomeni, come ho
predetto, e la detta Maestà dentro alle proprie
sue stanze circondata da numero grande d'heretici
che poste le mani adosso alla sacra sua persona, le
stavano minacciando, se non renuntiava in quel
punto alla Corona dell'Imperio, di volerlo
privar di vita. </p>
<p>Quali, in vedendo dalle finestre del Palaggio,
arrivata nel Cortile la sodetta Cavalleria, tutta
armata e con le buffe callate, creduta da
essi nel principio esser gente di loro confederati,
ma riconosciuta poi per militia del Gran Duca,
venuta in aiuto dell'Imperatore, nell'alzarsi della
visiera del Conte di Santiglier, che la commandava,
con la più vergognosa fuga tutti sgombrando, e
fino precipitandosi dalle scale, diedero campo
a suoi fedeli servidori di riprendere un poco di
vigore, sì che baricatesi in un subito le stradde,
e rinforzatesi le guardie delle porte, si
dileguarono poi in brevi giorni tutti i pericoli di
quella, altrimente eccidiale, et irreparabile
rovina. </p>
<p>Che perciò può ben comprendere la publica
sapienza la passione provata non solo dal Regnante
Imperatore, ma da tutta la Corte, nell'haver
ultimamente convenuto a sostenimento della dignità
di questa Serenissima Republica, come ho predetto,
con la licenza datasi al di lui Ambasciatore,
disciogliere almeno per gran tempo i legami di
così utile, e fruttuosa corrispondenza. </p>
<p>Finalmente s'io devo rifferire a Vostra Serenità
quale sia la più certa inclinatione della sodetta
Maestà Cesarea verso questo Serenissimo Dominio,
benchè niun metallo stia così pronfondamente
rinchiuso nelle viscere della terra, quanto
l'affettioni, e gl'odi de Prencipi
altamente coperti, e nascosti fra le tenebre
dell'accortezza, e della disimulatione, onde non
sia cosa più malagevole, che voler proferire
in simili materie la propria opinione; tuttavia,
s'io devo mirare alle cose più recenti, passando
dai secreti dell'intentioni, non conosciute, che da
Dio, all'evidenza delle cose, et alle più
apparenti dimostrationi, le quali doverebbero pure
in questa civile società rendere almeno qualche
verace testimonio degl'affetti dell'anima stessa;
et se a ciò, che cade sotto l'occhio sensibile si
può donare alcuna credenza, io converrei dire di
credere essere l'inclinatione di detta Maestà
Cesarea verso questa Serenissima Republica molto
buona, e molto sincera. </p>
<p>Ma ad ogni modo non dovendo io ardire di
assicurarlo, prenderò partito di supplicare
humilmente la Serenità Vostra e le Signorie Vostre
Illustrissime et Eccellentissime a voler fissar
nelle medesime lo sguardo del loro finissimo
intendimento, nel cuore de fatti qui sopra esposti,
e nel riflesso d'essi a dedurre fondato, e sicuro
il loro prudentissimo giudicio. </p>
<p>Et in particolare sopra il notorio reggio
ricevimento fattosi ivi già dei loro
Eccellentissimi estraordinarij Ambasciatori con
tante dimostrationi d'honore, e di sua Imperiale
benevolenza, che i maggiori Ministri de Prencipi
esteri ne convennero rimanere pieni di livore. </p>
<p>Confusi però niente meno dalla pompa, e splendore
di loro solenne comparsa, e dall' universale grido,
con cui dal principio sin alla fine, furono
accompagnati. </p>
<p>Il che accrebbe anco a me d'assai, in aggionta
delle moltiplici qui sopra accennate competenze, le
obligationi di allargar la mano, per sostenere in
certe così principale, et in novella oltre modo
osservata Ambasceria, con la prerrogativa di posto
tanto riguardevole, anco la Maestà
della stessa Serenissima Republica ch' io
rappresentavo. </p>
<p>Nel mio andare in Alemagna fui ricevuto a
Spilimbergo con splendidissimo convitto da quel
Conte Alfonso, che pur fece il medesimo honore anco
agl'Eccellentissimi Ambasciatori estraordinarij di
Vostra Serenità, in contiuonato testimonio di suo
divotissimo Vassallagio. </p>
<p>Mandò già questo Cavaliere un suo fratello ad
honorar il Signor Procurator mio Padre
nell'estraordinaria Ambasciata di Roma, nella qual
Città a pena gionto, finì quel dignissimo
soggetto la sua vita; ad essempio di cui più volte
m'assicurò anco il detto Conte Alfonso, di non
dover risparmiare in alcun tempo la propria in
qualonque occasione di publico servitio. </p>
<p>A Villacco parimente fui con tutto il mio
seguito numeroso quasi a forza trattenuto per lo
spatio di due giorni dai commessi del Baron
Vidman fratello di questo Signor Gio. Paolo, ben
noto a Vostra Serenità; ove non posso esprimere i
trattamenti dignissimi, ch'ivi furono fatti al di
lei Rappresentante. </p>
<p>Della divotione, e prontezza di questa Casa
ardentissima nel desiderio di farsi conoscere al
pari d'ogn'altra svisserata, e suddita di questa
Serenissima Republica, io dirò poco, mentr'anco i
sodetti Eccellentissimi Ambasciatori
estraordinarij, ivi accolti dai sodetti, e col
medesimo splendore trattati nel loro ritorno alla
Patria, ne informarono già molto a pieno questo
Eccellentissimo Senato. </p>
<p>Gionto a Viena ritrovai in stato molto honorevole,
e decente al suo Ministero il sopranominato Signor
Ressidente Ballarino, da me trattenuto fin
all'arrivo dell'Imperatore, e mandato qualche volta
a Presburgh per i concerti necessarij, i quali,
arrivata in Corte Sua Maestà, furono essequiti
pontualmente, e quello dell'ingresso, e
dell'audienza in particolare. </p>
<p>Nelle quali due funtioni egli ben degnamente
siggillò il merito di sua valorosissima condotta
in quell'importante delicatissimo affare, portatosi
anco in quell'ultima occorrenza con tanta
desterità, prudenza, et avvedimento, nel
sostenere, et avantaggiare la publica
essistimatione, che certo io non seppi bramare
d'avantaggio. </p>
<p>E ben mi fece conoscere dal concorso universale in
favorire il Ministro di Vostra Serenità il pieno
affetto, ch'ei possedeva de tutti i grandi di
quella Corte, e del Conte di Traumesdorf in
particolare, che restò da lui persuaso a concedere
all'Ambasciatore di Vostra Serenità in quelle
considerabili giornate tutte le dimandate
sodisfattioni. </p>
<p>Per mio Segretario hebbi il Signor Tadio Vico
Segretario di questo Consiglio, del cui valore,
fede, e diligenza poco io devo ragionare, mentre
nel corso di tanti anni, ch'ei presta i suoi devoti
serviggi ne hanno già fatto l'Eccellenze Vostre
tutte le prove, e sono ottimamente informate del
gran giro de suoi viaggi con tanti publici
rappresentanti. </p>
<p>E perciò mi restringerò solo ad attestare a
Vostra Serenità la sodisfattione pienissima ad me
ricevuta in questa occasione dalla sua virtù, e
modestia, unita alla bontà della vita, e de
costumi, che ben l'hanno reso degno di poter esser
impiegato nella presente Ressidenza; nella quale
non si puol negare, che stante la di lui luntananza
dalla Corte, non serva a questo Eccellentissimo
Senato con meravigliosa applicatione, così
nella pontualità degl'avvisi, come nella buona
condotta di quegl'affari, che gli sono
raccommandati. </p>
<p>E ben prometto a Vostra Serenità, et alle
Signorie Vostre Illustrissime et Eccellentissime,
che se verrà loro occasione di adoperarlo in altre
cariche, ove egli possa trattenersi, non come hora
lontano, ma appresso al Prencipe, al quale fosse
destinato, non resterà alla Patria dalla di lui
vigilanza, e sollecitudine, che più desiderare. </p>
<p>E per dir anco finalmente alcuna cosa di me
medesmo. </p>
<p>Seguì la mia elettione alla sodetta Ambasceria
fin al Decembre dell'anno 1636 mentre
ero poco luntano dall'imbarco per la Prefettura di
Padova, già imballato il mio bagaglio reso inutile
per la nuova carica; che però furono a me
necessarij altri provedimenti doppiamente costosi. </p>
<p>Doppo eletto fui tenuto gran tempo sù le spese, e
sempre parato alla mossa; cadutami (per l'improvisa
partenza da Viena del Rabbata) nel cuore
dell'Inverno onde ne rilevò la mia salute
colpo mortale. </p>
<p>Per cui a pena gionto in corte in staggione, e
sotto Cielo fredissimo, convenni dar giù, e più
volte ridotto in istato miserabile implorare la
publica pietà. </p>
<p>La quale con porgermi in fine il più benigno
sollievo, non solo m'obbligò a benedire per sempre
i travagli, et i dispendij sofferti per obbedire ai
commandi, e sostenere il decoro della mia
amatissima Patria, ma a chiamare etiandio
fortunati gli stessi pericoli, ivi tante volte
scorsi di perdere la vita. </p>
<p>La quale se mi sarà conservata dalla divina
bontà, ben assicuro la Serenità Vostra, e le
Signorie Vostre Illustrissime et Eccellentissime,
che non havendola io, ad essempio di miei maggiori,
punto risparmiata in alcun tempo mai, e
particolarmente alle maggiori aflittioni, e alle
più ardenti combustioni dello stato, non crederò
di poter lasciare a figliuoli ricchezza più
grande, nè il più pretioso ornamento dell' honore
di haverla fruttuosamente perduta nei serviggi
della medesima. </p>
<p>Nel partire della Corte per Ratisbona, si
compiacque la Maestà Sua d'armarmi Cavalliere, e
di regalarmi de due bacili già in secreta
consignati, li quali (quando si voglia degnare
questo Eccellentissimo Senato di concedermi in
dono) saranno tenuti nella mia casa a consolatione
de figliuoli (pregiudicati assai più di quello,
che devo esprimere, e nelle fortune, e negli
haveri) come un riverito pegno della publica
sodisfattione anco, del sodetto mio humilissimo, e
riverendissimo servitio. Gratie etc. </p></div1></body></text></TEI.2>
