<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Addizione al libro delle donne illustri di Boccaccio</title>
        <author>Giuseppe Betussi</author>
      </titleStmt>
      <extent>245 Kb in UTF-8</extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
        <pubPlace>Roma</pubPlace>
        <date>2005</date>
        <idno>bibit001562</idno>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni
            uso commerciale è vietato</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Collezione BibIt</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Addizione di M. Giuseppe Betussi fatta al Libro delle donne illustri dal tempo del
            Boccacio fino a' giorni nostri, con alcune altre state per innanzi</title>
          <author>Longo, Maria Paola</author>
          <publisher/>
          <pubPlace/>
          <date/>
          
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla responsabilità
          dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione digitale</p>
      </samplingDecl>
      <editorialDecl>
        <correction method="silent" status="medium">
          <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di riferimento</p>
        </correction>
        <quotation form="data" marks="all">
          <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea sono stati
            rappresentati sulla versione digitale</p>
        </quotation>
        <hyphenation eol="none">
          <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole ricomposte</p>
        </hyphenation>
      </editorialDecl>
      <classDecl>
        <taxonomy id="CGB">
          <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>500</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language id="ita">Italiano</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords scheme="CGB">
          <term>Memorialistica</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>
        <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
        <respStmt>
          <name>CIBIT-Roma</name>
        </respStmt>
        <item>Digitalizzazione</item>
      </change>
      <change>
        <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
        <respStmt>
          <name>CIBIT-Roma</name>
        </respStmt>
        <item>Correzione linguistica</item>
      </change>
      <change>
        <date>2005-05-16T00:00:00.000+02:00</date>
        <respStmt>
          <name>Carla Deiana</name>
          <name>BIBIT</name>
        </respStmt>
        <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
      </change>
      <change>
        <date>2005-05-16T00:00:00.000+02:00</date>
        <respStmt>
          <name>Carla Deiana</name>
          <name>BIBIT</name>
        </respStmt>
        <item>Validazione</item>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <body>
      <div1 n="Capitolo I">
        <argument>
          <p>ADDIZIONE DI M. GIUSEPPE BETUSSSI FATTA AL LIBRO DELLE Donne illustri dal tempo del
            Boccacio fino a' giorni nostri, con alcune altre state per innanzi.</p>
        </argument>

        <argument>
          <p>Di Galla Placida figliuola di Teodosio Imperatore. Cap. I.</p>
        </argument>

        <p>Benche l'animo mio sia di seguir solamete l'opera del Boccaccio, e ripigliandola, far
          memoria non di tutte, ma d'alcune donne le piu illustri, che sieno state dopo Giouanna
          Reina di Gerusalem, e di Cicilia fino a' giorni nostri, nondimeno il valor di costei e
          d'alcuna altra appresso m'ha sforzato, ch'io non la lasci fuor del numero di queste. Alla
          quale, quan to sia tenuto il bel nome Latino, chiaramente si potrà conoscere dalla degnità
          rimasa a quello, per mezzo suo.E se l'Autore non l'ha altrimenti ricordata, non può esser
          proceduto, che per difetto di memoria. Imperocche, si come ha donato all'eternità il nome
          d'Elena, che fu cagion della rouina di Troia, e di molt'altre prouincie, non è da credere
          che auebe lasciato indietro questa, che ha conseruato l'Italia. Galla Placida fu figliuola
          di Teodosio Imperatore chiamato il vecchio, e di Galla sua moglie, la quale nel CCCCXII.
          nel primo giorno d'Aprile che i Gotti presero Roma, che fino allora auea tenuto sotto il
          giogo tutto 'l mondo, piu con la fame, che con l'armi, fu allora, quando, come scriue San
          Girolamo, in quello assedio le madri furono sforzate da necessità man giare i figliuoli,
          presa insieme con alcuni altri prigioni, e bene dico alcuni. Perche la maggior parte era
          morta, e tuttavia trascorrendo quei Barbari popoli con occision grandissima per tutta
          terra di Lauoro, Basilicata, e Calauria, auuenne che Alacrio della famiglia de' Balti,
          nobilissima tra i Gotti, e primo loro Re infermò quell'anno istesso in Cosenza città di
          Calauria, doue morì: del quale non mi pare di tacer le superbe esequie. Imperocche i suoi
          fratelli fecero volgere altroue il fiume Bisento, e asciugarsi il fondo: e fatto seco,
          cauando molto in giu la terra, iui seppellirono in una bella sepoltura il corpo d'Alacrio,
          con infinito tesoro, e poi ritornarono il fiume al solito corso suo, ammazzando tutti
          quelli, che in quest'opera aueuano affaticato, acciocche non si sapebe mai in qual parte
          fosse stato il lor Re sepolto. A costui successe Ataulfo suo parente della medesima
          famiglia de'Balti, il quale, essendo bellissima Placida, la tolse per moglie, e in Imola
          celebrò le nozze molto sontuose, e magnifiche. La cagione, per la quale costei sia stata
          molto famosa, e meriti d'esser commendata, non è per questo, ma per quello, che ora
          m'apparecchio di dire. Im perocche Ataulfo, ebendo deliberato di volere in tutto rouinar
          Roma, e spianarla, con animo d'edificare iui una nuoua città, e chiamarla Gottia,
          lasciando che gli altri Re e Imperadori, che succedebero dal nome suo si dicebero.
          Ataulfi, come da Augusto si chiamauano Augusti, e già auen doui dato principio, Placida
          molto amata dal marito, tanto operò con bei modi, che gli leuò di cuor questa opinione, e
          di piu lo condusse a far pace col fratello Onorio, opera veramente degna di maggior
          eternità, che non è la penna mia, auen do conseruato quella principal città, della quale è
          uscito la nobiltà e l'eccellenza del mondo, e in cui era restata la dignità di tutti
          gl'Imperi. Stato Ataulfo tre anni Re di Visigotti, e in questo tempo rotta la pace tra
          Onorio e quello, Costanzo Conte nobile Romano, fatto suo Capitano, ridube a tal termine
          Ataulfo, che, fuggito di Nerbona, si ricouerò nell'ultima Spagna: doue volendo rifar
          l'esercito, fu da' suoi soldati ammazzato, non per altra, cagione che quando poteua per li
          prieghi di Placida no volle rouinar l'impe rio Romano, al quale costei hebbe tanto amore,
          e cotanto riuerì l'Italia. Intanto essendo stato Costanzo Conte già dichiarato Cesare,
          Onorio gli diede Placida sua sorella per moglie, de'quali nacque Valentiniano terzo, che
          ancora garzone successe ad Onorio, e fu fatto Imperadore. Ma morto il marito, ed essendo
          stato da i cittadini Romani ammazzato Onorio, ella insieme col figliuolo picciolo, non si
          tenendo secura, se ne fuggì a Rauenna: doue riceuuta con grandibimo onore, come
          trionfante, entrò nella città, la quale, si come era ornata di prudeza e magnanimità, cosi
          s'a doprò, che da tutti fu tenuta, e riuerita da Imperatrice, e di molti edifici ampliò la
          città, e aggrandì le mura di quella: dimaniera, che tutte quelle antichità, e di monasteri
          e d'altri edifici no tabili, che si veggiono in Rauenna, furono da lei ordinati, e tra gli
          altri quella superba chiesa ch'e ra appresso la porta che si chiama d'Artemedulo, col
          figliuolo Valentiniano, già creato Imperadore, fece fondare, adornandola di ventiquattro
          colonne di marmi preziosissimi, e di molte altre pietre, di non poco valore, consacrandolo
          al beato nome di San Giouanni Euangelista. In Costantinopoli medesimamente fece edificare
          di superbissimi edifici, e grandissimi tempy, ne meno si deue dire, che fosse Augusta, che
          santa. Infinite altre cose degne di memoria, e notabili in ogni grande Imperadore fece, le
          quali essendo manifeste, lascerò da parte, potendosi chiaramente da queste considerar la
          grandezza del valore suo. Morì in Rauenna ne gli anni del Signore CCCCXLVI. al tempo di
          Lione di questo nome Pontefice Romano primo, e iui fu sepolta. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo II">
        <argument>
          <p>D'Ildegarda donzella d'Alemagna. Cap.II.</p>
        </argument>

        <p>Douendo essere ad ogni spirito degno grate l'o pere virtuose, meritamente piu tosto sarò
          lodato, che biasimato, non d'auer con douuti meriti di parole adornato le virtù di costei
          ch'io son certo di non ne poter dire a bastanza, ma d'auere almeno ricordato anch'io il
          nome suo: Ildegarda di nazione Alemanna fu donna di grandibimo spirito, e molto letterata,
          ne solamente ebbe cognizione modestamente delle lettere tanto, ch'a sofficienza potesse
          intender le cose, ma ebbe molto profondità in filosofia e Teologia: nella quale quanto sia
          stata eccellente, oltre che si può anche vedere per lo conto, che ne tennero molti
          Pontefici, Imperadori, e principi al tempo suo, tra' quali fu Eugenio terzo, Anastagio
          quarto, Adriano quarto, e Alebandro terzo Pontefici massimi, che piu volte la pregarono e
          confortarono a scriuer sopra la sacra scrittura: e che molto l'onorauano, ne rendono
          chiaro testimonio molti libri pieni di Cattolica dottrina, da lei composti, e scritti. Si
          degnò delle lettere sue il beato Benedetto: diede risoluzione spedita sopra xxx. Questioni
          di Teologia. Scrisse le vite di molti eccellen ti, e valorosi huomini, che sono stati pien
          di virtù. Compose sopra il sagramento dello altare: fece l'annotazioni sopra cinquanta
          Vangeli. Oltre di ciò, in medicina scribe la natura de' semplici, e de' compositi di
          quelli, che giouano ad una infermità, e all'altra. Fece molte epistole, e versi in diuerse
          materie spirituali, per le quali molto risplendette di grandezza di stile, e nella purità
          del parlare: compose anche sopra la disciplina di Benedetto. Le quai tutte cose furono
          cosi ec cellenti, e senza difetto, che essendosi lette nel cocilio Treuerense, al tempo
          d'Eugenio terzo, quelle cose, che apparteneuano alla Religion Cristiana, col testimonio
          dell'autorità ecclesiastica, furono approuate: onde si mosse poi Corrado terzo, e Federigo
          primo imperadori a scriuere a questa Ildegarda con gran riuerenza. Riguardino ora questa
          femmina barbara, e straniera gl'inteletti Italiani, e cosi quelli, che solamente lodano
          l'antichità Romana, risguardino dirittamente costei ne piu sprezzar l'età nostra, che non
          credo, con buona pace d'ogn'uno, leggersi mai piu altra appo tanti Pontefici, e
          Imperadori, grandi principali di tutta Cristianità, essersi ritrouata. Risguardino pur
          quanto fanno. Se mai appo Latini o Greci hanno ritrouato donna di spirito cosi sa puto,
          che senza dubbio è dignibima di essere preposta a tutte l'altre. Ebbe anche questa grazia
          dal cielo, che fu come una Sbilla: predisse molte cose in generale, e particolare, che
          secondo i detti suoi, successero egualmente. Per tanto ho giudicato ebere stato opera
          lodeuole cosi breuemente del nome di costei auer fatto memoria. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo III">
        <argument>
          <p>Di Geisilla, o ver Galla Reina d'Ungheria. Cap. III.</p>
        </argument>

        <p>Gesilla merita, benche non sia giunta a la me moria degli altri questa famosissima donna,
          che venuta alla mia, non i stia senza ricordo, benche il nome suo da se sara sempre
          eterno: della qua le non voglio dar sentenza, che auanzabe tutte le altre, ma ben voglio
          dire, che di fede, bontà, prudenza, e Cristianità le pareggiabe. Geisilla o uero Galla
          illustrissima Reina, figliuola d'Ottone Duca di Sassogna, sorella d'Arrigo, prima Duca, e
          poi, di quel nome, primo Imperador Augusto, fu moglie di Stefano primo re d'Ungheria,
          dalla quale uscirono molte opere degne di memoria, e magnanimi fatti: tra i quali fu quel
          notabile, e glorioso, che ridusse il Re Stefano suo marito, e tutta l'Ungheria alla fede
          di Cristo: la cui Istoria, come che sia da piu diuersamente scritta, non dimeno in ciò ci
          sforzeremo di seguitar quelli, che con veri argomenti, e ragioni piu chiare, di questa
          Cristia nissima Reina hanno fatto memoria. Era questa Reina Geisilla, come fu anche Arrigo
          Augusto suo fratello, tra l'altre cose, d'ingegno cosi piaceuole, benigna, e piena di
          grazia diuina, che spesse volte, per amor di Cristo lasciaua la grandezza reale, e la
          dignità del grado: e quasi sempre ragionando verso i suoi sudditi della virtù, e parola
          d'Iddio con ottimi esempli, e con benefici, gli allacciaua, faccendosigli beneuoli, e
          parziali: e questo acciocche con piu ageuol mezzo potesse ridurre a buon fine il desiderio
          suo, tutto inclinato a Cristo. Ed essendo sapientissima, e da ognuno, come cosa diuina
          riguardata, non solamente appo il Re Stefano, ma anche da tutti i principi, ba roni,
          Signori, e gentilhuomi del Regno, era tenuta in grandissimo pregio. Onde incominciarono
          molti, ascoltandola, per la grandissima virtù, ch'era in lei, a mettere in esecuzion i
          comandameti suoi. E infiniti, presi dalla potenza della parola d'Iddio, che dalla bocca
          sua usciua, pian piano andauano con gl'ingegni loro dirizzandosi alla via della verità, e
          lasciar la cattiua opinione della religion gentile, se religione si può chiamare il non
          credere in Dio, la onde tanto finalmente operò con le sue dolci e vere parole, e
          marauigliosi esempli, che condusse il marito, e tutti gli Ungheri alla fede di Cristo, e
          cosi i popoli di quei paesi, che fino a quel tempo erano stati lontani dalla cognizion di
          Dio, per mezzo della grazia di Cristo, ch'operò in lei, furono ridotti al porto della
          salute. Fu oltre di ciò in questa sagratissima Reina un certo ingegno diuino, e una certa
          forza così marauigliosa dell'animo, che ognuno, dal parlare, e dalla presenza sua, era
          vinto, e restaua preso. Ed esso Re Stefano, poiche fu fatto Cristianissimo, essendogli già
          per innanzi, quasi tutto 'l suo reame, come stato usurpato, e appena godendone parte,
          ridube a sua obbedienza molti popoli, e genti barbare, e riportò vittoria dì infiniti
          signori, e prencipi di quei paesi. Indi col consiglio di questa generosissima donna, molte
          nazioni congiunse insieme, prouuedendo di saldo, e fermo legame alle cose, ch'aueuano a
          venire. E tanto questi ottimi Re Stefano, e Geisilla, dopo che si ridussero alla fede di
          Cristo, ampliarono il loro Imperio, che di gran lunga diuentò maggior l'Ungheria:
          imperocche, pabato il Danubio, aggiunsero al suo Rea me, e gli Schiaui, e i Bossinesi, e i
          Seruy, o vero Rasiani, che già si diceuano thribali o uero Misy, e i Valachi, parte
          chiamati Geti, parte Transilua ni, e infino i Poloni, e tutte queste nazioni piu senza
          armi, che per forza furono qsta diuinissima Reina soggiogate, la quale tra gli altri suoi
          figliuoli ebbe Emerigo, che successe al padre, e non po co conferuò, e ampliò lo stato, in
          tutte le azioni dimostrandosi Cristianissimo, e valoroso. Visse Stefano trent'otto anni,
          ma Geisella giunse alla uecchieza, e morì negli anni di Cristo cmxcviii. La cui memoria e
          infinito valore oggidì uiue ciarissimo, e riuerito. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo IV">
        <argument>
          <p>Di Rosemonda figliuola di Comun do Re degli Zepidi. Cap. IIII.</p>
        </argument>

        <p>Quanta dignità si perdesse, la presente fatica del nostro Boccaccio ne fara fede in parte
          questo Capitolo di Rosemonda, il quale non ad al tro fine hò posto dietro a questi tre,
          eccetto che per essere ricordato dall'autore nel capitolo di Brunichilde Reina di Francia,
          doue mostra d'auer fatto menzion di lei, e della Cirenese Arsione: e nondimeno, ne
          dell'una, ne dell'altra vi si contiene alcuna memoria. Di qui si puo chiaramente
          comprendere da quante mani sia stata l'opera sua, e da quante dissipata, di sorte ch'era
          venuta a tale, che non pareua piu sua, anzi non era tenuta, auendosi altri, dopo lui,
          usurpato il nome di quel lo. Ma ne sia per ora detto assai. Rosemonda fu figliuola di
          Commundo Re degli Zepidi, al tempo di Teodoberto Re di Francia, degna di ricordo piu tosto
          per le sue disgrazie, che per alcuno altro de gno fatto di lei. A costei per mano
          d'Albuino, Re de' Longobardi, fu in una guerra ammazzato il padre, e per piu superbia
          leuar la testa; e postala in cima d'una lancia, la portò alquanto per l'esercito, indi del
          teschio, di quella fece fare una tazza guarnita d'oro, nella quale a qualche gran conuito,
          e ne' solenni mangiari era usato di bere. Poi tolse Rosemonda giouane bellissima per sua
          moglie, e cosi, non vi essendo altri di quel cep po, restando gli Zepidi senza gouerno,
          s'estinse allora il nome loro. Pabato Albuino in Italia prese Vicenza, e Verona a patti,
          ed ebbe anche Milano, il quale sacheggiò. Ma, non se gli volendo render Pauia, vi pose
          l'assedio, il quale vi durò tre anni continui, al tempo di Papa Benedetto, che successe a
          Giouanni, nel xy.anno dell'Imperio di Giustino il giouane: alla fine, non potendo piu
          tenersi Pauia, fu finalmente presa, della qual vittoria Albuino si rallegrò molto e andato
          a Verona, doue auea posto la sua sedia, ordinò un solenne conuito, nel quale volle, che
          Rosemonda beuesse ad ogni modo in quella tazza, fattta della testa del padre di lei: di
          che ella s'attristò, e di maniera si dolse, che deliberò vendicare il padre. Era nella sua
          corte un certo bel giouane, e nobile longobardo, chiamato Elmechilde, molto fiero
          nell'armi. Costui amaua una donzella di Rosemonda: di che essendosi la Reina accorta,
          operò in modo, che colui si ritrouò a giacer con esso lei, in luogo della donzella: e
          datasegli a conoscere, l'esortò, che volesse, ad ogni via, ammazzare il Re, minacciandolo
          dall'altro canto, che se non lo faceua, l'accusarebbe d'auerla voluto sforzare. Per queste
          ragioni Elmechilde si lasciò condurre nella camera del Re, e ammazzò Albuino. Ma
          sforzandosi poi Rosemonda di far Re questo suo amante, non vi volendo ac consentire i
          longobardi, ma di piu auendo in animo di far morire amendue per lo meglio se ne fug gì con
          Elmechilde, e con una fanciulla detta Alsuinda, sua figliuola e d'Albuino, e con tutto il
          suo tesoro, a Ravenna, doue riceuuta da Longino gouernator di quella con molto onore, vi
          dimorò per alcun tempo quieta. Ma l'incostante donna per leuarsi anche Elmechilde dinanzi,
          e toglier forse Longino, che la tentaua, per marito, nell'uscire d'un bagno, che questo
          secondo marito faceua, gli diè bere d'un certo liquore auuelenato: il misero, beuuto che
          n'ebbe la metà, cominciando sentirsi a commuouer tutti gli spiriti, e auuedendosi, che
          l'avea attossicato., porse l'auanzo alla moglie: la quale ricusando quella beuanda, come
          che non n'auebe bisogno, egli la costrinse col pugnale e in mano a berla tutta, e cosi
          morirono amedue infelicemente in un medesimo tempo. Tale fu il fine di Rosemonda, per
          questa opera giunta alla memoria nostra, la quale se altro non auesse curato, che vendicar
          la morte del padre, e con piu degno mezzo meritamente se le conuerebbe piu degno ricordo.
        </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo V">
        <argument>
          <p>Di Bianca figliuola d'Antonio Rosso. Cap. V.</p>
        </argument>

        <p>Fin qui per lecite cagioni, al giudicio mio, mi son mosso a far memoria, senza seguitar
          l'ordine, di Placida Ildegarda, Gisilla e Rosemonda, ma di costei vera pietà, e amore mi
          stringe e vuole, ch'onesto, non che lecito sia, che piu resti il merito della castità sua
          a volar per bocca de gli huomini, e a esser nuouo specchio di pudicizia alle Donne,
          essendo questa la principal virtù, non solamente che le rende onorate e illustri, alla
          quale son tenute: la onde, per ciò, tra tutte le Romane, il nome di Lucrezia durà eterno
          maggiormete che costei di pudicizia d'animo, non solamente aggua gliò, ma di gra lunga
          trapassò la figliola di Lucre zio Spurio, la qual cosa che cosi sia stata, il giudicio di
          chi leggerà, faccendo paragone dell'una, e dell'altra, ne darà la sentenza. Nel tempo
          ch'Ez zelino da Romano, crudelissimo Tiranno, che appresso l'altre scelerità, per questa
          anche puo dirsi che fobe figliuolo del Demonio, già tiranneggiaua tutta la Marca
          Triuigiana, e tutta via si diponeua d'acquistar l'Italia: e insignorito delle città, oltra
          Po, e sottoposto Trento, cacciò di Brescia, con l'aiuto d'Uberto Pallauicino Signor molto
          potente, tutti i guelfi, e assediò Mantoua: doue disperato di potere auerla,
          ritornandosene a Verona, e intendendo, che Padoua se gli era ribellata, con gran crudeltà
          fece morire dodici mila padouani, ch'auea seco; ritornando verso Padoua; peruenne a
          Bassano, terra posta appie della Brenta, pur di detta Marca, che fu l'anno MCCXXVI. doue
          fu una donzella chiamata Bianca figliuola d'uno Antonio de'Rossi giouane molto bella di
          cor po, e vie piu d'animo quell'anno stesso maritata in un Batista della Porta, da lei,
          piu che se medesima, amato. Ebendosi, come ho detto, non solamente Padoua, ma anche molte
          altre terre ribellate, Lassane si deliberarono, a persuasion del marito di costei, huomo
          di molto potere, di non riceuer dentro Ezzelino, tanto piu, che per innanzi v'hauea usato
          di mali portamenti: e come che' considerassero il luogo da se non esser bastante di poter
          resistere, nondimeno, la speranza che aueano, non bisognare ad Ezzelino, in cose di cosi
          picciol momento, perdere il tempo, e la fatica, fece che diedero effetto alla
          deliberazione. Ma giunto iui, auuenne tutto 'l contrario. Imperocche deliberando egli
          entrarui, incomincio con iscale, e altre macchine a fare che i suoi soldati salisser le
          mura, la onde il popolo spauentato, deliberò d'aprigli le porte, e chiedergli mercede.
          Bianca non come pau rosa femminella, ma quale ardito guerriero, tutta via combattendo, e
          gittando dalle mura, insieme col marito, e altri cittadini sassi, acque bollen ti con
          calcina, trementina, e simili altre cose, addosso de'inimici, udendo questo, con forte
          animo, e con tante ragioni leuatasi dalla parte dou'era, e andando d'intorno la terra, di
          maniera s'adoperò, che fece conoscere a' terrazzani, che se si arrendeuano, erano tutti
          mandati a filo di spada.Onde tutto quel giorno fortemente si tennero. Ma venuta la notte
          alcuni, che guardauano una porta tolsero dentro Ezzelino, e i nemici il quale, fatto
          pigliare Batista, e la Bianca, come capi, l'uno nel cospetto suo fece crudelmente morire,
          e volendo fare il medesimo dell'altra, tanto fieramente s'ac cese della bellezza, e valor
          suo, che cangiato l'odio in amore, deliberò di farsela amica. Ma tutti vani furono i
          pensier suoi. Imperocche, ne per prieghi, ne per minacce, non potè mai piegar l'animo
          castissimo della fedele, e dogliosa moglie, che tutta via dimandando la morte, si per
          conseruar la pudicizia, come anche per seguir il marito, no veggendo riparo da poter
          seruarsi contra il fiero tiranno, si gittò d'un 'altissimo balcone in terra, ne per ciò
          morta, ma fiaccatosi un braccio, e una spalla, fu da lui fatta raccogliere, e medicare,
          fac cendola con grandissima diligenza guardare, deliberato ad ogni via di adempir lo
          sfrenato desiderio suo. E partito il di medesimo, stette alcuni giorni a ritornare, indi
          venuto, e risanata gia l'ad dolorata Bianca, non giouando a lui via alcuna, per piegarla,
          deliberò per forza sfogar la sua lus suria: doue fatta legar la giouane sopra una tauola o
          altro che si fosse, adempì l'ingorde sue voglie. Fatto questo, la lasciò, ne mai piu vi
          ritornò. Imperocche partito per Lombardia, e leuatosi dall'amicizia, e lega sua Uberto
          Pallauicino, che s'era insignorito di Cremona, Piacenza, Pauia, Crema, e molt'altre terre,
          ferito, al ponte di Cassano fu fatto prigione, e condotto à Soncino, doue miseramente finì
          i giorni suoi. Ma ritornan do all'infelice Bianca, partito subito il fiero mostro, come la
          forsennata Ecuba battendosi il petto, graffiandosi le gote, e stracciando i capelli, chia
          mando continuamente il nome dell'amato marito, e tenendosi non piu degna di uiuere al
          mondo se ne corse alla sepoltura di quello, e iui, fatta leuar la pietra, vi si gittò
          dentro: e lasciatasi cadere sopra il puzzolente corpo, come se fosse anche stato con lo
          spirito, gli chiedeua perdono del commesso peccato a forza: ne schifandosi punto del
          puzzo, baciaua, e bagnaua di lagrime quello, gridando ad alta voce, e supplicando che non
          si sdegnabe d'accettare appo di se quel corpo, che il tiranno auea macchiato
          d'impudicizia. E tutta uia pregaua quanti le erano d'intorno, che le porgebero un ferro,
          con cui pagasse la pena del commesso peccato. Io sono stata cagione, diceua ella, che per
          serbar la libertà, tu sy andato nelle mani del tiranno, che crudelmente t'abbia ueciso
          stata son'io quella cagione, che tu mi sy stato tolto, e del peccato mio hai capito il non
          meritato supplizio. Non è possibile, che s'io non lauo il peccato col sangue, che la
          coscienza mia resti pur gata. Onde non veggendo altro partito di poter pagare il debito
          della sua coscienza da se leuando via, per forza quei puntelli, che tengono leuate le
          pietre che cuopionte sepolture, chinando ui sotto, e fra mezzo il capo tutto se lo
          schiacciò, e cosi rese l'anima al cielo, e il corpo alla terra, appresso quel del fedel
          marito. Tale fu la morte della casta, ed onestissima giouane, la quale no giu dico, che
          punto sia stata inferiore alla moglie di Collatino, ma certamente superiore. Imperocche
          Lucrezia per tema di morire con perpetuo nome d'infamia, si lasciò guidare a compiacere a
          Sesto Tarquinio con animo di lasciar dopo la morte sua, eterno nome di pudicizia. Bianca,
          senza questa ambizione, senza rispetto di marito, che già era morto, nelle mani di un cosi
          crudel tiranno, volle piu tosto gittarsi d'un balcone, che perder la castità sua,
          ch'ultimamente legata a forza, conuenne lasciare. Lucrezia, nel generoso suo atto, mostrò
          d'auer piu caro il lasciar di se buon nome, che morendo casta d'animo, e di corpo dar di
          se dubbioso pensiero. Bianca, cercando tutta uia la morte, diede indizio, che cosi
          d'animo, come di corpo, fobe casta. Lucrezia forse si condusse a darsi morte con animo,
          che ciò non faccendo la conscienza sua appo il uiuo marito, altrimenti non restabe
          purgata. Bianca, senza questo rispetto, di gran lunga, con minor rispetto, volle appo il
          morto marito restare. Il peccato di Lucrezia fu col corpo, e non con l'animo, quello di
          Bianca si puo dire che non fosse ne di spirito ne di corpo, perche l'infelici membra, e la
          ben nata anima, tra mille spade, non pauentò la morte, ma legata, non potendo difendersi,
          adempì le fiere voglie del immanissimo Nerone. Dall'altro canto, faccendo paragone della
          grandezza de'Romani, non è marauiglia, se tra le donne loro, che nasceuano con gli animi
          nobili, si trouasse una Lucrezia: mi marauiglio bene, che non ne fobero molte. Ma
          considerando a'tempi nostri, ne' quali ogni di piu le virtù mancano, e i vizy crescono, è
          bene stato miracolo, che si sia trouata una donna di tanta perfezione. Imperocche infinite
          aurebbon voluto, anche per ciò merito infinito di piu dell'altre, faccendosi scudo di
          questa ragione, che la forza, e la necessità è sottoposta ad ogni cosa. Misere quelle, che
          dirittamente non purgano la sua coscienza: perche la vera candidezza, e bontà d'animo, non
          consiste nell'apparenza de'giudicy altrui, ma nel piu interno del tuo cuore. Esamina nella
          tua coscienza tutte le cose, che conoscerai veramente le buone, e le triste. Ma il mondo è
          così corrotto, che non è marauiglia, se anche poco l'onore è apprezzato. Cosi costei,
          tanto piu è da commendare, e da esser tenuta illustre, quanto in simili azioni il numero
          delle pari sue è minore. Auessero cosi possa le parole mie di farti viuere nella memoria
          de gli huomini, e nel cuor delle don ne, come il tuo nome, tra quanti degni, e pregiati ,
          sono stati dalla creazion dell'huomo, fin'ora merita il primo luogo: e come alle sacre
          ceneri, e alle reliquie di quelle beate oba si conuerrebbe al tra memoria, che di
          Mausolei. Specchinsi in te le donne del tempo nostro, che vedranno quanto sia da riuerire,
          e amare il nome della santissima pudicizia, quanto da esser tenuto caro, e piu d'ogni
          altra cosa stimato. Specchinsi con qual fede anche si debba amare, e fare onore a'mariti
          in morte, che si sono riueriti, e onorati in vita. Meritissimamente adunque m'è paruto,
          che sia stato onesto ricordare il nome di costei, e indegna cosa aurei fatto, non faccendo
          memoria di questa Bianca, veramente candidissima, e degnissima colomba, e pura Angioletta.
        </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo VI">
        <argument>
          <p>Di Batista Malatesta prima. Cap. VI.</p>
        </argument>

        <p>Da costei, per seguir l'ordine mio proposto, donna al tempo suo molto Illustre hò voluto
          far principio: come che anche viuesse al tempo d'esso Boccaccio. Batista Malatesta, prima
          di questo nome, fu figliuola di Guido di Montefeltro chiarissimo signor d'Urbino, moglie
          de Galeazzo Malatesta signor di Pesero, e tra le donne di quel tempo, famosissima. Costei
          fu bellissima di corpo, e molto piu d'animo. Imperocche, oltre che fusse ornata, non di
          signorili, ma di reali costumi, ebbe non poco, a' cuore la religion Cristiana. Fu
          d'ingegno quasi diuino, e delle lettere molto capace: di maniera ch'ebbe un parlar cosi
          puro, e netto, si nel latino, come nel volgare, che fu tenuta di gran lunga trapassare
          ogni altro che si ritrouasse a quel tempo. Fece assaissime Orazioni Latine molto belle e
          piene d'artificio, e all' Imperador Sigismondo, e a molti Cardinali: delle quali, parte
          ella steba ne recitò, con tanta grazia sua e marauiglia d'ogn'uno, che fu tenuta un nuo uo
          Demostene. Ma di più, non fu ne anco senza cognizion di buona Filosofia. Imperocche di lei
          si truouano molti argometi fatti, per confondere al cuni che disputaron seco in Filosofia.
          Ebbe molto nel cuore i precetti diuini, e sopra la sacra scrittura, compose un Libro della
          fragilità umana, e uno della vera religione, latinamente. Scrisse an che molte epistole a
          diuerse persone, nelle quali si conosce la purità, e la pulitezza di quelle, e il va lor
          suo. Fece una orazione a Papa Martino, nel la quale magnificamente loda il suo
          pontificato, desiderato allor da ognuno, insieme con la felicità di quel sacerdozio, della
          quale fu tanto l'ornamento, che oltre che Papa Martino, e tutto il Col legio de'
          Cardinali, infinitamente la lodassero, egli stesso, in una sua epistola, ne fa ricordo.
          Scrisse anche questa illustrissima donna, molte altre cose, le quali mi par vano di
          ricordare: oltre che la maggior parte il tempo ne debbe auer consumato. Fu anche tenuta
          donna di gra giustizia, di non poca clemenza, e pietà, e auuezza a far di molti benefici.
          Da infiniti huomini dotti le furono scritte di molte epistole, a tutte le quali rispose.
          Molto fu riuerita dal Petrarca, che anche le scrisse un volume, nel quale l'esorta a
          continuar negli studi delle buone lettere. Poco si curò ella di ricchi vestimenti, ne
          d'andar molto pomposa, e in tutte le cose tenne la via di mezzo: perché in queste cose non
          giudicaua eber la dignità delle donne: ma il principal suo studio era nell'opere pie, e
          poi in riuolgere i libri, doue consiste la vera gloria del donnesco sebo. Con maggior
          prudenza gouernaua lo stato, e i sudditi, che il marito: di che fu sempre da quelli tenuta
          in gran riuerenza. Non ebbe altri figliuoli, che Isabetta, che fu poi maritata nel signor
          di Camerino. Dopo la morte del marito vibe alcuni anni onestamente, e pudicamente in
          vedouanza: finalmente si fece Monaca nel monaster di santo Urbano, dell'ordine di santa
          Chiara, doue finì il resto de'giorni suoi. Molti altri esempli fece di buon'opere, chè
          lungo sarebbe a raccontare. Per le quai cose meritamente questa Batista è stata dignissima
          d'auere onorato luogo tra le donne illustri. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo VII">
        <argument>
          <p>D'Orfina moglie di Guido Torello. Cap. VII.</p>
        </argument>

        <p>Orsina moglie di Guido Torello Parmigiano, signor di molte castella, per suoi degni
          fatti, e meriti, merauigliosamente da lei oprati, merita, che di lei sia fatta memoria.
          Costei prima mente ebbe origine da' Visconti, nobilissima fami glia, e Duchi di Milano: e
          fu donna assai bella, no puto inferiore a quelle, che per ciò hanno acquista to eterno
          nome: fu molto animosa, cosi in parole, come in fatti: molto benigna, umana, e senza
          termine, generosa, e magnifica. Era liberale, secondo le facultà sue, spezialmente verso
          le donzelle, che per non auere il modo, restauano di maritarsi: e molto aueua a cuore l'
          opere pie. Oltre di ciò non poteua sopportar d'udire, non che vedere le donne lussuriose,
          e impudiche, e cosi gli huomini lasciui, e di vili costumi, Odiaua e puniua
          grauissimamente i bestemmiatori, gli scelerati, e le altre inique persone. Operò
          continuamente degne cose d'una donna illustre, viuendo sempre con buone opere, e miglior
          nome, in grazia del marito, e de'suoi sudditi: di maniera, che in tutta la Lombardia
          s'acquistò chiarissima fama. Di questa valorosa donna si potrebbono scriuere assaissime
          cose, e quasi incredibili, le quali lasciando da canto non mi pare di tacere alcune da lei
          fatte, per difendere lo suo stato, e coseruare a'suoi quello di Milano. Imperocche nata
          una grandissima guerra tra' Veneziani, e il Duca di Milano Filippo Maria, l'armata
          Viniziana venne all'incontro del Po, fino a Brescello, famosibimo castello del marito
          d'Orfina, e per forza lo prese: nel quale messe le guardie, subito anche ando d'intorno
          un' altro castello, pur suo medesimamente, posto sopra la riua del Po, doue l'assediò.
          Intendendo questo Orfina, che allora si trouaua in un'altro suo castello, lontano dieci
          miglia, subito, come animoso e forte Capitano, fece un'esercito maggior che potè e de'
          suoi sudditi, e d'altre genti: e armatasi, montando a cauallo, parlò con queste poche
          parole a'suoi soldati. Amici e compagni siate forti e di buono animo, perché ho deliberato
          non mi spo gliar di quest'armi, chio son vestita, se prima da noi non sono rotti, e vinti
          questi nostri nimici. Così dette queste parole, con no minor grandez za d'animo, che si
          legge auer fatto semirami, Rei na degli Abiri, contra 'l popolo di Babilonica, che se
          l'era ribellato, Orfina andò a leuar l'assedio da quel suo castello: e azzuffata con
          l'armata Vinitiana, con tanto valore, e fortezza l'assalì, che in poche ore tutta la
          ruppe: nella qual battaglia morirono da cinquecento Schiauoni, si dimostrò costei,
          combattendo, molto valorosa, ora qua, ora la discorrendo, e dando animo a 'suoi. So no
          anche alcuni che affermano di sua mano hauere ammazzato, in questo conflitto, molti
          soldati. Imperocche, auendo veduto alcuni de' suoi morti, per man de' nimici gli volle
          vendicare: cosi allora, senza pietà, gagliardamente ne mandò molti a terra. Per la qual
          vittoria non solamente liberò il suo castel dall'assedio, ma anche ricuperò Brescello.
          Onde di ciò giunta la noua al Du ca Filippo, e al marito, ch'era seco, furono fatti per
          tutte le terre grandibimi fuochi, e allegrezze, affermando Filippo, che per la virtù sua,
          e per lo ualor, ch'auea dimostrato questa fiata, non poteua far piu cosa, che le
          succedesse mal fatta, che per ciò ella ne meritasse biasimo. Molte altre cose potrei dire
          di quella Orsina, le quali, desiderando d'esser breue, le lascio addietro. Ebbe due
          figliuoli maschi Cristoforo, e Pietro molto famoso in armi, e una figliuola chiamata
          Antonia, che poi fu moglie del Conte Pietro Maria Rosso, non punto inferiore alla madre.
          Imperocche leuatesi le parti, e sedizioni in Parma, quella si ribellò al Ducato di Milano,
          essendo Duca Francesco Sforza: onde Antonia, partita da'suoi castelli, venne in Parma con
          molti armati, e ricuperandola, la restituì a Francesco Sforza. Fu adun que questa Orsina,
          per queste, e per le altre azioni, che di lei si posson considerare, donna molto famosa, e
          illustre: visse lungamente, e morì nel MCCCCLI. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo VIII">
        <argument>
          <p>Di Gianna donzella Francese. Cap.VIII.</p>
        </argument>

        <p>Gianna donzella Francese di nazione di Lorena, nacque ne gli anni del Signore circa
          MCCCCXXIIII. di parentado babo, e umile, nondimeno, in tutta la vita sua, fu molto
          generosa, d'animo invitto, coperò, non marauigliose ma incredibili cose. Costei primamete
          fu figliuola d'un pouero montanaro, e fino a' sedici anni, continuamente non fece altro,
          che attendere, ed esser guar diana di pecore e armenti: tutta via mostrò sempre d'eber di
          non picciolo cuore, imperocche, in tutto quel tempo, sempre, secondo l'occasioni,
          s'esercitaua nel corso, nel lanciar dardi, in seguir lepri, cerui, e altri animali. Spesse
          volte montaua sopra i caualli, e pigliando un'asta, faceua pruoua di romperla ne gli
          alberi, e per dire breuemente, mai non fu veduta stare in ozio, e non si esercitar
          valorosamete. La onde per questi eser cizy, diuenne molto robusta, oltre ch'era di
          picciola statura, di volto rozzo, di capelli neri, ma di tutto 'l corpo gagliardissima, e
          sempre conseruò la virginità sua pura, e netta, e in se continuamente mostrò grandibima
          onestà. In quel tempo Arrigo Re d'Inghilterra auea mosso crudel guer ra a Carlo Settimo Re
          di Francia, nella quale gli auea leuato una buona parte del Reame, e assediato Orliens,
          prima città del suo Regno, co grandibima forza tenendola astretta, dimaniera che Carlo non
          vedeua rimedio di poter leuarui l'assedio, e meno di soccorrerla, e perciò essendo quasi
          nella perdita sua per mancare ogni speraza del sostegno della Francia, se ne staua non
          poco afflitto, e molto addolorato, non sappiendo ritrouar ragione ne consiglio che
          giouasse, ne aiuto che ui rimediasse, o soccorresse, Auuenne, essendo le cose in questi
          termini, che stando a pascere, secondo il solito, Gianna le sue pecore, e armenti, venuta
          una gran pioggia, si ritirò al coperto sotto un certo capitello, doue addormentossi: quel
          che si fosse, o vision d'Iddio, o altro, che le si appresentasse, suegliata, lasciato iui
          il suo gregge, sen'andò in campo a ritrouare il re Carlo, e giunta al suo alloggiamento,
          ricercò dalle sue guardie, che la intromettessero dal Re, al quale da parte d' Iddio auea
          da ragionar di cose di non picciol momento, ma, sprezzata da quelle, era tenuta come
          pazza, e fuori di se, rimordendola, che vile pastorella, auesse ardire turbare un tanto
          Re; nondimeno tanta istanza lor fece, che mossi i camerieri, finalmente la introdussero
          dinanzi a quello: al qual giunta la giouanetta Gianna chinata riuerentemente a lui, e
          salutatolo da Re, non come fusse auuezza tra luoghi selvaggi, ma nodrita nelle corti
          Reali, in presenza di tutti i suoi baroni, parlò in questo modo. Cristianissimo Re, io
          Vilferua tua, lasciato il gouerno del mio gregge, del quale come pastorella era capo, per
          coman damento d'Iddio sono venuta a darti aiuto, acioc che ricuperi il tuo Regno, e
          t'auuiso, per voler diuino, che tu comandi ch'io sia fatta generale di tutto l'esercito
          tuo. Ne ti marauigliar ch'io garzonetta pouera, rozza, e vile, fussi venuta dinanzi a te,
          ne ardissi ricercare tal carico, se a Dio non fusse piaciuto, eleggendo cose basse;
          debili, e sprezzate, con quelle abbabar l'alte, forti e temute. Grandi manda fu questa,
          grandissime parole, e incredibile effetto ebbero, se si deue credere a piu d'una degna
          memoria. Onde il Re, riuolgendo tra se la grauità di quelle parole, subito marauiglioso, e
          senza muouer parola, dirizzò gli occhi verso i suoi baroni, che non meno di lui erano,
          come fuori di se, considerando tra loro di molte cose. indi sciogliendo la lingua verso la
          don zella dibe. Giouane ti concedo, che Iddio ti abbia mandato in mio aiuto, ma essendo
          fanciulla, femmina, e dell'arte della guerra non ammaestrata, come ti da l'animo di
          pigliare il carico d'un tanto esercito? Questo non è uficio tuo, ne peso d'una giouenile
          età, ma gouerno d'huomini pratichi, e molto valorosi. Si che ti ricordo, che molto bene
          auuertisca a quello che tu dici. Con volto, non punto smarrito, rispos'ella. Potentissimo
          Re, non indugiar piu. Iddio, che m'ha mandata, darà consiglio al tuo bisogno: non perder
          tempo, se hai cara la salute del tuo Reame. E acciocche tu intenda il vero, manda da parte
          ogniuno, che intenderai quello, che di piu t'ho adire. Fatto questo, parlando da solo a
          solo, il Re restato confuso, e marauigliato, subito la pubblicò generale dell'esercito
          suo. Marauiglia infinita, non piu intesa, e degna di gran considerazione, considerando
          tanti Capitani tanti principi, tanti baroni, ed il Re stesso, pratichi della guerra,
          essersi sottoposti sotto il gouerno d'una fanciulla di sedici anni, au uezza a reggere
          armenti; e non a comandare ad eserciti, e pur vedersi tutta armata guidar l'esercito
          Francese. la onde subito il Re Carlo, dichia rata che fu generale, le appresento armi e
          tutte laltre cose necebarie: la quale armata, postosi l'elmo in testa, lasciando andari
          capelli disciolti giu per le spalle, montando gagliardibimamen te a cauallo, parue a tutti
          non donna, ma animoso guerriero, mandato dal cielo. Indi andata subito con una parte delle
          fanterie verso Orliens, per leuargli l'abedio, e accampatosi il Re con la caualleria, e
          l'auanzo dell'esercito appresso il Rodano, assalì animosamente il nemico, e combat tendosi
          gagliardamente dall'una parte, e dall'altra, in quella giornata fu morto il generale
          dell'esercito del Re d'Inghilterra, e dodici mila Inglesi, e nello spazio di tre ore,
          ricuperò tre fortezze inespugnabili de' nimici. la qual cosa veduta, il Re mosse tutto
          l'auanzo delle genti, per liberar la città dall'assedio, e in termine di quattro giorni,
          cacciato 'l nimico, con grandissima gloria di questa donzella, la città fu libera, cosa da
          tutti tenuta piu tosto diuina, che umana. Tra gli altri che scrivono questo fatto, ne
          lascia memoria un certo Guiglielmo Guasco, allora regio Cameriere. Dopo questa vittoria,
          in otto anni continui, sempre fu vittoriosa de' nimici, e tre volte fece fatto d'arme
          general con quegli, e sempre ne riportò vittoria faccendo prigione, con grandissima sua
          gloria, e onore, un valorosissimo general d'Inglesi, il quale diede nelle mani del suo Re.
          Fatte queste magnanime cose, entrò Carlo trionfante con esso lei in Remes, doue da' suoi
          baroni, e principi, secondo usanza, fu coronato Re, con infinita allegrezza d'ogn'uno, e
          no poco onore suo, e della donzella: imperocche anche non auea pre sa la corona e essendo
          costume ad ogni Re di Francia di pigliarla iui e non altroue: per esserui tut te le cose
          ch'a quelle cerimonie s'appartengono, e onde per essere stata quella città assediata, e
          non libera, non potè fino allora esser coronato. Auendo adunque questa Gianna ricuperato
          quasi tutto 'l Regno tolto alla corona di Francia, dopo alquanti anni, pronosticò la sua
          morte, quale doueua essere: e finalmente in una battaglia presa da Inglesi, e con violenza
          menata alla città di Roano, e dal suo Re, e da loro accusata di malie, incanti, e arte
          magica, condannata al fuoco fu abbruciata, negli anni di Cristo MCCCCLVIII: e dell'età sua
          XXIIII. Questo fu il fine di cosi fat ta donzella, e con questo crudelissimo tormento, una
          donna d'inaudita, e tanta virtù, indegnamen te fu morta. Dopo molti anni esso Carlo,
          ricuperata la città di Roano, in quel luogo, doue fu abbruciata, per ricordo, e memoria di
          questa donzella fece dirizzare una altibima croce di bronzo e dorata. Indi il Re Lodouico,
          che poi successe al padre, sopportando troppo malamente la morte di questa giouane,
          ottenne da Papa Pio secondo, di mandar due inquisitori in Francia, che ricercando
          diligentemente, inuestigassero se innocentemente, o a ragione debitamente, per tali pec
          cati, fube stata morta questa Gianna. i quali giun ti in Francia, ed esaminati molti
          testimoni, fatti prendere due di que'giudici, e consiglieri che l'aue uano condannata,
          ritrouarono, che falsamente era stata accusata, e a torto punita: onde quegli stessi, che
          l'aueuano sententiata, furono puniti di quella medesima pena, e abbruciati, e di piu, di
          due altri, che anche prima erano morti, furono cauate l'ossa sepolte, e dal fuoco
          consumate: e in questo luogo, doue questa valorosissima donna era stata giustiziata, de'
          beni di quei giudici confiscati, fu fatto, in memoria della Gianna, un bellibimo tempio,
          non si mancando di reintegrar l'in famia leuatale a torto. Per quegli meriti, e
          marauigliose opere, ho giudicato questa donzella Gianna, meritamente essere da nouerar tra
          le don ne illustri, auendosi acquistato eterno nome. De' fatti di costei lungamente, e a
          pieno, ne fa quattro libri in verso Eroico un certo Valerando Varanio, tratti dalle
          Croniche di Parigi. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo IX">
        <argument>
          <p>D' Isabella Reina di Napoli. Cap.IX.</p>
        </argument>

        <p>Isabella prima in quest'opera, di questo nome, illustrissima Reina, moglie di Renato
          d'Angiò inclito Re, morì, co grandibimo onor suo, in Napoli, ne gli anni del Sig.
          MCCCCXLIX la qual vera mete, fra tutte le done del suo tepo, fu primamen te bellissima, di
          grand'ingegno, e di non minor gra dezza d'animo, giusta, clemente, con tutti umile, e
          benigna, religiosissima, e non poco valorosa, del la quale era tanto il rispetto, e tale
          la presenza, de gna, di riuerenza, e onore, che da molti fu piu to sto tenuta diuina, che
          mortale. Ed ebendo d'infiniti altri beni dell'animo marauigliosamete ador nata,
          d'incredibile prudenza era tenuta chiarissimo esemplo: e tra l'altre azioni sue lodeuoli,
          s'acquistò immortale, ed eterna gloria nel ricupe rare il Reame di Napoli, e nel
          gouernarlo. Egli è di bisogno in questo luogo di sapere, che essendo mancato il detto
          Regno, il Re Lodouico, e la Reina Giouanna, subito i baroni, e principali del Reame,
          mandar ono in Francia a chiamare il Re, Renato marito della Reina Isabella, e fratello del
          morto Lodouico, stimando di ragione, leggittima mente la corona douer restare a lui. Ma il
          Re Alfonso d'Aragona, intesa la morte della Reina Gio uanna, auea deliberato possedere
          egli questo Rea me, per essere stato adottato, e sostituito da essa morta Reina, successor
          di quella, e suo erede. E acciocche meglio potebe conseguir l'intento suo, incominciò
          prima a sollecitar con lettere il Duca Filippo Belgaro, che gli era parente, a chiamare a
          se ebo Renato, il quale prima era stato suo prigione, come che fossero molti anni, e
          l'auea rilasciato libero, sopra la fede di soldato che fosse obbligato, senza eccezione
          alcuna, ad ogni sua richiesta, di ritornare nel poter di quello. Onde nello stebo tempo,
          che Renato, a prieghi dello Aragona, chiamato da esso Filippo Duca di Borgogna, era in
          viaggio, per appresentarsi, allora anche, da gli ambasciadori de' principi Napoletani, era
          solecitato, che venibe ad accettar la corona del Reame di Napoli. Non di meno l'onorato
          Re, volle piu tosto mantener la fede promessa al Duca , che andare ad entrar in posesso
          del Regno offertoli. E incontanente andò da esso Duca di Borgogna, doue, per compiacere al
          Re Alfonso, alquanto tempo fu ritenuto in onesta prigione. La qual cosa intesa dalla Reina
          Isabella, dona di gradissimo animo, subito in compagnia del figliuolo Giouanni, seguita da
          molti nobilissimi baron Fran cesi, in poco tempo giunse nel Reame di Napoli, con una
          grandissima armata. Doue senza interuallo, con non poca allegrezza di tutti, fu gridata,
          ed eletta, di con sentimento di Napoletani loro Reina, e assoluta gouernatrice di tutto
          ebo Reame. Acquistato a questo modo dalla Reina Isa bella il titolo e posesso di cosi gran
          Reame, e come prudentibima, piena d'antiuedere, che di ragione, non le parendo cosa
          onesta, se femmina sola amministrare e gouernar il tutto, e anche per farsi beniuolo il
          popolo, deliberò, col consiglio di molti nobili baroni, eleggere il Senato a parte del
          gouerno, e cosi de' primi, e piu stimati del regno, fece una scelta, i quali tolse come
          suoi consiglieri, e amministratori in tutte le cose, fino a tanto, che il Re Renato,
          liberato, venibe a pigliar la corona. Era in questa donna una certa incredibile umanità,
          una dimestichezza piena di riuerenza, e singolar bontà, si nell udir le ragion de'sudditi,
          come i consigli de' prencipi, nelle cose d'importanza, che da tutti era riuerita, e
          secondo il voler suo si disponeua del Regno: di maniera che negli effetti era assoluta
          Reina, e nondimeno in apparenza mostraua, che si reggebe per gli altrui consigli. Oltre di
          ciò cosi nelle auuersità , come nelle prosperità, sempre visse co grandibima modestia, e
          costanza, ne per quelle turbandosi, ne per queste innalzandosi, ne in effetti, ne in
          parole, temendo, e ringraziando ogni ora Iddio di tutte le cose. Fu adunque illustre
          questa Reina Isabella in tutte le azioni, e reale essemplo, degno di memoria d'ogni
          perfezione. Intendendo adunque il Re Alfonso il Re Renato essere detenuto, e la Reina
          Isabella da Napoletani essere stata coronata, e messa in posebo del Reame, con una fiorita
          armata, entrato in mare, subito incominciò con crudel guerra a mettere in iscompiglio, e
          saccheggiar tutto 'l Regno. Onde la Reina Isabella medesimamente fu costretta, con ardito
          animo, mettere all'ordine contra 'l nimico, non picciola armata. Perche faccendo guerra
          amendue insieme, spesse volte questa valorosa donna restò contra 'l nimico vincitrice.
          Nondimeno utimamente auendole Alfonso tolto tutta la Puglia, e la Lucania, ch'oggidi chia
          miamo Basilicata, al quanto smarrita, incominciò a metter sotto, e faticare tutti i Signor
          Francesi, che operabero con prieghi, o a qualche via, che il Re Renato fosse liberato di
          prigione dal Duca di Borgogna. Dalle cui preghiere mosso finalmente Filippo, lo rilasciò
          libero: il quale, senza dimora, subito venne a Napoli con buono eser cito, doue non
          longamente potè goder della sua carissima donna. Imperocche d'indi a poco, con grandibimo
          dolor suo e di quello stato se ne morì. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo X">
        <argument>
          <p>D'Angela Nogarola donna dottissima. Cap. X.</p>
        </argument>

        <p>Angela Nogarola Veronese, fu donna dottissima, al tempo di Papa Pio secondo. Ne so
          lamente fu tenuta illustre, e saggia donna nella patria sua, ma in tutta la Lombardia e
          per tutta Italia, fu molto stimata, e apprezzata: i cui meriti volendo io particolarmente
          spiegare, non ne verrei cosi in un subito a fine, essendo tra tutte le cose che innalzano
          l'huomo, non che la donna la virtù, la principale, e di questa essendone non poco ornata
          costei. Questa Angela figliuola del nobilissimo Caualiere Antonio Nogarola, fu moglie del
          signor Antonio d'Arco, Donna d'assai one sta bellezza di corpo: la quale, sopra modo
          illustrò, con le sue meravigliose virtù dell'animo. Fu principalmente donna piceuole,
          benigna, modesta, piena di buon costumi, ma sopra tutto ornata di singolar pudicizia,
          nella quale, non solamente fu castissima, ma tenuta la castità stessa, ornamento veramente
          debito, e fra tutto pregiato dal le donne illustri, che, perduta questa parte, o solamento
          macchiata, a me pare, che 'l sole stesso, che da lume a tutte le cose, se con ogni forza
          sua spendesse in loro il suo splendore, non le potrebbe illustrare. Ma aggiunta a questa
          principal parte la dottrina, nelle lettere fu tenuta quasi un'oracolo. Ne ragionare
          mostraua un sapere infinito, incitar gli esempli daua indizio d'auer veduto quanti libri
          si possono studiare: e nel render ragione delle cose, d'auer dato opera a piu d'una
          scienza. Grandemente si dilettò questa donna della sacra scrittura, i misteri della quale
          piu volte spiegò, parte in versi, e in ogni sorte di verso, cosa non poca merauigliosa in
          una donna, e tra gli altri virtuosi esempli, che ci ha lasciato, con tanto artificio fece
          alcune Egloghe, che senza ingiuria si potè paragonare a Cornificia Romana, che secondo,
          che scriue San Girolamo, scrisse in versi cose sacre, e diuine eccellentemente, e al tempo
          suo molto apprezzate, cosi costei e centone, e altre sorti di versi marauigliosamente
          compose. Nell'altre cose, e virtù, che spezialmente s'appartengono ad una nobilissima
          donna, oltre che molto ne potrei dire, si rimettono alla conseguenza dell'union delle
          dette. Visse lungamente a quel tempo da tutto 'l mondo riuerita, e morì lasciando di se
          memoria a' successori. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XI">
        <argument>
          <p>Di Maria Marchesana di Monferrato. Cap. XI.</p>
        </argument>

        <p>Maria figliuola di Carlo signor di Fusi, e ni pote del Re di Nauarra, maritata in
          Guglielmo Marchese di Monferrato. Fu donna di tanta virtù, di tanto valore, e di tanta
          liberalità, e magnificenza, che impossibile sarebbe poter descriuere appieno il vero.
          Primamente fu donna letterata , e molto le piacquero gli studi delle lette re,
          maggiormente dilettandosi delle sacre le cui lezioni non poco le erano a cuore,e tanto le
          auea nella memoria,che, in tutti i ragionamenti suoi, daua saggio di vera santimonia,e
          perfetta religio ne. Fu così umana, così benigna, così clemente, e finalmente tanto
          liberale, che sino da fanciulla, per tutta la Francia, non si ragionaua maggiormente
          d'altro, che della liberalità sua, la quale era tale in lei, che d'altro non si curaua,
          parendo le solamente d' auanzare assai, tanto quanto poteua dimostrar la benignità sua.
          Era tanto la dol cezza de' suoi costumi, la domestichezza, e l'umil tà di lei, che tutti
          erano tenuti come suoi fratelli, o sorelle. Sempre fu auuezza di conuersare fin che si
          maritò, con altre donne, e di sorte era piacente, e umana, che pareua fosse non figliuola
          d'un tanto prencipe, ma serua d'huomo priuato. Non posso fare, che dall'esemplo di questa
          illustre donna, e in onor di lei, non mi vergogni in nome di molte da' giorni nostri: le
          quali uscite di basso, è vile luogo, tolte si puo dir delle ville, e del filar la na,
          ebercizio tra noi piu meccanico che ci sia, che giungendo, non per meriti, ne virtù loro,
          ma per disgrazia, e iniquità della fortuna, usata per lo più, adoperar cose contrarie ad
          ogni debito, a qual che grado di dignità, e onori, non solamente sdegnano le pari sue, non
          si ricordando piu quell' che sono state, ma non pur ringraziano Iddio, ne riconoscono le
          maggiori di se. Queste veramente, oltre che danno indizio chiarissimo della qualità loro,
          se potessero vedere, e udir quello, che per le camere, e per le piazze di esse si ragiona:
          e come la maggior parte di quelli che l'onorano, in presenza, di dietro fanno le canzoni,
          non in biasimo loro, ma in onor del vero, o come si spoglierebbon l'orgoglio, la
          grandezza, e la superbia, e si vestirebbono d'umiltà, di gentilezza, e di buon costumi. O
          come piu giouerebbe a queste tali cantar col Poeta, lasso che son, che fui. O che lucente
          speglio sarebbon loro queste note. Sempre l'umiltà fu lodeuole, sempre la gentilezza fu
          apprezzata, o quanto son riuerite e innalzate le lodi, ch'es cono dal cuore, e dalla bocca
          di terza persona: o quanto sono sprezzate, e abbassate quelle, che da se medesimi vengono
          usurpate. Non è già l'opinion mia, ma de'piu saggi, che l'huomo o la don na di dignità, e
          grado, da se venga, di maniera ad abbabarsi, che si auuilisca, ma sempre la strada di
          mezzo si dee seguire, ma il peggio è, che la mag gior parte segue l'estremità della
          superbia, e altez za. Cosa che tutto 'l contrario fece la valorosa Maria, la quale tanto
          era riuerita, e tenuta cara, che partendosi di Francia, per venir di qua da' monti nel
          Monferrato, essendo menata a marito, assaissimi la seguirono volontariamente, in modo di
          trionfo onde in tutto quel suo viaggio sempre fu tenuta, onorata, e auuta in grandissima
          riuerenza. Non si potrebbe dire quante lagrime, e quanta doglia auessero quei popoli,
          vegen dola partire, e lasciarli: maggiormente i poueri, a' quali fu madre, sorella,
          proccuratrice, e ricordeuole. Piangeuano, che si partiua loro ogni suo sostegno, quella
          che gli aiutaua nelle loro necessità, quella che solleuaua i calcati a terra: quella che
          porgeuea conforme effetto alle sue speranze. Ma dapoiche giunse in Italia, e che furono
          celebrate le sue nozze in Alba città del Marchese al lora chiaramente dimostrò la
          grandezza, e magnificenza dell'animo suo. Perche essendo per par tirsi tutti quegli
          signori, e gentilhuomini, che l'aueuano accomoagnata, e ritornare alle case loro, che
          erano circa quattrocento, secondo il grado d'ognuno, non lasciò ch'alcuno si partibe da
          lei, senza dono, o di gemme, o di monili, o di simili altre cose preziose, di sorte, che
          non le restò altro, che una picciolina catena d'oro al collo, la quale portaua così per
          modo d'ornamento, accioc che alcuno non si partisse senza dimostrazion della liberalità
          sua. O gran magnificienza di donna, o chiaro lume di cortesia, e nobiltà, che fino al di
          d'oggi nel Piemonte, e in Francia viene ricordata con grandissimo onor suo. Ma appo il
          marito, punto non fu minor la gloria di lei: imperoc che quella bontà, e quella carità, e
          amore, di ch'era stata ripiena donzella, piu tosto crebbe, che mancasse pigliando la
          protezion d'ogni pouero bisognoso, non le essendo mai offerta pregiera alcuna, che non
          fosse subito esaurita, o che nel suo cuore non fosse collocata. Mai non fu ritenuta da
          alcun piacere, ne allegrezza di sorte, che si scor dasse i bisogni d'altri. Sempre auea
          seco buona co pagnia, e di donne nobili, e d'ignobili. E tanta fu la prudenza sua che come
          donna saggia, e accorta, auendo nella corte sua di molti gentilhuomini, e gentildonne, di
          maniera, e con parole, e con effetti si portò, egualmente che alcuno non fu, che no si
          stimasse molto apprezzato e contento di lei: ne però alcuno si conobbe, che fosse piu
          dell'altro apprezzato. Auuedimento, senza dubbio, d'accor tissima donna, che conosceua
          quale era lo stato del le corti. Se cosi sapessero fare i signori de' giorni nostri, non
          si sentirebbero tanto rammarichi de' poueri cortigiani, i quali, oltre che seruiranno, un
          signore, o piu tosto un di quegli che hano il no me solo, tutto il tempo della vita loro,
          senza pre mio saranno costretti da disperazione di veder es sere apprezzata, in fatti o in
          parole persona nuo ua, e di niun merito a pianger continuamente la consumata giouentù, i
          beni loro gittati via, per onorargli, e ultimamente mendicare in disprez zo della virtù il
          pane. Visse questa Marchesana Maria solamente tre anni col marito, del quale ebbe due
          figliuole, la prima chiamata Margherita fu maritata nel Marchese Lodouico di Saluzzo, ma
          nel partori la secoda per lo dolor del parto, morì negli anni di Cristo MCCCCLXIII. Ancora
          giouanetta, e ragioneuolmente con gran doglia, non solamente del marito, ma della sua
          corte, e di tutto 'l popolo, che alcuno non fu, che tenebe per questa morte gli occhi
          asciutti . </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XII">
        <argument>
          <p>Di Gineura di Gambara. Cap. XII.</p>
        </argument>

        <p>Leggiamo che Gineura, donna molto famosa, di nazion Veronese, fu figliuola del Caualier
          Lionardo Nogarola, gentilhuomo di non picciolo valore al tempo di Papa Pio, di questo
          nome, secondo, la quale, per le virtù sue e non solamente in Verona in Brescia, e in altri
          luoghi di Lombardia, e d'Italia, ma anche appo tutti i successori, dopo lei s'acquistò
          eterno, e immortal nome. Fu maritata nell'Illustre Brunoro da Gambara de' primi
          gentilhuomini Bresciani, onde diuenne, per bellezza, prudenza, e liberalità a tutto 'l mon
          do palese: oltre di ciò fu molto benigna, e con tut ti piaceuole: di sorte, che per la
          rarità de gli infiniti meriti, che in poche sono marauigliosi e in erano molti, da ognuno
          era riuerita e apprezzata. Aueua in se una certa riuerenza nell'aspetto, che riguardata da
          chi si volesse, lasciaua troppo merauiglioso disio d' amarla, con ogni douuto rispetto, e
          si come nel core era piena d'umiltà, e cor tesia, cosi anche di fuori quel medesimo
          dimostraua. Mai non sopportò, che debito d'onor conuenuto da altri a lei d'esser
          dimostrato partorisse prima in quegli, che in se l'effetto. Nelle lettere non poco fu
          esercitata, anzi molto, per ciò fu chia rissima, e da eccellentissimi, e dottissimi
          huomini ne fu ammaestrata, di che in molte scienze diede del saper suo non picciol saggio
          a' piu degni spiriti di quel tempo: e di questo ne fanno fede l'epistole sue scritte
          copiosamente, e piene di dottrina e sentenzia, il cui stile è tenuto graue, puro, e pieno
          di dolcezza: del quale non una donna, ma ogni studioso spirito se ne potrebbe gloriare.
          Nelle altre azioni sue, cosi pubbliche, come priuate, si come in questo fu eccellentissima
          cosi nell'auanzo era perfettissima e compiuta. Ebbe molto a cuore tutte l'opere
          misericordiose: visitaua spesso gl'infermi: porgeua aiuto a poveri: soueniua i bisognosi:
          e in conclusione non lasciò mai cosa, che s'ap partenebe a vero Cristiano: per le quali
          opere, ben chè non si debba gloriare d'acquistar merito appo Iddio, nondimeno si dee auer
          per fermo, che gli sieno grate, e accette, essendo noi tenuti per zelo d'amore, e carità,
          e per mezzo della grazia sua essendo degli eletti, d'operar bene. E per non descriuer
          particolarmente tutte quelle cose, che s'ap partengono in una illustre donna, di tutte le
          quali ella n'era ripiena, e di lealtà, e di Pudicizia, egli si può stimare, che in tutto
          fusse piu che a bastanza adornata. Visse i debiti giorni, e con non poco dolor d'ognuno,
          si come era vissuta lodeuole, e apprezzata, morì, lasciando di se eterno nome a'succebori.
        </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XIII">
        <argument>
          <p>D'Isotta Donzella Nogarola. Cap. XIII.</p>
        </argument>

        <p>Isotta donzella Veronese de'Nogaroli, sorella della sopra nomata Gineura, giouane
          dottissima e saggia morì vergine in Verona patria sua ne gli anni MCCCCLXVI. Costei prima
          deliberata da se di voler serbar la virginità sua, sempre volle restar senza maritarsi, e
          come che fosse molto persuasa dal padre a pigliar marito, e da molti ricercata, nondimeno,
          tanto a cuore ebbe castità, che non vi fu rimedio di piegarla da questo lodeuole suo
          proposito. E per rimuouer da se affatto l'ozio, e ogni molestia di nozze, che mai le
          potesse venire in fantasia, non essendo maggiormente cosa che piu possa incitar l'huomo, e
          la donna a cattiui pen sieri, che l'ozio, si diede tutta agli studi delle lettere, nelle
          quali fece tanto profitto, che veramente si può dire, che ritornasse in pregio l'antica
          lingua latina, e che non picciola degnità le accrescesse. Imperocche non solamente fu
          tenuta tale, che tra pabasse ogn'altra dal tempo suo, ma veramente si può dire, che
          giostrasse a paro co'piu studiosi huomini di quell'età. Fu tenuta in gran riuerenza, per
          l'ingegno nobile, per la sapienza infinita, per lo splendore e chiarezza della pura
          virginità, e per li frutti, ch'usciuano da quel diuino intelletto: conferma quello, ch'io
          lascio addietro dell'incredibile valor suo, l'esemplo dell'orazioni ed Epistole sue
          recitate e scritte ad alcuni Pontefici Romani, cio è a Papa Niccola, e a Papa Pio secondo,
          spezialmente in quel concilio, che fu fatto in Mantoua. Imperocche persuadeua, ed esortaua
          co fortissimi argomenti, e confermazioni di ragioni, talora il Pontefice, talora
          particolarmente i Reuerendissimi Cardinali, e tutto insieme il Collegio, e i Principi
          Cristiani contra 'l Turco, che cercaua di mettere al fondo il nome Cristiano, e la santa
          fede. Di stile poi, e inuezione fu rarissima, e molto stimata, di maniera che Niceno
          Cardinal Greco, famosissimo a quel tempo, e dotto nelle lettere Greche, e latine, vedute
          alcune sue orazioni, si marauigliò di sorte, che non potè restare, come un'oracolo, di non
          voler conoscer questa valorosa Isotta con gli uni occhi, si come con gli altri della mente
          auea conceputo nell'animo suo l'infinito saper di lei. Cosi, partito da Roma, se ne ven ne
          fino a Verona, per conoscerla, e vederla in presenza. La quale veduta, e udita, non
          solamente si confermò in lui l'opinione, ch'auea, ma crebbe di sorte, che la giudicò ebere
          non mortale, ma diuina. Non ebbe sola cognizione d'umanità, ma di Filosofia, e della sacra
          Teologia non fu poco ammaestrata. Fece un certo Dialogo con Luigi Foscaro Capitano del
          gouerno della città di Verona, huomo dottibimo, nel quale proponeua, se Adamo primo nostro
          padre peccò piu d'Eua, preuaricando il comandamento di Dio, ed ella difendeua Eua, ed egli
          Adamo: la qual opera fu molto rara, piena di Teologia, e di bellissimo stile. Faticò non
          voco l'ingegno suo nel testamenco nuouo, e poicche, e oltre che lo trascorse tutto piu
          volte, mostrò anche d'auerlo benibimo inteso. Ebbe santo Agostino, e San Girolamo molto
          familiare. Veramente non potrei appieno dire i meriti delle virtù di costei, che furono
          tali, e tanti, che rare si sono ritrouate, che poi sieno giunte a quel segno. Mori ne gli
          anni dell'età sua XXXVIII. Ilustre, e onorata, non solamente appo quell'età, ma anche
          molto ammirata da quegli, che sono dappoi venuti. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XIV">
        <argument>
          <p>D'Isabella Reina di Napoli. Cap. XIIII.</p>
        </argument>

        <p>Fu Isabella Reina di Napoli, di questo nome, seconda, nipote del principe di Taranto, fu
          moglie del Re Ferdinando; e donna molto notabile, e ornata d'infinite virtù, la quale il
          Re Alfonso, per confermar meglio il Reame al figliuolo, co ogni diligenza, cercò di
          congiugnere col figliuolo, tratto dalle bellezze, e valor di quella, che non poco in quel
          tempo era apprezzata. Era primamen te bellibima di corpo, di presenza reale, e talmente si
          rappresentaua ad ogniuno, che senza altro era tenuta dignibima d'impero. Era benigna, pie
          na di cortesia, affabile, e a tutti gratiosa. Molto si dilettaua d'huomini dotti, e bene
          accostamati. Auea molto a cuore le donne sagge, e da beue, e non picciolo luogo aueuano
          nella grazia sua. Dalla sua corte erano cacciati gli huo mini ignoranti, scelerati, e di
          cattiui costumi, ma prima ripresi, tentando ogni via, s'era possibile, di fargli cangiar
          vita, cosa che tutta in contrario s'opera per lo piu al presente nelle corti, doue non
          solamente non sono ripresi, ne cacciati, ma hanno piu onorato grado: e quanto piu hanno
          per padre l'inganno, per madre la tristizia, tan to piu regnano appo quegli, che punto non
          sono dissimili di natura all'operazioni di questi tali. Ma la illustre Isabella, non
          solamente gli odiaua, ne curaua, anzi ricercando quelli contrari a questi, doue sapeua che
          fusse un' buom virtuoso, non riguardando a spesa alcuna, mandaua per lui, l'accarezzaua, e
          interteneua, e gli faceua conoscere quanto l'auea grato. Ne meno pouere donzelle, donne
          nobili d'animo, e di sangue, ma di beni della fortuna priuate, e pouere, erano raccolte da
          lei, souennute, e abbracciate: la religion diuina l'era a cuore, i buon costumi
          nell'animo, e negli effetti: la corte sua tenuta piu tosto un real tempio di castità, e
          santimonia, che stanza di lasciuie, e piacer carnali, come sogliouo essere non poche di
          queste dal di d'oggi, vestiua onoratamente: ma con ogni douuta onstà: in somma quello che
          si deue desiderare in ogni donna di sangue reale, e di costumi illustre, si trouaua in
          questa nobilissima Isabella. Costei prima, che in lei cadesse il nome di Reina,
          signoreggiò in Calauria col marito Ferdinando: ma poi che ebbe il nome di Reina, con
          maggior diligenza, incominciò, e cercò di conseruare il grado piena di bontà, e umanità,
          che non auea fatto dianzi: e si come prima non haueua lasciato opera virtuosa, senza
          abbrac ciarla, cosi poi, con ogni sforzo, dimostrò, che quanta in lei era cresciuta
          dignità, altrettanta, e piu magnanimità se l'era aggiunta. Dopo la mor te del Re Alfonso,
          Giouanni figliuol di Renato, venne di Francia, con un grandissimo esercito nel Reame di
          Napoli, per ricuperare il regno paterno, e auea seco per generale Iacopo Piccinino, huomo
          molto valoroso, e pratico di guerra, la qual cosa udita dal Re Ferdinando, subito fatto
          un'esercito, andò contra 'l nimico, e per non l'aspettare in casa, fornito delle cose
          necessarie alla guerra, s'accamparono l'uno contra l'altro. Ma la cura del gouerno di
          Napoli la lasciò nelle mani della sua carissima moglie, la quale tolta la 'mpresa della
          città, per ispazio quasi d'anni sei, con tanta prudenza, con tanta quiete, pace, e amore
          de' cittadini la rebe, che ancora fin'oggidi ne uiue la memoria: fece molti esempli di
          giustizia, ne perdonò mai a malfattore, ne scelerato alcuno: e con cosi forte animo, che
          mai non vi fu, ombra di tumulto, non che discordia alcuna. Sempre tenne il marito di buona
          voglia, dal cato suo bene, e spebo auuisandolo, che si pigliasse cura solamente
          dell'esercito, e che doue ella era, non v'auebe alcun dubbio. Della bontà, fede, e
          religione, e pietà mai se ne scordò, ne per trauaglio, ne per quiete, ne poco, ne assai. E
          hauendo grandissimo bisogno il marito per l'esercito di danari, ne sappiendo deue
          rivuolgersi, la Reina Isabella di modo seppe adoprarsi, l'ultimo Giouanni, che fu
          Cardinale, le femmine, Leonora, ed era amata da'cittadini, che senza aggrauargli
          altrimenti, da loro medesimi si mossero a trouar quantità di moneta, bastante a supplire
          al bisogno, la quale incontanente mandò al marito. Fra pochi giorni auuenne poi che anche
          per opera del Prencipe di Taranto suo zio, che lungo tempo fauorì alle cose del predetto
          Giouanni d'Angiò da questa sua nipote pregato, le cose del Re Ferdinando incominciarono ad
          auer miglior luogo, e a ridursi a buon termine, ridotto in migliore e piu tranquillo
          ebere, il Reame di Napoli. Imperocchè regnò da indi in poi con maggior gloria. Perche Papa
          Pio secondo, confermò il Regno, e coronò Ferdinando. Cosi acquetato lo stato, la Reina
          Isabella donna di gran virtù continuò sempre a mostrar la qualità sua in tutte l'opre
          lodeuoli, le quali furono senza numero. Quanto poi fosse grata al marito, vano sarebbe
          tentar di discri uerlo. fece grandissimi edifici, del suo, ebbe lettere di Teologia, e si
          faceua continuamente leggere, negli anni dell'età sua XLI cadde in una infermità, la
          quale, per vergogna mai non volle scoprire a' medici, anzi la sopportò con fortibimo
          animo, e di quella se ne morì, ne gli anni del Signo re MCCCCLXV. con grandissimo dolore
          di tutto 'l Regno. e fu sepolta magnificamete in Napoli nella Chiesa di san Pietro
          Martire, soprauuibero a lei cinque figliuoli, tre maschi, e due femmine: il maggior d'anni
          il Re Alfonso, che poi, cacciato da Carlo Re di Francia, morì in Cicilia: il secondo
          Federigo, che dopo la morte d'Alfonso ebbe il Reame che fu moglie d'Ercole primo, di
          questo nome, Duca di Ferrara, che non men della madre, come narreremo al suo luogo, fu
          valorosa: l'altra fu Beatrice Reina d'Ungheria, della quale for se in parte diremo i
          meriti suoi. Queste cose ho voluto addurre, acciò maggiormente sia piu lunga la memoria di
          quella Illustrissima Reina Isabella. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XV">
        <argument>
          <p>Di Buona Lombarda valorosa in armi. Cap. XV.</p>
        </argument>

        <p>Trouiamo, che Buona Lombarda, fu di Valle Tellina del territorio della città di Como,
          posta appresso il Lago Lario: la quale posta nella Lombardia è di giurisdizion dello stato
          di Milano, fu donna di vile, e bassa origine, e nacque di pouerissimi e ignobili parenti,
          come diremo al suo luogo, ma non senza cagione s'acquistò eterno nome, e ha meritato per
          l'opere valorose, e per lo nobilissimo, e valoroso animo suo d'ebere nouera ta tra le
          donne illustri. Costei prima fu tenuta per concubina, è poi tolta per legittima moglie da
          Pietro Brunoro Parmigiano, valorosissimo caualiere, e huomo nell'arte della guerra molto
          instrut to, la quale veduta da lui, che conduceua uno eser cito per quella Valle Tellina,
          chiamata da gli antichi Retica, giouanetta, pascer le pecore, per quei campi, d'aspetto
          rozzo e diforme, di color nero, di statura picciola, ma molto gagliarda, con altre sue
          compagne, che pasceuano altri greg gi, giucare, e mostrare in se una certa viuacità, e
          fierezza, per forza la fece pigliare, e seco la condube, faccendola spesse volte per
          piacere, e ricreazion dell'animo, cangiar d'abito, e vestirsi di vesti da huomo, menandola
          alla caccia, faccendola caualcare, e far simili altri esercizy, ne' quali molto si
          dimostraua atta: e come che paresse, ch'egli la tenesse, quasi per sollazzo, nondimeno
          ella si pose a seruirlo con amore, e diligenza incredibile, di sorte, che tutte le
          fatiche, trauagli, necessità, e bisogni, egualmente, quanto esso Pietro Brunoro, col
          corpo, e con l'animo sopportaua volentieri, e ogni suo disconcio le rincresceua, e sem pre
          con lui in ogni viaggio, come suo Signore, fu ad ogni pericolo, ne mai l'abbandonò
          seguendola a'piedi a cauallo, per piano per monti, per terra, e per acque, con amorevol
          seruitù, senza mai mostrare, che punto le rincrescebe, col quale anche andò ad Alfonso Re
          di Napoli. imperocche in quel tempo Pietro Brunoro guerreggiaua sotto Francesco Sforza,
          allora conte, contra Alfonso Re di Napoli. Ma il Re Alfonso oprò di maniera co Pie tro,
          che abbandonò lo Sforza, e s'accostò a lui, e cosi ella se n'andò seco. Nondimeno il
          Brunoro dappoi mutatosi anche d'opinione, deliberò di lasciare il Re Alfonso e ritornar ad
          accostarsi al Conte Francesco. Cosi stando in apparecchio, deliberazion de fuggirsi, non
          puote la cosa esser segreta, di sorte che il Re di Napoli, non se n'auuedesse, il quale
          segretamente fece pigliar Pietro Brunoro, e metterlo in prigione, doue lungo tempo, senza
          speranza di libertà, lo ritenne. Ma Buona moba a compassion di quello, che no poco amaua,
          e riueriua, piena di pietà e misericordia, amado di perfetto, e maritale amore; come
          Ipsicratea già Reina di Ponto, e moglie di Mitridate, seguitandolo, deliberò a qualche
          modo liberarlo dalla prigione e seruitù del Re: e acciocche l'effetto potesse succedere,
          volle tentare ogni difficultà, non temere alcuna fatica, ed entrar sotto ogni fiero
          pericolo. Onde per ciò, senza alcun riposo, se n'andò da tutti i Prencipi, e potentati
          d'Italia, dal Re di Francia, e signor della Borgogna Filippo, da' Viniziani, e da molti
          altri, da' quali ottenne lettere, e prieghi per lo Brunoro. Per le quali sforzato quasi il
          Re, trabe di prigione Pietro Brunoro, e lo donò a quella valorosa giouane Buona, la quale
          riceuutolo, co tanta difficultà, per render maggior beneficio al suo signore, operò di
          sorte col Senato Viniziano, che Pietro Brunoro fu tolto da quello con prouuisione di piu
          di venti mila ducati a' suoi seruigi: e fatto condottiere di cosi potentibimo Dominio. Per
          li quali benefici Pietro auen do conosciuto la fede, la virtù e 'l valor di costei, non
          gli parendo piu onesto di ritenerla; come sem pre auea fatto in vil pregio, e come serua,
          la tolse per legittima moglie, faccendo sempre grande stima di lei, e in tutte le cose di
          momento consigliandosi seco, ed ebendosi attenuto secondo il valor suo a molti consigli di
          lei, s'acquistò in breue grandissimo nome appo i Viniziani, per esserli tutte l'imprese
          succebe prospere. Sempre questa Buona fu veduta nelle occorrenze, armata
          gagliardissimamente, e quando era il tempo di condur gente a piedi, continuamete si vedeua
          innanzi a tutti adoprarsi da magnanimo guerriero: fu modestissima in tutte le cose, ne gli
          assalti che si dauano a terre, a castelli, e a rocche, sempre era la prima, ch'entraua
          inanzi, che scherniua le difese degl'inimici, e che con loro s'affrontaua. Nell'arte della
          guerra era molto pratica, e esercitata, e molte volte lo dimostrò, e maggiormente nella
          guerra de' Vinitiani contra Francesco Sforza allora Duca di Milano, si fece conoscere,
          quando perduto il castello Pauono, del territorio di Brescia, tanta fu la virtù, e valor
          suo, ch'ognuno se ne marauiglio Imperocche armata di tutt'armi, con la rotella in braccio,
          e la spada in pugno, per la ricuperazion di quell'animosa, piu d'ogni altro fu cagione,
          che, datoui l'as salto si riauesse. Marauigliosa, e rara cosa in una picciola donna, e di
          tanto animo operò, e condus se a buon termine infinite altre degne, e onorate imprese: fu
          tra la moltitudine di soldati, di capitani, e d'eserciti, sempre pudicissima, ne si hà,
          che conoscesse mai altro huomo che toccasse il cor po suo, ecetto il marito Pietro
          Brunoro, cosa non men lodeuole dell'altre, e che con non poca considerazione, debbono
          riuolgere, nelle menti loro quelle tali, che dicono ebere impossibile, che la con
          uersazione tra gli huomini, non contamini i cuo ri delle donne se costei, nel mezzo de gli
          eserciti, femmina si puo dir libera, vibe castamente, contenta del solo Pietro. Di qui si
          puo chiaramente considerare la donna nobile nascere con l'animo ca sto, e pudico, ne a
          calcar gli appetiti loro, essere bastanti quante guardie, che si potebero porre, tutto che
          io mi creda, che gl'influssi de' cieli sieno quelli, che reggano gli appetiti, ma di
          questo non più. Ultimamente auendo il Senato Viniziano gran fede in Brunoro, e nel
          consiglio, e valor di questa donna, lo mandò alla difesa, guardia di Ne groponte, contra,
          Turchi, doue oltre le fortificazioni, che vi fecero, mai il Turco, mentre vi furono, non
          ebbe ardire di dar loro noia. Finalmente morto il suo caribimo marito Pietro, nella città
          di Calcide, e iui sepolto onoratamente, Buona, ritornando addietro, per venire a Vinegia,
          e vedere di far cofermar la prouuision del padre a due suoi figliuoli, ch'auea hauuto col
          marito, infermatasi di mal di flusso, venutole per le fatiche, e caualcare, giunse in
          Modone città della Morea, doue stando ammalata, e crescendo ogni di piu l'infermità, fece
          fare una sepoltura di non picciol valore, la quale co' propri occhi volle vedere prima che
          moribe, e iui nell'anno MCCCCLVIII. la valorosa donna, ordinate le cose sue, se ne morì, e
          fu sepolta. La quale piena di tanto valore, e marauigliosa virtù, ho giudicato essere
          onesto d'esser nouerata meritamente tra tante donne illustri, auendosi col proprio animo
          acquistata chiarissima nobiltà, benche nascebe di babi, e vili parenti, a paragone
          dell'altre uscite di ceppo, e sangue reale, perch'ella accrebbe non splendore al legnaggio
          suo, ma eterno nome e nobiltà a se stessa, e anche i successori, si come le maggiori
          d'origine, bene, e spesso oscurano i loro natali con l'opere indegne. Molte altri
          particolari fatti ritrouo di costei, i quali, per non esser piu lungo, lascio addietro,
          ebendo questi soli da se bastanti ad auerla illustrata, e di far considerar con l'animo,
          quali fossero l'altre azioni sue. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XVI">
        <argument>
          <p>Di Bianca Maria Duchessa di Milano. Cap. XVI.</p>
        </argument>

        <p>E stata Bianca Maria unica figliuola di Filippo Maria Duca di Milano, e moglie
          medesimamente di Francesco Sforza Duca poi di Milano, fu donna di gran valore, e di
          marauigliosa prudenza, e morì l'anno stebo, che la predetta Buona, cioè nel MCCCCLXVIII.
          In Marignano, e ne gli anni dell'età sua XLIIII. con grandibimo dolor di tutta la
          Lombardia. Fu donna veramente in ogni parte perfettibima, di buon costumi, piena di
          castità, e degna d'ogni riuerenza. Di cor po, e di volto fu bellissima, quanto dir si
          poba, auea un parlar dolce, e graue, una maestà regia, e gli effetti a tutte queste parti
          conformi. Tanta fu la benignità, e la clemenza sua, che da tut ti i popoli, e sudditi
          suoi, era amata, e molto riuerita. Non sopportò mai d'essere pregata in cose, ch'altrui
          potesse giouare, ne solamente che fos sero in poter suo, ma che anch'ella potesse impetrar
          da terza persona, o prencipe, o altro gran personaggio: in somma, per non ricordare in
          costei a parte a parte tutte quelle grazie, e virtù, che conuengono essere in tutte le
          donne illustri, e che erano unite in lei, egli si può credere, che non vi si potesse
          giugnere, ne desiderar cosa, che non fosse in quell'animo, e nobilissimo corpo. Fu in
          buona parte cagione, anzi sola fu quella, che rimediò, e vietò, che presa Piacenza, e
          saccheggiandosi, data in preda de' soldati, i monasteri, e luoghi sacri furono riguardati,
          e non ebbero offesa alcuna. Ebendosi nella ruina di cosi nobil città, tanto crudelmente
          portato l'animo bestiale, e tirannico di Francesco Sforza suo marito, che maggior crudeltà
          non aurebbono usato i Turchi, in una città presa da loro. Fu soprammodo liberalissima, e
          nata piu a beneficio d'altrui, che di se steba, da tutti i Prencipi d'Italia fu molto, per
          de bito di riuerenza, rispettata. Onde auuenne, che mortole il marito Duca Francesco
          Sforza, come che a Viniziani paresse d'auere alcuna lecita cagione, e ragione di muouer
          guerra allo stato suo, per alcuni sospetti di qualche importanza, nondimeno per amor di
          lei, mentre vibe, s'astennero di turbarla, e darui noia. Anzi molto benignamente
          l'esortarono ad auere speranza in essi, che non erano per mancar mai, ne a lei, ne a cosa
          che giouasse allo stato suo. Onde conoscendo i circonuicini l'animo di Viniziani,
          medesimamente anch'essi s'astennero di far tumulto alcuno contra di lei: nelle azioni sue
          sempre usò grandissimo riguardo, e non poca considerazione. Ella voll'eber quella, che
          continuamente amministrasse i suoi figliuoli, dandogli quelle istituzioni, che forse la
          Filosofia, non aurebbe potuto. Piu potrei dire, ma l'auer solamente accennato queste cose,
          sarà a bastanza, per illustrare ad eterna memoria cosi nobil donna. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XVII">
        <argument>
          <p>Di Gostanza moglie d'Alessandro Sforza. Cap. XVII.</p>
        </argument>

        <p>Gostanza figliuola del Signor di Camerino, e di Lisabetta sua moglie, maritata in
          Alessandro Sforza signor di Pesero, donna molto saggia fu certamente, prudentissima al par
          d'ogni altra del tempo suo, e dirò cosi, fermo sostegno dello Stato, e patria sua. Della
          quale, fino da fanciulla, fu tale la speranza, e la prudenza, tanta la facondia, e 'l
          valor d'animo, tanta la pietà, la giustizia, la gran bellezza, la cognizion delle cose
          umane, e diuine, e tutti i beni del corpo e dell'animo, che continuamete crebbero con gli
          anni, che senza dubbio si può dire, che fosse non nobilissima, e illustre donna ma quasi
          diuina. in lei era tale lo spirito, che non fu cosa cosi difficile ne alta, di chi ella
          non ne fusse capace, e atta di mandarla a memoria.Continuamente diede opera a tutte le
          scie ze, senza aiuto di precettore, e tanto potè negli studi di quelle, che
          all'improuuiso, o pensatamente, che ragionabe, o di Poesia, o d'orazioni, o di Filosofia,
          o di cose diuine, fusse interrogata, era giudicato, che non solamente auesse veduto, o
          imparato quelle cose, ma ch'ella stessa le auesse composte, e scritte. Per lo piu aueua
          nelle mani l'opere d'Agostino, Girolamo, Ambrogio, e di Gregorio, non lasciò di farsi
          molto familiare Seneca, Cicerone, e molti altri padri della lingua latina. Fu cosa
          marauigliosa da vedere, quanto fobe ammaestrata nella prosa, e nel verso: fece molte
          orazioni, ed Epistole a diuerse persone, ed essendo d'acutissimo ingegno, e auendo
          bellissimo stile, imitò molto i piu famosi Poeti in tutte le sorti di versi, e
          maggiormente Eroici, nella qual poesia veramente non è stata inferiore ad alcuno. E come,
          che questa cognizion di lettere, appena sia usata di vedersi nelle donne, si come a lei,
          mentre visse, diede non picciolo nome: cosi anche morta, apportò maggior gloria ad una sua
          figliola, della quale parleremo dappoi. Di pudicizia, e castità, fu sopra modo adornata, e
          di tutte l'altre parti, che s'appartengono a donna illustre. Ebbe col marito due
          figliuoli, che a lei soprauuissero Gostanzo, e Batista femmina, morì ne gli anni
          MCCCCLX.in Pesero, e dell'età sua XL. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XVIII">
        <argument>
          <p>Di Batista Duchessa d'Urbino. Cap. XVIII.</p>
        </argument>

        <p>Batista, di questo nome, seconda, famosibima donna, figliuola d'Alebandro Sforza e della
          predetta Gostanza, e carissima moglie di Federigo Duca d'Urbino, pronepote della detta
          dianzi Batista prima, donna dottissima e saggia, si può dire, che per eredità succedebe
          nelle virtù, e meriti di quelle. nelle quali, non solamente conseruò la dignità , e
          l'onore, ma anche accrebbe col valor suo, maggiore splendore a nomi di quelle. Morta
          Gostanza madre di costei, che ancora era fanciulla, il padre Alebandro la fece morire, e
          alleuare con grandissima diligenza, e sotto buon costumi. Onde ammaestrata anche ne gli
          studi delle buone lettere, e piena di molte altre virtù, col tempo s'ac quistò
          famosissimo, ed eterno nome. Imperocche infino da fanciulla, mentre apparaua Gramatica,
          incominciò a recitare orazioni, con tanta grauità, e bel modo, e con tanta ageuol
          pronunzia, ch'ogn'uno si marauigliaua della virtù di questa donzella, come poi giunse
          all'età piu compiuta, fece tanto profitto nelle lettere, e nell'eloquenza, che a quel
          tempo non fu Oratore alcuno, col quale ella non auesse ardire di far proua di se, e del
          valor suo: onde s'accrebbe non picciola fama. Era di picciola statura, ma molto bene
          formata, dimostraua nella presenza, una certa gradezza d'animo, che la rendeua amata e
          riuerita da ogniuno. Fu molto liberale in tutte le l'azioni sue, amò grandemente gli
          huomini dotti, e letterati, desiderando sempre o in presenza, o da lontano auer
          cognizione, e pratica di quelli. Dopo che fu maritata, quasi sempre ella fu quella, che
          gouernò lo stato del marito, il quale per ebere su la guerra, non poteua auer questa cura.
          Ma di tal sorte sempre si portò, usando clemenza, e giustizia verso i popoli, ch'ogn'uno
          molto se ne lodò. Andò a un certo tempo a Roma, doue fece alcune orazioni a Papa Pio
          secondo, huomo dottibimo, e sapiente, il quale ebbe a dire, che giudicaua in Italia non
          esser donna, da potersi di sapienza, ed eloquenza paragonar con costei. Fu molto amoreuol
          de' poueri, ebbe grandibima memoria, di sorte, che quando il marito ritornaua nello stato,
          di punto in punto, con grandissimo ordine, gli rendeua conto di tutte le cose successe.
          Non vibe il debito tempo che aurebbe potuto: perche, senza dubbio, senza altrui ricordo,
          aurebbe lasciato di se memoria tale a' posteri, ch'ogni nobilissima donna, e anche ogni
          spirito famoso, molto piu la 'nuidierebbe. S'infermò di XXVI. anni, nel qual tempo della
          infermità sua, operò cose ad esemplo d'ognuno, cosi marauigliose, che mostrò la diuinità
          congiunta con quel mortal corpo: morì che non auea anche compiuti i predetti anni in
          Agobbio, città sua, posta nella Marca d'Ancona al tempo di Sisto quarto Pontefice Mabimo,
          il quale, per zelo d'amore, e de' meriti di costei, mandò da Roma fino iui Gio. Antonio
          Vescouo Campano, ad onorate, in nome suo, quel felicissimo corpo: il quale di commebion
          del Papa fu quelli, che nell'esequie fece una orazione, che fino oggi di si può vedere
          stampata. Partorì di Federigo prima otto figliuole femmine, senza alcun maschio: la onde
          il Duca Federigo se ne staua molto di malavoglia, senza speranza di lasciar di se erede,
          che succedebe nello stato suo. Di che la fedel donna incominciò a fare orazioni a Iddio,
          che ebendo per lo meglio esaudisse i prieghi suoi. Auuenne, che stando ella in questa
          fede, una notte le apparue dormendo di vedersi posta in cima d'uno altibimo albero, e
          partorire una Fenice di marauigliosa bellezza, la quale stata nel nido per ispazio di
          trentasei giorni, si leuaua col volo da se fino al cielo, e toccata la Spera del sole si
          abbru ciaua con la fiamma l'ali, ne piu si vedeua. Venuto il giorno nuziate queste cose al
          marito, s'in grauido, e al tempo debito partorì un fanciullo di bellissimo, e souauissimo
          aspetto, il quale fu Guido Ubaldo, che fu poi marito della Duchessa Lisabetta Gonzaga, del
          cui valore, al luogo suo diremo: ed ella indi a pochi giorni se ne morì. Molte altre cose
          potrei dire, ch'io lascio, essendo il nome suo senza anche queste, riferite, chiarissimo,
          e da se eterno. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XIX">
        <argument>
          <p>Di Margherita Reina d'Inghilterra. Cap. XIX.</p>
        </argument>

        <p>Fu Margherita, illustrissima moglie d'Arrigo Re di Brettagna, o vogliamo d'Inghilterra,
          sorella di Renato Re di Napoli, fra tutte l'altre donne di sangue, di potenza, di
          magnanimità, e di costumi al tempo suo molto famosa. Fu certamente bellissima Reina, e
          molto da esser lodata, per l'amore, che portò al marito, che se non per altro, per questo
          s'acquistò eterno nome, come che anche, lasciando da canto lo splendor del ceppo, che appo
          'l vulgo suole render le persone onorate, per benignità, per gentilezza, per magnificenza,
          liberalità, per la fedeltà, e molte altre virtù fosse non poco riguardevole, ma
          aggiugnendoui la grandezza d'animo, fu anche in armi molto valorosa: de'quali fatti sarà
          assai addurne un solo, bastante a dare indizio, e ad alzar gl'ingegni, a considerar da
          quello l'altre azioni sue. Intendendo una volta la Reina Margherita, il Re Arrigo in una
          battaglia essere stato vinto, e preso, subito fatto un grande esercito, con incredibile
          prestezza, volò con gran velocità, non che se n'andò con gran fretta, verso la città
          d'Eboraco, doue aspetto 'l nimico, che auea da passar di la, e iui appresso il rotto ponte
          d'Eboraco, accam patasi, e fermato l'esercito, fece il fatto d'armi contra nimici, di
          quelli riportò sanguinosa vittria imperocche, preso il generale del Re Odoardo, huomo
          valorosissimo in armi, subito in vendetta della presa del marito, gli fece tagliar la
          testa, e seguitando i nimici, che pur menaueno via il marito prigione, inispazio del
          viaggio d'un giorno, lontano da Longino, gli vinse, e mise in rotta, ammazzati infiniti di
          quelli, onde finalmente racquistò 'l marito sano, e saluo. Di che mostrò, quanto grandi
          fossero nel suo petto le forze del maritale amore, non auendo tema di pericolo alcuno, ne
          rispetto alcuno alla qualità ne al sesso suo, che senza altra considerazione, per amor del
          preso Re, entrò sotto grandissimo pericolo, donna, che per lo piu sono timide, che forse
          ardito guerrier non aurebbe fatto. Ma molto da poi, in un'altro conflitto apprebo Eboraco.
          Fatto con Odoardo, che pretendeua d'esser Re di quel Reame, affrontati insieme Arrigo, e
          Odoardo, lungamente dall'una parte, e dall'altra fu combattuto: ed essendo durata la
          battaglia, quasi XII. ore continue, l'esercito d'Arrigo fu rotto, e messo in fuga, ed esso
          Arrigo fuggito in un monasterio, e ritrouato da Odoardo, fu preso e ammazzato: la Reina
          Margherita fuggendo a Narbona dal fratello Renato scappò, senza offesa. In quella
          battaglia morirono piu di trenta mila huo mini, e quasi tutta la nobiltà degl'Inglesi. Non
          dubito questa Margherita, non ebere stata molto piu famosa, per altre operazioni sue. Le
          quali la lunghezza del tempo ha mandato in oblio. Morì al tempo di Papa Pio in età
          decrepita. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XX">
        <argument>
          <p>Di Riccarda moglie di Niccolò da Este Marchese di Ferrara Cap.XX.</p>
        </argument>

        <p>Riccarda figliuola di Tommaso marchese di Saluzzo, moglie di Niccolò da este Marchese di
          Ferrara, fu donna da fanciulla, fino all'ultimo giorno dell'età sua, molto saggia, e
          accorta. Fu non poco dotata di beni del corpo, e molto anche arricchita di bellezze
          dell'animo. Oltr'à ciò osseruatrice, quanto dir si possa, della parola di Cristo, e della
          fede: liberale verso ogni persona, che meritasse, di sorte, che tanto le pareua auanzare,
          quanto ad altri donaua: amaua spezialmente tutti quegli, che sapeua in alcuna sorte di
          virtù essere eccellenti: faceua molto capital di loro, ne mai si partiuan da lei, che non
          fosse ro riconosciuti. Si poteua dir veramente, che costei fosse un Mecenate de' virtuosi:
          ebbe grate l'ope re virtuose, e dimostrò sempre con gli effetti il con to, che ne tenebe,
          fu veramente nobilissima, non solamente di sangue, ma di proprio animo. Imperocche nella
          liberalità non ebbe pari, ne era di na tura, come sono molti gran signori dal tempo no
          stro, i quali, come che abbiano nome di liberalissimi, nondimeno, a chi dirittamente
          considera, piu tosto si conuien loro il titolo di prodigalità, essendo auuezzi, per lo
          piu, a premiare i buffoni, i parassiti, e simili altre persone di tal natura, e nelle
          corti, e alle tauole loro accarezzargli, che i poueri virtuosi: i quali per premio delle
          virtù sue, o sono ricompensati di speranzeuoli parole, o poco graditi, e auuti in pregio.
          onde senza dubbio, se non fobe, che gli animi nobili hanno a schiuo di faticare i loro
          ingegni in esercizy, men che onoreuoli, e degni, ogni altra cosa sarebbe meglio far loro,
          che co' i sudori delle virtù stare alle speranze d'esser rimunerati. Cosi non faceua la
          nobilissima Riccarda: la quale, per contrario, gli abbracciaua, gli raccoglieua, ne
          sopportaua che mai partissero da lei, senza testimonio della liberalità sua, senza
          condurgli d'oggi in domane: l'altre sorti poi di persone, secondo i gradi de' meriti, e
          virtù sue accarezzaua. Fu molto paziente, e come che conoscesse piu volte dal marito
          essere violato il legame del matrimonio, nondimeno sempre infingendosi, sopportò
          pazientemente i voler suoi. Cosa, che delle mille l'una a' giorni nostri non farebbe, anzi
          piu tosto desidererebbono, veder quello che poi trouato le rincresce, e nuoce, e col
          pubblicare i fatti de' mariti, vergognano loro stesse piu tosto, che lasciar la cura a
          Iddio, che il tutto reg ge. Fu poi pudicibima, e onesta, quanto dir si pos sa: e come
          Terzia Emilia, moglie del grande Affricano, mai non mostrò che ella s'accorgesse delle
          concubine tenute dal marito, benchè si debba giudicare che le dolesse. Ebbe tre figliuoli
          maschi del marito Niccolo, che a lui soprauuibero, Ercole, e Sigismondo huomini di gran
          potere, e sin golar virtù: i quali, morto il padre, furono cacciati dal fratello non
          Legittimo Leonello, e mandati a Napoli. onde la magnanima donna, vedendo lo stato non
          essere in mano de' figliuoli, sdegnata, si partì di Ferrara, e andò a Saluzzo dal padre,
          col quale dimorò sino a tanto, che i figliuoli enrarono in Signoria, che fu quasi al
          termine de' giorni suoi. Imperocche per ispazio di trentadue anni dalla morte del marito,
          infin che Ercole primogenito suo, acquistò lo stato visse appo 'l padre a Saluzzo
          castamente, e pudicamente, ne mai volle dare orecchie a voler piu rimaritarsi, come che da
          molti, in questo tempo, per la bellezza e virtù sua, fobe richiesta, anzi sempre rin
          graziando Iddio, tutta l'età sua sopportò di consumar senza nuouo marito: onde chiaramente
          puote esser paragonata a quelle caste, e fedeli antiche Romane, che in giouentù, come
          abbiamo ue dute in molti luoghi, perdettero i lor mariti; Sem pre rispose con simili
          parole a quei, che di ciò le parlauano. Io ho ancora i miei mariti uiui, volen do inferire
          i figliuoli. Cosi anche rispondeua, ad infiniti prencipi, e Signori, che la ricercauano
          per sopra a una donna essere abai, l'auersi maritata una volta: nella casa del padre visse
          sempre onoratamente quanto dir si possa. Ultimamente, dopo trenta due anni, entrato nello
          stato il figliuolo Ercole, ebendo omai fatta vecchia, si vide questo contento: e venutu
          per lei Sigismondo il figliuol minore, ritornò con grandissima compagnia a Ferrara, doue
          riceuuta, con non picciol onore, e cotentezza di tutta la città, d'indi a poco, che Ercole
          tolse per moglie Leonora figliuola di Ferdinando Re di Napoli, onde anche ebbe questo
          contento, se ne morì, con grandissima doglia d'ognuno ne gli anni MCCCCLXXIIII. La
          magnificenza, costanza, bontà, magnanimità, virtù, e onestà della qual dona abbiamo
          toccato per esemplo delle altre si, acciocche apparino ad imitare i costumi signorili,
          come anche perché questo sia uno specchio di vera patienzia a quello, che di picciolo
          animo, e fuori di speranza non possono sopportare le auuersità, le quali alla fine Iddio,
          riguardeuole di tutte le cose, cangia in felicità prouato ch'egli ha la pazienzia nostra.
        </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XXI">
        <argument>
          <p>Di Laura fifliuola di Niccolò Brenzoni. Cap. XXI.</p>
        </argument>

        <p>Veramente il nome di questa valorosa donna, ricordato da piu d'un degno spirito per raro,
          e singolare, merita anche, che da noi non sia taciuto: e benche troppo auurei che fare a
          voler descriuere particolarmente tutti i meriti, e le virtù delle donne, che sono
          giudicate d'auer titolo illustre: nondimeno toccando breuemente alcuna notabil patre delle
          molte virtù loro, non paberò questa Laura, senza darle luogo apprebo dell'altre. Costei fu
          figliuola d'un Niccolò Brenzone Veronese gentilhuomo di quella città assai a sofficienza
          bella giouane, di buon costumi, e d'animo generoso: ma nelle lettere ebbe luogo
          onoratissimo. Imperocchè di questa Laura ritrouo marauigliose cose, e tra l'altre di dieci
          anni compose buona quantità di versi Safici, ne' quali aueua una vena , e lo stile sopra
          modo eccellente, e di questo auen done fatto lodeuole esperienza, medesimamente in greco,
          e in latino orazioni, ed Epistole compose: nella lingua volgare fu anche molto
          ammaestrata. onde auuenne, che orando costei dinanzi a Filippo Trono, figliuolo allora di
          Niccolò, Prencipe di Vinegia. marauigliatosi della virtù, e scienza di cosi ornata
          giouane, la diede per isposa ad un suo figliuolo; la quale meritamente douendo essere in
          pregio la virtù, ho giudicato douere auer luogo tra le donne illustri. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XXII">
        <argument>
          <p>Di Margherita Reina di Scozia. Cap. XXII.</p>
        </argument>

        <p>Margherita figliuola di Cristene, famosissimo, e Cristianissimo Re di Datia, e moglie di
          Iacopo di Scozia, al tempo di Sisto quarto, Pontefice Massimo nell'Isola di Scozia, per la
          singolar prudenzia sua, per l'ingegno, e infinite virtù, fu in non picciola stima: a qual
          tempo morisse non lo ritrouo. Fu prima molto eccellente per la gran bellezza, e infinita
          castità. E parue, che, quando venne al mondo, che seco portasse un numero di rare virtù,
          che in lei mentre vibe, fiorirono, a quell'età, accrebbero splendore. Tra le altre donne
          occidentali, fu molto clemente, religiosa, e riguardeuole! e de' poueri. Verso i sudditi
          cosi ageuole benigna, che per la prudenza, e temperanza era piu riuerita, e apprezzata,
          che il marito, dando chiaro indizio a tutti, che molto meglio da lei era gouernato il
          reame, che dal Re Iacopo. Ma il marito, come insolente, sempre sprez zaua la virtù della
          donna: la quale per ciò molto nell'animo suo si contristaua: nondimeno, essendo saggia, e
          prudente, con infinita pazienzia cercaua di sopportare il tutto, ne restaua con dolci e
          amoreuoli parole, continuamente di mostrarsigli benigna, amandolo sempre con puro ed
          ardente zelo, ricordandoli spebe volte, che piu tosto volebe accostarsi alle virtù, che a'
          vizy. Tutta uia egli piu noioso continuamente da se la cacciaua, e sprezzaua tutti i suoi
          modi, e consigli: on de auueniua, che tutto 'l reame andaua per essere egli dissoluto,
          quasi in rouina. La qual cosa spiacendo molto a' suoi popoli, con consentimento del
          fratello, e della Reina, lo 'mprigionarono, per ridurre a miglior termine, e in buon '
          essere il Reame, cosi mal gouernato: e acciocche ebo Re, lasciata la 'nsolenza, a quella
          fierezza bestiale, meglio dapoi reggebe le cose. E sempre, mentre fu tenuto in distretto,
          fu guardato Re, e tutte le faccen de del Regno, pabauano sotto titolo, e nome suo. Doue
          stato cosi alquanto tempo, giudicandosi che auesse lasciato quella pazzia, e insolenza,
          dal fratello fu ritornato in libertà, e datogli il gouerno del regno: la qual cosa fatta,
          perseguitando la Rei na con maggiore odio, che che non auea fatto prima, la cacciò da se,
          e la fece confinare in un luogo lontano da lui trenta miglia, ne mai mentre visse, ne dopo
          morte la volle vedere. La qual calamità, e mi seria, la Reina, per tre anni, con
          incredibil pazien zia, e come saggia, con animo tranquillo pazientemente sopportò,
          spendendo tutto quel tempo in opere virtuose, lodeuoli, e pie, ringraziando Iddio di tutto
          'l voler suo. Fu donna molto casta: la quale si ritroua, che mai, viuendo appo 'l marito,
          come un'altra Zenobia Reina de' Palmerini, non volle congiugnersi seco, eccetto, per
          generar figliuoli, e ritrouandosi grauida, piu non voleua gustar gli abbracciamenti suoi
          fin dopo 'l parto. Ebbe col marito tre figliuoli, i quali sempre ritenne seco,
          ammaestrandogli, come si conueniua, e di tal sorte gli nodrì che il primo chiamato Iacopo,
          quarto di questo nome, succedendo al padre, fu uno di quei saggi Re, che sieno stati al
          ricordo nostro, huomo non solamete da gouernar lo stato suo, e i suoi sudditi, ma che
          poteua pabar piu oltre. Finalmente, dopo tre anni, dell'esilio suo, ammalata, di
          consentimento del marito, fece testamento, e chiamati i suoi figliuoli al letto, fatte che
          ebbe loro quelle ammonizioni, che le parue, riuolta a Iacopo figliuol maggiore, verso lui
          parlò in questo modo. Iacopo figliuol mio, ormai piace a Dio, secondo il giudicio mio,
          ch'io, per misericordia sua, lasci questo mondo, e ne vada a lui: omai mi sento uicina
          alla morte. Ricordati figliuol mio, e fallo, per la riuerenza, che a me, che pur son tua
          madre, dei portare, che prima di tutte le altre cose tu ami, e tema Iddio, e secondo il
          voler suo, a quel lo sy obbediente, che sempre t'adopri in tutte le buone operazioni: che
          tu ami i tuoi fratelli, e che gli abbracci quanto te stesso. E succedendo al padre tuo nel
          reame, ama con tutto 'l cuore i tuoi sud diti, portati verso tutti giusto, clemente, e
          liberale. Fa che tu sy piaceuole, e umano udire ognu no. Auertisci di tenere in unione,
          pace, e concordia tutti i tuoi popoli, conseruare il reame in tran quillità: fa che in
          tutti i tuoi giudicì, e sentenze l'auarizia non vi abbi luogo. Habbi caro il buon nome, e
          la vera fama. Non lasciar volare il tempo indarno, ma piu tosto mostrati auaro di quello.
          Non prestar l'orecchie a' cianciatori, i quali ageuolmente seminano discordie: ma come
          mortal peste, e crudel veneno fuggi loro, e le sue parole, e da te scacciargli. Non è
          minor gloria a giustamente, e modestamente gouernare, e amministrare gli stati, di quello
          che sia l'acquistargli. Maggior fatica è il conseruar le cose, che il ritrouarle, e
          pobederle. L'essere amato da'popoli sono le chiaui delle città, le fortezze de' prencipi,
          e la sicurta de' regni, la tirannia sono gli assedì, e le rouine. Queste, e simili altre
          cose ricordò la saggia Mar gherita al suo figliuolo, e poi se ne morì: la qual veramente
          possiamo dire, che sia stata lume ed esem plo di pazienzia, di fede, pudicizia, e di
          bontà: sopra la quale potrei molto discorrere, e far paragone da questa a quelle, che
          piene di sdegno, d'alterezza, e di superbia, riceuuto un torto dal marito, in altro non
          aurebbono il pensiero, che a leuarsegli o con veneno, o per mezzo d'adulteri, o d'altra
          scelerata via dinanzi. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XXIII">
        <argument>
          <p>Di Violantina Genouese. Cap. XXIII.</p>
        </argument>

        <p>Questo nome d'illustre, dal principio della presente opera, nelle donne ha incominciato a
          prender forza, e hauer luogo, o dalla nobiltà di sangue congiunta, con l'opere virtuose, o
          dal le bellezze dell'animo, o da alcuna degna operazione cagionata da grandezza di
          spirito, auendo anche meritato di quelle, che nelle scelerità, sopra modo si sono
          dimostrate inique luogo d'eterna memoria: la qual cosa io non hò voluto però, con questo
          ordine, continuare, anzi mostrandomi d'opinione, in questo, contraria al Boccaccio,
          quelle, che io hò conosciuto essere state, ed ebere degne d'eterno ricordo le hò voluto
          obbligare a piu stretto nome, e solamente giudicar nobili, e illustri quelle, che operando
          cosa degna di lode, e d'onore, da se si sono nobilitate, ouuero nobili, hanno accresciuto
          splendore al ceppo, di che sono uscite. Ma perche anche la bellezza del corpo non è
          solamen te dono di natura, ma d'Iddio, maggiormente qua do è congiunta con quella parte di
          castità, che deue esser nell'intrinseco della donna, non ho voluto restare per ciò di
          porre nel numero di queste il nome d'una, ch'a' giorni suoi fu un esemplo di Natu ra
          angelico, e diuino, come che di lei poco altro ritroui, che questo. Violantina Genouese,
          della fa miglia de Giustiniani, fu cosi bella di corpo, e di volto, che non solamente per
          tutta Italia, ma in tutta Cristianità il nome di costei fu celebrata, di sorte, che non fu
          mai dipintore eccellente, che potesse a perfezione dipingere l'imagine sua, che ne a
          quella viuacità, ch'era in lei, ne a quel viuo colore, compiutamente si affrontabe, e di
          piu paragonandola con quante immagini d'antiche, e moderne, che si ritrouarono, fu tenuta
          di gran lunga molto piu bella. E tale fu al tempo suo la fama di lei, che molte principebe
          partite di lontani paesi, e cosi anche molti gran signori, andarono fino a Ge noua, per
          vederla, i quali contentati gli uni, e gli altri occhi di quello, che prima s'aueuano
          immaginato, e che poi alla presenza aueuano voluto ve dere, ritrouando la donna piu
          marauigliosa, ed ec cellente, che non s'haueano immaginato, restaron confusi, e
          giudicauano essere un'esemplo angelico, e diuino, piu tosto che donna umana, e grandissimo
          acquisto gli pareua auer fatto, potendo di lei auere ogni minima assomiglianza. Però si
          puo dir costei di gra lunga auere auanzato Elena, e Faustina, delle quali fin'oggi di dura
          il rumor grande delle lor bellezze e tanto piu la Violantina dee auer maggior nome, quanto
          di pudicizia fu tutta ripiena, e quelle, non pur mai la conobbero. Imperocche fu maritata,
          e con tanto amore seguì il marito, che interuenutogli alcune disgrazie, ella di sorte se
          ne attristò, che cotinuando la passion sop portata, per l'auuersità del marito, infermata
          se ne morì, della qual considerando questo secondo affetto, congiunto con la bellezza
          infinita, mi pare, che degnamente il nome suo meriti con l'altre memoria. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XXIV">
        <argument>
          <p>D'Isabella Reina d'Ispagna. Cap. XXIIII.</p>
        </argument>

        <p>Isabella Reina di Spagna, unica figliuola del Re Arrigo, e della detta di sopra
          Margherita, nel MCCCCLV. Si maritò in Ferrando, nobilissimo figliuolo del Re d'Aragona, i
          quali regnarono, e vissero lungamente amendue ne i reami de' padri. Costei veramente, non
          solo per la maestà,e dignità reale, fu molto illustre: ma per l'eccellenza d'n finite
          virtù, da tutto il mondo fu riuerita e apprebo i successori, tenuta in grandissima
          memoria. Onde, e in Ispagna, e tra tutti i Cristiani dura anche il ricordo della
          grandezza, magnanimità, pru denza, fede, religione, onestà , cortesia, e liberalità sua. E
          lasciando da parte lo stato, la dignità, gli onori, i beni di natura, de' quali molto era
          ador nata, hò giudicato piu per le cose valorose, e magnanime da lei operate, essere stata
          creata da Iddio, per beneficio della republica Cristiana: e per ciò auer conseguito eterno
          nome. Fu illustre, senza paragone, per molti meriti, ornata di marauigliosa, suprema, e
          incredibil virtù, per costantissimo animo, per pudicizia, per giustizia, per gra uità, e
          per grandezza d'animo molto riguardeuole. Per le quai cose, insieme col marito, giudico
          che meriti con lodi d'essere innalzata fino al cielo, e pe rò se nei meriti suoi sarò
          alquanto lungo, essendo la materia ampia, e spaziosa non sarà marauiglia auendo per fermo,
          che non sarà noia ad altri leggere, e udir quello, che ora scriuo, e in parte hò trouato
          di lei. Questa valorosa Isabella, dopo la morte del padre, ottenuto che ebbe, con gran
          fatica il regno del padre di Castiglia usurpatole, prima cacciati tutti i familiari
          Prencipi suoi nemici, che le poteuan dar noia, e di quelli restata vittoriosa, ridusse
          tutto quel suo reame in pace, e unione, onde perdono a tutti, assoluendoli, e liberandogli
          da ogni sospetto che poteua hauere in essi. La onde per ciò subitò s'accuistò appo
          d'ognuno un nome d'infinita clemenza, e umanità, e tutti in cominciarono ad amare il
          marito, e lei con grandissima affezione. Fatto questo, e prosperamente es sendole succebe
          le cose, come donna di grand'animo, ripiena di zelo diuino, sopportando malamen te, che i
          Mori Macomettani tenebero occupata quella parte d'Ispagna, che noi chiamiamo Betica,
          ouuero Granata; tra se incominciò a pensare, a qual partito potesse liberarla dalle lor
          mani, essendo fino allora corsi secento, e settantacinque an ni, che essi la possedeuano.
          Onde consigliatasi col marito Ferdinando, e molti altri Signori, e prencipi del suo regno;
          finalmente fu concluso di far quella 'mpresa, non solamente per aggrandire il suo reame,
          ma per innalzare anche la fede Cristia na, e per fermar meglio la religion diuina. Onde
          fatto un grande esercito per terra, e per mare, prima se n'andò verso Almasa, città
          fortissima, posta fra terra, e dopo molto auerla combattuta, al fine la prese, e subito,
          entrata in loro potere, vi fece ordinar gli ufici diuini, già tanto, tempo iui. per
          innanzi non celebrati. Auuta questa vittoria cosi felicemente, rifatto nuouo esercito,
          cominciò a saccheggiar tutto 'l regno di Granata, e infino a' confini d'essa città,
          mettere ogni cosa a ferro, e a fuoco per le quai cose, molte città fortissime, smarrite, e
          temendo il valor suo, parte per forza parte volontariamente s'arresero. Tra le quali fu
          Allora, Sentinillo, Cochino, Romda, Marbelia, Cartania, Carazabonella, e poi Loxia, e
          Veelsmalachia, famosissime città per li porti, e molte altre appresso. Ne restò di
          prendere con grandissima vittoria Mochilino, Monte freddo, Illora, Cambillo, Columera, e
          molti altri fortissimi, e inespugnabili castelli, che lungo sarebbe a ricordare: i quali
          ridusse al gouerno della religion Cristiana. Fatte queste cose nell'anno MCCCCLXXXVIII.
          intendendo la valorosissima donna, e 'l marito Ferrando, i Morì auer condotto in Malega,
          dopo Granata rele città, prima città e felicibima, per traffichi e mercatantie, tutto 'l
          fiore delle genti ed esercito lo ro, e iui essersi fortificati d'huomini, e d'ogni forte
          d'artiglierie; di nuouo fatta un'altra massa di gente per terra, e per mare, con una
          fortissima armata di quattrcento galee, e infiniti altri legni minuti, con un esercito per
          terra di quindici mila caualli, e sessanta mila fanti, con otto mila carrette, per
          l'artiglierie, e per condurre l'altre munizioni, e vettouaglie, che s'appartengono alla
          guerra, s'appresentò con fortissimo animo, e cuore all'assedio e a combattere la detta
          città: la quale, come che cosi in un subito non potessero pigliare, nondimeno la tennero
          per tre mesi continui assediata e stretta di sorte, che quegli di dentro, mancando loro
          ogni sostanza, erano sforzati a mangiare ogni sporcizia, e ogni trista cosa; eppure ne
          auessero auuto: alla fine non vi potendo piu durare, non auendo speranza alcuna di soccor
          so, ne di tenersi, s'arresero a' prefati Re. Cosi presa la città di Malega, ricchissima di
          tutte le cose, tutti quei Mori, che ricusaron di battezzarsi, furono tenuti per ischiaui,
          i quali si dice essere stati intorno di venti mila. Poi, prima che la Reina di la si
          partisse, per mostrar che da Iddio riconosceua tutta quella vittoria, fece sopra tutte
          l'altissime torri piantarui lo stendardo, e la 'insegna della Croce, e illustrò tutta
          quella terra, tanto tempo già calcata da i piedi degli infedeli. Morì, con grandissimo
          trionfo, Questa città è antichissima, e per molte cose notabili. Ne contenti di ciò i
          vittoriosissimi Re, non riposarono mai, infino che ebbero in lor potere la città di
          Granata, lungo tempo da quegli assediata, la quale ottennero a patti da Granatesi negli
          anni di Cristo. MCCCCXCI, vinto il Re di quella, e i fieri Barbari. Per li quali degni, ed
          eccelsi fatti, certamen te, senza ingiuria, si può dire, piu deue a questi Re la
          Cristanità, che a se stessi, si per la virtù loro, come anche per lo zelo della fede.
          Simili imprese dourebbono, con diritto occhio riguardare i Principi Cristiani, e il zelo
          della religione e della fede muouergli contra 'l Serpe d'Oriente, che se bramano Tefori,
          Regni, prouincie, e ricchezze infinite, iui è il fiore che vi portò e lasciò Costantino, e
          tanti altri Imperadori Cristiani , anzi tutte le ricchezze: ma che; piu tosto contra se
          stessi riuoltando le punte de i ferri, danno spazioso, e largo campo a gli infedeli
          d'accrescer l'Imperio suo. Soli quei Cristianissimi Re di Spagna, non solamente mostrarono
          che la republica Cristiana fos se loro, a cuore. ma lo fecero con effetti conoscere. Ebbe
          quattro figliuole femmine, non meno sag ge, e prudenti di lei. Due furono Reine di
          Portogallo: la terza abbiamo veduto Reina di Spagna, e madre di Carlo Quinto Imperadore:
          la quarta d'Inghilterra, e moglie d'Arrigo ottauo, tutte da lei ammaestrate in quegli
          studi, che debbono essere propri, e necessari alle donne nobili, e Illustri. Mol te altre
          cose potrei dire di questa religosissima Isabella, le quali lascio, parendomi che molto
          bene si possa da queste opere conoscere, quanto sia stata Illustribima e rara. Non voglio
          già tacere queste due parti, nelle quali consiste, si può dire, tutta la vita attiua, e
          contemplatiua, che a lei furono mol to a cuore, e di che merita appo noi, d'essere, ricor
          dandole, lodata. Ogni giorno era ordinato, per conto suo, cento ducati douer darsi a'
          poueri bisognosi, appesso l'altre limosine, ch'ella, con le pro prie mani faceua: oltre di
          ciò, dopo il conflitto di queste guerre, fece ordinare quattrocento carrette, per condurui
          i feriti, co' medici da lei prouuisionati, e con tutte l'altre cose necebarie, che furono
          chiamate lo spedale della Reina: lo quale poi fece fare nella città e gouernar sempre ogni
          bisognoso: e perche, ragionando de' meriti suoi infiniti, d'uno in altro mi trasporta la
          penna, di sorte, che cosi tosto non verrei a capo, essendomi posto quasi in un bellissimo
          giardino pieno di vaghi, e odorati fiori, che cogliendone uno, mille mi s'appresentan piu
          belli; troncherò il filo del cominciato lauoro suo, lasciando la cura alla considerazion
          di chi leggerà questo poco, che di lei ho scritto maggiormente hauendone altri prima di me
          piu a pieno parlato. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XXV">
        <argument>
          <p>D'Ippolita Visconte moglie del Re Alfonso. Cap. XXV.</p>
        </argument>

        <p>Ippolita, figliuola di Francesco Sforza Duca di Milano, fu moglie d'Alfonso secondo di
          questo nome Re di Napoli: la quale meriteuolmente tengo douere esser nouerata, non
          solamente per sangue, quanto per le virtù sue tra l'altre donne illustri: fu questa
          Ippolita, per bellezza e per castità, quasi, un lume ed esemplo del donnesco sebo: da
          fanciulla diede opera all'arti liberali, nelle quali fece tanto frutto, quanto abai si
          puote co noscere bastare alla grandezza, e maestà del Reame ch'ell'era per pobedere . Fu
          bellibima di corpo, quanto d'animo, e piena di graui, e modesti costumi, di sorte, che in
          lei si poua vedere una certa benignità, e grandezza, congiunta con una grazia, e
          mansuetudine, ch'ogn'uno sempre mag gior cose, che naturali, potea sperare. Fu molto
          affabile, ed ebbe non poca cognizione delle lettere umane, e delle diuine. Sprezzò sempre
          i vizy, e gl'imitatori di quelli: abbracciò continuamente con tutto 'l cuore e con l'animo
          le virtù, e gli spiriti amatori di quelle s'ingegnò sempre d'acquetar le discordie de'
          popoli, mettendosi in mezzo le ribe, e inimicizie particolari: la religione, e la temenza
          d'Iddio continuamente era riposta nel suo petto; liberalissima verso i virtuosi, e
          misericordiosa de'poueri di maniera, che tutte le gioie, e cose preziose, che auea portato
          seco dalla casa del padre, venendo a marito, che passauano la valuta di piu di cinquanta
          mila ducati, tutte le distribuì a virtuosi, e per aiutar poueri. Aueua in se una certa
          prudenza, e saper naturale, che d'ogni affare e quasi di tutte le Storie latine sapeua
          render ragione. Era ammaestrata, ed auea in cognizione tutti i costumi delle genti,
          delleterre, de' luo ghi, e d'ogni paese: discorreua di tutte le cose con profondissime
          ragioni: sapeua come i Reami, e i popoli si douevano gouernare. Mai non sopportò,
          ch'alcuno da lei si partisse, senza cosa, che lecitamente le fusse dimandato. In somma
          tutto quello, che a nobilissima, e illustre donna si conuenga, costei dal cielo, dalla
          natura, e dall'industria ebbe in dono. Visse fino alli XLII anni dell'età sua,
          ultimamente, venutale una postema nel capo, morì negli anni di Cristo MCCCCLXXXVIII in
          Napoli con grandissimo dolore di quanti la conobbero. Ebbe due figliuoli maschi, e una
          fanciul la; il primo morì, innanzi che la madre, il secodo fu chiamato Ferdinando, che poi
          fu Re di Napoli, di questo nome, secondo: la figliuola Isabella fu moglie di Gio. Galeazzo
          Duca di Milano donna molto valorosa, e illustre che punto non tralignò dalla Zia, ne dalla
          madre. Questo sarà bastante ad accennare il valore della chiarissima Ippolita. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XXVI">
        <argument>
          <p>Di Leonora d'Aragona Duchessa di Ferrara. Cap. XXVVI.</p>
        </argument>

        <p>Leonora d'Aragona nacque di Ferdinando Re di Napoli e della di anzi nomata rara Isabella,
          e fu moglie d'Ercole primo Duca di Ferrara, di questo nome. Morì negli anni MCCCCXCIII, e
          del l'età sua quarantaquattro, in Ferrara, con grandissimo dolore, e danno di tutto 'l suo
          popolo. Questa donna, per l'innata prudenza sua, per la gradezza dell'animo, e per la
          fede, e religione, ho giu dicato dignissima da esser posta nel numero dell'al tre donne
          illustri ed ebendo stata, non voglio dir maggiore, ma eguale di meriti, e virtù ad ogni
          nobilissima donna, merita non essere ingannata; non delle douute lodi, conciosia che
          sarebbe impossibile a dirne il tutto, ma d'alcuna particella, dalla quale faccendone, come
          un tronco, si poba per coghiettura considerare il restante de'rami, frondi, e frutti, che
          da lei debbono ebere usciti. Fu prima questa Leonora di mezzana statura di corpo, ma a
          sofficienza bella, e benissimo formata, tutti gli atti, e gesti della quale spirauano una
          grandezza e leggiadria troppo incredibile, e a considerare marauigliosa. Venuta a marito,
          con grandissima pompa, conoscendo il Duca Ercole la marauigliosa prudenza, e l'acuto
          ingegno di questa gio uane, atto a gouernare maggior Regno, che lo stato suo quasi di
          tutte le cose, e pubbliche, e priuate, non voglio dire che a lei lasciasse tutto 'l
          carico, benchè con verità quasi lo potrei dire, ma seco continuamente si consigliò, e
          secondo il voler suo ne dispose: la quale s'acquistò tal nome di benignità, liberalità, e
          giustizia, che fino oggidì dura chiaro e sempiterno. Secondo i bisogni usò sem pre la
          clemenza e la giustitia. Fu molto ricordeuol de' benefici, e si dimostrò continuamente
          gratissima verso tutti quegli, che infatti, o in parole se le dimostrarono affezionati:
          con gran costanza seruò la giustizia, e senza termine amò l'innocenza: l'opere pie molto
          le furono a cuore: biasimaua fuggiua l'avarizia, come mortal veleno. E per conchiudere in
          poche parole, questa pudicissima, e castissima donna, ebbe tanta grazia, e fu di tanto
          ingegno e sapere, che nel gouerno dello stato suo, tra le inuidie, e malignità de' popoli,
          e sudditi che ch'oggi di viuono, i quali per gli odi, ed iniquità loro vorrebbono veder i
          principi, e maggiori suoi in rouina, mai non s'udì, ch'alcuno si dolesse, ne si
          rammaricabe, come che impobibile sia quasi amministrar giustizia, senza che alcuno, in
          contrario, se ne doglia. Ebbe grandissima cura nel far nutrire, e alleuar tutti i suoi
          figliuoli in tutte le scienze, e costumi, che s'appartengono ad illustre Principe,
          massimamente Alfonso maggior d'anni, il quale douendo succedere al padre, volle che fosse
          atto a gouernar gli altri, e sapergli comandare, come fu veramente poi. E come che que sta
          Leonora fosse in tutte l'azioni sue donna di singolar merito, e virtù, medesimamente in
          quella grandibima, e pericolosissima guerra de' Viniziani, contra 'l marito si dimostrò
          d'animo forte e inuitto. Imperocche auendo il Senato Viniziano fatto un'esercito contra
          lui, e toltoli molte castella, saccheggiando, e trascorrendo tutto 'l territorio
          Ferrarese, di sorte che per essere infermo il Duca, tutta la città incominciaua a temere,
          la Ducheba Leonora, ebendo, com'era, di grand'ani mo, non per ciò si smarrì niente, ma
          prima ricorsa a Dio, e poi chiamati a consiglio, con gran fede, e speranza, tutti i suoi
          cittadini, e i primi gentilhuomini fece loro una orazion breue, ma piena di spirito,
          ricordando loro, che douessero ricordarsi della casa d'Este, e di quegli illustri Signori,
          che da quella erano usciti, e che con tanto amore, carità, e giustizia, tanto tempo gli
          aueuano gouernati, e maggiormente del marito suo, sappiendo quanto sempre da lui erano
          stati onorati, e stimati: e che ciò non solamente con parole, ma con gli effetti l'aueuano
          conosciuto, la cui infermità molto piu le dorrebbe, se non conoscesse se, la moglie, e i
          figliuoli eber molto apprezzati, e amati da loro. Ma che vedeuano lui, e tutto lo stato
          essere in gran pe ricolo, per lo potentissimo esercito de'Viniziani: onde che, se non si
          disponeuano a dargli aiuto, e a mostrarsi amoreuoli di quello, andaua dubbio, che non
          cangiassero signore, e entrassero sotto noua ser uitù, dando loro a uedere, che la
          suggezione di quel popolo col marito non era seruitù, ma fratellanza, e che quella
          obbedienza, che a lui prestauano, era volontaria, e per bontà loro, e non costretta, ne
          sforzata, con queste e altre simili parole, la sag gia donna, operò di sorte, che il
          popolo incitato a pigliar l'armi, e a difendere il suo signore, e loro medesimi, conuenne
          insieme, e mandato a parlare al general dell'esercito Viniziano, si discostò alquanto dal
          territorio Ferrarese, e indi a pochi gior ni accordatisi co' Viniziani, per mezzo di
          questa Leonora, le cose incominciarono a ritornar di turbate tranquille, e quiete. Molte
          altre cose in parti colare degne di memoria potrei dire di questa illustre donna, le
          quali, si per esser note, come per non trapabar l'ordine mio, lascio addietro. Ebbe sei
          figliuoli, quattro maschi, e due femmine. Il primo Alfonso, che fu Duca, succebe al padre:
          il secondo Ferdinando, che fu consiglier di Carlo ottauo Re di Francia: il terzo Ippolito
          Arciuescouo di Strigonia in Ungheria, e Cardinal di Ferrara: il quarto Sigismondo, che
          visse appo il padre. Le figliuole, la prima Isabella moglie di Francesco Gonzaga Marchese
          di Mantoua, donna di grandis simo valore: la seconda Beatrice, che fu felicissima moglie
          di Lodouico Sforza Duca di Milano, im perocche vide tutti i suoi figliuoli, e figliuole
          collocate in non piccioli gradi. Alla fine questa Leonora infermata, nel tempo, e dell'età
          ch'abbiam detto di sopra, con grandissimo cordoglio di tutto 'l po polo, se ne morì. Tale
          fu la vita dell'onoratissima Leonora. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XXVII">
        <argument>
          <p>Di Gineura moglie di Giouanni Bentiuoglio. Cap. XXVII.</p>
        </argument>

        <p>Gineura moglie di Giouan Bentiuoglio signor di Bologna, fu figliuola d'Alessandro Sforza
          signor di Pesero, chiarissima donna veramente tra l'altre illustri, e di non picciol
          merito. Imperocche costei al tempo suo, regnando i Bentiuogli in Bologna, fu un lume, e
          specchio d'ogni virtù, non sola mente iui, ma in tutta Italia, ricordata. Fu magnifica,
          splendida, e liberale quanto dir si poba, donna di grandissimo giudicio, e molto auuenuta,
          d'animo, tra laltre cose, inuitto, e generoso, mai non s'innalzò, per prosperità alcuna, e
          meno si abbabò per alcun trauaglio del mondo. Ebbe due ma riti, col primo fu sterile, ma
          con Giouanni, che fu il secondo, hebbe molti figliuoli. In tutte l'azioni sue fu molto
          considerata, e auuertità: non era ma ninconica di natura altrimenti, anzi lieta, e
          festeuole, nondimeno la solitudine l'era molto grata: non per altro, che per poter
          dirizzar la mente, e l'intelletto suo alle contemplazioni, e conseruar quelle cose, che
          solo l'intelletto astratto da ogni al tra materia, puo capire. Ebbe molto caro, che le
          fosse fatto spesso ricordo di tutte le donne illustri, per opere virtuose, non ad altro
          fine, credo io; che per potere imitarle, se in se ritrouaua alcuna cosa degna non essere,
          che nelle altre si ritrouabe, infiniti meriti potrei dire che m'hano mosso a ricordar que
          sta Gineura, della quale altri auendone ampiamen te scritto, a me pare abai auerne
          accennata questo poco. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XXVIII">
        <argument>
          <p>Di Cassandra fedele Viniziana. Cap. XXVIII.</p>
        </argument>

        <p>Meglio sarebbe al giudicio mio, solamente auer ricordato, il nome di costei, che dicendo
          poco del valor suo defraudarle il suo diritto, imperocche quanto sia stata la virtù sua,
          ella isteba ne hà dato chiarissimo testimonio al mondo: nondimeno piu tosto, per seguir
          l'ordine, che per dirne a bastanza, ricorderò costei. Cassandra Fedele Viniziana, fu
          figliuola d'Angelo Fedele, ed è sta ta un lume delle scienze, e un'ornamento delle Mu se,
          la quale si puo dir ch'abbia acceso, e reinegrato tutte le sorti delle scienzie estinte, e
          quasi abbandonate dal donnesco sesso, e con una certa ageuolez za di comporre, e attezza
          di pronunziare, fu giudicata trapassare, e Ortensia, e tutte quell'altre an tichissime, ed
          eloquentissime Romane: di maniera che tutti giudicarono in lei lo spirito esser piu che
          diuino. Ebbe non poca cognizion di Filosofia, e di Teologia, e con acutissime, e
          prontissime disputazioni, piu volte ne fece dimostrazione, con non pic ciola gloria sua, e
          onore di Vinegia, nella qual nac que cosi rara, ed eccellente donna. Da molti dottissimi,
          e studiosissimi huomini, con epistole, e uer si fu salutata, onde il testimonio di ciò fin
          oggi di chiaro si vede d'infinite epistole a lei scritte, e in molte opere, doue è
          celebrata e ricordata. Fu mol to saggia in tutte le cose, piena di buon costumi, e amò
          grandemente la castità. Fu benigna quanto dir si possa, e negli atti suoi modestissima, e
          discre ta: non ebbe solamente cognizione delle scienze, ma in tutte fu molto profonda: ne
          contenta solamente della lingua Romana, pose grande studio ad imparar la greca, e in tutte
          fu molto ammaestrata. Non mi par, che d'infiniti meriti suoi, per li quali meritamente hò
          giudicato questa Cabandra ebere stata nobilissima, e illustre, tacerne alcuno. Fu tanta la
          virtù, e 'l nome di costei, che al tempo d'Agostino Barbarigo, Doge di Vinegia, faccendo
          egli, secondo usanza, il secondo dì di Natale, un inuito a tutti gli ambasciadori,
          ch'erano in Vinegia, e a tutto 'l Senato Viniziano, vi fece, per gran dezza, e splendore
          di questa donna, che allora era giouane, inuitare anche lei, acciocche si conoscesse in
          effetto, come era, corrispondere il valor suo al comun grido. La onde venuta insieme col
          padre, dopo il superbo conuito, in presenza di molti oratori, filosofi, e Theologi,
          inuitati a questo effetto, la saggia, e dotta giouane, tinta di robor casto, e pudico, con
          tanta grazia, e con tanta facondia fece una orazion latina, che fin oggidì ne dura la
          memoria: e non poco è tenuta vaga, dotta, e piena di tutte quelle parti, che se le
          conuengono, ne bastando questo, propose delle quistioni, e sostentò co clusioni in
          Filosofia, e Teologia, con tutti quegli huomini dotti, e celebrati, che per ciò erano
          stati inuitati, di maniera che ne riportò incredibil nome, e onore. Taccio la
          sottigliezza, e argutie de gli argomenti, si in conformare, come in rifiutar l'opinioni,
          ch'ella usò, e fatta la disputa, di nuouo fece una orazione volgare a tutti quei Signori,
          non men bella nel grado suo, che la latina. Spesse volte lesse pubblicamente nello studio
          di Padoua, doue medesimamente, con grandissima marauiglia d'ogn'uno, con ragioni, e
          scienze, sostentò conclusioni, giudicandosi da tutti, che non la vedeano, e ne sentiuano
          dire il vero, non eber quasi possibile in una donna essere infuso tanto sapere. Nella Mu
          sica fu medesimamente senza paragone, le quali ar ti accompagnò con la virginità sua, la
          quale sempre conseruò candida, e pura, non volendo mai con giungersi con marito. Scrisse
          molte epistole latine e greche, compose un libro di suo ingegno, dell'or dine di tutte le
          scienze, nel quale fa memoria con bellissimo stile di molte sette di filosofi. Da molti fu
          celebrata, ed è stata onoratamente ricordata: tra gli altri Angelo Poliziano, con infinite
          lodi, fa memoria, ed esalta questa Cassandra Fedele Viniziana, la qual dice, auere
          adoperato in vece del la tela, i libri, per lo fuso, la penna, e per l'ago lo stile, e
          hauere scritto tante epistole latine. Cosi anche nel principio d'un'altra Epistola la
          ricorda co queste parole, a lei scriuendo. O donna onore, e lume d'Italia, che grazie
          eguali ti potrei riferire, che non t'abbi sdegnato nelle tue lettere d'onorarmi?
          Certamente tanta fede, e amore non poteua venir da altri, che da una donna: ma che dico io
          donna? da una donzella, e vergine di celeste merito, e di cosi infinito valore. Lascino la
          memoria gli an tichi secoli delle sue Muse, delle Sibille, e di Pytia, ne facciano piu
          dimostrazione delle lor femmine filosofanti di Pitagora, ne di Diotima, ne d'Aspasia, di
          Socrate, ne meno di quelle si chiare nella Poe sia, come fu Telesilla, Corinna, Safo,
          Anite, Brinua, Prasifa, e Cleobulina serbino piu ricordo. Cosi in molti altri luoghi di
          costei predica la gran uirtù. Ne contentandosi solamente dello studio, molto si dilettò di
          scriuere, e lasciar memoria della verita delle cose da lei truate: e per non ispender tem
          po a dire meriti suoi, i quali a me pare di non sapere, come vorrei ed ella merita,
          particolarmente dichiarare, mi contentarò, parlando d'alcun' al tra, lasciare a piu degno
          spirito di me, questa onorata impresa. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XXIX">
        <argument>
          <p>D'Anna Reina di Francia. Cap. XXIX.</p>
        </argument>

        <p>Anna figliuola di Francesco Duca di Bertagna, e rimasta unica erede di quel regno, prima
          fu moglie, di Carlo Ottauo Re di Francia, dal quale ebbe tre figliuoli maschi, che,
          viuendo an cora il padre, fanciulli morirono. Ebo medesimamente, fatto prima l'acquisto di
          Napoli, e ricercata quasi tutta l'Italia, in un subito pabò, da qsta, all'altra vita,
          negli anni di Cristo MCCCCXCVII. e dell'età sua XXVIII. Morto lui si maritò dinuouo la
          Reina Anna nel duodecimo Luigi medesimamente, dopo Carlo, Re di Francia, huomo pieno di
          giustitia, e sopra modo benigno. Questa Anna fu donna di tanto valore, ch'ardirei dire,
          come molti altri hanno detto, essere stata piu tosto diuina che umana, ne minor di virtù,
          che di stato: e se di giustizia, clemenza, liberalità, e sanità di vita la vorremo
          comparare a i Re Carlo, e Lodouico, de' quali fu moglie, non la trouerremo punto inferior
          d'essi. Fu donna tanto magnanima, e di gran cuore, che veramente quasi impossibile,
          dicendone appieno il vero sarebbe a crederlo: misericordiosa, e fautrice de' poueri,
          quanto dir si pos sa: Amò molto i letterati, e huomini studiosi de' quali fece tanto
          conto, che mai alcuno dinanzi le s'offerse, che riceuuto benignamente da lei, donato non
          gli fobe. Fu religiosissima, e osseruatrice non poco della parola d'Iddio: la scrittura
          sacra le fu molto a cuore: onde spesse volte proponeua agli huomini ammaestrati di quella
          delle cose difficili, cercandone la risoluzione, non a fine di tentar le cose, ma per
          diuentare in quelle piu profonda, e conoscer meglio il senso, e la verità loro. Fu donna
          di grandissimo consiglio, e di non minor gouerno: lasciò in gran pianto, e duolo tutta la
          Francia, per la morte sua, ne gli anni MDXIII. la quale, quanto sia nociuta nel grado suo
          alla rep. Cristiana, bene lo sa piu d'un prencipe: non voglio passar piu oltre. Mori in
          Bles nel mese di Gennaio, e tanto fu il valor di questa Cristianissima , e generosa Reina,
          che piu d'una città fu a contrasto, per auer l'onoratissimo corpo suo, che mente visse, fu
          stanza, e degno albergo di cosi felice, e beata anima. Finalmente, per non si poter far
          altro, il cuor suo fu trasportatò a Nanes, e iui sepolto: le interiora rimasero a Bles, e
          con grandissimo ono re donate alla gran madre antica: il corpo fu portato nella chiesa di
          San Dionigi. Di qui si puo considerare quanta in vita fosse la bontà, e valor suo, se dopo
          morte nacque questa dissensione. Non cre do mai, che per la morte d'alcun'altro spirito di
          valore, e pregio, fobero tanto affaticati gl'ingegni de gli huomini dotti, quanto per
          costei: imperocche una infinità di compositioni si videro, e oggi di si truoano, delle
          quali se no fosse bisogno piu tosto di farne un volume; che un breue discorso, parte ne
          aurei qui citate. Si puo dir veramente, che il mondo venisse in contenzione per lei, come
          fin'ora anche dura il contrasto d'Omero: ma a me pare, che la gara sia stata partita a
          questo modo, che il cielo abbia auuto l'anima, il mondo la fama, e la francia il corpo. E
          per non ispendere piu molte parole, veggendo ch'io non ne dico quello, che potrei, e che
          dourei, piu sarebbe doluto anche la morte di questa magnanima Reina Anna, se non auebe di
          se lasciato due esempli di virtù, e lumi di bontà, Claudia, e Renata sue figliuole, delle
          quali forse ne diremo al luogo suo, l'una che fu moglie di Francesco primo Re di Francia
          di questo nome, suc cebor di Lodouico Duodecimo, e l'altra minor d'ani, Renata moglie
          d'Ercole Duca di Ferrara quarto, e di questo nome secondo. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XXX">
        <argument>
          <p>Di Carletta di Borbone contessa di Niuerna. Cap. XXX.</p>
        </argument>

        <p>Carletta di Borbone figliuola dell'Illustrissimo Giouanni Conte di Vindocina, fu maritata
          nel gran Signor Engelberto di Clues, che fu Conte di Niuerna, e d'Ausege. Di costui
          partorì sette figliuoli, due de'quali, fanciulli morirono. Due figliuole medesimamente
          restarono morte e sepolte a Deisia citta di Francia. Soprauissero tre maschi, Carlo,
          Lodouico, e Francesco. Il padre di questi Engelberto seguì Carlo ottavo, andato
          all'impresa di Napoli, doue lasciò di se, e della virtù sua, tal testimonio, che da lui
          solo fu cagionata la salute di tutto il Regno, e solo diede tanto aiuto, e fauore al
          l'Imperio Francese, quato fece tutto l'auanzo dell'esercito. Imperocchè nel fatto d'arme
          del Tarro, apprebo Fornouo, veggedo rotta la testa della battaglia del Re Carlo, e tutto
          il resto dell'esercito da ogni parte tolto in mezzo, con tanta prudenza, e valorosamente
          ridirizzò all'ordine la prima testa della vanguardia, che ritornò l'animo e le forze
          a'soldato Francesi, che gia disperauano la vittoria, e la fuga Onde con gran valore, e
          potere, fat ta una certa testa di valorosi soldati, piu che non fece Catilina, tutti
          ristretti insieme, cacciarono gl'inimici d'intorno a Carlo, che a schiera a schiera
          l'aueuano intorniato. Non poco mi duole, che le virtù e le storie di così famosi Eroi
          stieno sepolte. Ma perchè non è di mio disegno parlare ora del valor degli huomini, ne
          conueneuole all'incominciata opera, ci riserberemo ad altro tempo, auendone appieno
          trattato nel libro degli huomini Illustri, che uscito dal mio pouero ingegno, arricchirà
          forse le memorie de' piu degni spiriti. Morto questo Valoroso Prencipe Egelberto, la
          moglie Carletta, quattordici anni dopo lui, visse vedoua dieci, serbando la debita
          vedouanza, e quattro dappoi, essendosi rinchiusa in un monasterio. La vita di costei fu
          tanto lodeuole e onesta, che a volere appieno darla ad intendere altrui, so che in vano
          m'affaticarei. Tra l'altre cose fu donna mol to saggia, ne mai operò cosa indegna di lei:
          continuamente uisse non in quella grandezza, ch'aureb be potuto, secondo il grado suo, ma
          qual donna pri uata, cercando continuamente con tutte l'oppre pie, di giouare al prossimo:
          l'animo suo mai non si lasciò leuare all'ambizione: ebbe costumi santissimi, e onesti: ma
          da poi, che il marito passò da que sta all'altra vita, per dieci anni continui, mostrò
          grandissimi segni del valore, e bontà sua, non solamente fece benefici a persone che le
          fossero vicine, ma anche, doue giunse alle orecchie sue il bisogno d'altrui lontano, ella
          medesima andò a rimediarui: Ultimamente stata a questo modo dieci anni, non ispinta
          dall'ambizione, ne per coprire sotto i veli di santimonia i cattiui pensier dell'animo,
          come molte oggidì fanno, che credendo d'ingannar Iddio, e'l mondo, se medesime dannano;
          andò in un monasterio, non per acquistar, con le astinenze, digiuni, e orazioni il
          paradiso, come molti si danno ad intender di fare, per simili azioni, ma per far la vita
          sua piu tranquilla, e solitaria, dirizzando la mente alla contemplation diuina. Visse,
          dopo che si rinchiuse iui, solamente quattro anni, e morì negli anni di Cristo MDXX, la
          quale, per molte sue virtù, e per l'infinito Valore, come che ne ab bia detto poco, m'è
          paruta degna d'essere annouerata tra l'altre Illustri. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XXXI">
        <argument>
          <p>Di Damigella Triulzia. Cap. XXXI.</p>
        </argument>

        <p>Fu damigella Triulzia donzella Milanese, dell'antichissima, e nobilissima famiglia Triul
          zia, e fu figliuola di Giouanni Triulzio Senator di Milano, e gran Signore, e d'Angela
          Martinenga potentissima famiglia di Brescia, donna non poco letterata: Questa fanciulla
          nodrita fino a'sette an ni da'padri, si puo dire, che da indi in poi, che incominciarono,
          a volerle fare apprendere i primi principi delle lettere e grammatica, che le Muse sempre
          la gouernassero. Imperocche costei è stata una di quelle perfette donne, che trouar si
          possa, ed ebbe un'ingegno, e una memoria, sopra modo naturale, acutissima, e
          profondissima. Appena fu posta ad imparare i primi principi, che in un subito,
          marauigliosa cosa da credere, non le era dato libro nelle mani, che benissimo, e con
          grande spirito non lo leggesse; indi applicata all'arte di Gramatica, a quella diede
          tal'opera, e vi fece tanto profitto, che come acutissimo, e studiosissimo gramatico,
          conosceua ogni minimo error della lingua; si fece tanto familiare la latinità, che quando
          di quella parlaua, era tenuta, come un oracolo: nelle orazioni ebbe bellissimo modo,
          grauissimo puro, e ageuole stile. Queste virtù non paruero solamenta acquistate da lei ,
          ma di tal modo vi fiorirono, che fu giu dicato dal cielo, e dalla natura, essere infuse in
          questa Damigella, piu tosto che acquistate con fatica di studio. Dinanzi a Pontefici,
          vescoui, e grandissimi Prencipi piu uolte fece molte orazioni, nel le quali dimostraua
          tanta grazia, e maestà, che tut ti quei modi, che si conuengono in un perfetto ora tore,
          in costei si uedeuano piu chiari nel proprio effetto, che da Cicerone non sono scritti. Di
          qui chiaramente si puo conoscere, quanto grandi, e marauigliose sieno le forze della
          Natura, attento che, e anch'io sono di questa opinione, piu tosto da i cieli, che da
          studio fosse in costei infusa cotanta grazia. Ne contenta delle lettere latine, si dispose
          auer cognizione medesimamente delle greche, e con poca fatica in quelle diuenne
          eccellente: doue poi si fermò molto nella filosofia. Di dodici anni il nome suo incominciò
          a volar per bocca degli huomini dotti, e da tutti essere tenuta in pregio, non come
          donzella, che per esser donna fosse da apprezzare, per ogni poca virtù, e scienza, che in
          loro, rispetto al sebo dee parer molta, ma perche al paragone d'ogn'uno, che facesse
          quella professione poteua stare. Fu di cosi profonda memoria, che di cio ne fece
          merauigliose esperienze, e si puo dire, che auanzasse Temistocle, e Seneca Filosofi, e a
          Mi tridate, non fosse punto inferiore a Pietro da Rauenna, cognominato dalla gran memoria
          Memoria. Imperocche fece pruoua nell'età, ch'abbiamo detto di sopra, udendo recitare una
          lunghissima orazione, medesimamente senza lasciarui pure una clausola, di ridirla tutta:
          non udì, ne anche mai cosa, che ne perdebe un minimo iota: piglian do qual libro si
          volebe, letto che l'auea due volte sole, sapea recitarlo tutto: ma di piu, cosa che in
          pochi di simile spirito si truoua, perchè, per lo piu questi tali, in cui sono queste
          merauiglie, come sono ageuoli ad apprender le cose, cosi anche poco so gliono durar nelle
          memorie loro, e tosto se le scordano; in costei restauano tutte le cose da lei recitate
          una volta stabili, e durabili, e cosi dopo lungo tempo, medesimamente se le ricordaua.
          Dell'opere sue ho veduto io la tine, e Greche di mirabile spi rito, maggiormente
          l'Epistole.Oltre di ciò fu di tanta purità e bontà che non si ritrouò mai in che
          correggerla: e fatta la proua della pazienza sua, tutte le cose udiua, che l'eran dette,
          accettaua i consigli, e restaua obbligatissima a chi gliele porgeua. Non trouò ch'auesse
          marito, ma visse sempre piena di sapienza, conseruando la pura virginità sua. Di costei a
          volerne appien conoscere il tut to, perche non si potrebbe spiegare in carte egli è di
          bisogno imaginarsi, che fosse tale, che in tutte le parti non si potesse aggiungere cosa
          alcuna, e senza dubbio, tanti beni dell'animo credo io, che gli ereditasse da molti altri
          antecebori suoi, che fu rono molto celebrati, i quali mancando, e restate queste ricchezze
          senza erede, raccolte in uno, e mol to cresciute, peruenibero in lei: e tra gli altri che
          furono rari, e degni spiriti, vi fu la zia, madre del la madre di costei, chiamata
          Damigella, della quale questa seconda Damigella, si come fu erede del no me, e da lei cosi
          chiamata, senza dubbio acquistò anche le virtù sue. Imperocche questa Damigella prima fu
          figliuola di Matteo di Sant'Angelo huo mo valorosissimo di guerra, e general delle Fante
          rie de' Viniziani, e moglie d'Agostino Martinengo nobilissimo gentilhuomo Bresciano, donna
          veramente tanto compiuta, e perfetta, quanto dir si possa: la quale, come che fosse
          maritata, tanta fu la castità, e Pudicizia sua, che merauigliose cose ne potrei
          raccontare: restò vedoua del marito, ne mai piu fu possibile, stimolata senza termine, che
          potesse essere condotta a pigliar nuouo marito. Rispondeua a tutti, come fece Porzia
          minore, che lodandosi seco una donna del secondo marito, ella le rispose, ch'una felice, e
          pudica non si maritò mai piu d'una volta: per queste, e altre simili opere lodeuoli,
          meritò la magnanima donna titolo d'Illustre, e di famosa. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XXXII">
        <argument>
          <p>Di Chiara Ceruenta di Valdaura. Cap. XXXII.</p>
        </argument>

        <p>La Patienza, l'amore, e la benignità di costei, meritamente ha voluto che prima per man
          d'altrui, che per le mie, il nome suo sia donato alla memoria degli huomini; nondimeno non
          reste rò anch'io di ricordarla. Chiara Ceruenta moglie di Bernardo Valdaura, essendo
          donzella giouanetta, e bella, fu menata a Bruggia città in Fiandra a marito d'età di piu
          di quaranta anni, la quale nel la prima notte ch'entrò nel letto, per consumare il
          matrimonio, s'auuide subito il marito essere mal condizionato, e non molto sano della
          persona: la onde auendosi a lui, con l'animo, piu che col corpo maritata, non per ciò si
          turbò niente, anzi con for tissimo cuore, e animo, non volendo consentire, che quel corpo,
          che Bernando già ignudo auea veduto, e toccato, altri auesse, per condolersi ella, in vita
          sua, a vedere, e godere, sperando, e confidandosi nel Re de' cieli, che a quel buon fine
          che s'era mossa, auesse ad essere aiutata; incominciò amar lo e riuerirlo senza far, come
          forse molte, che piu tosto l'aurebbono odiato. Non molto dappoi cadde il Valdaura in una
          grandissima infermità, della cui salute e vita, e i medici, e ogn'uno disperaua: ma essa,
          e la madre con tanta cura e solecitudine intorno alle necessità dell'infermo
          s'adoperarono, che per ispazio di sei settimane intere, mai non si spogliarono, eccetto
          che per mutarsi di cami ce: ne mai in alcuna notte riposarono amendue un'hora, dopo
          l'altra: così menando la lor vita, e spendendo i giorni, e le notti. Questa spezie
          d'infermità era tale, che i medici la dibuadeuano, che non molto s'accostasse, ne
          s'intrigasse con lui: quel lo stesso la consigliauano i piu famigliari, e piu tosto, per
          beneficio dell'infermo, secondo il costume Cristiano, cercauano di prouuedere, per la
          sepol tura del corpo morto, e di fare, che con quel poco di spirito, che in lui era,
          dirizzasse gli occhi dell'anima a Dio, non essendo, piu che tanto, da far fondamento,
          ch'auesse a risanarsi . Ma la fedel moglie, togliendo tutte le cose, secondo il voler
          d'Iddio, non perciò smarrita, mai non lo volle abbandonare: anzi deliberata fino a tanto
          che gli uscibe lo spiri to, di non mancare a quanto se le conueniua, continuamente,
          schifandosi tutti gli altri e parenti, amici, con quella carità, e vero amore, che maggior
          mostrar si puote, gli attese, no curado ne illezzo, che da ql corpo piu morto, che uiuo
          usciua ne faticha, che per lui patiua; co infinito affetto e incredibile amore, doue gli
          altri schiuauano vederlo, ella il toccaua, maneggiaua, e seruiua: la onde, per
          confermation de' medici fu detto, il Valdaura essere stato tolto dalle mani della morte.
          Imperocchè allora non morì altrimenti. Onde nacque, che alcuni piu tosto facetamente, che
          da Cristiani par lando, dibero: Iddio auer deliberato d'amazzare il Valdaura: e la moglie
          ebersi ostinata di non voler lasciar torselo dalle mani. Indi a poco incomin ciarono di
          nuouo a Bernardo ascendere dal capo alcuni ardentissimi umori, che gli rodeuano il naso,
          onde i medici gli dierono certa poluere, che con una cannella, ouero con una penna
          bisognaua, ch'egli, ritirandola col fiato, purgasse quei buchi, da quai n'usciua una cosa
          orrenda, e stomacosa, di che ogn'uno rifiutaua questa cura: ma l'amoreuole Chiara, non
          ricusò gia anche questa fatica spauenteuole a tutti gli altri: anzi di piu, bisognando
          ogni ottauo giorno radergli la barba, per rispetto di quelle infinite sporcizie, che dal
          naso, e dalla boc ca per le gote, e per lomento gli usciuono, ella sem pre fece tutti
          quegli ufici. Curato di questo morbo di nouo ricadde in una infermita lunghissima, qua si
          per ispazio di sette anni: doue diuenuto compiu tamente marcio, e da tutti abandonato,
          ella sem pre, fino all'ultimo giorno della sua vita lo feruì, ne mai gli mancò di
          medicarlo, e di curargli tutte le piaghe: ed essendo venuto a tale, che nessuno piu non
          ardiua d'appressaruisi, tanto puzzaua, e sbigottiua ogn'uno ella continuamente, come se
          fano fobe stato, gli staua intorno. Ma il fiato suo era ve nuto a così cattiuo termine,
          che per dieci passi da lungi si sentiua il cattiuissimo e pessimo odor suo, al qual era
          impossibile, senza grandissima noia, approssimarsi, Chiara giurò, a lei mai nou hauer puz
          zato, ma sempre come pieno di buono, e soaue odore eberle piaciuto. E in quella casa,
          nella quale per ispazio d'anni dieci, dopo la prima infermità, ch'eb be il Valdaura, fino
          all'ultimo che morì, le rendi te piu tosta erano declinate, che cresciute; ella per non
          mancare al marito spogliò la casa d'argenti, di vesti, di gioie, d'anelli, e d'altre cose
          simili, non per donando a spesa alcuna per souuuenir pienamente a quello. Morì finalmente
          vecchio, anzi piu tosto usci di pene, tormenti e di sepoltura, con grandissimo cordoglio
          di Chiara, di maniera, che quanti la conobbero affermarono non auersi potuto veder mai in
          altra ch'amasse di cuore marito giouane, bello gagliardo, e caro simile dolore, per la
          morte sua, di quello, che si vedebe in costei per quello vec chio, deforme, debile, e piu
          tosto odioso. O segno di pudicizia, o vera fede di moglie, o intero, e perfetto amore. Chi
          non dirà Chiara Ceruenta essersi maritata all'animo e non al corpo di Bernardo Valdaura? o
          vero non auer giudicato il corpo di quello, non esser suo? O Euripide se tu auebi auu to
          tal moglie, tanto auresti lodato le femmine, qua to l'hai biasimate. Se tale tu Agamenone,
          t'aureb be aspettato e riceuuto lietamente, e trionfante, dopo molti anni, che vittorioso
          ritornasti da Troia. Risponderanno a ciò le plebee, e diranno questi ufici, che fece
          costei erano da feruenti, e non da don na nobile. Ma no fu plebea ne ignobile Chiara Val
          daura, anzi di sangue nobile, e molto piu Illustre per la bontà sua, ne le mancauano serue
          e ministri. Ma mi dicano queste tali, sono elleno forse piu nobili della moglie di
          Temistocle Re d'Atene, anzi si gnor della Grecia? che quasi sola amministrò al marito
          nell'infermita sua? Piu illustri di Stratonica moglie del Re Deiotaro, che al marito vec
          chio, infermo, e debile fu sempre cuoca, medica, feruente, e ministra? Piu onorate di
          quella Reina di Brettagna, che succiaua le ferite al marito? Le donne Romane non
          lasciauano i loro mariti ebere gouernati per altre mani, che per le sue. Tu, che per la
          tua ricchezza ti stimi nobile, restati con quella, che chi ti toglie per isposa non a te,
          ma alla tua facultà s'è maritato. Pensi forse d'eber moglie solamente, quando il marito si
          giace teco? O in ciò giudichi fermarsi il matrimonio? Veramente tu rompi le leggi d'Iddio
          e della Natura. Ma non piu di questo, ch'a me dee solamente essere restato abai d'auer
          ricordato breuemente il nome, e l'amore fedele di costei, che ha meritato luogo tra
          l'altre pregiate. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XXXIII">
        <argument>
          <p>D'una Giouanetta contadinella del territorio Padouano. Cap. XXXIII.</p>
        </argument>

        <p>Benchè il tempo maligno, e inuidioso, abbia tol to dalla memoria de gli huomini il nome
          di questa felice, e ora beata giouanetta, debbo io sopportare, che non la castità, ma la
          virginità sua, con tanto generoso atto, da lei conseruata, che fino oggidì dura nella
          bocca di molti, non dia piu chia ro testimonio ed esemplo di così casto, e lodeuole
          effetto? ouuero, per tema di non ebere biasimato, la debbo lasciare addietro? considerando
          che infiniti potranno dire, che nel numero, ch'io ho raccolto di tante donne illustri, per
          sangue, e piu per proprio valore, non douea porre costei e senza nome, e di così babo
          grido, vilmente nata. Ma che risponderanno eglino poi? s'io facebi loro conoscere, che,
          costei fu molto piu nobile, e d'animo piu generoso, che infinite, ch'io potrei dire, nate,
          nodri te e alleuate ne i reali palagi? e che si come questa fanciulla si hà acquistato il
          nome d'Illustre, cosi quelle l'hanno perduto, e lo perdono. Tutta via, perche la
          deliberazion mia è di ricordar parte di quelle donne, che hanno, per propri suoi, meriti,
          ottenuto il titolo de'Illustre, e non di dire di quelle, che hanno tralignato dal sangue
          suo, seguirò l'ordine incominciato, ingegnandomi di farmi tenere piu tosto cariteuole e
          uficioso del vero, che maligno, parziale, e imitator dell'adulazioni. Nel MDIX. che Padoua
          fu assediata da Mabimiano Imperadore, con la lega di molti altri potentati, a danno e
          distruzione della santa Rep.. Vi niziana, gloria, sostegno, e reputatione di tutto 'l
          mondo, non che d'Italia, tutti contadini del contado fuggiuan nella città a piu potere con
          le loro robe, bestiami, e altre masserizie, per più sicurtà loro, secondo che in simili
          termini è costume. Auuenne in questi bisbigli, ch'una contadinella, fuggendo verso Padoua,
          con molti altri de' suoi, uscendo di strada, si smarrì da quelli, e sola, dopo molto
          girare, peruenne alla porta della città. La onde, secondo il solito, essendoui una buona
          guardia di soldati, e veggendo alcuni di quelli questa giouane garzonetta, bella,
          incominciarono ad esserle d'intorno con buone, e con cattiue parole, usandoui apprebo la
          forza, alla quale non v'era ragione, che contrastabe: perchè in simili trauagli le leggi
          tacciono, la ragione dorme, e i ministri di quella attendono ad altro: nondimeno la
          valorosa e castissima fanciulla, tanto seppe adoprarsi, che allora fuggì le lor mani, e
          quella fiera violenza. Tuttauia, seguitandola alcuni, di quei soldati ostinati, e disposti
          di torle quel fior di virginità a lei piu che la vita caro, giunta che fu ad un pon te
          della città, chiamato ponte Coruo, doue passa un fiume detto il Bacchiglione, altri dicono
          la Breta, che si diuide per la città, veggendo non potere oggimai piu schifare il gran
          pericolo, per forza di non lasciar la virginità sua, animosamente si gittò nell'acqua, e
          cercando molti d'aiutarla, che non s'annegasse, mai la costante giouanetta non volle, come
          le fossero porte e funi, e aste e diuersi altri ordigni, per poter giugnere alla riua, a
          niente appigliarsi; ne riceuer sostegno alcuno affine di non ritornar piu in quelle
          scelerate mani, che voleuano spogliarle quella santa virginità, della quale ella se n'era
          tanto degnamente vestita. Cosi rendendo lo spirito a Dio, e portando seco il fior
          virginale, lasciò iui l'immaculato, e felice corpo: il quale ignobilmente fu apprebo
          quella riua sepolto, senza quasi piu durar la memoria di così generoso atto, degno di
          viuere per sempre nelle menti delle donne illustri. Chi dirà costei non essere stata
          Illustrissima, e nobilibima, e nata con un ani mo generoso, e pien di valore? Se tanto
          commendiamo Lucrezia, Chiomara, e molte altre, che dopo l'auer perduto per forza la loro
          pudicizia han no riuolto i ferri contro se stesse, e vendicatola con tra chi leuata loro
          l'auea, quanto maggiormente dobbiamo lodare riuerire et innalzar costei, fino alle stelle,
          che per seruare la castità sua, pura, e intera, non ricusò la morte? O felice e beatissima
          anima, o chiaribimo specchio, lume ed esemplo del donnesco sesso, al corpo tuo, a quelle
          santibime essa, e alle reliquie di quella onoratibima stanza, in cui fu rinchiuso così
          degno e beato spirito, si couerrebbono i Mausolei, e le Piramidi, e altri mag giori
          spettacoli, acciocchè il nome tuo non si fosse smarrito, e cosi lodeuole atto durasse
          eterno. A Bra silla da Durazzo vergine e donzella non diede l'animo da se darsi morte, per
          conseruar la virginità, ma per le mani altrui volle ben morire. Imperocchè vedendo il
          vincitore crudele e fiero, voler leuarle la pudicizia gli promise, che se la lasciaua
          senza spogliarla del fior virginale, che con un sugo d'un'erba lo farebbe inuiolabile, e
          securo da tutte l'armi, che non potrebbe mai ebere ne ferito, ne amazzato. Accettò il
          partito il soldato, ond'ella allora tolse la prima erba, che le venne alle mani e
          ugnendosi il collo, lo confortò a farne la proua sopra di se, dicedo ch'altre volte n'auea
          fatto espe rienza: e così in vece di dargli la sua virginità, fece ch'egli, credendo alle
          sue parole, le leuò il capo: onde vergine se morì, piu tosto che viuere vergognata. Se
          tanti anni sono, che la memoria di co stei dura, perchè non merita l'atto di costei esser
          celebrato? Non danna Girolamo, loda Ambruogio nel libro delle vergini ebere lecito, per
          seruar la virginità il darsi morte: adduce l'esemplo di Pelagia che di x v anni, per
          seruar la virginità con la madre e sorelle si gittò in un fiume. Sofronia, che veggendo il
          marito contrastare con Massimino Imperadore, che le voleua macchiare la pudicizia, con un
          coltello s'aperse il petto. Molti altri esempli sono nelle sacre lettere. Però mi pare che
          degnamente abbia ricordato e la virtù di costei, degna d'altre lodi che delle mie. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XXXIV">
        <argument>
          <p>Di Lisabetta Gonzaga Duchessa d'Urbino. Cap. XXXIIII.</p>
        </argument>

        <p>Come potrò io giugnere col mio basso ingegno al sommo de gli onori di questa magnanima
          donna? ch'a giorni suoi fu un tempio di Pudicizia, una scuola di virtù, un lume di fede,
          uno spec chio di santità, e un'esemplo di costanza? Se i piu rari, e pellegrini ingegni,
          ch'a'giorni nostri sieno stati, e ch'io per la riuerenza debitamente portata a loro, non
          ardisco nomare, dicendone, e scriuendone ampiamente, non hanno potuto fare, che molto piu
          di quel, che si truoua, non vi sia restato a dire? Maggiormente, che a me bisogna, col
          testimonio loro che, ne hanno fatto i volumi, le virtù di costei ridurre, no in breue
          compendio, ma in un breuissimo capitolo? Non sara adunque chi si ma rauigli, se da cosi
          profondi fonti di scienza, come è stato un Sadoleto, un Bembo, Federigo Fregoso, Gismondo
          da Fuligno, Filippo Beroaldo, Baldassar Castiglione, e tanti altri, ch'io non dico, e che
          hanno di costei partorito tutti insieme fiumi, e mari di lode, io mi partirò senza auerui,
          non pur toc cato il fondo, ma appena tratta la sete: e che trat ta la sete? ma ne pur
          anche immollato le labbia. Perche spauentato dal suggetto, ritenuto dalla grandezza degli
          scrittori, e poco aiutato dal debile ingegno mio, mi sarà forza eber tale, se le vir tù
          sue non mi facessero piu che io. Lisabetta figliuola di Federigo Gonzaga, e sorella di
          Francesco Marchese di Mantoua, specchio di pudicizia, e albergo d'ogni virtù, fu moglie
          del magnanimo Guido Ubaldo di Monte Feltro, figliuolo del Duca Federigo, e Duca d'Urbino,
          donna per nobiltà di sangue, per valore, per grazia, e per bontà, piu tosto diuina, che
          umana. Della quale per mostrare in parte, quanta fube la pudicizia sua, non po tendo
          tacere, quello ch'a tutti fu manifesto, ben ch'ella, guidata dalla modestia, cercasse che
          ciò fosse nascosto, da questa farò principio. Maritata la nobilissima Donna giouanetta, e
          bella in Guid ubaldo, due anni giacque in un medesimo letto col marito prima, ch'egli
          chiaramente si conoscesse im potente. Onde vedendo apertamente che non era abile ad usare
          il coito, mesto, e doglioso manifestò alla moglie, che giudicaua da malie ebere impedito
          onde a lei non si potesse dimostrare huomo, chiamandosi misero, e in tutto infelicissimo
          poi che non solamente gli era tolto la speranza di lasciar di se eredi, ma che anche a lei
          non poteua dar quel contento, e piacere che il matrimonio ricercaua: e di piu che
          sappiendosi questo, tutti i popoli gli porterebbono odio. Udite queste parole dalla saggia
          donna, che molto prima s'era accorta della cosa, ne mai s'era dimostrata non pure
          auuederse, non che lamentarsi, ne di ciò parlato con persona alcuna, con allegra faccia,
          incominciò a consolarlo, e pregarlo, che con forte animo volebe soppor tare i colpi
          dell'ingiuriosa fortuna, che molti Re erano gia stati, e di presente si trouauano fuori di
          speranza di figliuoli, e per questo non si douebe rammaricare, che non era solo: tanto piu
          che spes se volte da i buoni padri nascono cattiui e scelerati figliuoli: onde tutte le
          cose, alle quali Iddio con sente, si debbono pigliare a buon fine. Di quello poi che a lei
          s'apparteneua non douebe dubitare, ch'el la non era punto per iscemar l'amor suo verso
          lui, e che quel fior di pudicizia, che gli auea portato in casa, era per conseruarlo fino
          all'ultima sepoltura, acciocche, non potendo egli goder quello, che a lui era destinato,
          altro huomo non auebe a possederlo. E che darebbe opera che quello, che per due anni era
          stato nascosto, per l'auuenire da lei mai nofobe scoperto. Quello che l'onestissima donna
          disse, medesimamente oberuò: la onde piu di quattordici anni vissero insieme, che non
          solamente i popoli, ma i propri famigliari segreti, ne alcuno della cor te, mai s'accorse
          il difetto della sterilità proceder da Guid'Ubaldo, anzi ogn'uno giudicaua piu tosto la
          Duchessa Lisabetta essere quella, da cui venibe il mancamento. Ne mai questa cosa si
          sarebbe risaputa, se il proprio marito di sua bocca non auesse manifestato, come passauano
          le cose, allora quando cacciato dello stato da Cesare Borgia se n'ando a Milano dal Re di
          Francia, che si trouaua in Lombardia, nelle cui mani erano tutte le sue ra gioni, per
          impetrar fauore. Dal quale non auendo ottenuto grazia alcuna, imperocche il Re era in lega
          con Alessandro Borgia sesto Pont. Mab. Pa dre del Duca Valentino; perche presentendo, che
          dal Papa, e da Casare era cercato di far morire diede loro speranza di separarsi dalla
          moglie, e di voler farsi prete, affermando non auer mai per es sere impotente, potuto
          consumare il matrimonio, con la moglie: e dimandatone dal Re se cosi fosse, confermò
          quello che era, cosi dallo stesso Marito palesata la cosa, incominciò poi a diuulgarsi per
          tut to, che il Duca o fobe per difetto di natura, o per lo mal delle gotte, che sempre gli
          dieron noia, o per quello, che da tutti fu creduto per arte magica da Ottauian suo zio,
          per desiderio dello stato il quale di queste arti fu molto instrutto, era impotente. O
          infinita pudicizia di donna, o costanza incredibile, o bontà rara, e perfetta, viuere da
          circa XX anni appresso il marito nella propria casa, dormire ogni notte seco nel proprio
          letto, stringerlo, abbracciarlo, baciarlo, riuerirlo, amarlo, e si puo dire adorarlo,
          senza mai curarsi ne dolersi di non poter consumar il matrimonio. Questa è vera costanza
          di pudicizia. Questa è stata vera proua di far fede, che piu possa lo spirito, che la
          carne, e l'appetito: Che piu possa la fede, e l'amore, che la luburia, e la lasciuia.
          Quale sarebbe stata altra, che non quattordici anni auesse voluto stare, senza palesar
          questo, ma ne anche quattordici mesi, e quale durar XX mesi non che venti anni sino alla
          morte del marito, senza separare il matrimonio: Ed ella sforzata, pregata, costretta si
          per beneficio suo, come per lasciar di se eredi, mai no uol le intenderla di separarsi da
          lui: sempre negò il difetto esser del marito: mai non consentì, che ciò fosse detto, anzi
          ebbe non poco a male, che il vero venisse a notizia. O fedelissima, e castissima don na,
          dirizzino gli occhi in te quelle, che spinte da lussuria, che veramente vogliono
          dimostrare d'essersi maritate col corpo, e non con la mente, che non pure rompon la fede
          a'mariti, ne solamente si contentano di piu d'uno innamorato, ma da loro si partono, e
          delle sue case fanno una publica stanza di meretrici, e concubinari: e per ogni minima
          cagione, e tallor bene spesso senza, disfanno i maritaggi, e con una carta con quattro
          lettere d'oro si fanno dispensare; Poi che tu Donna giouane, no bile, bella, e auuezza
          ne'reali palagi volesti mostrare, che non col corpo, ma con l'animo t'eri con giunta con
          GuidUbaldo. Ne solamente vincendo se medesima con una sola pruoua di se, fece esperienza,
          ne fu degna in ciò d'una sola lode, imperocche di qui si videro molte magnanime cose. Pri
          mamente con ragione potendo separarsi dal marito non volle, essendosi maritata in huomo al
          matrimonio non abile. Poi per amor del marito pose dal canto il desiderio, che regna in
          ogn'uno, a cui solamente sia ampia facultà, non che stato, e giuridizione, di lasciar di
          se eredi, figliuoli, e successori, acciocche lo spledor delle famiglie non si estin gua:
          oltre di ciò, cosi si portò col marito, che per non dare indizio della cosa; mai da lui
          non si dipartiua, e ogni notte almeno una volta, affettuosamente quel piacere, che
          poteuano insieme piglia uano, senza mai contaminar l'animo. Imperocche l'altre donne, che
          perpetuamente hanno conseruata la pudicizia sua, o sono andate ne'monisteri separandosi
          dalla conseruazione degli huomini: e mai non si son maritate: e nelle case de'padri, e
          fratelli quanto piu hanno potuto, si sono astenute dalle pratiche loro. Ma questa donna
          nella casa del marito, nello splendore, e moltitudine d'huo mini, tra giuochi, e tra la
          licenza del matrimonio, in mezzo l'udir quelle cose, che alle donzelle sono nascoste nella
          camera, e letto del marito, viueua nel suo seno, si struggeua d'amore, si congiungeua in
          abbracciamenti con esso, quali si fobero: ed essendo stata cosa difficile, e grande
          l'auersi voluto conseruar vergine, cosi è marauigliosa, e quasi incredibile auer potuto.
          Ma passando piu oltre: l'animo suo fu pobessore di molte altre buone par ti e diuine, e
          per lasciar quelle, che sono proprie delle donne; nondimeno non si trouano in altre, che
          in donne perfette, l'innocenza, la pietà, la santità, la religione, le carezze verso gli
          huomini, la diligenza verso i familiari, la cura di tutti, la moderazione nelle cose
          priuate, lo splendor nelle pubbliche, e simili altre cose furono in lei, e delle quali fu
          molto ricca. Nell'esiglio del Duca, quando fu fuor uscito, la fedel Lisabetta sempre volle
          essere partecipe de'suoi affanni, sempre lo consolaua, leuandogli gran parte del duro
          affanno, ne mai, come la fede Sulpizia moglie di Truscelione, e l'amoreuole Ipsicratea
          Reina di Ponto, abbandonò il marito: continuamente con incredibil prudenza, e saldi
          consigli confortandolo, e porgendogli di que'rimedi e utili consigli, che sono di gran
          consolazione a gli afflitti, e battuti da simili colpi di fortuna: onde auuenne poi, che
          Guido Ubaldo tra tutte le felicità che ebbe e innanzi, che fosse cacciato dello stato, e
          che poi vi fu rimesso, la principal e più cara tenne quella della moglie, che di Pudicizia
          non agguagliò, ma di gran lunga auanzò tutte l'antiche, e le moderne. Ora, per ridurre a
          maggior breuità, ch'io poba, le 'nfinite vir tù di costei, poi che GuidUbaldo ebbe corso
          gli anni XXXVI.dell'età sua, nel qual tempo breuissimo, e poco, dalla infermità delle
          gotte, la maggiore e la miglior parte della vita sua era così deformata, che non auea
          quasi piu sembianza umana, ne gli era restato altro, che 'l fiato, e la luce, consumata la
          carne, e mancato il vigore, l'anima se ne volò al cielo, e lasciò l'oba alla terra. Qui
          non mi par da tacere ma breuemente d'esporre la morte sua, e'l dolor dell'onestissima
          Lisabetta: Imperocchè, sentendo egli appropinquarsi l'ora di lasciare il mondo, e andare
          al cielo, auendo appo di se la ca ra moglie, che teneua nelle sue la mano di quello,
          riguardando tale affetto, che pareua volesse riceuere nella bocca sua lo spirito, che da
          quello aueua a uscire, la saggia Emilia Pia donna di gra d'animo, di molto consiglio, di
          gran prudenza, e in finita pietà e molte altre donne e huomini di gran conto, verso
          ognuno, parlò in questo modo. Io son giunto al fine della vita, come vedete, sono chiamato
          da quelli, che hanno consentito, ch'io sia stato qui quel tanto, che ci son dimorato,
          a'quali ren do infinite grazie, che m'abbiano finor lasciato viuere al mondo, che non mi
          pento di quanto son vissuto d'ebere molto viuuto, ne peso che a voi rin cresca, come anche
          che io muoia inanzi al cospetto vostro, e veggia quelli, che restino dopo me, onde muoio
          volentieri. Perchè non mi par morire, auendo voi, negli animi de' quali, e nella cui
          memoria certamente potro molto piu, che un tempo viuere. La onde mi parrà d'auere
          impetrato da Iddio tutte le cose, se otterrò da voi, che viuiate come s'io fossi vosco. E
          riuolto a Francesco Maria dalla Rouere, che poi successe a lui, disse: A te prin
          cipalmente figliol mio, che io, come che auendo altri nipoti di mie sorelle, come tu,
          nondimeno hò voluto, che mi sy figliuolo, istimando, ch'abbi ad essere a me simile,
          conuiene, da qui innanzi come io ti fossi sempre presente, fare e dire tutte le cose di
          tal sorte, che non sieno indegne d'un figliol mio, Sempre figliuol mio a te farò presente,
          e da quel lo go, doue gl'Iddei vorranno ch'io vada, riguarderò ciò, che farai, e dirai,
          maggiormente, che a te conuiene imitare prima de gli altri Giulio II. Pontefice Massimo
          tuo Zio, il Duca Federigo di buona mem. mio padre, e Giouanni tuo Prefetto di Roma de'
          quali viuendo uno ne i consigli ti potrai molto valere, e de gli esempli dell'altro
          imparare, attendendo alle scienze, faccendoti quelle due famiglia ri, d'auer cognizion
          dell'istorie, e dell'arte oratoria, delle quali deue ebere adornato ogni degno prencipe.
          Ultimamente questo ti comando, che alla Duchessa tua madre siy ubbidiente in tutte le co
          se, e l'osserui in ogni qualità di pietà: che così in un conto la instabilità della
          giouanile età stabilirai, nell'altro a me farai cosa grata. Grandemente desidero, che
          quella fede, amore, e osseruanza, che in onorarmi hà dimostrato, locarla in te e nella pie
          tà e carità tua verso di lei: la quale, giusto è che chi è erede delle altre cose, anche
          abbia questa. A te veramente perfettissima, e carissima moglie, niente comando.
          Imperocchè, che ordinerò ora io a te che muoio, la quale, mentre vissi, non m'hai pur mai
          lasciato luogo d' auuisarti ne ricordarti alcuna cosa? Quello, che dirittamente a te
          s'appar teneua di fare, da te sempre fatto l'hai. Ti confor to adunque, e se sopporti ti
          prego, che tu procuri il figliuolo amministrar lo stato, tanto, che viuerai in tal
          maniera, e con tal ammaestrameti, che degnamente sia degno di noi, e de' suoi maggiori. Ma
          anche dimando questo con grande istanza da te: che come aurai eseguito tutte le cose,
          secondo il parer tuo, che non debbi piangere la mia morte, ne mi turbi quel riposo, ch'io
          spero tranquillamen te goder appo Iddio. se le lagrime tue non m'impediscono. Dette queste
          e molte altre cose, verso ogn' uno indi a poco se ne morì. Qui non so io come mi fare a
          voler dimostrar l'effetto dell'amore di questa singolarissima moglie: la quale, mentre
          senso o spirito fu nel marito, sempre lo riguardo con gli occhi asciutti, acciocchè non
          turbabe, per compassion di lei, quello, che moruiva. Ma come affatto lasciò di viuere, e
          appena fu spirato, qual fuori di se, si lasciò cader sopra lui, e con altissima voce
          incominciò a esclamare.. Ahi marito mio, perchè mi lasci? Doue vai? L'animo per la
          grandezza del do lore la lasciò vinta e debile, onde senz'altro allora poter dire, cadde
          tramortita. Furono di quelli, che la credettero veramente morta, di sorte non si trouaua
          rimedio per farla rinuenire, ed in lei ritornar gli smarriti spiriti. La onde incominciò a
          piangere in un tempo la morte di due l'una veramente piu giusta, quella della donna piu
          compassioneuole sorte di pietà, la faceua piu miserabile. Ma Iddio, che allora non volle
          tanto dolore, fece, che nelle mani de'suoi, non sentendo ella alcuna cosa, fredda, e quasi
          senz'anima, incominciò pian piano a rinuenire. Onde aperti gli occhi, riguardando verso il
          cielo, e poi affisandogli verso quelli che si sforzauano, secondo il poter suo, ritornarle
          lo spirito, come piu tosto potè parlare, disse. Che importuno pensiero, che fatica oltre
          il douere è sta ta questa vostra? Perchè crudeli, e d'ogni pietà priui, mi vietate seguire
          il mio signore? Perchè auete inuidia, che quello ch'io hò auuto compagno di mia vita in
          vita, l'abbia medesimamente in morte? Misera me, egli se n'è andato, ed io restero? Non
          resto, anzi marito mio ti seguo. Come ella ebbe detto queste cose, quasi un riuo di
          lagrime, incomincio abbondar da gli occhi suoi, e insieme di lamenti e pianti mescolarsi e
          empirsi ogni co sa. Ne mai s'udirono maggior rammarichy, che allora. Così ebendo stata la
          fedelissima Lisabetta due giorni senza risponder mai altro a quelle, che andauano a
          consolarla, e a persuaderla a pigliar cibo, o il sonno, che essere disposta di voler
          morire, e con gli occhi e la faccia a terra, sempre in questo tempo se ne dimorò: alla
          fine e da tanti prieghi e da infiniti conforti, piu, per rimediare alle cose del Ducato,
          che per cura di se medesima, si leuò, con queste parole. Poichè il dolore non puo or'hora
          uccidermi: quanto sarò per viuere, tanto starò in pianti, doglie, e martiri: come fece
          veramente. Indi col valor suo la sapientibima dona subito pro uuidè che alcuna cosa non
          facesse mouimento nessuno: e fatto gridar Francesco Maria Duca, con la prudenza, con la
          magnanimità, e la sapienza sua, ridusse il tutto in fermo e tranquillo ebere, viuen do
          tutto 'l resto di quello, che soprauuibe al marito con la rimembranza di quello, e stando
          lungo tempo senza mai voler lasciarsi vedere. Ma perche m'aueggio, che s'io volebi
          continuare nell'auanzo della vita da lei fatta nella vedouanza, molto piu mi sarebbe
          bisogno d'eber lungo, ch'io non sono stato, e poi non farei nulla, accorgendomi, che molto
          ho detto: ma non quanto mì si conueniua, lascierò da questo poco la considerazione
          all'infinità de' meriti dell'onorata vita sua, la qua le senza piu dirne altro, si puo
          giudicare, che fosse ripiena di quelle sante imitazioni, che creatura umana puo
          considerare, e non mettere in esecuzio ne. Perchè la religione, la fede, la bontà, la
          pudicizia, la prudenza, la carità, e tutte le virtù, furono in quel castissimo e
          sagratissimo petto, visse accompagnata, e si può dire, che morendo le porto seco. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XXXV">
        <argument>
          <p>Di Bianca da Collalto. Cap. XXXV.</p>
        </argument>

        <p>Dandosi spebo questo titolo d'Illustre, dal principale autor dell'opera, a molte Donne,
          che non solamente in se non hanno auuto tutte le parti conueneuoli alla nobiltà, ma che
          anche in molti atti sono state men degne di riuerenza, e per un solo virtuoso, e degno di
          lode hanno meritato l'eternità nelle memorie, di grado de gli huomini; perchè adunque
          debb'io hauer riguardo a cosa nessuna, e soportar che nella memoria, e nella penna mia
          resti il nome di Bianca di Collalto, senza uscire alla presenza de gli uni e degli altri
          occhi de'piu degni spiriti? essendo a' giorni nostri stata un esemplo di Pudicizia, un
          lume di beltà, un fonte di virtù e uno specchio di generosita. Bianca figliola del Conte
          Antonio di casa Collalta, e di Lucia Mocenica gentildonna Viniziana, fu mo glie del Conte
          Manfredi di Collalto: La qual geneologia de' Collalti, auendo auuto così alto principio,
          ho meco proposto in parte breuemente toccare, e dimostrare onde sia uscita. Perchè se il
          Boc caccio, parlando di Giouanna Reina di Gerusalem me, e di Cicilia volendo dimostrar
          l'origine del no bilissimo sangue suo, la innalza per auere auuto principio da Dardano,
          medesimamente anch'io auendo ritrouato la casa Collalta fino al tempo di Dardano essere
          stata nobilitata, m'è paruto degno di ricordarla in prima ch'Enea venisse in Italia a
          edificare Alba, ch'altri vogliono fosse Ascanio, e Antenore a fermarsi doue è Padoua; Fu
          un Re di Stirpe Troiana chiamato Dardano, ch'ebbe per moglie una Sabina figliuola d'un Re
          d'Armenia detto Richesane. Questo Dardano fu il primo ch'edificò Padoua, e chiamolla
          Eugania, onde anche tutti quei monti e colli circonuicini si chiamarono Euganei, e fin
          oggidi a loro è rimasto questo nome: ma perchè questa città o rouinata che fosse, o altro
          che vi accadesse, venuto iui ad habitare Antenore, e auendola ampliata, o redificata fu
          poi chiamata Padoua. Questo hò ritrouato io dell'ori gine principio qsta città. Ma
          ritornado a quello perch'io mi son mobo a ciò ricordare; durando la città Eugania quella
          ebbe quattro porte a modo di castelli o vogliamo dir Rocche, una che riguardaua verso
          leuante, l'altra Ponente, la terza verso mezzogiorno e l'ultima settentrione, bench'altri
          intendano che fossero quattro città, che rendebero obbedienza alla città d'Eugania: sia
          come si voglia. Questa di settentrione fu la principale e piu nobil porta, ch'auesse la
          città, e si dimandaua Turino: sopra questo Turino era una immagine in forma d'una
          donzella, di marmo ver de, che auea tre facce, onde venne il nome di Treui gi, del quale
          Turino non si nominando anche Treuigi, Dardano fece Conte e Duca di quella, il Conte
          Gerardo conte di Mont'Orio: non ebendo ancora edificata Verona. Dal quale Conte Gerardo
          que sta Cronica, e storia, che dico io afferma la Casa Collalta, per dirittissima Linea
          essere uscita e il fra tello suo fu fatto Conte di Vicenza. Ebendo differente la casa
          Guidotta dalla Collalta, e non come vogliono alcuni, tutt'una, e discesa da Collalto. Ma
          non piu di questo. Questa Bianca uscita di così nobilissimo legnaggio, e medesimamente
          marita ta in questa illustrissima Casa, è stata una di quelle rare, e perfette donne, che
          Iddio, e la Natura potesse produrre. Fu delle bellezze del corpo tanto dotata, che senza
          adulazione ardisco dire, che puote stare al paragone dell'altre, che da i cieli, e dalla
          natura hanno auuto tal grazia, e il titolo di belle, con tutte quelle parti esteriori di
          maniera bene accompagnate con l'interiori, che di ragio ne ben puote eber chiamata
          perfetta e compiuta. Imperocchè in lei mai non si ritrouò l'animo punto differente da
          quello, che dimostraua nella presenzia e nella fronte. Di ciò ne rende chiara fede il
          testimonio di quei, che la conobbero, e ne hanno lasciato ricordo. Fu donna magnanima, e
          d'acutissi mo ingegno, sofficiente a reggere, e a ridurre a buo porto, ogni difficile
          impresa: e di tal sorte s'adoperò in tutte le sue azioni, che veramente mostrò di quanto
          ingegno fosse dotata. Fu castissima, e pu dicibima non quanto dire, ma immaginar si poba:
          e come che in particolare io non ne poba dare esem plo, egli hà proceduto, che di sorte in
          tutte le azio ni sue saggiamente, e così onoratamente s'è porta ta, che non le è stato
          bisogno mai di venire ad alcuno di questi cimenti, cose ch'al giudicio mio, e di chi
          dirittamente considera, sono molto piu da stimare, che egli esempli di quelle, che sono
          state co strette a farne pruoua, conciosia che per lo piu a nebuno mai non occorre far
          esperienza di se, se co qualche atto non proua, o incita terza persona a muouersi con
          isperanza di conseguir l'intento suo voglio dire ch'una donna tutta pudica, e tutta casta,
          di sorte sempre si regge, si nell'azioni apparenti, come in quelle, che son locate nel
          cuore, ch' ognuno continuamente è costretto di farle riueren za, senza immaginarsi, non
          che sperare, alcuna cosa men che virtuosa, e onestissima, ne mai a Signore, che con
          prudenza regga lo stato suo sarà bi sogno di racquistar le sue terre, perchè aurà il cuo
          re, per trascuraggine, di non le perdere. Costei fu cortesissima e liberalissima, secondo
          il grado suo, in tutte l'opere reggendosi con quella modestia, che da tutti è lodata. Non
          ebbe molta, anzi poca vaghezza de' piacer mondani, ma continuamente auea il cuore, e 'l
          pensiero riuolto a cose alte e degne, mostrando con gli effetti generosi la grandezza
          dell'animo suo. Ebbe a schifo la viltà, e fuggì l'alterezza, seguendo quello, che fra
          questi due estremi dee esser posto. Nella presenza e nell'aspetto mostraua un rispetto, e
          cagionaua una riueren za, ch'ognun'un, che la vide, fu sforzato, con grande affezione a
          riuerirla, fino quegli, che per le diuine grazie, e rari costumi suoi le portauano
          inuidia, erano costretti nel cuor suo d'amarla, e grandemente di lodarla: e molto piu
          riusciua, quanto maggiormente considerando gli atti generosi, si ve niua ad auer maggior
          cognizion di lei. Formi nella mente ogni degno spirito tutte quelle parti, ed eccellenze,
          che debbono ebere in donna rara, e perfetta: e sia certo, che nella bella Bianca v'ebbero
          fermo onoratò seggio, delle quali Iddio e la natu ra le ne fece ampio dono: ed ella, col
          proprio valor suo, conseruare, e ampliar le seppe. Così fobe uissu ta i douuti anni, come
          aurebbe potuto. Imperocchè morì si puo dir nel fior de gli anni suoi, che se ora il mio
          ingegno debile e babo è spauentato dalla gran dezza di così ampio suggetto, senza dubbio
          quello de' piu rari e onorati spiriti, sforzati da'meriti di costei, a celebrargli al
          mondo, aurebbono ha uuto maggiore impresa, ch'al presente non prouo io: che posto nel
          mezzo di tante diuine qualità di virtù, non veggio via di riuscirne come vorrei, e deurei.
          Ma per piu non dimostrar la pouertà dell'ingegno mio in commendar così debilmente il va
          lor di costei, questo sarà stato, come un picciol saggio del molto ch'aurei potuto dire, e
          mi contenterò, secondo il voler mio, d'auer solamente ricorda to il nome suo. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XXXVI">
        <argument>
          <p>D'Isabella da Este Marchesana di Mantoua. Cap. XXXVI.</p>
        </argument>

        <p>Essendo costei a' giorni nostri, non pur suoi, sta ta un vero lume di molte rare virtù,
          che in donna degna, e onorata si possano ritrouare, dirittamente a me conuiene ricordare
          il nome suo degno di piu lunga memoria, che di quella, che mi sforzo a lei, e a molte
          altre dar'io. Isabella adunque figliuola d'Ercole secondo duca di Ferrara,o primo di
          questo nome, e di Leonora d'Aragona, che di sopra abbiam ricordata, non punto dissimile
          alla madre fu moglie di Francesco da Gonzaga Marchese di Mantoua. La quale, se non per
          altro, almeno per questo, non dee essere stata poco riguardeuole: auendo auuto un cosi
          degno, e valoroso marito, del cui valore, in altre carte che in queste hò fatto, non
          voglio dir memoria, non mi persuadendo i miei scritti douere ebere eterni, ma piu ampio
          ricordo: ma veramente non men degna è stata ella di lui, di quello ch'egli sia stata di
          lei. Imperoc che, oltre che fu donna generosa, liberale, di grandissimo gouerno, piena
          d'infinito valore, benigna, e cariteuole, quanto dir si poba: giudicando, senza
          particolarmente, in ogn'una di queste donne, ch'io nomino, fare altro discorso di queste
          virtù, ch'ogn'uno, che leggerà questa mia fatica, debba presuporre ciascuna d'esse esserne
          stata adornata; non istarò in ciascuno di questi capitoli, e maggiorme te in questo di
          costei, altrimenti a ricordarle. Dirò bene, che molto è stata notabile, per non hauere
          auuto l'animo basso, e vile, come molte, che solamante si contentano, non della propria
          patria, ma della sola camera: perche costei di generoso cuore si dispose di veder molti
          paesi, e gli volle vedere, tratta dal desiderio d'auer cognizion delle cose del mondo, nel
          quale siamo nate a fine, col corpo , e con l'animo, d'esercitarci, per auer conoscenza
          delle cose, che Iddio, con giusto ordine, ha diuersamente partite, e a beneficio nostro
          ordinate: e doue seppe che in città, o in luogo alcuno fosse cosa ra ra, e degna, non
          lasciò di volere, senza temer fatica alcuna, col mezzo degli occhi corporei, di sod
          disfare a quegli della mente, e al desiderio dell'ani mo, e di sorte si dilettò di cose
          notabili antiche, e moderne, che doue seppe eberui alcuna antichità rara, e degna, non
          restò per ispesa alcuna, mentre fosse possibile auerla, di non la volere appo di se. Fece
          fare in Mantoua, nel palazzo della Rocca, una stanza sotterra, cauata tra certi sassi, la
          quale chiamò la Grotta, e fin'oggidì si dice la Grotta di Madama, e anche dura: doue, a
          guisa d'un bel lissimo, e caro studio, bene adornato, vi fece raccorre le piu degne, e
          rare antichità d'imagini di medaglie, e d'altre cose simili, che potè ritrouare, e auere:
          e iui le pose, pigliando grandissimo contento d'una cosi onorata impresa: e tra l'altre
          cose, che iui sono di gran pregio, e di non picciol valore, non mi par di tacere d'un
          Cupido antichissimo, e cosi bello, e ben formato, che si conosce la na tura veramente
          ebere stata superata dall'arte: e fu opera di Prasitele eccellentissimo, e tanto nomato
          scultore: infinite gioie di gran prezzo anche vi sono. Se non per altro, per questo merita
          cosi magnanima donna, che sia fatta memoria di lei. L'ul timo suo ornamento, per ebere
          breue, ch'io voglio dare a questa generosissima Isabella, oltre l'essere sta ta
          dottissima, e auere auuto molta cognizione d'infinite virtù, e l'essere stata
          liberalissima, quanto im maginar si possa, sarà il giudicio, che di lei diede
          l'inuittissimo Carlo Quinto Imperadore, ch'ebbe a dire a' giorni suoi, non auer mai
          veduto, ne udito ragionar donna piu rara, ne piu singolare di questa saggia, e illustre
          Isabella, onde se il giudicio d'un tanto Imperadore s'inchinò a dir questo, qua to
          maggiormante debbo io e confermarlo, e con l'esemplo suo, non restar mai sazio di
          ragionare non delle virtù di lei, ma di quello, che son tenuto io, per onor mio? Ebbe
          costei tre figliuoli maschi Federigo, che succebe al padre, Ercole Cardinale, e creato a
          questa dignità in sua presenza, ebendo ella a Roma, e Don Ferrante cosi valoroso, e
          magnanimo signore. Morì negli anni di Cristo MDXXXIX. con grandissimo dolore di chi la
          conobbe, e di se lasciado immortale ed eterna fama. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XXXVII">
        <argument>
          <p>Di Margherita Valesia Reina di Nauarra. Cap. XXXVII.</p>
        </argument>

        <p>Margherita Valesia sorella del Re Francesco di Francia primo di questo nome, fu prima
          maritata in Monsignor di Lansone France se, poi la seconda volta nel Re di Nauarra, che an
          che viue, la nobiltà della quale, senza piu dirne altro, con queste poche parole è da se
          chiarissima Donna, religiosissima, pia, piena di giustizia, di clemenza, ornata di buon
          costumi, e di lodeuoli opere. Costei; accompagnata col secondo marito, si come anche fece
          col primo, sempre è vibuta con questa onesta, e castità, che se le ricercaua. E acciocche
          i mali pensieri, auuezzi per lo piu, in mor tal corpo, d'opporsi alle buone opere, non
          auebero luogo nel suo petto, dirizzò subito il pensiero a Dio, dal quale abbracciata, come
          si puo compren der da quello, che esce da lei, e che si dee tener che di piu vi sia
          rinchiuso; di continuo ha menato la sua vita, e viue in contemplazione di quello. Ne
          solamente a costei è paruto essere assai lo seguitare, ed essergli dirizzata alla via del
          Signore, che con tutte le forze dello 'ntelletto sempre s'è ingegnata, con l'aiuto di
          Cristo, di ridurre degli altri a seguitare i precetti di Dio: il quale di tanta gratia le
          è stato largo, ch'è gran cosa, e marauigliosa a dire, mai nebuno, sia stato chi si voglia,
          parlando con questa Serenissima Reina, vi è andato, do, e non ammaestrato della scrittura
          sacra, che si sia partito da lei senza esserne acceso e infiammato, tanto acutamente parla
          della grazia di Dio, e della forza della parola sua. E di piu, essendo la lingua sua nati
          a la Francese, e parlando quasi sempre in quella, di maniera la sa accompagnare, e con
          accenti, e parole latine, e Italiane secondo la cognizion della varietà de'vocaboli
          difficili, che infinite persone, ragionando con esso lei, da altri non auuezzi intendere
          parola del parlar Francese, da quella intendono tutti i suoi ragionamenti, i quali escono
          da lei con tanto marauigliosa grazia, ch'entrano ne i cuori di chi l'ode, con tanta forza,
          che impossibile è, che piu se ne partano: par te veramente degna da commendare in ogni
          auueduto spirito, ch'abbia tanta cognizione, e grazia, che sappia conoscer quello, che
          s'appartenga agl'in telletti altrui. Imperocche non basta all'huomo saputo, solamente il
          sapere esprimere i suoi concetti, quanto è di bisogno l'ingegnarsi, che sieno intesi da
          chi si vuole: la qual grazia o conceba da Iddio, o dalla natura, o acquistata da studio,
          non poco è da essere tenuta cara, e molto lodata. Tanta è poi l'autorità, e l'auuedimento
          dell'ingegno suo estimato, che tutti i consigli, tutti i maneggi, tutte l'operazioni, e
          imprese della Francia, con consiglio suo sono esequite: non già che il Cristianissimo Re,
          abbia in cio bisogno del suo consiglio, ne da se non sappia reggersi, ma perche la conosce
          donna di grandissimo ingegno, e quella molto ama, e osserua. Quanti anche sieno stati, e
          sieno i trauagli, e trbolazioni da lei sempre sopportate con animo inuincibile,
          ringraziando di continuo il Re de'cie li, con quiete, e in pace, sono omai cosi palesi,
          che vano sarebbe uoler raccontarle, che il minor de gli affanni è stato l'essere tenuto al
          marito il suo Reame dall'Imperadore, a cui pare in quello d'auer ra gione: ond'ella sempre
          se n'è stata in Francia ono ratamente: e onestamente viuendo, e conuersando continuamente
          con prencipi, e signori in ragionamenti di grande affare: la corte della quale è stata
          sempre reale, e piena medesimamnte d'onestà, e di buon costumi. E con questo ha dimostrato
          qua to larga, e ampia sia la strada di seguitar Cristo, che a molti pare angusta, e
          intrigata. Imperocche, col rinchiudersi, non solamente ne i muri, e ne'monasteri, ma
          viuendo anche mondanamente nello stato, che l'huomo con moglie, e la donna con marito, e
          l'uno, e l'altra senza, si truoua; si puo seguire i precetti di Dio, e operar bene, senza
          finzion di religione, e di santimonia ingannare il vulgo, non già Iddio, ma bene se
          stessi. Questi se condo l'occasioni sono di que veri mezzi, per li quali si diuenta
          Illustri appo il mondo, e chiarissi me in cielo, non bastando solamente l'essere uscite di
          nobil sangue, quanto anche si conuiene operar cose degne del grado. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XXXVIII">
        <argument>
          <p>D'Anna Marchesana di Monferrato. Cap. XXXVIII.</p>
        </argument>

        <p>A una, nobilissima Marchesana di Monferra to, fu moglie di Guiglielmo Paleologo,
          antichissima famiglia di Grecia, e che fu Imperadri ce di Costantinopoli: imperocchè i
          Paleologi, men tre i Cristiani tennero quelle parti, che ora il Tur co pobede, iui, come
          assoluti padroni, tennero la Imperial sedia. In Monferrato vi signoreggiò pri ma un
          Guiglielmo detto lunga spada e corrado suo figliuolo: indi Bonifazio e Giouanni: il quale
          essendo senza figliuoli, e auendo una sola sorella, ch'auea maritata in Costantinopoli,
          della quale era nato un fanciullo chiamato Theodoro Paleologo, la chiamò in Monferrato, e
          morendo, senza eredi, lasciò lo stato a Teodoro: così il Marchesato di Monferrato,
          peruenne alla casa Paleologa. Costei adunque moglie del detto Guiglielmo Marchese di
          Monferrato, fu figliuola di Monsignor di Lanson, ch'era Delfino di Francia, e di ceppo
          reale ed illustre. Questo in quanto alla nobiltà del sangue, senga piu minutamente gir
          ricercando, a sofficienza dee bastare. Ma perchè da questa nobiltà sola non mi sarei mosso
          a far memoria di lei, se mol to piu col proprio valore non l'auesse conseruata, e
          accresciuta, passerò all'altre virtù, che l'hanno fatte vie piu di questa riguardeuole, e
          pregiata. Imperocchè è stata di sorte magnifica e liberale, che tanto le hà paruto sempre
          auanzare, quanto hà conosciuto di giouar altrui, e con tanto discorso continuamente ha
          saputo distribuire, e ordinare tutte le cortesie, e i benefici, che mai non hà gioua to a
          persona, che non abbia meritato, e quei, ch'el la conobbe non eber degni della cortesia
          sua, di ma niera sempre cercò fargli auueduti de gli errori lo ro, che mai non si dolsero
          di lei. Singolare auuedi mento, e diuino discorso di magnanima donna. Delle virtù si
          dilettò tanto, che non le essendo sem pre concesso di poter con gli occhi corporei vedere
          e contemplare quei degni spiriti, a'quali Iddio, la natura, e lo studio ha diuersamente
          conceduto cosi rari intelletti, che partoriscono di quei frutti, che fanno merauigliare
          ogn'uno desideroso di quelli, ricercò, o d'auergli appo di se, o potendo veder del l'opere
          de'loro intelletti, o continuamente da questo, e da quello, che di tali spiriti degni e
          onorati auea auuto cotentezza, esserne ragguagliata, no si veggendo mai sazia di intendere
          i modi e'l proceder di questi tali, ingegnandosi d'imitargli, e se no d'imitargli, almeno
          di conoscer le qualità e le vie, per le quali si puo auer vera cognizione, e rendere
          intera ragion delle cose. Oltre di ciò è stata Donna di gran cuore, che mai non si smarrì,
          per cosa contraria che le potebe occorrere: ma sempre ricercò di rimediare a tutti i
          pericoli, che a lei e a'sudditi suoi potessero interuenire. Grandissimo ingegno hà sempre
          dimostrato in regger tutte le cose di momento, e con tanta destrezza ha gouernato lo
          stato, che marauigliosa cosa sarebbe udirlo, con gli amici continuamente dimostrandosi
          magnanima, e grata, e a'nimici non fiera ne crudele, ma magnanima e ardita, lasciando
          tutta via da parte quella furiosità, e inconsiderato impeto, che nuoce a'tiranni,non che a
          quei che voglion durar ne gli stati, di sorte che alcuno non sarebbe stato, che piu tosto
          non si fosse contentato d'eber suddito a lei, che ritrouarsi di sua libertà: perché sempre
          si è dimostrata madre e sorella loro. In tutte le guerre, che sono state nel
          Piemonte,sempre le terre sue, quanto maggiormente si è potuto, sono state rispettate.
          Quelle e altre infinite virtù m'hanno costretto a porre la lingua debilmente negli onori
          suoi, non ad altro fine, che per dimostrar la memoria del gra valor suo essere con non
          picciolo ricordo locata nel mezzo del cuor mio giudicandola dignissima d'auer luogo tra
          l'altre donne nobili ed illustri. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XXXIX">
        <argument>
          <p>Di Maria Reina d'Ungheria. Cap. XXXIX.</p>
        </argument>

        <p>Fu Maria figliuola di Filippo Arciduca d'Au stria, Duca di Borgogna, e figliuolo di
          Massimia no Imperadore, sorella di Carlo Quinto Imperadore e moglie di Lodouico Re
          d'Ungheria: la quale a'giorni è stata, ed è una donna, a cui, senza forse, sarebbe stato
          meglio il gouerno non del Reame d'Ungheria a lei come huomo, che al marito, ma anche molto
          maggior regno aurebbe saputo te nere. Di costei mi sarebbe certamente stato meglio
          ricordar solamente il nome, che voler cercar di dir ne piu oltre, nondimeno bene è l'animo
          mio d'accennar solamente la virtù sua, senza persuadermi d'entrar nelle lodi de' meriti di
          quella. Madama Maria è stata una donna principalmente di gran dissimo cuore, e di non
          debile ingegno, alle cui par ti ha medesimamente accompagnato gli effetti. Costei, mortole
          il marito da'Turchi, ne gli anni MDXXVI. tra Buda, e Belgrado a Mogaccio, luogo posto
          sopra il Danubio, in quella giornata che fu così dannosa alla Cristianità; sempre da indi
          in poi ridottasi in Fiandra, e Borgogna, non me no ch'abbia fatto l'Imperadore, in tutte
          le azioni conuenienti ad animo guerriero, fortemente si è dimostrata. Imperocchè essendo
          d'animo generoso, mai non si è lasciata vincere ne all'otio, ne alla delicatezza, anzi la
          doue le altre donne consumano il tempo in piaceri, e nel comandare a donzelle, in
          donneschi esercizy, costei s'è dilettata, tratta dalla gloria, e dal gereroso animo, di
          spenderlo in comandare ad eserciti, in dare assalti a città,e come generale e capo di
          guerra, ad opporsi a'nimici. Perchè con verità si può dire costei ebere stata quella, che,
          col consiglio e con le sue forze, abbia mantenuto la guerra di Fiandra, e di tutti quei
          luo ghi: ne contenta solamente d'adoperarsi col consiglio, sempre si è veduta, come
          vecchio, e ammaestrato soldato, patir quei disconci, andare a quei pericoli, sopportar
          caldo, e freddo, non temer pioggia ne vento, piu ne meno d'ogni altro minimo e priuato
          soldato. Questo pure e di più, si è veduto a'giorni nostri in questa generosa, e magnanima
          donna, nella quale non è possibile, che la natura non abbia peccato, auendo a costei dato
          cosi grand'ani mo, e marauigliose forze, e'l sesso donnesco Ma essendo queste delle
          potenze di natura, non è maraui glia poi, se si veggiono infiniti huomini, huomini
          solamente di nome, e negli effetti non pusillanime femmine, ma vili e codardi conigli.
          Certamente a costei così valorosa, e dotata di tanto animo, si con ueniua più viril sesso.
          Ma quanto piu di ciò mi do glio, tanto maggiore è la gloria delle donne, che possono
          vedere per molte vie crescere la dignità lo ro, udendo una donna sofficiente à reggere uno
          eser cito, metterlo all'ordine, conoscere il tempo di com battere, l'occasion di
          ritirarsi, animosamente romper gl'inimici, e togliendo anch'ella delle rotte, per ciò non
          punto smarrirsi, ma cercar di rifarsi. Quan ta maggior gloria poi aurebbono nel cuor loro,
          se con gli occhi vedebero quello, che appena accenno, ed ella interamente eseguisce? Non
          m'ingegnerò in ciò di spender molte parole, essendo oggimai così noto il valor suo,
          ch'ogn'uno ch'appena senta ricordar guerra, piu ne sa, ch'io non hò detto. Però a me sarà
          assai d'essermi contentato d'auer ricordato il suo nome. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XL">
        <argument>
          <p>Di Veronica da Gambara. Cap.XL.</p>
        </argument>

        <p>Se un solo mancamento non douuto, ne onesto, è sofficiente d'oscurare ogni chiaro
          splendore d'un nobile spirito, perchè anche un eccellente, e perfetto merito non puo auer
          possa d'illustrare un diuino intelletto, ch'ugualmente poi, in tutte l'altre azioni sue,
          abbia potuto stare a paragone di tutti gli altri. Perchè Veronica Gambara, celebrata da
          tanti diuini ingegni, si per la nobiltà del sangue, come per quella dell'animo, e per le
          infinite virtù sue, dee restare nella penna mia? Certamente non a lei, che piu tosto potrà
          auere a sdegno, ch'io abbia auuto ardire di por la lingua ne'meriti delle virtù sue, ma a
          me stebo, e all'obligo della verità farei ingiuria: no dimostrado, che il nome suo da se
          chiaro e famoso, giunto oggi mai allorec chie d'ogn'uno, e locato riuerentemente nel mezzo
          del cuor mio, non uscisse tra il numero dell'altre donne illustri, nelle mani de gli
          huomini. Ma quello, che piu d'ogn'altra cosa mi faceua andar ritenuto, era , che
          spauentato dalla grandezza del suggetto, giudicaua essere il meglio tecerne il tutto,
          mostrando d'ebermi scordato,che non potendo giungere al vero, dirne poco. tutta uia
          conoscen do, che ciò non mi sarebbe ammesso, hò voluto piu tosto esser tenuto ignorate,
          che giudicato maligno. Veronica fu filiuola del Conte Gio. Francesco da Gambara, e moglie
          di Giberto da Correggio. Della quale potrei dire molte cose degne d'illustrare ogni donna
          di vile e basso stato, non che una così onora ta, e d'alto legnaggio, ma de gl'infiniti
          beni dell'animo suo, solamente sceglierò quello, che non poco l'hà fatta chiara appo ogni
          degno spirito dell'età nostra, e forse potrà fare, che quegli ch'auranno a venire, le
          porteranno inuidia, dolendosi di non essere venuti al mondo a questi giorni: ne le hà ag
          giunto minore splendore di quello ch'abbia fatto l'antica nobiltà del sangue suo, le
          grandezze de' suoi maggiori, e la dignità del fratello Uberto Car dinale da Gambara.
          Costei, sprezzato l'ozio, e la lasciuia desiderando d'alzarsi, doue, per se, gl'intelletti
          non son bastanti, non contenta di quello, che la natura egualmente, e generalmente dona a
          tutti, leuatasi dall'industria femminile, fin da fan ciulla, incominciò a spendere i
          giorni suoi in quegli studi, ne' quali mai a perfezion non si viene a fine, e ogni di più
          dilettano: così in vece delle paneruzze de cucire, e dell'udir raccontar nouelle,
          incominciò a volgere i libri, e a raccoglier tra molti fiori, e figmenti poetici, i piu
          vaghi e piu bel li, e di quelli adornandosi l'intelletto, sempre si di lettò di pascer
          l'orecchie delle dolci risonanze de' versi, di maniera mettendo in opra gli effetti, che
          da lor nascono, che nel nostro Idioma di gran lun ga si può dire ch'abbia auanzato Safo e
          molte altre de' giorni antichi nel loro. Ed ha auuto tanta grazia del cielo, e dalla
          natura, aggiungendoui la fatica dello studio, che diuinamente ha espresso i suoi concetti,
          con un'armonia dolce, soave ageuole, e graue, di maniera, che tutte quelle parti che si
          giudicano eber necessarie in buon Poeta si son ritrouate e si veggiono in costei, vero
          lume del l'età nostra. Per la quale si possono chiamar felici, in questo secolo, con
          isperanza di perpetuo ricor do nell'auuenire, quelli i cui nomi per la penna di costei, si
          nella prosa, come nel verso, sono usciti in luce, e de' quali ella n'ha fatto degna
          memoria. E perchè col voler dimostrar le ragioni, che mi muouono a dir ciò, non vorrei che
          si giudicasse sotto finzione di mostrar la materia de' meriti, e virtù sue, io mi dessi ad
          intendere d'esser capace di quella perfezione, che si puo trouare, e che bisogna nella
          poesia, le paberò con silentio, lasciandone la cura a spirito di maggior capacità, che non
          è il debile, e pouero mio a me par d'auer fatto assai, auendo ricordato il solo e semplice
          nome dell'onorata Veronica, la quale quanto vaglia in tutte le azioni sue, da se, oggimai,
          l'hà fatto pale se: oltre che luogo non è, doue sia notato il suo no me, che piu non sia
          detto di lei, di quello che io mi sono ingegnato di scriuere. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XLI">
        <argument>
          <p>Di Renata Duchessa di Ferrara. Cap. XLI.</p>
        </argument>

        <p>Renata figliuola del dodicesimo Ludouico Re di Francia, e d'Anna, ch'abbiamo di sopra
          ricordata, è moglie d'Ercole da Este Duca di Fer rara di questo nome secondo. La quale in
          tutte le azioni sue, per ebere stata, ed essere una imma gine della madre, m'è paruto
          conueniente far me moria di lei. Costei è stata, ed è donna molto magnifica e generosa: la
          quale sicome dalle fasce ha portato seco il nome, e l'origine del sangue Cristianissimo e
          reale di Francia, così ne gli effetti cotinuamente ne hà fatto dimostrazione. Imperocchè
          non solamente tra le donne rare, che amino l'Euangelio, e che oberuino la parola di
          Cristo, co stei dee essere annouerata, ma si puo dire, che in lei si truoui lo spirito di
          Paolo, che cerchi dirizzar nella strada del signore quelli, che si sono smarriti. E di
          quelle rare donne, a cui Iddio hà dato gra zia di conoscer la verità, perchè non
          trascuratamente, come per lo piu oggodì fanno gli huomini del mondo, hà seguito di costume
          della fede, senza volere auer cognizion della parola d'Iddio, ma s'è sforzata, entrando
          quella nel cuor suo, di conoscere quanto s'appartiene a vero e fedel Cristia no, e non è
          di quelli, che, sotto apparenza di colombe, hanno atti, opere, e costumi di Lupi. Le opere
          pie le sono a cuore e quelle osserua, non perchè ne speri merito ma perchè ogni vero
          Cristiano è tenuto, ne puo far di meno, che oberuarle. Ogni pouero è souuenuto da lei,
          essendo queste co se, che sa ogni eletto da Iddio conuenire operare: conosce le cose di
          momento, e quelle, che sono instituite piu tosto per metterci a partito l'ingegno, e
          l'anima, che per beneficio nostro, lascia. Mai non s'ode ragionar d'altro la generosissima
          Rena ta, che di cose diuine, e spiritali, con fondamenti veri, e santi e non sofistici ne
          scandolosi. E donna di grandissimo ingegno, e di bellissimo spirito, priua di quella
          persuasione di stimarsi di sapere il tutto anzi, in quanto al cuor suo, giudica nelle
          azioni grate a Dio, ogni di più d'esser nuoua e principiante. Sempre si è dimostrata di
          grandissimo cuore, togliendo in pace tutte le cose che col voler d'Iddio il mondo le hà
          dato. Ha sempre auu to dinanzi a gli occhi del corpo e dell'anima, a noi non eber ferma
          stanza in questo secolo. Con questo secolo. Con questo s'è confortata, ed hà dirizzato la
          mente a colui, ch'è stato cagione di darci l'ebere, e tutte le cose, che conosciamo, per
          beneficio no stro, lui auer fatto. Questa donna Reale è piena d'onestà, di pudicizia, e di
          bontà, piena di buoni e santi costumi in terra, vero esemplo del sangue, e del ceppo, onde
          è uscita. Non esce cosa da lei, che da virtù, e bontà natìa non sia partorita: aiu trice
          d'ogn'uno in tutte le cose ch'ella no puo operare, e per mezzo d'altrui onestamente puo
          eseguire tanto si reputa d'acquistar per se, quanto si truoua giouare altrui. Di tutte le
          cose benissimo sa render ragione, discorre con una prudenza, che marauigliosa cosa è
          udirla, e incredibile sarebbe ad altri, e impossibile a me ridirlo. Puo veramente dirsi
          costei non potere ebere ingannata da alcuno, ne con frode, ne con ingegno, ebendo perfetta
          mente saggia, e auueduta. E perchè per piu rispetti sono ritenuto di non ne poter dir quel
          tutto che douerrei, e che potrei, essendo ella un lume di sapienza, altri da se potrà
          considerare l'opere sue omai note al mondo. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XLII">
        <argument>
          <p>Di Cammilla Pallauicina. Cap. XLII.</p>
        </argument>

        <p>Onde io debba dar principio alle duute lode de' meriti di questa magnanima donna, meco
          stesso ne sono in dubbio Imperocchè è tale e tato il valor suo, che dicendone poco, torrò
          il diritto alla verità, e volendone dire il vero, oltre che la bassizza dell'ingegno mio
          non potrà giungere all'altezza delle virtù sue, sarò tenuto parziale, e giudicato troppo
          affezionato. Nondimeno sia quello, che si voglia, tra me hò proposto dire in parte quello
          che non si deue tacere. Tuttauia no so da quale dar principio. Perchè s'io vorrò dire
          della liberalità sua, non degna di lode umane, ma piena di grazia diuina, l'onestà, e la
          pudicizia mi s'appresenta ch'io le dia il primo luogo. S'io lascio queste e predico lo
          splendore, la dignità e i meriti dell'Illustre sague, e antecessori suoi, i propri meriti,
          e valor suo, mi fanno lasciar l'im presa. Se della fede, e religione, ch'è in lei voglio
          scriuere, la bontà, e la candidezza del corpo, e dell'animo nobile non lo consente. Dirò
          adunque, senza distinzione alcuna di tutte le grazie, virtù e meriti suoi insieme,
          accennando solamente alle piu debili parti, che sieno in lei, ebendo peso d'altrui maggior
          forza le piu sublimi. Cammilla Pallauicina, uscita di quel Realissimo sangue, che già sei
          cento, e quaranta quattro anni venne nobilissimo, e fu portato in Italia da Adalberto, che
          con Ottone primo Imperadore pabò in Italia, Duca di Lazio e capita general di tutto il suo
          eser cito, i cui discendenti sono stati, non signori ma si puo dir re, e piu volte hanno
          tenuto buona parte dell'Italia, e di tutta la Lombardia, da loro acquistata, in poter suo,
          come si puo vedere al tempo d'Ezzelino del quale nel capitolo di Bianca, figliuola
          d'Antonio Rosso m'è occorso di ragionare di Uberto Pallauicino, che fece tanti acquisti, e
          generose imprese: de' cui fatti infinite storie ne son ripiene. Fu figliuola d'Ottauiano
          Marchese Pallauicino valorosissimo signore, e principe mol to magnanimo, la quale punto
          non ha tralignato, ne declina da' suoi maggiori: anzi con la liberalità, e grandezza
          d'animo, essendo ella magnifica e generosa, ha voluto accrescere il nome di quello stato
          a' suoi giorni, si puo dire un fonte di cortesia. Nella quale con verità potrei molto lo
          darlo, ma hora non è il mio disegno d'entrar ne' me riti de gli huomini illustri, ma ben
          dico, che non è da dubitare, che anche i posteri che da costei usci ranno, non abbino ad
          esser tali, essendo tutte quelle parti di liberalità, ch'erano partite in tutti gli altri
          di questo sangue, ereditate da pochi più che da lei. Costei prima di xi. anni fu maritata
          in Cesare Pallauicino, col quale visse diciotto anni o circa, non solamente pudicissima, e
          castissima qua to si conuenga a donna onorata, ma siami lecito dir con pace, senza mai
          auer conosciuto congiungimento alcuno, e che mai di donzella diuenisse donna, e chi bene
          sapesse quale sia stata la vita, di questa magnanima donna giudicherebbe, ch'io poco
          m'estendo a ragionare de' meriti conuenienti alle virtù d'essa, della quale son ben
          certissimo, che se mai le occorrerà leggere questo po co che di lei ho scritto, che moba
          da nobile sdegno, alquanto s'arrossirà per la sua modestia, auendo forse a male, ch'io son
          entrato piu oltre, ch'ella in ciò non haurebbe voluto; ma rimasta vedoua dell'animo di
          questo marito, imperocche col corpo mai dir non si può, che fosse maritata, si congiunse
          poi con l'Illustrib. Generoso S. Girolamo Mar chese Pallauicino di Corte Maggiore, vero
          paragone, e ferma unione di cortesia, e liberalità, il cui secondo matrimonio, veramente è
          stato voler d'Iddio, che ha congiunto questi due animi cosi conformi insieme, che di
          liberalità sono chiari lumi: e in questa non hanno chi gli pareggi, non pur chi gli vinca:
          e se meritamente mi volessi estendere nelle lodi che loro si conuengono, certamente potrei
          dire, che di liberalità, come che di stato sia altrimenti, possono eber paragonati ad
          Alebandro il magno, le cui parti sono una virtù non poco da essere stimata, ed eglino non
          poco ne sono arricchiti: di maniera che a proua marito, e moglie concorrono insieme di chi
          sia stato l'acquisto maggiore, o s'ella s'abbia piu acquistato di questa gloria,
          congiugnendosi seco, o s'egli piu se ne dee gloriar, che da lei sia vinto. Quanti oggidì
          passano da Corte Maggiore, e per le giurisdizioni sue, rendono testimonio della
          magnificenza loro, ne altro si può dire, eccetto che Iddio di gran lunga le ha dato mag
          gior grandezza d'animo, che possanza di mostrarla, ma di questo per ora no piu, restandomi
          da passar piu oltre. Parrà forse strano ad alcuno, che no saprà considerare a qual fine io
          mi sia mosso a scriuere di questo parentado, e perche ella Pallauicina, si sia congiunta
          in matrimonio sempre con Pallauicini. Ma se dirittamente considereranno, chiaramente
          vedranno, che non senza degna cagione ho fatto questo. Lasciamo da cato il valor de i
          mariti, che ne potrebbe essere stato bonissima cagione, la principale è stata, acciocche
          si conosca la prudenza, e considerazion dell'animo di questa magnanima Camilla, la quale
          discretissima, e saggia, veggendo già tanti e tanti anni ebere, che di continuo, per
          essere uscito di quel ceppo infinite femmine, e pochi huomini, molte giurisdizioni, e
          feudi gran quantità d'entrata è stata trasportata da' Pallauicini in altri piu strani; di
          maniera, che si come le altrui famiglie del suo cresceuano, e si sono arricchite, questa
          declinaua e s'impoueriua, ebendone già piu di trenta mila scudi d'entrata, usciti fuori,
          ed ella veggendosi erede d'una ricchis sima entrata, la quale togliendo strano marito, se
          ne sarebbe andata: ha voluto congiugnersi con huo mini del suo legnaggio, accorgimento, e
          prudenza di donna bene accorta, e saggia, accompagnata dal voler d'Iddio, che ha voluto
          d'una grandezza d'un tanto marito, e d'una tal moglie, far quella liberalità compiuta, che
          in due parti era diuisa. E auen do piaciuto a Dio di non le dar del primo figliuolo
          alcuno, che anche da che sia mancato, da quello, che ho detto di sopra, molto si può
          considerare, ha preso questo secondo affine anche di vedere se il cielo consentisse, che
          in quella famiglia, nella quale, per ispazio di quattro decine d'anni, e piu, non è nato
          maschio alcuno, da loro ne potebe uscire. E non è da dubitare, ch'al Re del ciel non sia
          da piacere che le loro speranze sortiscano l'effetto, poi che ne ha dimostrato segno: come
          che il primo, che appena auea dato loro, subitamente l'abbia ritolto, si per prouare
          questa splendidibima donna in patienzia, come anche per dimostrare di qual sorte i parti,
          ch'usciranno da lei abbiano ad eber rari, e perfetti: e afine anche, che si come la
          liberalità, la cortesia, e la magnanimità, principali grazie che sono in lei, l'hanno
          fatto non poco illustre, cosi anche, col mezzo d'infinita, e quasi insopportabile
          patienzia, sia conosciuta per illustrissima, e rara. Ma ne sia detto assai Della bontà
          fede, e pietà ver so Iddio, e 'l prossimo, ne ha dimostrato, e continuamente se ne
          veggiono infiniti chiari esempli maggiormente verso le pouere vergini ben nate, e di buon
          sangue, le quali ella raccoglie benignamente nella propria casa, le cresce virtuosamente,
          e ono ratamente le marita. Ne questo anche mi par, che sia da tacere. Che essendo restata
          vedoua, e auendo quasi fermamente proposto con l'animo, e col corpo di seruire a Dio,
          mossa da prieghi d'infinite don zelle, e giouani, che si ritrouauano viuere ed esser
          raccolte sotto l'ombra sua, per piu poter continuare in questo santo, e lodeuole uficio,
          conoscendo anche, che per esser maritata non si può restare, volendo, d'operar bene,
          lasciò ridursi ad accompagnarsi con nuouo marito. Questo anche è stato in buona parte
          cagion del suo maritaggio. O singolar Pietà, ne in una sola ha dimostrato quest'opera pia,
          ma in infinite s'è veduto, e continuamente si vede: molte maggiori principebe di stato si
          veggiono di gran lunga andar piu ritenute. Quelle sono di quelle parti, alle quali si dee
          meritamente il titolo d'illustri: riguardisi con l'occhio la grandezza, e magnanimità sua,
          e poi mi dican quelli, che terranno l'affezione auermi trasportato, s'io n'aurò poi detto
          la millesima parte. Mai le sue mani non sono chiuse a' bisognosi, mai la magnanimità sua
          non manca. Mai il valor suo non è ritenuto da nessuno rispetto, Mai si vede, che in lei
          abbia piu potuto l'auarizia, di che quasi tutte le donne comunemente son ripiene, che la
          liberalità. Mai se le appresentò persona dinanzi, non pur virtuosa, ma desiderosa di
          virtù, che da lei si partisse senza dono, e non contenta. Mai non ha lasciato che l'ozio e
          delicatezza vinca l'industria. Mai non ha consentito che la riuerenza, e rispetto degli
          huomini, abbia vinto l'onore e la tema d'Iddio. E perche ho meco stesso proposto di non
          aggiugnerui cosa alcuna che non sia vera, natìa, e propria di lei conoscendo quant'ella
          sia nemica dell'adulazioni, no mi par di lasciare addietro la virtù di che è dotata nello
          scriuere degnamente, e da se saper dettare ogni onoratissima scrittura. Infine quello, che
          si ritruoua in poche e rare donne da per se, e appena in molte insieme, si vede tutto
          raccolto in lei. Prosperi N. S. Iddio lungamente pur gli anni di quella, che si vedrà, che
          non aurò accennato, non che detto, de gl'infiniti onori suoi la millesima parte. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XLIII">
        <argument>
          <p>Di Leonora Duchessa d'Urbino. Cap. XLIII.</p>
        </argument>

        <p>Veramente non si puo negare, che la casa Gonzaga, e di Monte Feltro non abbia dal
          principio suo, fino a' giorni nostri, sempre prodot to al mondo così famosi huomini e
          donne, quanto si gloria d'auer fatto alcun altro ceppo antico o tra Romani o tra altra
          pregiata nazione. Impeperocchè, per lo piu, e che per lo piu? posso dir sem pre, tutti i
          Frutti che sono usciti dal tronco o ue ro da' rami di queste due piante, sono stati tali,
          che questa età, che de' pabati non hà potuto gustare, inuidia la memoria del valor di
          quelli e de' presenti altrettanto se ne va altiera, e si gloria. Quante magnanime donne,
          lascerò da parte gli huomini, sono uscite della casa Gonzaga? e quan te poi degne d'ogni
          pregio e loda son deriuate dalla famiglia di Monte Feltro? ma quali sono sta te poi
          quelle, che hanno toccate dell'una, e dell'altra? Tanti altri l'hanno dimostrato, ch'io
          con ragion lo pobo tacere. Mi s'appresenta la memoria d'Emilia Pia da Montefeltro, di
          Madama Prefettessa, di Lisabetta Gonzaga, della quale molto hò ragionato, ma non detto a
          bastanza, e al presente veggio Susanna Gonzaga, Cammilla Gonzaga Contessa di Colisano,
          sopra modo liberalibima, e tante altre. Ma non m'auueggio ch'io hò toccato la Famiglia
          Pia, e hò lasciato quella dalla Rouere, la Fregosa e tante altre, che, congiunte insieme,
          hanno a' giorni nostri dato ma rauiglia a tutto 'l mondo: perchè non è uscito dal la
          memoria de i degni spiriti il valore di Margherita Fregosa, la grandezza dell'animo di
          Felice dalla Rouere, che apprebo Sauona, dubitando ch'alcune vele, che veniuano
          all'incontro suo per mare, non fossero legni di Papa Alessandro VI.che la seguissero, per
          volerla nelle mani, s'ap parecchiò piu tosto, per affogarsi, che sopportare di lasciarsi
          prendere. Ho anche dinanzi a gli occhi lo splendor di Giulia Varrana, moglie del Magnanimo
          Guid'Ubaldo dalla Rouere Duca d'Urbino. Ma doue lascio, colei che prima douea ricordare,
          dico Leonora Gonzaga, che fu moglie di Francesco Maria padre di questo? l'ultima è stata
          ella, che ora sia giunta alla memoria mia: ma di questa, tra l'altre, dignissima e
          pregiata, farò prima ricordo. Leonora figliuola di Francesco Gonzaga Marchese di Mantoua,
          fu mo glie di Francesco Maria dalla Rouere, che successe nel Ducato d'Urbino a Guid'Ubaldo
          di Montefeltro, come di sopra parlando della Duchessa Lisabetta abbiamo breuemente
          dimostrato. Que sta a' giorni nostri è stata, ed è un tempio di fede, di bontà e
          religione, un lume di cortesia, di magnanimità e di liberalità: un esemplo d'onore di
          pudicizia, e di castità. Lasciamo da parte, che sia stata moglie di quel gran Francesco
          Maria, vero splendore della milizia, la cui fama duraua per molti secoli immortale, ed
          eterna. La generosa Leonora degna di maggior titolo, che di mor tale onore è stata una di
          quelle, nella quale sempre si è veduto il valore, giunto all'onestà, la fede, e la
          religione, riguardando lei s'è conosciuto insieme, e affisando gli occhi della mente nella
          pietà sua, se le vede la grazia e 'l merto sedere in grembo. E degna d'ebere non poco
          commendata, per essere stata donna generosa, fedele, piena di bontà, e per essere sempre
          l'azioni sue state fuori d'uso mortale pregiate, e degne. Imperocche mai in lei non si
          conobbe, che potebe piu l'ira, che la ragione, ed è stata di tal natura, che, dominando
          sempre a' suoi appetiti, nessuno mai s'accorse, ch'ella fobe mai alterata non che adirata.
          Ebbe sempre ne' suoi voleri tutte l'ire, e i mouimenti naturali, i quali la ragion non
          consente, che sieno in nostro potere; nondimeno con tanta pruden za, continuamente ha
          saputo reggersi, che ha fat to fede della grandezza dell'animo suo. Quanto sia stata
          saggia, e costante, chiaramente s'hà conosciuto, auendosi veduto, con quanta pazienza
          abbia sopportato, nelle auuersità, al marito, e a lei accorse gl'ingiuriosi colpi della
          Fortuna: perche ne gli esily di quello, non si turbò mai, nel vedersi a torto priua dello
          stato, non lasciò mai, l'animo generoso: all'inuitto marito fu sempre fedel moglie, onesta
          compagnia, e dolce consolatrice in tutti i trauagli. Mai non lo volle abban donare, anzi
          sempre uolle ebere partecipe degli affanni, e dolori suoi. E medesimamente, si come mai
          nelle auuersità non auuilì punto l'animo suo, cosi nelle grandezze, e ne gli onori non si
          leuò di sorte, non dirò in alterezza, ne in superbia perchè questi due vizy le furono
          capitali nemici, che mai alcun potebe auuedersi, ella hauer posto le sue speranze in
          queste cose debili, e frali, che sono in poter dell'ingiusta, e pazza fortuna. la quale,
          scherzando con le cose mondane, si piglia giuoco delle disperazioni altrui, e de'
          fondamenti, che vi fanno i trascurati, spebe volte dando, e togliendo, con abai poco
          giudicio, secondo che piu le piace. Ma l'onestissima Leonora, nelle calamità posta,
          qual'oro nel fuoco, sempre diuenne piu chiara, e piu perfetta, dilettandosi sommamente
          delle virtù, imitando i buoni costumi, pregando continuamente Iddio, che essendo per lo
          miglio re, alleggeribe il marito de' graui pesi, che piu le rincresceuano per l'amore ch'a
          quello portaua, che per la doglia ch'ella ne sentiua: onde la chia ra fama del valor suo,
          da indi in poi, diuenne chia rissima, e immortale e dritto fu, che non fusse altrimenti.
          Imperocchè ne Alceste non aurebbe acquistata tanta gloria, ne Penelope aurebbe me ritato
          tante lodi, se fobero vissute con fortunati mariti. Ma l'auuersità, e suenture d'Ameto, e
          d'Ulibe, prepararon loro memoria eterna. Fu donna liberale e piena di carità verso
          ogn'uno, sempre amò i virtuosi, giouò continuamente, doue l'opera sua potebe considerare,
          poter recare utile altrui. Non lasciò adietro operazione, ch'a donna nobile, e illustre
          appartenesse. Fu amata da ogn'uno, e da molti riuerita, e celebrata. Non potè mostrar la
          grandezza dell'animo suo atto a gouernar piu d'un regno e d'uno Imperio, perchè ebbe
          troppo valoroso, e saggio marito. E si come in grande riuerenza, e molto conseruo la
          pudicizia, e la castità, cosi all'incontro fu seuera esecutrice, contra quei, che furono
          in poter suo, e altrimenti si portarono. Non ebbe mai rispetto, doue occorrebe, di
          mostrarsi tale, che non fube tenuta timida, e di basso animo, ma al cospetto d'ogn'uno
          fece conoscere il valor suo. Da questo poco, che di lei hò accennato, consideri ogni
          saggio lettore, quali sieno stati e sieno l'altre azioni così degne di lei, quant'io sono
          piu lontano dal merito d'ebermi stato lecito, porre la bocca mia a ragionar della vita, e
          costumi suoi. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XLIV">
        <argument>
          <p>Di Beatrice Pia de gli Obizzi. Cap. XLIIII.</p>
        </argument>

        <p>Non solamente spauentato dal suggetto di così magnanima, e diuina donna, quanto anche piu
          ritenuto dalla grandezza d'infiniti, de gni, e pellegrini spiriti, anzi da quei piu
          onorati, e riueriti dell'età nostra, che con tutte le lodi, e piu pregiati inchiostri,
          hanno celebrato, e tutta via, rendono chiare, e palesi le virtù di costei, da se
          immortali, ed eterne; temo togliendo la penna, per lasciare anch'io non ricordo per ciò di
          lei, ma mercè sua, di me piu tosto, non iscoprir meglio l'ignoranza mia. Certo meglio mi
          sarebbe stato tacere, che dirne poco, poiche volendone spiegare il tutto non posso.
          Nondimeno, com'egli si sia, quel pensiero, che ho fatto di molte altre, farò lo stesso di
          lei, contentandomi ricordar appena il suo nome. Beatrice veramente nata per bear se e
          altrui, figliuola di Lodouico fratello d'Enea, e cugino d'Alberto, e Leonello Pio, padre
          a' giorni nostri di Ridolfo Pio, Cardinale e Signor di Carpi, schiatta antichissima
          Italiana, discesa dalla nobilissima famiglia Pia di Sauoia: i quali Py, no pur furon
          signor di Carpi ma di Modona ancora. Fu moglie di Guasparri Caualier de gli Obizzi, i
          quali scacciati di Lucca, onde furon padroni, dopo molto trauagliare, finalmente vennero a
          riposare, e far felici questi paesi, eleggendosi nel territorio di Padoua, e di Ferrara i
          piu ameni e diletteuoli luogi, che qui d'intorno si pobano vedere, o pure, che sia stata
          il valore, e la virtù di cosi nobil ceppo, e piu di quella onoratissima signora, che gli
          abbia ridotti a tal termine, auendo ella poba di fare, con la gentilezza sua ogni cosa
          seluaggia domestica e gentile. Ma come che il grado de' suoi maggiori del suo consorte sia
          stato grandissimo, e tutta via sia grande abai, ed illustre molto, si può dire, che per le
          proprie sue vir tù, la generosa Beatrice sia maggiore e piu chiara che per li meriti
          altrui. Imperocche oltre l'essere stata dotata di tutti quei beni, che il cielo benigno, e
          la natura liberale, a chi le pare, può partire in altrui, con l'animo e con l'ingegno,
          accompagnato dal desio dell'opere virtuose continuamente, è inalzata, doue raro capace
          intelletto, locato in mortal corpo, può leuarsi. Primieramen te quegli anni, ch'è viuuta
          col marito, tanto degno di lei, quanto ella di lui, per essere stati amen due rari, e
          perfetti, sempre s'ha fatto legge de' voleri suoi, e, come saggia donna, i costumi del
          marito le sono state l'istituzioni, e ordini della vita sua, e se da Iddio, imposte. E di
          qui secondo l'opinion de'saggi ageuolmente sempre con prudenza s'è gouernata: onde quelle,
          ch'altrimenti fanno, difficilmente ne se, ne quello che loro appartiene possono reggere.
          Onde cosi nelle prospere cose, come nelle auuerse, dal marito mai non si è discompagnata,
          sopportando con infinita pazien zia tutto quello, che Iddio le ha porto, non le venendo
          mai a noia azione da quello veduta operare, amando tutte le cose di lui, osseruandole, e
          con grandissima riuerenza locandole nel cuor suo: ridendo di quello ch'egli s'allegraua,
          mostrandosi mesta di veder lui non lieto, e conseruando, con autorità di magnanimo
          spirito, quegli effetti, che in lui si dimostrauano, dandogli a conoscere piu tosto ebere
          d'uno stesso animo col marito, che con adulazione fingere il contrario di quel che si
          deue. Quelle sono di quelle azioni, che accompagnate con l'altre qualità, che io per
          breuità lascio addietro, e ch'ella n'è stata ripiena, fanno le donne maritate illustri, e
          sempiterne. I costumi suoi, in tutte le cose, sono stati pieni di modestia, di castità, di
          gentilezza, e di cortesia incomparabile. Fra le molte virtù, ond'ella è degna di
          riuerenza, questa celebra il dottissimo Sperone, ch'ella sempre ha auuto in odio gli
          adulatori, dilettandosi d'ascoltare, anzi il vero a suo danno, che la menzogna, che la
          lodasse. Ma dicami egli, che menzogna si può dire, ragionando di lei, che si possa dire
          contenere in se atto alcuno d'adulazione? Si può ben mancare al vero piu tosto, che
          aggiungerui appieno. Dirò io falso, dicendo, che non io, ma tutto il mondo la riuerisce, e
          osserua, come donna di grandissimo giudicio, di molta pru denza, d'animo nobile e
          generoso, matrice di tutti i virtuosi, piena di castità, ornata di riuerenza, e d'infinito
          valore? Di ciò so io non auuer det to punto bugia: ma conosco bene, ch'io manco non
          sapiendo scriuere in carte tutto quello, ch'ella opera con gli effetti. Sempre con
          l'animo, e con l'operazioni ha aspirato a cose magnanime, e degne. Continuamente s'è
          dilettata di persone onorate e virtuose, ed hà cercato d'auer contentezza di loro:
          altrettanto e più ella all'incontro è stata da ogni spirito degno amata, e riuerita: ne
          fanno chiaro testimonio le molte carte, doue si vede il no me suo auerle onorate, e dato
          non picciola dignità alle fatiche altrui, piu tosto ch'altri a lei abbia accresciuto lume
          e splendore. Si puo dire, che doue ella sempre è stata, iui si sia veduta l'Accademia de i
          veri virtuosi e dotti. Imperocchè ordinariamente, nella casa sua, doue di continuo i degni
          spiriti concorrono, come a nuovo miracolo di virtù, si dispensa il tempo in ragionamenti
          utili onesti, e diletteuoli. E partendosi ella di Padoua, o di Ferrara, doue, per lo più,
          è la sua ferma stan za, sempre parue che si partibe quanta consolazione, e quanta gioia
          puo gustare spirito virtuo so nelle azioni, che degnamente puo esercitare. E donna di
          grandissimo rispetto, e così in apparenza, come ne gli effetti, cagiona in chi la mira, o
          seco parla, una riuerenza infinita, e incredibile. Come ammaestrata di tutte le scienze e
          virtù rende benissimo conto di tutte le cose, di maniera, che si puo dire essere un nuouo
          oracolo in terra. con tutti è benigna, e gentile, apprezza i virtuo si, e non isdegna
          quegli, che conosce, benchè non sieno, desiderar d'essere da lei per tali tenuti. E fe
          lici e beati si son chiamati quelli, a' quali è stato concesso, poter fruire della
          presenza sua da gran dissimi prencipi osseruata, da gli huomini saggi riuerita, e da ogni
          spirito virtuoso adorata. E perchè chiaramente conosco, ch'io mi vo aggirando, senza
          sapere uscir, come deurei e vorrei, da così profondo e largo mare delle virtù di questa
          vera Beatrice, dirò solamente questo: che i cieli e la natura a lei meritamente benigni,
          le han no dato quello, che a immortale spirito, mandato in mortal corpo in terra, posson
          prestare: e ch'ella, col proprio valore, s'ha acquistato que meriti di gloria a' quali
          mente alcuna appena mai s'è veduto arriuare, leuandoli con le penne della propria virtù
          fino al cielo. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XLV">
        <argument>
          <p>Di Giuglia di Gonzaga. Cap. XLV</p>
        </argument>

        <p>Giuglia di Gonzaga, figliuola di Lodouico, è stata di sangue molto illustre, e di molti
          beni del corpo e dell'animo, non pure arricchita, ma di bellezza, con pace di tutte
          l'altre, a' di nostri, non ha auuto paragone: la quale è stata tale e tata, che si come al
          tepo dell'Imperio de' Greci, quel la della figliuola di Tindaro potè inanimar Teseo
          fanciullo a partirsi d'Atene, e andare in Lacona a rapir la donzella, e poi Pari da Troia
          passare in Lacedemonia a torla al marito Menelao, onde ne seguì ultimamente la rouina, per
          racquistarla. de'Troiani, così il nome della 'nfinita beltà di costei, pabato fin
          nell'estremo Oriente, e giunto all'orecchie di Soltan Solimano grand'Imperador de' Turchi,
          ebbe potere di suscitare in lui uno incredibile desiderio d'auerla, e di far venir
          Barbaroba Re d'Algieri e suo generale con l'armata fino a Fondi nel reame di Napoli, terra
          da lei pos seduta, per auerla: ma il disegno suo riuscì vano. Imperocchè, giunto iui di
          notte, presa e saccheggiata la terra, la bella donna scalza, e si puo dire ignuna, appena
          fuggi le rapaci e fiere mani di quella gente inumana, a cui troppo sarebbe stata così
          ricca preda indegna di mortal seggio, non che inconueuole d'essere in potenza di cani e
          infedeli. Veramente Iddio non volle, ch'un tanto bene, mandato da lui dagli alti scanni
          quaggiù tra noi, per dimostrar la potenza, ch'egli ha dato alla natura , acciocchè da
          quella consideriamo quanto sia la sua assoluta; auebe così misero fine, e per ciò
          consenti, che, per quei monti aspri e selvaggi, si riducebe a luogo piu securo. Certamente
          quanti scrittori, e pellegrini spiriti auuto ha l'età nostra, si sono affaticati d'intorno
          alle bellez ze della diuina Giulia, e nondimeno nessuno ci è stato, c'habbia potuto
          giugnere alla verità del merito suo: ed è bene stato diritto: poichè quella della
          figliuola di Leda diede tanto che fare al diui no Omero, all'eccellente Zeusi, e molti
          altri, che poi confebarono non auer fatto nulla. Ma chi po trà mai, ne con arte, ne con
          parole, formar la viuacità de gli occhi, il parlar soaue, la nobiltà del cuore, e la
          grandezza dell'animo: le quali parti e di piu sono unite in lei. Imperocche la bellezza di
          costei è stata, ed è di quelle rare e perfette, che Iddio, col voler suo, possa formare: e
          tale, che non solamente le proporzioni, linee, e colori della faccia, e la misura della
          persona sua sieno formate con tanta misura e perfezione, che l'inuidia stessa goda di
          quelle, e non abbia in che darle men da: ma anche ha auuto le bellezze dell'animo no punto
          minori di queste apparenti, cosa che non fu nella bella Greca. In costei s'è veduto in
          tutte l'azioni sue un'animo non poco nobile e molto ge neroso. Giouanetta fu maritata in
          Vespasiano Colonna, valorosissimo signore, ma d'anni, e d'età molto differente da lei,
          imperocche era d'età, e d'anni molto maturo: onde, per non pabar piu oltre, voglio dir
          solamente, che di ragion si può dire, che non abbia mai conosciuto ciò, che sia marito, ma
          sempre è vibuto casta, e pudica, conseruando le bellezze sue candite, pure senza mac chia
          alcuna. Questo Vespasiano auea auuto prima un'altra mogliera, della quale gli era restata
          una figliuola chiamata Isabella. Per costei ebbe ardire la magnanima donna opporsi alle
          voglie d'un Pontefice, e d'uno Imperadore. Imperocche morto Vespasiano, e rimasa in
          gouerno la figliastra di questa Giulta, Clemente allora settimo Po tefice Massimo, auea
          deliberato darla per moglie al magnifico Ippolito suo nipote di buo. me. poi Cardinal
          magnanimo, e liberassimo, e dall'altro canto Carlo Quinto Imperadore, contrastaua di di
          darla al S.Don Ferrando Gonzaga, e per ciò le aue uano leuata la donzella dalle mani. Ma
          non consentendo la generosa donna ne all'uno ne all'altro, non perche amendue non fobero
          dignissimi di questa, ma d'ogni altra sposa di maggior titolo e grado, ma perche la
          deliberazione sua era, che fermamente il valoroso Luigi Gonzaga suo fratello l'auebe;
          tanto si seppe adoperare, ora mo strando la deliberazione e gradezza sua, ora adoperando
          l'umiltà, secondo l'occorrenze, che il suo disegno fu esequito, ed hebbe compimento. Ne
          parendole in tutto d'auer fatto, quanto se le conueniua, rimasa vedoua, giouane
          bellissima, ricca, e vagheggiata da grandissimi, e nobilissimi Signori, stimoli tutti
          contrari alla vedouanza e castità, non ha voluto però mai congiungersi ad altro marito, ma
          viuer da se castamente, e con honore eleggersi piu tosto di star sola, che pigliare an che
          marito forse inferiore al primo: rispondendo a quanti le ne ragionauano con quelle parole,
          che soleua dire Anna. S'io mi marito, e piglio buono sposo, come dianzi auea, aurò sempre
          tema di perderlo, e però non voglio mettermi a que sto rischio. Se anche lo ritrouo
          cattiuo, non sarebbe pazzia la mia, dopo il buono sopportare il tristo? ma in vece di
          sposo e di figliuolo, essendosi rimaritata Isabella, dopo la morte di Luigi suo fratello,
          e marito di lei ella si tolse Vespasiano suo nipote, che di ragione sarà Duca di Traietto,
          Conte di fondi, e S.di molte altre terre, alleuandoselo con animo, che nella famiglia di
          Gonzaga restino, essendo egli erede, tutte quelle giuridizioni, e facultà. Piu cose potrei
          dire di questa bellissima donna, che con tutto lo spirito è intenta e oberua come vera
          Cristiana la parola di Cristo, le quali taccio, per non variar molto dall'ordine
          incominciato. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XLVI">
        <argument>
          <p>Di Gineura Malatesta. Cap. XLVI.</p>
        </argument>

        <p>Fu Gineura uscita di quella nobilibima fami glia de' Malatesti, che non pure sono stati
          antichissimi Signori d'Arimino fino a' giorni nostri, ma anche hanno auuto in poter loro
          Pesero Fossombruno Brescia, Bergamo, Cesena, Ceruia, Brettinoro, Fano, Sinigaglia, e molte
          altre terre: il cui principio, e la cui grandezza incominciò a' tempi d'Otone iiy. da
          Malatesta, che con l'amicizia, e autorità del detto Imperadore, dal quale ottenne piu
          luoghi, diuentò gran Signore, ed ebbe tre figliuoli, Mastino, Pandolfo, e Galeot to.
          Questo ultimo chiamato, per soprannome, l'Unghero, huomo molto valoroso e pratico della
          guerra, negli anni MCCCXXXIIII, auendo guerreggiato sotto Papa Clemente VI.contra Niccolò
          da Este, ed essendosi valorosamente portato, fu istituito, per lo Pontefice, Vicario
          d'Arimino.Di qui seguì poi, che lungamente i successori suoi ne sono stati Signori. E i
          figliuoli di costui, che furono Carlo, Pandolfo, e Galeazzo, s'insignorirono di molte
          delle sopraddette città. Ma ritornando a questa Illustre donna; fu figliuola di Pandolfo
          Malatesta, e moglie di Lodouico de gli Obizzi, huomo di molto valore. Di costei pobo dir'
          io molte cose che apprebo la nobiltà del sangue l'hanno fatta illustre, e molto
          riguardeuole. Primamente, fino da fanciulla, l'auersi continuamente dimostrata, ed essersi
          alleuata tra quei costumi onesti, e quelle virtu degne, che in ogni donna nobile, e degna
          si possono ritrouare e vedere, essendosi sempre magnanimamente portata in ogni azione sua.
          Ma quello che piu l'hà fatta degna d'eterno grido, è stato l'ebersi continuamente molto
          dilettata de' virtuosi, e non poco auer fatto capital di quelli: onde di qui leggiermente
          si puo comprendere le virtù, di ch'ella dee esser ricca, e felice. E stata donna riuerita
          e ap prezzata da ogni gran personaggio, e di maniera, con tutti quelli, che hanno auuto
          contentezza di lei, sempre si è portata, che oltre l'eberle ogn' uno restato seruo, e
          affezionatissimo tutti i piu de gni spiriti che abbiano auuto nome, e fama tra noi, sono
          stati sforzati dal debito loro, e dalle vir tù di quella a farsi suggetto dell'infinito
          valor di Gineura, innalzando i diuini meriti di lei fino alle stelle. Ne qui consiste il
          termine degli onori suoi, così infiniti in lei, come in me è senza fine il desio
          d'onorarla, non come posso, ma come dourei. Imperocchè ella è stata un'esemplo d'onestà, e
          continuamente si è dimostrata umile, cortese, e gentile, quanto la natura puo fare: ella
          sempre hà dato chiaro indizio di quella grauità de' costumi, che in vera nobilissima donna
          debbono ebere, e che in se no abbia di quella schifezza e noia, che suol partorire odio in
          altrui contra di loro. Mai alcuno, che desiderasse sua conoscenza non fu introdotto al
          cospetto suo, che partendosi, molto piu non restasse soddisfatto di quello, che per
          general voce, desiando vederla, se n'era infiammato: tan to è stata la cortesia, la bontà,
          la fede, e i costumi rari e singolari di questa generosa donna. D'ogni sorte di virtù ha
          auuto grandissimo contento, e di tutto o poco o assai ha cercato d'auerne cognizione
          liberale e magnifica, secondo il grado suo, è stata, quanto dir si possa. Continuamente in
          quelle città dou'ell'ha dimorato, nella stanza sua si sono dispensati i giorni, non in
          ragionamenti lasciui e disonesti, ma moderati, e graui, talmente che il nome suo è stato
          sempre riuerito e appezzato, non solamente da quei, che l'hanno conosciuta, ma anche non
          poco da quei, che per fama del valor suo sono restati infiammati. Piu potrei dire, e tanto
          piu di lei, quant'ella di gran lunga in tutte le azioni, ch'appartengono a donna onorata,
          ha auanzato il donnesco sesso: ma, per non variar molto dall'ordine preso,da questo poco
          ch'io ho appena accenato, lascerò da considerazione a gli altri dell'auanzo: i quali,
          ch'io abbia detto poco non mi auranno già molto da biasimare, se considereranno molti
          altri, di me piu degni, non auer potuto con le forze de gli ingegni loro, giugere al sommo
          dell'infinite virtù di lei. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XLVII">
        <argument>
          <p>Di Margherita Paleologa Marchesana di Monferrato, e Duchessa di Mantoua. Cap.
            XLVII.</p>
        </argument>

        <p>Il valore della madre di costei, che di sopra ab biamo ricordata, m'ha tirato a non
          lasciare senza memoria i meriti delle virtù sue. Margherita figliuola di Guiglielmo
          Paleologo, Marchesdi Monferrato, negli anni MDXXXI fu maritata in Federigo Gonzaga prima
          Marchese, e poi fatto da Carlo Quinto Imperadore primo Duca di Mantoua con tutto lo stato
          di Monferrato, essendo morto il Marchese Bonifazio: e così in tutto estinta la Linea
          Paleologa, donna veramente di bellezze del corpo tanto perfetta e compiuta, quanto dir si
          possa: alle quali non meno si sono vedute corrisponder quelle d'animo. Costei certamente,
          come vera Margherita, in tutte le cose, che le sono accorse, è stata sempre costantissima,
          senza mai a' colpi di fortuna inchinare il genero so cuore. E vissuta anni IX.col marito,
          il quale giouane pur la lascio: nondimeno mai non hà vo luto gustar piu gli abbracciamenti
          di nuouo spo so: anzi rimasa gouernatrice di Francesco suo figliuolo, che al padre hà
          succeduto sempre si è portata nel gouerno e nelle azioni sue talmente, che mai non si è
          udito suddito alcuno dolersi ne rammaricarsi: anzi con l'autorità sua, e del
          Reuerendissimo Cardinale fratello del Duca Federigo di buona memoria e suo marito, tutte
          quelle cattiue piante, che viuendo egli, bontà sua, aueuano non pure germogliato, ma molto
          forte a danno de' loro popoli erano cresciute, di maniera le suelse, e le cauò, con tutte
          le radici, che mai piu non credo potranno nuocere a quel fiorito e degno terre no: ne pure
          un minimo tumulto, ne alcun segno di mouimento, mercè sua, è mai nato, doue ella hà
          gouernato. Imperocchè e la giustizia, e la clemenza ha vibuto, e viue nel cuor suo:
          acqueta le cose priuate, e s'interpone in quelle, acciocchè non sieno cagione, crescendo,
          di potersi riuolgere in danno publico: osserua i giusti, ammonisce, e gastiga i tristi,
          ama i virtuosi, e riprende gl'ignoranti. Porge le mani aiutrici, oue conosce i bisogni,
          senza aspettare d'ebere richiesta. Prende le cose senza aspettare di rimediarui, quando
          sono giunte in termine. Non sopporta d'eber pregata doue dee auer luogo la ragion di
          giustizia. La pudicizia le è nel cuore e nelle operazioni: i figliuoli le sono marito,
          compagnia, sostegno, e consolazion nella vedouanza. Teme Iddio, e di qui nasce, che tutte
          l'operazioni sue sono buone, e giuste: come vera Cristiana, hà a cuor la religione, e
          l'osserua: è affabile e benigna, non di sorte, che alcuno in cose illicite possa di se
          pigliar sicurtà, ma quanto, che ogn'un puo conoscere da lei eber lontano quel fausto
          dell'ambizione, e quel fumo di superbia. Non si cura d'esser lodata delle, buone opere
          sue, ma desidera bene d'operar di sorte, ch'a Iddio non dispiacciano, e al prossimo no
          sieno di danno. Queste sono parte di quelle virtù, che ordiscono eterna corona alla
          magnanima Mar gherita, e che lei orneranno piu che non faranno i diademi, e le corone
          reali molte altre, alle quali l'ambizione è madre, i vity padre e Fratelli, la lussuria
          specchio, e la vanità esemplo. In altro non credo auer io peccato, ragionando di costei,
          che d'auer detto poco, rispetto a quel, ch'io douea:ma quell'istesse scuse che hò fatto,
          ragionando dell'altre, tolgansi anche nell'auer'io man cato a' meriti di costei. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XLVIII">
        <argument>
          <p>D'Argentina Pallauicina Rangona. Cap. XLVIII.</p>
        </argument>

        <p>Se di molte ho ricordato i nomi, di cui il pubblico, e comun grido m'hà fatto far memoria
          della bontà, castità, fede, magnanimità, costanza, e altre virtù, de' quali ogni illustre
          e onorata donna dee esser ripiena; perchè in parte dell'opere generose, ch'io istesso con
          gli occhi propri hò veduto in costei, non debbo a mio maggior potere far degna, uficiosa,
          e douuta memoria? Non sarei io tenuto ingrato faccendo altrimenti? Non sarei additato con
          sempiterna ignominia? Non sarei imputato d'auer tolto il suo diritto alla verita? Non
          sarei giudicato bugiardo, e maligno piu tosto, che vero e fedele imitatore delle storie, e
          de' degni fatti? certamente non è, chi ne dubiti. Per torre adunque questa impression
          cattiua da gli animi de' piu degni spiriti, tra l'altre virtù delle piu illustri, che
          hanno onorato queste mie vili, e rozze carte, che se pure auranno in se non merito, ma
          ventura di lode alcuna, sarà la mercè loro, e non della poca virtù mia, porrò il degno e
          pregiato nome splendidissima, e realissima Argen tina Pallauicina, che fu moglie
          dell'inuitto e ma gnanimo Guido Rangone, chiaro lume, e splendore della milizia: del cui
          valore, auendone, non a bastanza, ma quanto s'hanno potuto estender le debili forze
          dell'ingegno, e dello studio mio, parlato ne' libri degli huomini Illustri, hò in animo,
          che i meriti suoi, iui colorati, non per le mani, d'un Michel'Angelo, ne d'un Tiziano, ma
          d'un piu ignobile e indegno pittore, ma per altro veritiere e schietto, nell'uscir che
          saranno in luce, saranno un ritratto, e un chiaro esemplo, al generoso Baldessare, viua
          imagine del padre: nel quale, fin ora, fanciullo, si può ageuolmente sperare, crescendo
          gli anni, che abbia in lui a crescere il valor paterno, che di quanto danno fosse La sua
          morte al bel regno d'Italia, sallo piu d'uno: oltre che lo prouarono gli aurei gigli, i
          quali al cader suo, si crollarono di sorte, che da indi in poi hà bene paruto ch'a quelli
          sia mancato acqua umore, e terreno. Argentina adunque lucidissimo specchio di Pudicizia, e
          di liberalità, tra le donne Illustri, per tutte l'operazioni sue merita d'eber commendata
          per rara e degna al pari dell'altre: lasciamo lo splendor del marito, che soprammodo,
          auendola cara, e faccendo stima di lei, diede chiaro indizio del pregio suo: lasciamo
          anche la nobiltà di queste due famiglie Pallauicina, e Rangona: dell'una delle quali,
          auendone altro ue fatto memoria, ora la passerò con silenzio, e dell'altra, per esser da
          se chiarissima, come poco necessaria al presente, ebendo ella degna di piu alte lodi, non
          ricorderò altrimenti: ma parlando delle proprie e natie sue virtù, sempre in lei si è
          veduto un animo nobile, e generoso, quanto dire e immaginar si possa, continuamente ad
          ogni ope ra virtuosa hà atteso. E stata non poco desiderosa, e molto hà fatto conto delle
          virtù, e degli ama tori di quelle, faccendo non picciola stima d'ogni degno spirito,
          spogliandosi spesse volte de i propri beni per dimostrarsi grata, e cortese verso quel li
          che hanno meritato, e si sono meritamente ingegnati d'onorarla, gloria non minore del
          grado suo, chè fosse ad Alebandro, in quella altezza chè si trouaua, il donare i regni, e
          le città. Non hà auuto mai l'animo piegato a cose di basso e pic ciol momento, ma sempre
          hà leuata la mente in alto, quanto alma locata in mortal corpo puo alzarsi. Tacerò, con
          quale amore fedele e casto sempre abbia seguito cordialmente i voleri del gran Guido,
          mentre seco mortalmente visse: come che sempre da poi, dinanzi a gli occhi dell'anima, e
          in mezzo del cuor suo, non la memoria ma inuisibile ad altrui, a lei non già sembianza
          dimori. Della grandezza dell'animo suo ne diero testimonio in parte le superbe esequie da
          lei constituite ed eseguite nella morte del marito: le quali di quan to maggior valore e
          spesa furono, tanta maggior fede fecero del maritale amore, fede, e dolor suo. Non è da
          lasciare addietro il giudicio uniuersale in tutte le cose, di ch'ella è ripiena: la quale,
          non come si dice ebere general natura di tutte le donne, che quanto piu considerano una
          azione tanto peggio la mettono in opera; considerando molto bene tutte l'opere sue, e
          ponendole in effetti stabili, e fermi, fa conoscere questa falsa opinione, nelle donne
          sagge, com'ella, non auer luogo.Ha di mostrato il valor suo nell'acquetar molti tumulti,
          risse, ribellioni, e altre sedizioni, che dopo la morte del marito aueano incominciato a
          pigliar fiato nelle giurisdizioni sue. Quanto anche duri nella memoria sua il singolar
          valore del magnanimo Guido, si puo vedere, dall'auer sempre tenuto conto, e continuamente
          far capitale souuenire, e non mancar mai a quelli che hanno seruito fedelmente il marito,
          e che da lui erano tenuti ca ri, non ne faccendo ella minor conto ne stima, tutto che
          quella gloria di ch'egli poteua arricchir quelli, ella per essere donna loro non possa
          concedere. Si puo anche conoscere dalla vita, che sempre ha menata castamente, e
          fedelmente in vedouanza viuendo, onde sciolta da ogni men che ono rato pensiero, viue in
          douuta riputazione, e casti tà come a fedel donna, e coniugale amor si conuiene. Ha ottimo
          discorso di tutte le cose, ne senza ragione o notizia di quelle mai si vede intromettersi
          a ragionar d'alcuna. Non ha mai temuto di render degno conto di se, e di tutto quello, che
          a lei è stato di mistiero in tutti i luoghi doue ha bisognato. Come che le sia mancato lo
          splendor del marito, non però mai ha cangiato l'animo di dimostrarsi cortese, generosa, e
          liberale. E perchè meco hò proposto non volere abbracciare in cosi poco spazio tutti i
          meriti delle virtù sue, questo sarà abai in quanto alle forse, non al voler mio, di auer
          detto, per ora d'intorno lei, che senz'altro per molti degni pregi sarà per piu d'un
          secolo ricordata. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo XLIX">
        <argument>
          <p>Di Cammilla Valente. Cap. XLIX.</p>
        </argument>

        <p>Non sarà mai, che il raggio della chiara virtù di costei, non aggiunga lume insieme co
          quegli dell'altre, a queste mie oscure e mal purgate carte: poiche nascendo ella nacque la
          virtù, e alleuandosi si sono veduti nel petto suo nodrirsi i buoni e santi costumi, che
          crescendo con gli anni, sono giunti a quella perfezione, che spirito immortal può
          desiderare, e locato in mortal corpo può pobedere. Cammilla, figliuola del Caualier
          Valente, giouane singolarissima e rara, maritata nel Conte Iacopo Michele dal Verme,
          famiglia an tica e nobilissima, è donna cosi virtuosa, letterata, e di marauiglioso
          giudicio, che veramente, se gli anni suoi auranno a giungere a quel termine che
          ragioneuolmente si può considerare, e da credere, che abbia, col volo fatal delle proprie
          penne della virtù sua, a leuarsi tanto alto, che senza forse, canoro cigno, ne altro Re
          d'augelli non ispie gò per l'aere con lieui piume volo maggiore, ne piu sublime. Già d'età
          d'anni XXII.in lei si vede, e che dico io si vede? molto prima d'ora si son veduti
          marauigliosi frutti prodotti dal fecondo, e raro ingegno di quella: la quale continuamente
          ebendosi dilettata, e auendo dato opera con continuo studio nelle lettere, di maniera in
          quelle ha fatto profitto, che con pace dell'altre dir posso, potere stare al paragone, in
          componere una epistola latina, pura, schietta, e di bellissimo stile, con ogni altra, la
          cui sola professione sia questa. Ne qui si ferma la'ndustria delle degne fatiche, im
          perocche nello sprimere ogni cocetto, cosi saggiamente s'accomoda in ogni qualità di
          versi, che gli Epigrammi suoi sono stimati rarissimi, e diuini, e le altre sorti di
          composizioni perfettissime, e degne: i cui concetti non bassi e volgari si veggiono, ma
          alti, pieni d'inuenzione, e molto diuersi da quell'uso comune, che, per lo piu, suole
          ebere familiare a quelli, che fuggendo la fatica, non penetrano troppo entro i segreti
          delle cose. Grandissima dilettazione, e frutto caua questo bellissimo spirito della sacra
          scrittura, nel qual suggetto molte dottibime epistole, mentre è stata donzella, ha
          scritto, onde infiniti degni e onorati ingegni si sono mobi, prouocandola, incitandola,
          persuadendola e rispondendole a scriuerle, per far conoscere al mondo la forza della
          parola d'Iddio. Nella lingua volgare ha quella parte di cognizione, e quelle parole ad
          ogni senso accomodate, che forse in moderno scrittore, e professore di questa, oggidì non
          si truouano. Cresca pure questa felice e ben nata Pianta, che oltre i fiori, che sono
          fioriti in lei, è generale speme, che frutti piu maturi abbiano ad esser di cosi soaue
          odore, e perfetto gusto, che non auremo da inuidiare alla passata età, e la futura, di non
          essersi trouata, a' giorni nostri potrà rammaricarsi. Quanto sia piena di fede, bontà,
          castità, e di tutte l'altre virtù il pensiero appena può immaginarlo, non che lingua
          mortale sprimerlo. Onde per piu non ingiuriarla, conoscendo ch'io non pobo appieno
          penetrar con l'intelletto nel segreto dell'operazioni sue, contentandomi di questo
          pochissimo discorso, starò aspettando, che, altro spirito di me piu degno, meglio
          supplisca al vero. </p>
      </div1>

      <div1 n="Capitolo L">
        <argument>
          <p>Di Vittoria Colonna Marchesana di Pescara. Cap. L. e ultimo.</p>
        </argument>

        <p>Ragioneuolmente in costei pobo per ora cochiudere il numero delle donne illustri, la
          quale si come al par di quante degne antiche e mo derne, che abbiano di se lasciato degna
          memoria a noi si può agguagliare, non voglio dir porre inanzi, cosi giusto è, ch'ella
          abbracci tutte le particolari virtù e meriti dell'altre, essendone dignissima, e sopra
          l'uso mortale stata ricca, e felice. Vittoria Colonna, figliuola del magnanimo Fabrizio
          Colonna, fu moglie del valoroso Francesco d'Auolo Marchese di Pescara, che veramente si
          può dire a'giorni suoi ebere stato un di quei famosi Eroi, de'quali gli antichi secoli, e
          la Romana rep.si gloria d'essere stata spebe volte madre: perche chi dirittamente farà
          comparazione del valor di Cesare, della sapienza di Q.Fabio Massimo, della prestezza del
          maggiore Affricano, della virtù di G. Mario, dell'ardir de i due Decy, che facendosi scudo
          del petto apriron le squadre de gl'inimici, non so chi di questi sarà piu stimato a
          paragone del gran Marchese di Pescara, in cui tutte queste e piu virtù ebbero luogo, e
          fermo seg gio. E fu ben degno che d'altri che di Vettoria Colonna non fosse sposo il buon
          Francesco d'Auolo, ne che altra moglie auebe egli che una tanta donna, della quale sono
          molte le lodi, e infiniti, i meriti. Imperocche a' giorni nostri non s'è veduto spirito
          dotato di maggior nobiltà d'animo, ne che ne gli studi delle lettere, e sopra tutto della
          Poesia, abbia auanzato il donnesco sesso piu di lei: la quale si può dire, che col volo
          delle proprie pen ne dell'intelletto suo si sia alzata soura le stelle, e co' raggi della
          virtù sua abbia illustrato questa nostra età. Non so qual veramente sia stato maggiore
          splendore, e nobiltà di lei, o l'ebere uscita di quel generoso e nobilissimo sangue, dal
          quale sono nati tanti signori, Duchi, e Pontefici, o che dalla virtù e valor suo sia
          aggiunto un chiaribimo lume al ceppo Colonnese. Qual nobiltà poi maggiormente sia da
          commendare o quella del sangue o quella delle virtù, non ho dubbio alcuno, come che vi sia
          da dire assai. E per iscendere particolarmente ad alcuno de' molti meriti suoi, Non credo
          che la fida Argia, non la bella Asiana Pantea, non la casta Elisa, non la pudica
          Artemisia, non la fedel Cornelia moglie di Pompeo, non altra antica ne moderna, ne tante
          altre infinite, de' quai tutte le storie ne son ripiene, cosi caldamente abbiano, e con
          vero amore amato i loro mariti in vita, come si legge per li segni dimostrati in morte,
          come costei ha fatto fede del suo fido, costante, e maritale amore. Il cui marito ne gli
          anni del Signore MDXXV dopo la vittoria di Carlo Quinto Imperadore sotto Pauia, morto,
          sempre ha pianto, e lodato di tal maniera, ch'io non farei in dubbio che se l'anime, dopo
          che hanno lasciati i corpi, potessero appo la beatitudine celeste hauer cognizion della
          felicità mondana, che quella del Marchese di Pescara sarebbe felicissima, e beatissima,
          conoscendo, mentre ch'è stata quaggiù il valor suo essere stato congiunto con quella uirtù
          che ha auanzato il sesso di quante donne furon già mai, e agguagliato quello degli huomini
          più illustri. Ha potuto tanto nella Poesia, che d'altezza di stile, e d'inuenzione è stata
          rarissima, e come vera Vettoria di nome e d'effetti, ha riportato triomfo della morte: e
          di sorte continuamente ha pianto nel cuore, come si vede ne' suoi versi, con vario stile,
          il morto marito, che si può dire, che l'opere del valoroso guerriero, chiare da se,
          viueranno eterne col nome, per la voce della cara moglie, appresso piu d'una età, chiaro
          indizio di perfettissima fede, e amore. Ne solamente la degna, e rara donna, che si può
          dire nata in grembo d'Apollo, e alleuata dalle Muse, ha dato occasione d'inuidia a piu
          d'un chiaro intelletto, che s'hà conosciuto in quest'arte inferiore a lei, ma ha acceso i
          piu perfetti spiriti ad accompagnare i loro stili, con l'alto suggetto da lei, con tanta
          affezion celebrato, di maniera che, con pace d'ogn'uno, si può dire, che l'inuitto
          Francesco Marchese di Pescara, ha vissuto onoratamente, senza douer morir giammai. Ne
          contenta di ciò la illustre donna, per mezzo di questo casto, e fedele amore, ha leuato
          gli uni, e gli altri occhi al vero, e perfetto Amore, hauendosi di questo primo fatto una
          scala, per salire a quello del cielo, e tutto l'ha accompagnato con gli occhi spirituali
          alla prima essenza, e abbracciato Cristo in ispirito, donandosi tutta alla sacra
          scrittura, e spiritalmente scriuendo, e dimostrado con la bocca, quello che abbia nel
          cuore, operando tutte quelle cose che Iddio le ha inspirato essergli grate. Rarissima
          donna è stata costei, il cui valore essendo oggimai tanto noto ad ogn'uno, pobo senza
          biasimo tacere. Ma dall'esemplo suo mi riuolgerò a tutte l'altre, cioè a quelle, che
          gittano i giorni suoi in delicatezze, e lasciuie, e lo rimetterò innanzi a gli occhi,
          questo specchio, e lume di virtù. Dirò primamente a quelle nodrite ne'reali palagi, che
          hanno il nome di principesse, e di gran Madonne, quanto maggior gloria accrescerebbono
          alla nobiltà del sangue, se non agli esercizy femminili, a quali le meccaniche, e plebbee
          sono obbligate, attendebero: ma negli studi, nelle virtù, e nelle lettere s'esercitassero?
          Quanto sarebbe maggior la dignità? e quanto piu durerebbono i nomi loro, nella memoria de'
          secoli venire? Vie piu sarebbono chiare, ed eterne per questi meriti, che non credono di
          risplendere per le corone, e diademi reali. E senza mendicare gli onori, sarebbono
          riuerite, e apprezzate, come Vettoria Colonna dignissima, che auendo messa la penna
          d'intorno al nome suo, piu d'altra non iscriua ne ragioni. Che dirò poi a quelle, alle
          quali, appena morti i mariti, senza lecita cagione appo Iddio, e gli huomini, e senza
          antiuedere, ne considerazione alcuna, sola mente mobe da leggerezza, e da libidine (che
          quelle che lo fanno non isforzate, che in cio ne in altro l'animo umano, non volendo, non
          puo eber piegato, ma per che tal ora vie piu sarebbe a loro danno lo star sole, che
          accompagnate, e il viuere sterili, che diuenir madri di figliuoli, meritano d'essere
          iscusate, e lodate) subito si scordano l'amor de'mariti? E possibile, che gli habbiano,
          ama ti in vita, se cosi poco, dopo morte, ne tengono me moria? La vera fede non si lascia
          mai, il vero amor non si può così tosto porre in oblio. Non bastaua la vedouanza, ne i
          vestimenti neri a far fede del cuore, se anche gli effetti, che debbono uscire
          da'sentimenti di quello, non rendono testimonio quale sia stata l'affezione della
          prosperità, la quale tutte sanno seguire. Egli è di bisogno essequir le parole di Valeria
          moglie di Seruio, che mortole il marito, ed essendo tentata di pigliar nuouo sposo, sempre
          rispose, che il suo marito Seruio viueua: volendo inferire nel cuor suo, esserui piantate
          le radici del maritale amore, senza po tere ebere suelte. Ma acciocche non paia che io ab
          bia voluto dar legge al mondo, piu tosto che auer descritto alcun nome, che abbia meritato
          l'eternità, per altra penna, che per la mia, prima morta, che nata, non passerò piu oltre,
          maggiormente anche, per lasciare spazio ad altri, di poter supplire all'infinità delle
          tante virtù, che di questa magnanima donna, e di tutte l'altre aurei potuto
          descriuere.</p>
        <trailer>IL FINE. </trailer>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
