<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>L'Archivio della Letteratura Italiana e la Biblioteca Nazionale Centrale di Firenze</title>
      <author>Desiderio Chilovi</author>
    </titleStmt>
    <extent>67 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit000074</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>L' archivio della letteratura italiana e la Biblioteca nazionale centrale di Firenze</title>
        <author>Chilovi, Desiderio</author>
        <publisher>R. Bemporad</publisher>
        <pubPlace>Firenze</pubPlace>
        <date>1903</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>900</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language><language id="lat">Latino</language><language id="fre">Francese</language><language id="ger">Tedesco</language><language id="eng">Inglese</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Trattati</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>1999-02-10T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Alberto Petrucciani</name>
        <name>CIBIT- Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione - Digitalizzazione DBT</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-02-12T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>CIBIT- Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-02-12T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>CIBIT- Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica XML sulla base del protocollo CIBIT</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-10T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<front>
<div1 type="introduzione">
<head>AVVERTENZA</head>
<pb n="4"/>
<p>In questi giorni la benemerita Società Bibliografica Italiana <lb/>
chiama i suoi soci a Congresso, qui in Firenze.<lb/>
Sento il dovere di parlare in questa occasione succintamente della <lb/>
nostra Biblioteca, agli egregi miei colleghi e ai cultori della bibliografia <lb/>
in generale; tanto più perchè proprio ora, si vedono pubblicamente esposti <lb/>
i progetti, ideati da più di quaranta architetti italiani, per dare, nelle <lb/>
vicinanze del Panteon di S. Croce, alla Biblioteca Nazionale Centrale di <lb/>
Firenze sede più vasta e più decorosa.<lb/>
Ma se questa esposizione ci affida che, oramai non sarà lontano il <lb/>
momento della edificazione del nuovo palazzo della Biblioteca, la Riunione <lb/>
della Società Bibliografica italiana ci coglie nel punto in cui alcuni lavori <lb/>
di ordinamento sono appena iniziati o, cosa che nelle biblioteche succede <lb/>
troppo di frequente, non sono ancora condotti a termine.<lb/>
Di questi lavori toccherò appena. Invece in questa breve Nota mi <lb/>
fermerò più che altro a parlare dell'<emph>Archivio della Letteratura italiana</emph>, <lb/>
incominciato da me nel <date>1887</date>; perchè una parte di quest'Archivio è già <lb/>
ordinato e pronto all'esame degli studiosi. Di più mi preme di segnalare, <lb/>
con vivo sentimento, alla riconoscenza pubblica coloro, che generosamente <lb/>
agevolarono e aiutarono, coi loro doni, questa nuova e difficile impresa.</p>
<closer><dateline>FIRENZE, <date>17 Ottobre 1903</date>.</dateline>
<signed><emph>D. CHILOVI.</emph></signed></closer>
</div1>
</front>
<body>
<div1>
<head>L'ARCHIVIO <lb/>
DELLA <lb/>
LETTERATURA ITALIANA <lb/>
E <lb/>
LA BIBLIOTECA NAZIONALE CENTRALE <lb/>
DI <lb/>
FIRENZE <lb/>
</head>
<pb n="5"/>
<p>Quando la maggior Biblioteca di Firenze, per decreto Reale del <lb/>
<num>28</num> Ottobre <date>1885</date>, fu dichiarata Nazionale Centrale, mi parve evidente <lb/>
il dovere di studiare in qual modo l'istituto potesse e dovesse corri-<lb/>
spondere al suo ufficio nuovo e supremo.<lb/>
La Biblioteca era già la più importante d'Italia; poichè, alla <lb/>
ricchezza e singolarità del suo contenuto letterario, raccolto da Antonio <lb/>
Magliabechi, e successivamente accresciuto con altre cospicue librerie, <lb/>
e con i libri provenienti dalle soppresse corporazioni religiose, fu, con <lb/>
decreto del <num>21</num> Dicembre <date>1861</date>, dal Re Vittorio Emanuele II, provvi-<lb/>
damente unita ad essa anche l'insigne e ricchissima Biblioteca Pala-<lb/>
tina; biblioteca incominciata a formare da Ferdinando III di Lorena, <lb/>
durante il suo esilio a Salisburgo.<lb/>
Ô ben facile il giudicare quanto il decreto, che definitivamente <lb/>
riuniva la biblioteca Magliabechiana alla Palatina, sotto il nome co-<lb/>
mune di Biblioteca Nazionale - promosso da Atto Vannucci e pre-<lb/>
sentato alla firma di S. M. il Re da Francesco De Sanctis - sia stato <lb/>
un provvedimento considerabile e della massima importanza per il <lb/>
nostro Istituto.<lb/>
Però, la cultura italiana ebbe il suo coronamento nella nostra <lb/>
Biblioteca quando, per opera precipua di Pasquale Villari, allora Se-<lb/>
gretario Generale alla Pubblica Istruzione, in forza della legge sulla <lb/>
stampa, fu decretato (<num>30</num> giugno <date>1870</date>) che un esemplare di tutte le <lb/>
pubblicazioni fatte nel Regno, fosse in essa depositato.<lb/>
Così a questa Biblioteca veniva perennemente assicurato l'ele-<lb/>
mento più necessario alla sua esistenza: i libri che rispecchiano in-<lb/>
tieramente il pensiero moderno italiano.<lb/>
<pb n="7"/>
E qui, senza parlare di molti e notevoli acquisti, posteriormente <lb/>
fatti, per la Biblioteca; senza ricordare, come sento con animo rico-<lb/>
noscentissimo, gli splendidi doni delle librerie Guicciardini, Nencini e <lb/>
di altri cittadini degnissimi; a me basta per l'argomento che tratto, <lb/>
porre in rilievo, che i libri vecchi e rari della Magliabechiana, uniti <lb/>
alle costosissime e splendide opere moderne della Palatina, aggiunti <lb/>
poi alle pubblicazioni italiane ricevute, da più di <num>30</num> anni, per diritto <lb/>
di stampa, sono stati i tre coefficienti principali, che formarono l'im-<lb/>
provvisa e non prevedibile ricchezza e grandezza di questa nostra <lb/>
Biblioteca.<lb/>
Per questa riunione di opere si acquista la certezza che la Bi-<lb/>
blioteca Centrale di Firenze narra consecutivamente, coi suoi docu-<lb/>
menti, e senza interruzione, l'opera sempre assidua e molte volte <lb/>
splendida del pensiero nazionale; e che essa custodisce la più rile-<lb/>
vante suppellettile letteraria e scientifica che abbia l'Italia.<lb/>
Una tale propizia fortuna giustifica anche l'atto di avere affidato <lb/>
al nostro istituto l'ufficio di Biblioteca Centrale; onde il suo benefico <lb/>
potere intellettuale non rimanesse chiuso entro la cerchia gloriosissima <lb/>
di Firenze, ma si estendesse su tutta Italia.</p>
<p>*</p>
<p>Per tale sorte la nostra Biblioteca può, e deve per istituzione, <lb/>
soccorrere possibilmente le altre biblioteche italiane governative e <lb/>
municipali, e generalmente tutte le fondazioni di pubblica cultura. Ed <lb/>
è provvidenza giusta e necessaria. Ai giorni nostri non è più possi-<lb/>
bile che ogni singola biblioteca abbia tutto quello di cui i suoi lettori <lb/>
hanno bisogno. Esse devon pertanto vicendevolmente aiutarsi, e, al-<lb/>
meno in una di esse, tra le maggiori, trovare quello che momentanea-<lb/>
mente a loro manca. Solo con questo criterio si potranno compensare <lb/>
le spese attuali, e le ancora maggiori che lo Stato dovrà fare in se-<lb/>
guito, per la Nazionale Centrale di Firenze. Ed è pure a questo criterio <lb/>
di essere, entro i limiti del conseguibile, utile non solo ai suoi fre-<lb/>
quentatori e alle altre biblioteche d'Italia, ma anche a coloro che vivono <lb/>
e studiano lontani dai centri letterari, che la Direzione della Biblio-<lb/>
teca stessa deve sempre mirare nei suoi intendimenti e nei suoi atti.</p>
<p>*</p>
<p>Non è ancora, per quanto io creda, giunto il momento opportuno <lb/>
per accennare o discorrere largamente del già fatto da noi in questi <lb/>
anni, che chiamerei di contrasti, con l'unico proposito di rendere la <lb/>
<pb n="8"/>
nostra Biblioteca Centrale sempre più degna del suo grado, nono-<lb/>
stante l'insufficienza assoluta di personale, la ristrettezza non credibile <lb/>
dei locali, la penuria di denaro, e gli ostacoli diversissimi in ogni <lb/>
genere, dei quali qui è bello il tacere.<lb/>
Lasciando in disparte i provvedimenti comuni e necessari all'or-<lb/>
dinamento di qualsiasi biblioteca - e fra questi, anche prima del <date>1886</date>, <lb/>
il più urgente, quello cioè della unificazione dei nostri Cataloghi; <lb/>
unificazione che non poteva essere tentata, quando da tutti indistinta-<lb/>
mente credevasi imminente il trasporto dei nostri libri ad altra più <lb/>
comoda e decorosa sede - toccherò solo dei provvedimenti che più pre-<lb/>
mono a chi vive lontano dalla nostra biblioteca. Fra questi provvedi-<lb/>
menti primeggia il <emph>Bollettino delle Pubblicazioni Italiane</emph>, destinato a <lb/>
far conoscere in Italia, e nei principali centri letterari del mondo, quello <lb/>
che si pensa, si escogita e si prepara da noi. Il dar notizia dei nuovi <lb/>
libri è, io credo, il meno che il Governo possa fare per soccorrere ed <lb/>
agevolare la nostra cultura, per dichiarare il grado di valore, non in-<lb/>
glorioso, che va acquistando la mente italiana.<lb/>
Questo modesto <emph>Bollettino</emph>, nato nel <date>1886</date> sotto buona stella, con-<lb/>
seguì posto d'onore fra le altre pubblicazioni consimili, e tale, che ad <lb/>
una esposizione fatta a Parigi nel <date>1888</date>, il nostro <emph>Bollettino</emph>, confron-<lb/>
tato con quelli di <num>28</num> nazioni (non dico di <num>28</num> città) fa giudicato dal <lb/>
Relatore uno dei migliori.<lb/>
Più tardi un grande bibliografo francese, parlando del <emph>Bollettino</emph> <lb/>
conchiudeva dicendo, che con molta giustizia si poteva affermare che <lb/>
il <emph>Bollettino delle Pubblicazioni italiane</emph> era forse, per il modo con <lb/>
cui era fatto, la migliore raccolta di bibliografia contemporanea che <lb/>
vi fosse nel mondo, e terminava dicendo; «Perchè non si cerca più <lb/>
spesso di imitarlo? (<num>1</num>)<note place="foot">Stein,<foreign lang="fra"> <emph>Manuel de Bibliographie</emph>. Paris,</foreign> <date>1898</date>, pag. <num>31</num>. </note>»<lb/>
Ma anche per il nostro <emph>Bollettino</emph>, la di cui pubblicazione era da <lb/>
me affidata al sottobibliotecario Gustavo Cini, come accade a tutte le <lb/>
cose umane, dovevano venire i giorni tristi. La voce della Biblioteca non <lb/>
fu ascoltata; e col <date>1901</date>, il <emph>Bollettino</emph>, diminuito e pubblicato una sola <lb/>
volta al mese, principiò una <emph>Serie nuova</emph>; ben diversa dalla serie pre-<lb/>
cedente.<lb/>
Nè ebbe migliore fortuna la proposta da me fatta il <num>17</num> Novem-<lb/>
bre <date>1900</date> al Ministero, di ristampare in schede i titoli delle opere più <lb/>
importanti del nostro <emph>Bollettino</emph>, affinchè tutte le principali biblio-<lb/>
teche d'Italia, senza alcun lavoro e senza alcuna spesa da parte loro, <lb/>
<pb n="9"/>
ricevessero ogni anno, per il correspettivo loro catalogo alfabetico e <lb/>
per quello metodico, in doppio esemplare, <num>3600</num> schede stampate, vale <lb/>
a dire i titoli delle pubblicazioni più notevoli e recenti, annunziate <lb/>
nel nostro <emph>Bollettino</emph>.<lb/>
Oltre servirsene, con grande economia di tempo e di spesa, per <lb/>
i loro Cataloghi, esse avevano la sicurezza, che al bisogno, nella man-<lb/>
canza di un dato libro, potevano, da ogni dove d'Italia, chiederlo in <lb/>
prestito al nostro istituto.<lb/>
A calcoli fatti, le biblioteche italiane avrebbero ricevuto in un <lb/>
anno circa <num>216000</num> schede e a questo numero aggiungendo quello delle <lb/>
schede da inviarsi in dono alle principali biblioteche e istituzioni <lb/>
scientifiche straniere, per diffondere la conoscenza dell'opere italiane, <lb/>
sarebbero ascese a circa <num>2</num> milioni. La spesa sarebbe stata inferiore al <lb/>
terzo del contributo annuale, che l'Italia paga per la stampa del Ca-<lb/>
talogo scientifico, che pubblica la Società Reale di Londra.<lb/>
Questo sarebbe stato il primo avviamento ad un Catalogo coope-<lb/>
rativo italiano: senza dubbio, il più facile, il più economico, e il più <lb/>
immediatamente utile!<lb/>
Chi ne avesse desiderio, potrà trovar su questo argomento maggiori <lb/>
notizie in un altro mio scritto: <emph>A proposito di una proposta americana <lb/>
per un Catalogo cooperativo</emph>, pubblicato l'anno scorso nella <emph>Rivista <lb/>
delle Biblioteche e degli Archivi</emph>.<lb/>
Più volte ho anche inutilmente tentato di ottenere i pochi mezzi <lb/>
necessari per pubblicare un <emph>Bollettino della Musica</emph>, del quale, il ma-<lb/>
teriale necessario era, ed è, già pronto per la stampa da alcuni anni. <lb/>
Questo secondo <emph>Bollettino</emph>, complemento naturale del primo, avrebbe <lb/>
giovato molto ai cultori della musica. Mi pareva che fosse, non solo <lb/>
utile, ma bello e glorioso per l'Italia rinnovare la notorietà, nel mondo, <lb/>
delle opere e composizioni musicali dei nostri grandi maestri del pas-<lb/>
sato, e rendere note quelle dei viventi.<lb/>
Ricordate queste cose, perchè attestano in qual modo la nostra Bi-<lb/>
blioteca intendeva di svolgere la sua azione fuori di Firenze, devo qui <lb/>
aggiungere che, se il nostro <emph>Bollettino</emph>, mentre reca a tutti notizia dei <lb/>
nuovi libri italiani ricevuti dalla Biblioteca per diritto legale, non <lb/>
può far menzione, come se fosse superfluo e anche inutile, di un am-<lb/>
masso non indifferente di Fogli volanti, e di altri stampati, che da taluni <lb/>
si giudicano degni del macero, ed ai quali essi danno anche il nome <lb/>
spregiativo di <emph>cartaccia</emph>.<lb/>
Non vi è dubbio che quei fogli, considerati isolatamente, o esa-<lb/>
minati in scarso numero, apparranno inutile ingombro in qualsiasi <lb/>
<pb n="10"/>
biblioteca. Ma ben altra cosa è quando essi sono moltissimi, e raggrup-<lb/>
pati per materia. La difficoltà, non piccola, per il bibliotecario sta tutta <lb/>
nell'avere, per raggruppar le cartaccie, un concetto chiaro e pratico; <lb/>
il quale lo capaciti in tal modo di dare, con semplicità e rapidità <lb/>
grande, una vita organica a un affastellamento disgregato e inerte <lb/>
di fogli stampati. Ordinandoli, si ottengono raccolte di scritti e di <lb/>
documenti talvolta preziosi, sempre utili, e che non si trovano al-<lb/>
trove. Per una Biblioteca Nazionale Centrale è obbligo speciale l'avere <lb/>
e il conservare ordinate simili carte; perchè essa deve rappresentar, <lb/>
come in un archivio, tutto ciò che si pubblica. Così pure essa ha, al <lb/>
dire del Cutter, a differenza delle altre biblioteche, l'obbligo di <lb/>
possedere e formare collezioni copiosissime di Opuscoli di ogni genere; <lb/>
e il numero dei nostri opuscoli è già straordinario.<lb/>
Per meglio persuadere il lettore su questo proposito, mi si lasci <lb/>
citare, fra i molti, un solo esempio.<lb/>
Cosa vi è, apparentemente, di più trascurabile che quei foglietti <lb/>
volanti che riproducono le canzoncine che il popolo nostro canta per <lb/>
le vie o per i campi?... Qual'è la biblioteca che raccoglie e tiene <lb/>
conto, non solo delle locali, ma anche di quelle di tutta l'Italia?... <lb/>
Nessuna!... è cartaccia!... si butta via!...<lb/>
Ma, in questi foglietti si manifesta tutta la ricca e spontanea vena <lb/>
poetica del popolo nostro, il quale non si sogna nè di scrivere, nè di <lb/>
stampare libri, come facciamo noi...<lb/>
In quei fogli abbiamo le dolci e gentili canzoni, i lamenti d'amore; <lb/>
i canti patriottici che svegliarono sentimenti d'indipendenza e di li-<lb/>
bertà in tutti noi; l'inno di guerra delle patrie battaglie; le istorie di <lb/>
avventure romanzesche, di miracolose apparizioni, di truci delitti; le <lb/>
critiche salaci e personali; le tradizioni del lontano passato; e le aspi-<lb/>
razioni del presente momento!<lb/>
Nella nostra Biblioteca di questi fogli ne conserviamo migliaia e <lb/>
migliaia; ma ancora non mi è stato possibile di vincere le difficoltà <lb/>
per continuare l'ordinamento, al quale, per poco tempo, attendeva <lb/>
l'egregio Dott. Salomone Morpurgo, presentemente bibliotecario a <lb/>
Venezia. Queste migliaia di foglietti ci faranno conoscere, meglio che <lb/>
nei libri, l'indole del nostro popolo; saranno un giorno documento impor-<lb/>
tantissimo per la storia delle tradizioni popolari, e una miniera ine-<lb/>
sauribile della letteratura dialettale, che appunto in gran parte si <lb/>
rivela in quelle pagine.<lb/>
Può un bibliotecario, che abbia coscienza di quello che fa, man-<lb/>
dare alla cartiera tutti quei foglietti, che egli ha ricevuti senza <lb/>
<pb n="11"/>
spendere un soldo? E far questo solo perchè una persona qualunque, che <lb/>
mai, in vita sua, si è occupata dell'ordinamento e del fine che una <lb/>
biblioteca deve avere, vedendoli ammassati, e chiacchierando per chiac-<lb/>
chierare, crede saggio consiglio spazzarli via per far posto negli scaffali?<lb/>
Ma dell'ordine dato a questi vari gruppi di carte volanti, e di <lb/>
altri lavori: Collezione Dantesca; Collezione dei ritratti; Carte geo-<lb/>
grafiche; Memorie legali, ecc.; iniziati da alcuni anni, avrò occasione <lb/>
di discorrere prossimamente; come anche della futura Sezione delle <lb/>
<emph>Ricerche bibliografiche</emph>. Di questa sezione, da me ideata, che com-<lb/>
prende tutte le Opere bibliografiche, le Notizie biografiche (più di <lb/>
<num>223000</num> sono in uso) il Poligrafo Gargani, del quale parla con molta <lb/>
dottrina, l'egregio D.r Fortunato Pintor, ora alla Biblioteca del Se-<lb/>
nato; della Raccolta di <num>20000</num> Cataloghi di librai; di quella degli <lb/>
Avvisi e manifesti, e del grande Catalogo di consultazione, per il <lb/>
quale più di <num>300,000</num> schede sono già pronte, credo che fra non molto, mi <lb/>
si offrirà opportuna occasione di parlare.<lb/>
Intanto, a proposito delle <emph>Ricerche bibliografiche</emph>, dirò che se il <lb/>
Graesel, con ragione, afferma, che in genere le Biblioteche non sono <lb/>
uffici d'informazione scientifica (<num>1</num>)<note place="foot"><foreign lang="ger"><emph>Handbuch der Bibliothekslehre</emph>, <num>2</num> Aufl., Leipzig,</foreign> <date>1903</date>, pag. <num>439</num>. </note> per chicchessia, io penso che, ai <lb/>
giorni nostri, presso ogni nazione, una almeno delle sue grandi biblio-<lb/>
teche, debba assumere francamente e apertamente un tale ufficio.<lb/>
Il numero spaventevole delle pubblicazioni che, presentemente si <lb/>
fanno da un giorno all'altro, esige provvedimenti nuovi e metodi spe-<lb/>
ciali. La soluzione del così detto <emph>Problema bibliografico</emph> si impone; ed <lb/>
uno dei primi passi da farsi, su questo difficile e intricato sentiero, non <lb/>
vi ha dubbio, è quello di ordinare ad una grande biblioteca di consa-<lb/>
crarsi e prepararsi alle <emph>Ricerche</emph> necessarie agli studiosi, e alle altre <lb/>
biblioteche, perchè essa deve avere il personale, i libri e il materiale <lb/>
bibliografico indispensabile, per poterle fare con sicurezza e rapidità. <lb/>
É incredibile, e tutti lo sanno, il tempo che lo studioso perde mise-<lb/>
ramente per la mancanza di facilitazioni sufficienti nel fare anche le <lb/>
più semplici ricerche bibliografiche; impossibile calcolare il danno, che <lb/>
in particolar modo può risentire uno scienziato, per non avere cono-<lb/>
sciuta, nel momento voluto, una data pubblicazione. E finalmente, è <lb/>
quasi incalcolabile il tempo che dannosamente si spreca nel fare, senza <lb/>
libri e senza un ricco e buon materiale bibliografico, simili indagini <lb/>
in piccole biblioteche.<lb/>
<pb n="12"/>
Le difficoltà da vincere, per conoscere i libri, sono presentemente <lb/>
talmente grandi; il bisogno così vivamente sentito, che si formano delle <lb/>
associazioni con l'unico fine di raccogliere indicazioni bibliografiche, <lb/>
di spogliare e pubblicare i titoli degli scritti sparsi negli Atti Acca-<lb/>
demici o nelle Riviste. E in tutto questo lavoro quel che sorprende <lb/>
maggiormente è il vedere che, alla direzione del movimento, e a capo <lb/>
delle varie associazioni, non si trova mai una biblioteca, come se si <lb/>
trattasse di affari ad essa del tutto estranei. Invece si vede all'opera, <lb/>
prima fra tutti, una grande Accademia, la Società Reale di Londra, <lb/>
oppure una Associazione bibliografica come quella di Bruselle, o un <lb/>
<foreign lang="lat"><emph>Concilium bibliographicum</emph></foreign> come quello di Berna.<lb/>
Mi è caro il poter pubblicamente ricordare, che anche questa <lb/>
nuova Sezione, della nostra Biblioteca, ebbe un graditissimo dono.<lb/>
Corrado Ricci, l'insigne scrittore di storia dell'arte, chiamato in <lb/>
questi giorni alla Direzione delle Regie Gallerie fiorentine, ci donava <lb/>
nel marzo del <date>1901</date>, le numerose schede di una sua bibliografia di <lb/>
Libretti d'opere teatrali, compilata con l'aiuto dell'Avv. Leonida Busi.</p>
<p>*</p>
<p>Ma, se per la parte che concerne gli stampati non sarebbe questo <lb/>
il momento di parlarne, come pure non lo sarebbe per l'ordinamento <lb/>
dei manoscritti, lo è invece per l'<emph>Archivio della Letteratura italiana</emph>.<lb/>
É vero che mi era proposto di non parlarne per ora pubblica-<lb/>
mente, perchè l'esperienza mi insegna che in cose di biblioteche è <lb/>
molto facile il criticare, anche nel modo più leggiero o estroso, quando <lb/>
le innovazioni non siano ancora giunte a un tal punto di esercizio da <lb/>
dimostrar tutta la loro utilità, persino a coloro che chiudono volentieri <lb/>
gli occhi per non vedere. Ora però, dopo molti anni di lavoro diligente <lb/>
e paziente, l'ordinamento, almeno di una parte di questo Archivio, me <lb/>
lo consente; perchè ha raggiunto tale entità ed importanza da offrir <lb/>
ampia materia di studio ai cultori delle discipline storiche e letterarie, <lb/>
quantunque una buona parte del lavoro fatto, non possa ancora ser-<lb/>
vire al pubblico per mancanza di spazio. Cosa dolorosa a dirsi!...<lb/>
Per questo sento il dovere di dirne qualche parola, non sembran-<lb/>
domi bastevole il cenno fuggevole dato nelle Note aggiunte alla sua <lb/>
traduzione italiana del <emph>Manuale del Bibliotecario</emph> del Graesel, dal-<lb/>
l'egregio dott. Arnaldo Capra, bibliotecario dell'Università di Cagliari. <lb/>
Di più credo sia per me doveroso indicare alla pubblica riconoscenza, <lb/>
almeno i nomi di coloro che efficacemente, coi doni, mi aiutarono in <lb/>
una impresa così nuova e ancora singolare.</p>
<pb n="13"/>
<p>*</p>
<p>Tutti sanno che la nostra raccolta di Manoscritti è la più nume-<lb/>
rosa che possegga lo Stato italiano; e che ai manoscritti vanno natu-<lb/>
ralmente aggiunti i frammenti di scritti, gli autografi, e per i tempi a <lb/>
noi più vicini, i chirotipi.<lb/>
Ora il manoscritto rappresenta ordinariamente un'opera pensata, <lb/>
meditata, e considerata dallo stesso autore, come finita; il chirotipo <lb/>
invece, con le sue cancellature e con le sue aggiunte fatte dall'autore <lb/>
stesso, sopra il libro già stampato, è qualche cosa di più che un libro <lb/>
qualunque, anche con glosse marginali scritte a mano da altri; è un <lb/>
vero e proprio manoscritto, con gli ultimi ritocchi dell'autore.<lb/>
Accanto ai manoscritti e ai chirotipi, opere come ho detto esat-<lb/>
tamente disegnate e finite nella mente dell'autore, si hanno i fram-<lb/>
menti, gli abbozzi di opere ideate, gli scritti autografi di persone, <lb/>
per una ragione o per l'altra saliti in rinomanza; e finalmente, come <lb/>
raccolta, gli epistolari di autori illustri o notevoli nelle varie discipline.<lb/>
I frammenti, gli abbozzi ecc. sono considerati come opere imper-<lb/>
fette o incompiute, eppure talvolta hanno un valore grandissimo asso-<lb/>
luto, relativo o parziale. Non così gli autografi, che, pazientemente rac-<lb/>
colti in collezione dagli amatori, si conservano in generale più che <lb/>
altro, come oggetto di mera curiosità. Il loro contenuto, tolta qualche <lb/>
notevole eccezione, che può essere anche rilevantissima, ha scarso <lb/>
valore. Essi servono più che altro a mostrare la mano di scritto e la <lb/>
firma di un personaggio: sono come i disegni che si serbano nelle <lb/>
cartelle. Là si trova disegnato, sia pure da mano maestra, il soave <lb/>
contorno di un bel volto di madonna; un puttino che scherza coi <lb/>
fiori; la gran barba fluente di un Mosè; un partito di pieghe sapien-<lb/>
temente disposte; una mano di donzella gentile; il braccio nerboruto <lb/>
di un ciclope; la testa o la zampa di un cavallo, vicino ad un ber-<lb/>
rettone da granatiere, e così via dicendo.<lb/>
Tutto ciò è vago, è curioso a vedersi! Ci offre una prova del-<lb/>
l'estro, dell'abilità tecnica del disegnatore; ma non ci dà nesso edu-<lb/>
cativo; non ci dà una idea della potenza completa di un artista.<lb/>
L'utilità degli epistolari e dei carteggi in genere, è di per sè <lb/>
stessa molto evidente; e se indubbiamente essi servono a farci meglio <lb/>
conoscere la mente e l'animo dello scrittore, è rincrescevole il vederli <lb/>
andare dispersi. Il che succede troppo facilmente.<lb/>
I figli conservano con una venerazione, che se non fosse ispirata <lb/>
da amor filiale, si direbbe talvolta esagerata, le carte, le lettere del <lb/>
<pb n="14"/>
padre; i tardi nepoti, le guardano già con occhio quasi indifferente, <lb/>
e da ultimo esse finiscono per essere ammassate o in una soffitta, o <lb/>
rinchiuse in una cassa nel granaio, quando ad esse non tocchi una <lb/>
sorte ancora peggiore. Se poi arride loro miglior fortuna, e si deposi-<lb/>
tano in un luogo accessibile a tutti, è sempre cosa deplorevole il vedere <lb/>
che questi carteggi, che vicendevolmente si spiegano e si completano, <lb/>
si trovino sparsi qua e là in qualche archivio, o in biblioteche di-<lb/>
verse, gli uni lontani dagli altri in guisa che, così staccati, non pos-<lb/>
sono offrire che in modo faticoso e non sempre abbastanza sicuro, una <lb/>
larga ed esatta informazione delle vicende, delle molte cause estranee <lb/>
e degli avvenimenti, che esercitarono notevole influenza su l'animo di <lb/>
un grande scrittore.<lb/>
Queste e simili considerazioni mi persuasero intimamente che in <lb/>
una delle grandi biblioteche di una nazione si dovessero raccogliere <lb/>
tali scritti, che ora vanno miseramente dispersi o sperduti, quan-<lb/>
tunque potrebbero con sicurezza, gettare nuova e viva luce sugli avve-<lb/>
nimenti che andarono compiendosi nei popoli; spiegare la via seguita <lb/>
da essi per incivilirsi; e ricordare le grandi difficoltà incontrate e <lb/>
vinte, dall'uomo politico, dal letterato, dallo scienziato o dall'artista <lb/>
nella loro vita.</p>
<p>*</p>
<p>Dirò ora poche parole intorno all'ordinamento del nostro Ar-<lb/>
chivio della letteratura.<lb/>
Esso è spartito in tre Sezioni.<lb/>
Nella prima, che naturalmente è la più numerosa, sono disposti <lb/>
in appositi stipi, i Carteggi, le lettere, autografe o copiate, le minute <lb/>
di lettere, che possono acquistare importanza per la letteratura, la <lb/>
storia, le scienze e le arti; nello stesso modo che si conservano negli <lb/>
Archivi di Stato le carte e i documenti ufficiali, riferentisi alla storia, <lb/>
politica, amministrativa ed economica di un popolo.<lb/>
Nella seconda, si conservano, in filze, i Frammenti manoscritti di <lb/>
opere inedite o non finite, gli abbozzi, i documenti, gli appunti, le <lb/>
schede ec. e tutte le altre scritture, che non hanno carattere di cor-<lb/>
rispondenza personale. Per dare un esempio ricorderò, che abbiamo <lb/>
dell'<emph>Arnaldo da Brescia</emph> di G. B. Niccolini il piano in prosa, e il <lb/>
primo getto in versi dell'atto primo. Notevoli sono anche dei fram-<lb/>
menti di Terenzio Mamiani e di molti altri, in schede e in appunti.<lb/>
Nella terza stanno i Chirotipi, insieme coi libri che hanno molte <lb/>
e importanti postille manoscritte, non dell'autore.<lb/>
<pb n="15"/>
Per ricordare qualche esempio recente dei chirotipi che abbiamo, <lb/>
citerò il <emph>Giorno</emph> (<num>4°</num> edizione) dell'abate Parini, con molte correzioni <lb/>
scritte di mano dell'autore. La storia del <emph>Vespro Siciliano</emph> di Michele <lb/>
Amari, in un esemplare della quarta edizione, con correzioni sue per <lb/>
servire alla prima edizione fiorentina. E fra i libri postillati, la <emph>Vita <lb/>
del Barone Bettino Ricasoli</emph>, scritta da Francesco Dall'Ongaro, e <lb/>
stampata a Torino dall'Unione Tipografica, nel <date>1860</date>. Questo libric-<lb/>
cino, donato a noi dal compianto senatore Sansone d'Ancona, ha molte <lb/>
postille dello stesso Barone. In una pagina il Dall'Ongaro descrive il <lb/>
Castello di Broglio, nel Chianti, e dice (pag. <num>13</num>) «Splendono in una <lb/>
sala le lucide armi degli avi; e non giurerei che l'ultimo Bettino <lb/>
non abbia indossata alcuna volta, per vaghezza cavalleresca, la co-<lb/>
razza e le gambiere del primo, pure per non perderne l'uso e per <lb/>
non mostrarsi degenere.»<lb/>
Di fronte a queste quattro righe si legge, in margine, di proprio <lb/>
pugno dal Barone Bettino: <emph>Verissimo</emph>.<lb/>
Fra i libri postillati è venuto di recente, e per acquisto, a trovar <lb/>
posto un prezioso esemplare dei <emph>Canti</emph> del Leopardi, nell'edizione <lb/>
del <date>1831</date>. Lo rende caro ad ogni italiano l'avere esso dinanzi, di mano <lb/>
del poeta, quell'angosciosa prefazione, di cui non vi è lettore che ri-<lb/>
manga non profondamente commosso. E serba l'autografo lievi, ma <lb/>
pur avvertibili, tracce degli stadi per cui il pensiero del Poeta è pas-<lb/>
sato, prima di giungere a quell'estrema espressione di sconforto.<lb/>
L'ordinamento della prima Sezione che contiene i Carteggi e le <lb/>
Lettere è quello che più ha progredito.<lb/>
Tutte le lettere, che costituiscono un carteggio speciale, si conser-<lb/>
vano possibilmente riunite. Quelle invece acquistate isolatamente, come <lb/>
pure le lettere di uno stesso scrittore, che si trovano sparse in altri <lb/>
carteggi, e collocate in stipi diversi, lo studioso potrà trovarle facil-<lb/>
mente, seguendo le indicazioni e i rinvii degli schedari.<lb/>
Ogni lettera, per maggior sicurezza nella consegna, e per comodità <lb/>
di chi studia, è riposta entro una copertina o camicia, stampata, sulla <lb/>
quale si legge il nome e cognome di chi l'ha scritta; il luogo e la <lb/>
data di partenza riscontrati o attribuiti; il nome della persona alla <lb/>
quale è diretta; la data d'ingresso e la provenienza in Biblioteca; e, <lb/>
se si dà il caso, si ricorda il nome del donatore. Il posto sufficiente alle <lb/>
indicazioni dell'argomento è lasciato, cosa questa necessaria per la spe-<lb/>
ditezza delle ricerche, quando le lettere scambiatesi fra due persone, <lb/>
si contano a centinaia, e, come è naturale, l'argomento di queste lettere <lb/>
varia di frequente.<lb/>
<pb n="16"/>
Per dare poi più rapido ordinamento ad un così gran numero di <lb/>
lettere entrate in breve tempo in Biblioteca, si è per ora tralasciato <lb/>
di riassumere l'argomento; perchè il farlo impegna alla consecutiva <lb/>
lettura completa di esse.<lb/>
É una descrizione che si potrà dare in seguito, almeno per quelle <lb/>
di cui emergerà più evidente la necessità.<lb/>
Vi è intanto una bella eccezione. Il carteggio di G. P. Vieus-<lb/>
seux (più di <num>28</num> mila lettere) dà l'argomento di ognuna; e ciò per-<lb/>
chè la Biblioteca ebbe la fortuna di poterne affidare l'ordinamento e <lb/>
la descrizione ad Alessandro Carraresi, già segretario particolare del <lb/>
Marchese Gino Capponi; e poi editore delle <emph>Lettere</emph> dell'illustre pa-<lb/>
trizio fiorentino.<lb/>
Il Carraresi conosceva intimamente gli uomini di quei tempi, e anche <lb/>
le cose da essi trattate; e attendendovi, con l'affetto che destano in <lb/>
noi i ricordi più cari degli anni passati, poteva, al bisogno, spiegare <lb/>
le allusioni di una lettera; riconoscere di chi era un'altra non firmata, <lb/>
e con tale precisione e sicurezza, che invano si sarebbe potuto pre-<lb/>
tendere da altri.<lb/>
Nell'ultima pagina di ogni camicia stampata, vi è poi il posto <lb/>
per annotare se una lettera è stata già pubblicata o copiata, e da chi; <lb/>
come pure per fornire tutte le notizie illustrative della lettera stessa; <lb/>
per accennare con quali altre lettere, abbia relazione, e via dicendo.<lb/>
Di ogni lettera si fanno per i Cataloghi dell'Archivio, due schede.<lb/>
Nella prima, che è tenuta in piedi, c'è il nome di chi l'ha scritta; <lb/>
a chi essa è indirizzata; il luogo e la data di partenza; come pure l'in-<lb/>
dicazione del suo collocamento negli stipi.<lb/>
Nella seconda scheda, di dimensione eguale, ma tenuta orizzontal-<lb/>
mente, si legge il nome di chi l'ha ricevuta, da chi fu scritta e la <lb/>
data. Così si possono formare due indici; il primo, alfabetico, degli <lb/>
scriventi: il secondo, pure alfabetico, delle persone che hanno ricevuto <lb/>
le lettere.<lb/>
E poichè, specialmente a motivo dei carteggi copiosi, moltissime <lb/>
schede di necessità si riuniscono sotto un medesimo casato, sia perchè <lb/>
si hanno molte lettere scritte, o molte lettere ricevute da una stessa <lb/>
persona, le due schede portano in alto, in angolo, l'anno, il mese e <lb/>
il giorno, in cui furono scritte.<lb/>
In questo modo, nei due schedari, le molte lettere scritte o ri-<lb/>
cevute da una stessa persona, si possono, volendo, con rapidità ordi-<lb/>
nare cronologicamente.<lb/>
Questo ordine cronologico ha non piccola importanza nelle <lb/>
<pb n="17"/>
ricerche fra quelle carte; perchè esso rende anche facile il rintracciare ed <lb/>
esaminare, le varie lettere scritte nello stesso momento da persone di-<lb/>
verse, ed avere così le loro prime impressioni, i primi loro giudizi, <lb/>
sui dati di un argomento politico, letterario o artistico.<lb/>
Questo ordinamento cronologico ha per me tale importanza, che ho <lb/>
già ideata la Tavola per mostrare graficamente, quali sono le lettere <lb/>
di persone diverse, possedute dalla biblioteca, e scritte nel mede-<lb/>
simo tempo.<lb/>
Esiste pure, e per il Carteggio Vieusseux è già fatta, una terza <lb/>
scheda in carta celeste. Su questa si serba ricordo, sempre in ordine <lb/>
alfabetico, delle persone delle quali nella corrispondenza si è parlato <lb/>
diffusamente, o se ne è dato un giudizio serio.<lb/>
Di questa terza scheda, che, come ho detto, per una ragione even-<lb/>
tuale può divenire abbastanza importante, si è già provata, in via <lb/>
di esperimento, la grande utilità. Ma per compilarla è necessario leg-<lb/>
gere la lettera; e quindi sarà fatta allor quando si avrà un perso-<lb/>
nale sufficiente, e agio di notare sulla copertina l'oggetto di ogni <lb/>
singola lettera.<lb/>
Detto questo, affinchè lo studioso sappia che cosa può ragione-<lb/>
volmente pretendere dal nostro ordinamento, aggiungerò che le regi-<lb/>
strazioni sommarie delle lettere, con le due schede principali già fatte, <lb/>
sono moltissime; ma mi rincresce dover ripetere che la collocazione <lb/>
definitiva delle lettere, è, pur troppo, da diverso tempo sospesa.<lb/>
Attualmente, delle <num>400.000</num> lettere circa che abbiamo raccolte <lb/>
dal <date>1887</date> in poi, sono accessibili agli studiosi le <num>28</num> mila lettere del <lb/>
Carteggio Vieusseux, e un <num>15</num> mila lettere già collocate definitiva-<lb/>
mente in appositi stipi. Le altre, già pronte per la collocazione riman-<lb/>
gono ordinatamente riunite; ma per il momento, non ci è dato di <lb/>
poterle consegnare al lettore, se non con perdita grave di tempo.<lb/>
E qui credo mio dovere dichiarare che la Direzione della nostra <lb/>
Biblioteca, lascia ai donatori la più ampia libertà nello stabilire le <lb/>
condizioni, alle quali essi intendono vincolato il dono. Aggiungerò che <lb/>
la Biblioteca osserva scrupolosamente le condizioni concordate. Per <lb/>
l'esame di alcune lettere, qualche donatore vuole che non possa farsi <lb/>
prima di un'epoca da lui determinata; e quindi esse non sono, per il <lb/>
momento, ostensibili; altri donatori concedono, solo con riserva, la let-<lb/>
tura, ma non la facoltà di copiare, almeno per ora.<lb/>
La rigorosa osservanza delle norme convenute, deve ispirare molta <lb/>
fiducia in tutti, ed invogliare chiunque ad affidare alla nostra Biblio-<lb/>
teca carte preziose e pregevoli; essa deve tranquillare le famiglie vi-<lb/>
venti, e la delicatezza dei donatori.<lb/>
<pb n="18"/>
L'Archivio sarà poi completato con una Raccolta di Epistolari <lb/>
italiani a stampa, posseduti dalla Biblioteca. Così lo studioso potrà <lb/>
più facilmente consultarli, e trovare là, molte volte stampate, le lettere <lb/>
o le risposte a noi mancanti, oppure altre lettere che possono servire <lb/>
alla migliore e più esatta intelligenza o interpetrazione di quelle già <lb/>
possedute da noi.</p>
<p>*</p>
<p>Intanto una istituzione simile sorgeva a Berlino. Il <num>9</num> gennaio <lb/>
<date>1889</date>, il prof. Guglielmo Dilthey, l'illustre filosofo, al quale l'Acca-<lb/>
demia delle Scienze di quella capitale affidava la pubblicazione delle <lb/>
Opere di Emmanuele Kant, in una pubblica conferenza, riprodotta poi <lb/>
nella <foreign lang="ger"><emph>Deutsche Rundschau</emph></foreign>, parlava della assoluta necessità di racco-<lb/>
gliere e conservare simili carte in un <emph>Archivio della Letteratura</emph>.<lb/>
La necessità di una tale istituzione era di tanta evidenza, che <lb/>
anche alla Camera prussiana se ne parlò, e, fra le altre cose, si di-<lb/>
scusse se l'Archivio dovesse essere una istituzione autonoma, oppure <lb/>
aggregata ad una grande Biblioteca.<lb/>
A mio parere, non potrebbe nascere dubbio. Cotesto Archivio <lb/>
deve far parte di una grande Biblioteca; perchè essa sola può sem-<lb/>
pre, e sul momento, offrire coi suoi libri l'unico modo di chiarire e ri-<lb/>
solvere le mille incertezze e dubbi, che continuamente si rinnovano <lb/>
in chi legge lettere di tempi presenti e passati. Ma se a Berlino la <lb/>
Camera non prese deliberazione alcuna, nell'animo di tutti era già <lb/>
penetrata la convinzione d'essere un dovere di riconoscenza, e atto pie-<lb/>
toso verso i grandi scrittori che onorarono la patria, quello di racco-<lb/>
gliere e custodire le lettere e i documenti riferentisi ad essi, e di or-<lb/>
dinarli in modo da agevolarne agli studiosi l'esame.<lb/>
Nel <date>1891</date>, si formò a Berlino una Associazione privata, presieduta <lb/>
da Mommsen e da K. Weinhold, il quale, per dare un nobile esempio, <lb/>
regalò al nascente Archivio un'importante collezione di autografi. Il <lb/>
posto di K. Weinhold è occupato ora dal chiarissimo prof. Erich Schmidt, <lb/>
al quale, debbo la cortesia di diverse notizie.<lb/>
La Società berlinese, con il suo Statuto del <date>1892</date>, (<num>1</num>)<note place="foot"> <foreign lang="ger"><emph>Satzungen der Litteraturarchiv-Gesellschaft zu Berlin,</emph></foreign> <date>1892</date>. </note> si propone di ac-<lb/>
quistare, o accettare in dono, scritti di valore storico o letterario. Essa <lb/>
accetta anche in deposito, e condizionatamente, dai proprietari i do-<lb/>
cumenti che a loro piace di mettere a disposizione del pubblico, per-<lb/>
chè, quantunque sia una Società privata, concede, con grande <lb/>
<pb n="19"/>
liberalità, a tutti gli studiosi la facoltà di consultare le carte e i documenti <lb/>
che a lei, al suo zelo, e alla sua attività è riuscito raccogliere.<lb/>
Dopo undici anni di vita, alla fine del <date>1902</date>, il sodalizio berlinese <lb/>
possedeva <num>19</num> mila lettere o documenti, e <num>680</num> manoscritti. Fra le carte <lb/>
più notevoli ed importanti vi sono quelle lasciate dallo storico Nie-<lb/>
buhr e dal filosofo Schleiermacher.<lb/>
L'Archivio, benchè sia, come ho detto, di proprietà privata, è <lb/>
ora custodito nella Biblioteca Reale di Berlino, ed affidato all'egregio <lb/>
bibliotecario D.r Meisner.<lb/>
Fra l'Archivio della letteratura di Berlino, e quello fiorentino, <lb/>
esiste però una notevole differenza.<lb/>
L'illustre prof. Dilthey, proponeva che le carte ed i documenti <lb/>
si ripartissero e si raccogliessero, non solo a Berlino, ma anche in altri <lb/>
luoghi; per esempio, nell'Archivio di Goethe, a Weimar, tutto quello <lb/>
che si riferiva alla grande epoca della poesia classica tedesca; nella <lb/>
Biblioteca di Eidelberga le carte spettanti all'umanesimo ec.  Ma <lb/>
il disegno del prof. Dilthey non poteva avere piena esecuzione se non <lb/>
con il concorso diretto dello Stato. La Società, dovendo valersi solo <lb/>
del modesto contributo dei soci, delle loro eventuali elargizioni, era <lb/>
naturalmente costretta a limitarsi negli acquisti e a scegliere l'ottimo <lb/>
fra il molto.<lb/>
Da noi invece, stabilito l'acquisto, accettato il dono, è caso ra-<lb/>
rissimo che si facciano degli scarti. A tal fine occorrerebbe un perso-<lb/>
nale speciale e numeroso; e anche allora, si andrebbe incontro a <lb/>
mille pericoli. Nei carteggi, però, è da presupporsi che la lettera ser-<lb/>
bata per degli anni, abbia avuto, almeno per il ricevente, una relativa <lb/>
importanza; e in questo caso nessuno, più di lui, poteva esser giudice <lb/>
migliore di quello che lo riguardava, e che dovrebbe esser conservato.<lb/>
D'altra parte, quale impiegato sarebbe in grado, prima di leggere, <lb/>
e dopo molte ricerche e studi, di giudicare, non dico della importanza <lb/>
effettiva o apparente, ma neanche eventuale di una lettera?<lb/>
Il dire, che, in considerazione dell'estensione che potrebbe pren-<lb/>
dere un simile Archivio, non limitandosi alle lettere ed ai documenti <lb/>
valutabili per il loro contenuto assoluto o relativo, consiglierebbe di <lb/>
fare una scelta rigorosa e severa, sarebbe proposta strana al pari di <lb/>
quella, che in un Archivio di Stato si volesse, per amore di economia <lb/>
e di spazio, fare fra le carte ufficiali e diplomatiche una epurazione, <lb/>
coll'intendimento di conservare soltanto quelle, che si giudicassero, <lb/>
utili ad un ricercatore qualunque, in un'epoca più o meno vicina. Que-<lb/>
sto arbitrio non può prenderselo la Biblioteca. Essa deve presentare <lb/>
<pb n="20"/>
al pubblico il proprio materiale, ordinato in modo che lo studioso possa <lb/>
facilmente consultarlo, e valersi di quello che crede di scegliere. Ma <lb/>
nello scartare essa deve procedere molto cauta e guardinga.<lb/>
Così, per esempio, nelle <num>28</num> mila lettere di G. P. Vieusseux, che <lb/>
preludono il nostro risorgimento nazionale, si sapeva già, al momento <lb/>
dell'acquisto, che l'illustre editore aveva tolte tutte le lettere pura-<lb/>
mente commerciali o di nessuna importanza. Fatto da lui stesso quello <lb/>
scarto, chi avrebbe osato ordinarne un secondo? Con quale criterio?<lb/>
Devo poi ricordare che la Società berlinese stampa annualmente <lb/>
una Relazione di quello che ha fatto e dell'incremento dell'Archivio; ma <lb/>
la Relazione, è riservata unicamente ai suoi soci; e ciò è increscevole. <lb/>
Un'altra importante disposizione è quella che lo statuto della Società <lb/>
accorda alla Presidenza la facoltà di far fare il Catalogo, e al bi-<lb/>
sogno di pubblicarlo, delle lettere di scrittori tedeschi, possedute dai <lb/>
privati, oppure conservate in piccoli archivi, od uffici meno conosciuti.<lb/>
Un simile provvedimento sarebbe utilissimo anche in Italia. Quanto <lb/>
sarebbe giovevole ai nostri studi, quanto conferirebbe al maggior de-<lb/>
coro d'Italia, avere indicazioni precise intorno alle lettere scritte dai <lb/>
più insigni letterati del Rinascimento, che si trovano ora sparse nelle <lb/>
nostre pubbliche biblioteche, oppure giacciono in collezioni private?</p>
<p>*</p>
<p>Nel <date>1887</date>, in seguito a non brevi trattative, mi si offrì l'occa-<lb/>
sione di por mano, su larga base, all'effettuazione dell'Archivio della <lb/>
letteratura italiana.<lb/>
Il carteggio di Gian Pietro Vieusseux ne fu, se così posso dire, <lb/>
la prima pietra. Trattai e ne conseguii l'acquisto, e contemporanea-<lb/>
mente, col cortese aiuto del compianto prof. Giuseppe Domengé, chiesi <lb/>
ed ottenni in dono dagli eredi, il carteggio dell'editore Felice Le <lb/>
Monnier. Il possesso poi dell'archivio teatrale di Alessandro Lanari <lb/>
accrebbe in quei giorni il primo fondo di documenti illustrativi di un <lb/>
periodo importante del nostro risorgimento. - Così l'Archivio era <lb/>
fondato.<lb/>
L'importanza del carteggio Vieusseux è evidente a coloro che <lb/>
conoscono quanta parte egli abbia avuto nel movimento letterario e <lb/>
politico italiano. Contiene circa <num>28000</num> lettere, già ordinate e accessi-<lb/>
bili al pubblico, scritte al Vieusseux dagli uomini più celebri o più <lb/>
notevoli del suo tempo. A questo carteggio va unita una grandissima <lb/>
quantità di carte e documenti, in gran parte sconosciuti, intorno agli <lb/>
avvenimenti d'Italia dal <date>1819</date> al <date>1863</date>; e al graduale svolgimento <lb/>
<pb n="21"/>
del pensiero italiano in quel periodo di tempo. In questo carteggio <lb/>
hanno grande interesse la corrispondenza che servì per la compila-<lb/>
zione dell'<emph>Antologia</emph>, del <emph>Giornale Agrario</emph>, e dell'<emph>Archivio storico ita-<lb/>
liano</emph>. I documenti, invece, si riferiscono alla rivoluzione del <date>1821</date>; <lb/>
all'assedio di Venezia del <date>1848</date>; alla fondazione degli asili infantili <lb/>
in Italia; ai Congressi degli scienziati, ec.<lb/>
Il Carteggio di Felice Le Monnier si compone di circa <num>8,000</num> let-<lb/>
tere autografe di illustri italiani contemporanei. Chi conosce l'impor-<lb/>
tanza della raccolta di opere, da lui pubblicate nella sua <emph>Biblioteca <lb/>
Nazionale</emph>, può giudicare il valore di questo carteggio per gli studi <lb/>
letterari; e tanto più, quando si consideri che oltre le lettere suindi-<lb/>
cate, si ebbe in dono anche il copia lettere del benemerito editore. <lb/>
In tal modo questa corrispondenza è bilateralmente completa. <lb/>
Dalle nobili signore Anna Protonotari Zanetti e Luisa Protono-<lb/>
tari Campi, e dal conte Zanetti, la biblioteca ebbe, nel <date>1901</date>, in dono <lb/>
<num>8000</num> lettere. Questo carteggio contiene la corrispondenza dei collabo-<lb/>
ratori della <emph>Nuova Antologia</emph> coi direttori professore Francesco Pro-<lb/>
tonotari, fondatore della Rivista, e col fratello suo, conte Giuseppe <lb/>
Protonotari Campi, che a lui successe nel <date>1888</date>. Le lettere, come ognuno <lb/>
sa, sono degli scrittori più rinomati che fiorirono in Italia in quegli anni.<lb/>
Coi carteggi del Vieusseux, dei fratelli Protonotari e di Felice <lb/>
Le Monnier, si ha dal <date>1820</date> fino a tutto il secolo scorso, una serie <lb/>
continua di notizie non conosciute, e utilissime alla storia letteraria, <lb/>
artistica e politica d'Italia.<lb/>
É vero, che per avere un chiaro ed esatto quadro del movimento <lb/>
letterario in Toscana e nel resto d'Italia, prima e durante il periodo del <lb/>
nostro risorgimento politico, manca ancora la corrispondenza d'un altro, <lb/>
meritissimo editore italiano, Gaspare Barbèra. Ma nell'animo mio è <lb/>
sempre viva la speranza, che un giorno i figli vorranno che le carte <lb/>
di lui, trovino sede onorata presso quelle di Gian Pietro Vieusseux <lb/>
e di Felice Le Monnier.<lb/>
L'Archivio teatrale Lanari fu acquistato il <num>31</num> luglio <date>1887</date>. Ci dà <lb/>
notizie importanti per i teatri italiani in generale e per quello fioren-<lb/>
tino in particolare, dal <date>1822</date> al <date>1844</date>. La celebre impresa teatrale era <lb/>
in corrispondenza con tutti i migliori maestri di musica, artisti di <lb/>
canto, autori ed attori drammatici.<lb/>
Nelle <num>66</num> grosse filze, oltre una collezione ricchissima di autografi, <lb/>
vi sono le minute della corrispondenza tenuta dallo stesso Alessandro <lb/>
Lanari; e le carte più importanti della sua amministrazione teatrale. <lb/>
Le liti, i litigi, i conflitti, gli accorgimenti e la diplomazia tra gli <lb/>
<pb n="22"/>
artisti e gli impresari interessano, specialmente in oggi, gli studiosi <lb/>
degli uomini e dei tempi. Giulio Piccini (<emph>Jarro</emph>) ha pubblicato un brioso <lb/>
studio sui documenti e le lettere che costituiscono l'archivio della <lb/>
impresa teatrale Alessandro Lanari e C., col titolo «<emph>Memorie di un <lb/>
impresario fiorentino</emph>».<lb/>
Dagli eredi di Alessandro Ademollo si acquistarono <num>50</num> filze di do-<lb/>
cumenti, e di studi diversi, intorno alla storia del teatro, di cui l'Ade-<lb/>
mollo fu valente cultore, e dei quali è ottimo commentario il carteggio <lb/>
di lui, che si aggira quasi tutto su questo prediletto suo argomento.<lb/>
Credo di dovere subito avvertire che non parlo degli Epistolari, <lb/>
già posseduti dalla Biblioteca nostra, prima della fondazione dell'Ar-<lb/>
chivio della letteratura italiana; nè della ricca collezione di autografi <lb/>
fatta dal Gonnelli. Vorrei, continuando questa sommaria enumerazione, <lb/>
lasciare nei lettori memoria di tutto quello che potrà esser utile ai <lb/>
loro studi.<lb/>
Di Emmanuele Repetti l'Archivio possiede le schede adoperate per <lb/>
la compilazione del <emph>Dizionario Geografico della Toscana</emph>. Di lui ab-<lb/>
biamo anche le lettere scrittegli dallo storico Carlo Troya. E perchè <lb/>
le lettere originali del Repetti al Troya ci mancavano, e si trovavano <lb/>
nella Biblioteca Nazionale di Napoli, furono da me fatte copiare.<lb/>
Questa corrispondenza tratta dell'origine delle famiglie italiane, <lb/>
e in alcune lettere si parla anche dei Malaspina, e per incidenza anche <lb/>
dell'Alighieri.<lb/>
Di Pietro Cironi, pratese, oltre il suo carteggio, il nostro Ar-<lb/>
chivio possiede un pregevolissimo <emph>Diario politico</emph>, che va dal <date>1836</date> <lb/>
al <date>1862</date>, scritto in quattordici volumi, con sei altri volumi di do-<lb/>
cumenti.<lb/>
Argomenti di vive polemiche li troviamo anche nelle <num>1000</num> e più <lb/>
lettere dirette a un altro patriotta, Giuseppe Guerzoni, capitano gari-<lb/>
baldino, artista, pubblicista, deputato e, da ultimo professore di let-<lb/>
teratura italiana, che ebbe occasione di corrispondere e frequentare <lb/>
un gran numero di valentissimi uomini, che presero parte al nostro <lb/>
rivolgimento. In queste lettere si parla anche della spedizione garibal-<lb/>
dina in Polonia e di una, progettata, in Oriente.<lb/>
Citerò poi le lettere del conte Festi e di Giovanni a Prato, <lb/>
Trentini, sui fortunosi anni <date>1848</date>-<date value="1849">49</date>, e le lunghe e inutili pratiche <lb/>
per conseguire al Trentino l'autonomia amministrativa; la Relazione <lb/>
dell'illustre generale Orazio Dogliotti sulla campagna del Trentino <lb/>
del <date>1866</date>, donataci dalla vedova signora Giuseppina Denina; e la <lb/>
corrispondenza d'un altro illustre Trentino, di Giuseppe Canestrini, <lb/>
<pb n="23"/>
pregevole anche per le lettere di Adolfo Thiers; corrispondenza que-<lb/>
sta regalataci dall'Avv. Temistocle Pampaloni.<lb/>
Alla liberalità della egregia signorina Caprile e dei signori <lb/>
Astraudi, eredi dell'Avvocato Tommaso Corsi, dobbiamo <num>15</num> mila lettere <lb/>
d'insigni o notevoli personaggi, coi quali egli ebbe corrispondenza, come <lb/>
avvocato, come grande patriotta, come deputato, e ministro.<lb/>
Un'altro importante carteggio è quello del cav. Donato Bril-<lb/>
landi, segretario al Ministero degli Esteri, sotto Leopoldo <num>II</num> di To-<lb/>
scana. Sono le lettere dell'avo materno dell'egregio bibliotecario dot-<lb/>
tor Giulio Puliti, lasciate in ricordo alla nostra Biblioteca, quando <lb/>
fu trasferito a quella Braidense.<lb/>
Rinnuovo i miei ringraziamenti alla signorina Aspasia Mignaty <lb/>
per il dono fattoci nel <date>1896</date> di <num>2000</num> lettere di illustri italiani e stra-<lb/>
nieri, scritte alla madre, la signora Margherita Albana Mignaty, nata <lb/>
a Corfù, recatasi nell'India, e vissuta molti anni in Firenze. Se si <lb/>
ricorda che l'illustre scrittrice corrispondeva col <foreign lang="eng"><emph>Daily-News</emph></foreign>, dal <date>1859</date> <lb/>
al <date>1866</date>, non occorre altro commento alla loro importanza. Di lei <lb/>
abbiamo anche la vita di Santa Caterina da Siena. Del padre della <lb/>
signorina Mignaty, Giorgio, di Cefalonia, egregio pittore, ci donò <num>402</num> <lb/>
lettere, direttegli da uomini illustri in onore del suo merito.<lb/>
Un centinaio di lettere di scienziati valentissimi, ci furono regalate <lb/>
dall'illustre Emilio Bechi, professore di chimica, con altre a lui dirette: <lb/>
da Luigi Volpicelli, <num>350</num> lettere di astronomi, fisici, matematici italiani <lb/>
e stranieri. Antonio Micheli, eminente botanico, descrive in alcune <lb/>
delle sue numerose schede, con semplicità e vivezza, non poche piante; <lb/>
e così di Giovanni, Ottaviano e Antonio Targioni Tozzetti abbiamo <lb/>
un copioso contributo di notizie scientifiche, dal <date>1750</date> al <date>1850</date>.<lb/>
La famiglia del compianto Alarico Carli, interprete fedele del de-<lb/>
siderio di lui, volle che fosse depositata la sua corrispondenza col prin-<lb/>
cipe Baldassarre Boncompagni (<date>1854</date>-<date>1890</date>), composta di circa <num>6000</num> <lb/>
lettere, per la massima parte scritte da Enrico Narducci, bibliotecario <lb/>
di Roma, e segretario del principe. Generosamente ci furono poi donate <lb/>
dagli eredi del principe Boncompagni tutte le lettere scritte da Alarico <lb/>
Carli, le quali per la massima parte trattano di bibliografia ma-<lb/>
tematica.<lb/>
Nella Biblioteca pistoiese, raccolta da Rossi Cassigoli, e acquistata <lb/>
dalla nostra, lo studioso troverà <num>4500</num> lettere di illustri Pistoiesi.<lb/>
La Biblioteca ha anche ricevuto in dono quattro grosse filze di <lb/>
lettere dell'Ab. Francesco Fontani, bibliotecario, dal <date>1783</date> al <date>1818</date>, <lb/>
della Riccardiana. Dottissimo latinista e grecista, tenne viva <lb/>
<pb n="24"/>
corrispondenza con gli eruditi del suo tempo. Fu egli che dispose l'animo <lb/>
del granduca Ferdinando <num>III</num> ad acquistare, salvandoli da certa sper-<lb/>
dizione, i Manoscritti Galileiani; che ora sono tesoro inestimabile della <lb/>
nostra Biblioteca.<lb/>
Di Giuseppe Palagi, segretario del Consiglio Provinciale di Fi-<lb/>
renze, erudito conoscitore di cose artistiche, e accurato raccoglitore di <lb/>
cose curiose ed apprezzabili, abbiamo numerose lettere di artisti an-<lb/>
tichi e moderni, relative a Firenze, e molti studi, e ricerche documen-<lb/>
tate, fatte da lui. Una lettera di Carlo <num>V</num> corona questa sua collezione.<lb/>
Fra i benemeriti devo pure ricordare il libraio antiquario Ulisse <lb/>
Franchi, donatore, alla biblioteca nostra, d'una parte della sua corri-<lb/>
spondenza con illustri personaggi.<lb/>
L'egregio prof. Raffaele Fornaciari ci porgeva, con riverenza di <lb/>
affetto verso il padre Luigi, <num>2249</num> lettere relative quasi tutte a que-<lb/>
stioni filologiche, scritte a lui da valorosi contemporanei.<lb/>
Nel carteggio, acquistato, di Pietro Fraticelli, vi sono <num>580</num> lettere a <lb/>
lui dirette da più di <num>100</num> distinti letterati del suo tempo; le quali, in <lb/>
grandissima parte versano su cose Dantesche, e sono un bel corredo <lb/>
alla nostra Collezione di manoscritti e stampati sull'Alighieri.<lb/>
Il prof. Guido Mazzoni, che, anche in passato, si mostrò premuro-<lb/>
sissimo per la nostra biblioteca ed esaminò, insieme con il prof. Emilio <lb/>
Teza, la ricchissima Miscellanea Capretta (<num>40</num> mila opuscoli), acquistata <lb/>
dalla nostra biblioteca, si interpose, di recente, presso le signore Mina <lb/>
Ferrai Turazza e Eugenia Ferrai per farci avere in dono tutte le lettere e <lb/>
i manoscritti di Fortunata Sulgher Fantastici e di Massimina Fanta-<lb/>
stici Rosellini, lodate scrittrici: carte venute in loro possesso dopo <lb/>
la morte degli illustri loro congiunti professori Eugenio e Luigi <lb/>
Alberto Ferrai.<lb/>
Di Giuseppe Bianchetti, autore dello <emph>Scrittore italiano</emph>; <emph>Dei Let-<lb/>
tori e Parlatori</emph> e della <emph>Giulia Francardi</emph>, siamo in possesso di otto <lb/>
volumi di lettere scritte da lui stesso, dal <date>1816</date> al <date>1871</date>, ad insigni <lb/>
personaggi del suo tempo: al Giordani, ad Alessandro Manzoni, al <lb/>
Tommaseo e ad altri. Queste lettere sono la copia di quelle spedite: ma <lb/>
sono scritte dallo stesso Bianchetti.<lb/>
Il giorno solenne della inaugurazione del monumento a Bettino <lb/>
Ricasoli in Firenze, il degno nipote Barone Giovanni Ricasoli-Filidolfi, <lb/>
donava al nostro Archivio le carte appartenenti all'Abate Raffaele <lb/>
Lambruschini. Quegli scritti e quelle lettere furono salvati dalla di-<lb/>
spersione dall'illustre Barone Bettino Ricasoli; e a nuovo onore del-<lb/>
l'illustre avo, volle restituirli all'insegnamento pubblico. Così si potrà <lb/>
<pb n="25"/>
meglio conoscere e stimare l'opera dell'agricoltore, dell'economista, <lb/>
dell'eloquente e forbito educatore del popolo. Questo carteggio fu già <lb/>
ordinato e descritto dal cav. Giuseppe Baccini; il quale cura con <lb/>
intelligenza e amore tutto l'Archivio, affidato all'egregio Conservatore <lb/>
dei Manoscritti, cav. B. Podestà.<lb/>
Quando si pensa alla attività del Conte Angelo De Gubernatis, <lb/>
dell'autore di <emph>Fibra</emph>, e alla diversità dell'esercizio, sempre alto e ge-<lb/>
niale, della sua vita letteraria in Italia e per tutto il mondo, è facile <lb/>
immaginarsi l'importanza universale dei doni da lui fatti al nostro <lb/>
Archivio.<lb/>
Oltre le notizie dei suoi viaggi, specialmente in Ungheria e nell'In-<lb/>
dia, ci ha donato numerosissimi autografi d'illustri italiani e stranieri, <lb/>
ora morti, che ebbero con lui corrispondenza attiva anche dai paesi <lb/>
più lontani. Di più egli ha ceduto alla biblioteca oltre <num>2000</num> manoscritti <lb/>
originali di molti poeti esteri, e di non pochi appassionati cultori delle <lb/>
dottrine dantesche, da essi inviati alla Tribuna Beatrice. L'argomento <lb/>
che tratto non mi permette di ricordare altre sue benemerenze verso <lb/>
la nostra biblioteca, per le quali anche Firenze gli deve riconoscenza.<lb/>
Il nostro Archivio, oltre il carteggio, conserva gli spogli filologici <lb/>
di Pietro Fanfani, fatti da lui nel periodo che corre dal <date>1843</date> al <date>1848</date>, <lb/>
delle opere classiche ch'egli andava leggendo e studiando. Sono con-<lb/>
tenuti in <num>300</num> quinterni, rilegati in sette volumi. Il primo, porta una <lb/>
avvertenza su di essi, nella quale dichiara che fino al quinterno <num>27</num> <lb/>
lo spoglio fu fatto «come Dio vuole!», e termina con queste parole: <lb/>
«O dunque tutti gli altri quinterni sono un oro?... Non istò pa-<lb/>
gatore degli errori che vi possono essere trovati... alle corte, è roba <lb/>
non digerita, ma utile, utilissima e per me, e per chi sapesse usarla <lb/>
anche così, senza ripulitura.» Egli, come è naturale, previde che non <lb/>
sarebbero mancati gli spigolatori ed i ripulitori.<lb/>
Alla Biblioteca furono dall'erudito comm. Costantino Arlia donati <lb/>
i lavori, che ne' diversi dialetti d'Italia furono fatti dai Maestri ele-<lb/>
mentari sul libretto di Pietro Fanfani: <emph>Una Casa fiorentina da ven-<lb/>
dere</emph>: lavori, che dovean servire a un libro, affin di unificare il lin-<lb/>
guaggio domestico, secondo i principii propugnati dal Manzoni nella <lb/>
sua celebre relazione sull'<emph>Unità della lingua</emph>, e che ora possono essere <lb/>
utili ai compilatori de' dizionarii dialettali.<lb/>
Gli eredi di Niccolò Barabino, per cura, non mai abbastanza <lb/>
apprezzata, dell'avv. Clearco Freccia, ci hanno arricchito dei mano-<lb/>
scritti e di parecchie lettere dirette, al celebre pittore genovese, da <lb/>
illustri personaggi. Vi è anche un dialogo tra artisti scritto su schede. <lb/>
<pb n="26"/>
Accennerò ad un episodio commovente della sua vita. Poco dopo <lb/>
alla sua morte, avvenuta il <num>19</num> ottobre <date>1891</date>, giunse a mia notizia che <lb/>
durante i suoi viaggi egli indirizzasse ad una gentile signorina tedesca <lb/>
delle lettere, nelle quali erano riprodotte le impressioni artistiche di <lb/>
cui via via era colpito. Scrissi alla signorina pregandola di voler <lb/>
donare alla nostra Biblioteca qualcuna di quelle lettere... Ma la mia <lb/>
lettera non ebbe risposta...<lb/>
Passarono otto anni, e nel <date>1899</date> vidi arrivare in biblioteca una <lb/>
persona con una scatola di truciolo in mano. Sul coperchio di essa <lb/>
erano scritte, in italiano, con inchiostro queste parole:<lb/>
<quote rend="block">
<p><emph>Lettere di Niccolò Barabino <lb/>
Professore <lb/>
dono alla Biblioteca Nazionale <lb/>
Centrale a Firenze <lb/>
tutto di pugno del Compianto <lb/>
ed illustre Artista </emph><lb/>
<foreign lang="ger">Stuttgart</foreign> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Giulia <lb/>
<num>4</num> Ottobre <date>1896</date>.</p>
</quote>
Si volle che firmassi, su di un foglio, la ricevuta di questa sca-<lb/>
tola, per attestare così all'esecutore testamentario, che l'ultima volontà <lb/>
di Giulia de Lienhardt, morta l'<num>11</num> Agosto <date>1899</date>, era stata adempiuta.<lb/>
Firmai, ed aperta la scatola, con non poca sorpresa, trovai tutta <lb/>
la corrispondenza del prof. Barabino con lei, dal <date>1875</date> al <date>1889</date>, ordi-<lb/>
nata cronologicamente, diversi appunti e ricordi, e fra gli altri i loro <lb/>
ritratti. L'occhio mio si posò su di un pezzo di carta scritta a ma-<lb/>
tita, il <num>5</num> dicembre <date>1896</date>, e lessi poche parole, scritte in tedesco: «Se <lb/>
dovessi morire improvvisamente, senza poter parlare, voglio che il <lb/>
mio capo posi su questo guanciale, sul quale, morto, riposò Barabino.»<lb/>
Dell'arte, io credo, che molto più di quello che si suppone, si <lb/>
troverà nell'esplorare, mi si passi l'espressione, questa nostra miniera <lb/>
di lettere e di documenti.<lb/>
É naturale che in questa rapida enumerazione non ricordi molte <lb/>
benemerite persone che di qualche lettera importante, o di qualche do-<lb/>
cumento prezioso vollero arricchire il nostro Archivio, il quale sempre <lb/>
più incontra il favore degli studiosi; e sempre più rapidamente au-<lb/>
menta...<lb/>
<pb n="27"/>
Gli argomenti trattati dalla mente di Niccolò Tommaseo sono <lb/>
tanto numerosi e vari3 che i loro titoli basterebbero a dare l'indice <lb/>
a questo archivio. Per questo, e per la riverenza che sento per il <lb/>
Grande Dalmata, chiudo questa enumerazione ricordando le carte di <lb/>
lui, quasi compendio sinteticamente intellettuale, di quanto contiene <lb/>
questo Archivio delle lettere, delle scienze, dell'arte e... delle proprietà <lb/>
del cuore dell'uomo!<lb/>
La donazione dei suoi manoscritti, delle opere complete in tutte <lb/>
le edizioni, nelle quali videro la luce; di tutte le sue lettere e di tutti <lb/>
i libri da lui postillati, la dobbiamo all'unica sua figlia. Il carteggio <lb/>
copiosissimo comprende le lettere scritte a Niccolò Tommaseo, spesso <lb/>
accompagnate dalla risposta copiata; esse ascendono a <num>56657</num>.<lb/>
Niccolò Tommaseo dice nel suo <emph>Dizionario estetico</emph>: <lb/>
«Non c'è scritti che io più desideri vedere stampati, delle let-<lb/>
tere degli uomini chiari per le doti dell'animo e dell'ingegno: chè <lb/>
quivi s'apre il campo allo studio de' tempi. In questo aspetto anche <lb/>
le lettere mediocri acquistano morale e storico significato.»<lb/>
Quando egli scriveva queste parole non poteva pensare che un <lb/>
giorno la sua diletta figliuola, Suor Chiara delle figlie di San Fran-<lb/>
cesco di Assisi, mossa da pietà filiale, avrebbe generosamente donato <lb/>
tutta la somma delle opere di lui al nostro Archivio della Lettera-<lb/>
tura perchè gli studiosi compulsandone la corrispondenza, applicassero <lb/>
il suo insegnamento a scrutare l'indole degli uomini.
</p>
<pb n="28"/></div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
