<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Le lettere di Gilio de Amoruso</title>
      <author>Gilio de Amoruso</author>
    </titleStmt>
    <extent>51 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2006</date>
      <idno>bibit000674</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Le lettere di Gilio de Amoruso, mercante marchigiano del primo Quattrocento</title>
        <author>Amoruso, Gilio : de</author>
        <editor id="ed">Bocchi, Andrea</editor>
        <publisher>Niemeyer</publisher>
        <pubPlace>Tubingen</pubPlace>
        <date>1991</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CDD"><bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl></taxonomy><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>400</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CDD">
        <term>457.02 - Lingua italiana. Medio italiano, 1300-1600.</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Lettere ed epistolari</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT-Siena</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT-Siena</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-08-31T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Laura Sarzi Braga</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-09-12T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>      
<div1>
<head>Lettera 0</head>
<p>Perché abiate più pienera notitia de me, Gilio, io scrivo quisto capitulo de mia p(ro)pria mano
no(n) p(er)ché agiate a ffare alcuna cosa p(er) mia lectera se prima no(n) s(er)rò da vugi p(er)sonalm(en)ti, ma
questo ò facto ché conoscete la scrictura de mia mano.</p>
</div1><div1>
<head>Lettera 1</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); dì 18 de iunio 1409.</dateline></opener>
<p>Io co· la gratia de mis(er) Dominideo sò ecquì in Valença in casa v(ost)ra (e) recevutoce &lt;in&gt;
bona vista, che mis(er) Dominideo a tucti vugi faccia quella contentecça ch(e) l'animi v(ost)ri
desidera. 
Avisove che le mandule ecquà se compara(r)ia de le nove pagandole mo' da li 93
infine 95 s. la carca, – ciò è a li lochi dove se recoglie – (e) dice che è miglior
piso che quillo de Barçalona; ma, p(er) quello ch'io posso conprender, le nuvelle peiora
sì de queste guerre de mare che male è da fa(r)e in ogni loco.
La nave Sabatina non è venuta ancora, che Deo la conduca a salvam(en)to, ch'io ne
agio assay pensero.
Depo' facta questa Angelo v(ost)ro è andato al porto: dice la nave Sabatina è venuta
al porto; no(n) sa dir più sicché de più no(n) ve aviso.
Pregove ve avisate del curame da Maiolica (e) como se rege (e) se carti avesse loco
de baratarce (e) in que modo.
Più ve prego: mando queste lectere va a Pauluccio a Venetia: prego ne vada p(er) 
mani li sia date; altro no(n) dico p(er) ora; sò semp(re) v(ost)ro; (Crist)o ve guarde.</p>
<closer><signed>Gilio de Amoruso</signed> 
<salute>saluta da Valença.</salute>
<salute>D(omi)no Francischo de Marcho (e) conpagni in
Barçelona.</salute></closer>
</div1><div1>
<head>Lettera 2</head>
<opener><date>Al <hi rend="italic">nome</hi> de Deo am(en); 1409, dì 21 de iunio.</date></opener>
<p>A dì 18 de quisto ve agio scricto; dapoy è descarcate le &lt;ct&gt; carti de la nave (e) venute ecquà,
(e) le carti so(n)no assay belle (e) bone: se vedessate se ne spaciasse ellà ce ne mandàramo
p(er)ché so(n)no carti fine.
Diceme lu patrone de la nave se n'avesse avuto comissione de poderne vendere n'averia
vendute a Maiolica, che uno soy scrivano ne vendì non de bona rasione carti duc. 23
cassa, sicché ne podete avisar de li v(ost)ri de ciò, (e) de qua ne avisarimo nuy; (e) se fosse
da trarne curame, como ne ragiona(m)mo, anche lo farrimo; altro no(n) dico sop(re) de ciò; sò semp(re) 
v(ost)ro, (Crist)o ve guarde.
Anche ve prego, se vedessate de podesse baracta(r)e a lane, che de quissi mercatanti ce
atendesse; pregove ce siate solliciti.</p>
<p>Pregove mandate quelle lectere a Venetia.</p>
<p>&lt;L&gt;</p>
<closer><signed>Lu v(ost)ro Gilio de Amoruso</signed> 
<salute>saluta da Valença.</salute>
<salute>D(omi)no Francischo de Marco</salute>
<salute>(e) conpangni in Barçelona.</salute></closer>
</div1><div1>
<head>Lettera 3</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); 1409, dì 27 de iunio.</dateline></opener>
<p>Io no(n) ve agio scricto ellà p(er) no(n) e(sser)e stato de bisogno; mo' sò ecquà in Valença (e) vòrra
e(sser)e avisato de la valuta de olio (e) cora bovine, onde ve prego che p(er) le prime che possete
me avisate quanto vale &lt;l&gt; olio spacciato de ongni spesa, (e) dechiaratelome p(er) piso de
libre de Fiorença aciò che meglio lo pocça intendere (e) similem(en)ti me dichiarate de cora
bovine lu precço (e) tucto.
Io agio ecquà papiri fini (e) boni: se se ne spaciasse ellà piaceriame de senti(r)e, (e) se a cora bovine
se trovasse a baracta(r)e, over a olio over a lane; de tucto ve piaccia de avisarmene. Altro no(n) dico;</p>
<closer><salute>sò semp(re) v(ost)ro; (Crist)o ve guarde.</salute>
<signed>Gilio de Amoruso</signed>
<salute>saluta da Valentia.</salute></closer>
<ps><p>(E) più ve prego se se trovasse a baracta(r)e /a/ de queste carti a lane, spitialm(en)ti ad angeline che
fosse bone, pregove ce mectate pensero, (e) se besognasse iongere den. ce mecterò;
(e) scrivateme lu precço de l'angeline quanto vagliono.</p>
<p>Francischo de Marco
(e) conpagni mercatanti
a Magiolica.</p></ps>
</div1><div1>
<head>Lettera 4 a</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); 1409, dì 5 de iulio.</dateline></opener>
<p>Più dì fa che ve scrissi che la nave Sabatina era venuta a salvamento (e) le carti scarcate
(e) è una bella sorta de carti (e) così da novo ve scrivo (e) prego che ve adoperate che li
pocça far fine a queste carti; se ellà se podesse vendere a den. over a t(er)mene a bone p(er)sone
over a baracto de lane over de cora bovine, in quello che sentessate che più vantagio
fosse, ve prego ve ce mectate pensero p(er)ché ecquà se ce fa po' (e) secundo m'à d(i)c(t)o Iacobo
de Tomasso ellà à meglior conditio(n)e le ca<add resp="ed">r</add>ti ch<add resp="ed">e</add> ecquà; (e) de tucto ve prego me av<add resp="ed">i</add>sate.</p>
<closer><salute>Altro non dico; sò semp(re) v(ost)ro; (Crist)o ve guarde.</salute>
<signed>Gil<add resp="ed">io</add> de Amor<add resp="ed">uso</add></signed>
<salute>sa<add resp="ed">lu</add>ta da Valença.</salute>
<salute><add resp="ed">F</add>rancischo d<add resp="ed">e</add> Marcho
<add resp="ed">e</add> conpagni mercata(n)ti
in Barçelona.</salute></closer>
</div1><div1>
<head>Lettera 4 b</head>
<opener><dateline>Dì 9 de iulio.</dateline></opener>
<p>Depo' facta questa lectera recevecti una v(ost)ra lectera facta dì 25 de iunio (e) quanto dicete
agio intiso; apresso respondo al bisogno. A la parte de e(sser)e recevuto in v(ost)ra casa, a questo
respondo sò recevuto multo meglio no(n) me se convene: Deo ve merete p(er) me, ch'io no(n)
s(er)ria da ta(n)no (e) mis(er) Dominideo mi dia gratia ve possa in qualche parte merita(r)e;
a questo no(n) dico più.
Como ve scrissi, la nave Sabatina era venuta (e) le carte venute a salvam(en)to; viro è,
como ve scrivo, ecquà à poca ademanda. Io ne mandarò ellà se altro no(n) agio da
vugi; viro p(er) lu p(re)cço che vugi dicete no(n) se porria da(r)e: io le vendo ecquà a den.
li. 17 la cassa: faite rasio(n)e ellà se vendesse li. 17 cassa (e) io ce farria spesa
de qui a Barçalona.
Dicete che se rasiona de mectere nave inn Ancona (e) p(er) Venetia: io poco ò facto ecquà, ma
tempo ce consigliarà (e) spitialm(en)ti p(er) veder que farrà quisso maled(i)c(t)o re Lancilao.
Pregove quanto posso mectate pensero a lu facto de queste carti
volta 
(E) depo' facta questa agio receuta un'altra v(ost)ra lectera facta dì p(ri)mo de iulio (e) quanto dicete
al facto de le carti agio intiso. Io credo più vaccio quello dicete vugi che quello che altri dicono,
non de mino se vedessate se podesse baractare a lane che fosse bone (e) a bon precço piaceriame de baractare (e) farriace ionta de den.; illo è viro che le lane credo farrà pocho utele,
ma convene chon quello se pò faci; vugi vederete como podete fare ellà (e) io vederò como
porrò fa(r)e ecquà (e) quello meglio ce mecterà porrimo pigliar partito, mediante l'aiudo, lu
consiglio (e) el favor v(ost)ro; sò semp(re) v(ost)ro.
De le carti no(n) c'è fioricto ma ce so' de le carti pine (e) grosse.</p>
</div1><div1>
<head>Lettera 5</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); 1409, dì 13 de iulio.</dateline></opener>
<p>A quisti dì assay ve agio scricto p(er) avisarve de mey facti: como me pare de senti(r)e, lu
facto de Cortona è viro, che '· re Lancilao l'à presa; (e) nel d(i)c(t)o loco de Cortona era uno
meo fratello carnale, de età de xx anni, che era andato, quando io vinni ecquà, 
a Cortona a uno soy parente che era ellì a Cortona podestà; audo, oltra de questo, quisto
re Lancilao mustra che p(ro)spere sì ch'io dubito de l'Amandula, che è in loco assay circundato da le t(er)re de· re (e) ellì a l'Amandula agio mey figlioli (e) so(n)no piccholi, sicché, so·
brevità dicendo, fra l'uno (e) l'altro ell'animo me strenge de retorna(r)e in ne li pagisi
d'ellà a dar modo se <add resp="ed">..</add>p(ro)spera de far veni(r)e a Venetia tucta mia fameglia (e) p(er) questo ò de necescità de da<add resp="ed">re fin</add>e a queste mey carti (e) p(er) darli fine ne rechedo più vaccio
(e) 'nanti vugi che niu<add resp="ed">no</add> altro p(er) più rasiuni: prima che sò tenuto de debito de far
utele a vugi più che a <add resp="ed">n</add>ullo altro; secundariam(en)ti p(er) honor de la mercatantia, ché la
mercatantia è bona ch<add resp="ed">e</add> ciascheuno deveramo sforçare mantenerne li p(re)cçi lo più
se podesse; onde ve prego con v(ost)ro utile ve piaccia de pigliare de queste partite
una, quando a vugi destro, a me s(er)rà singular piac(er)e, como ve agio dicto, con v(ost)ro
utele; prima: a me s(er)ria piac(er)e le conparassate p(er) quillo precço piacesse a vugi,
questa una partita /questa una partita/; ove questo no(n) volessate fa(r)e, de far
questo, che le carti se stemasse quello che a vugi piacesse (e) quello che se ne refacesse fosse comuno fra vugi (e) &lt;nugi&gt; me (e) io me sforçara de remecter li den.
p(er) la parte mia subito; (e) ove questo no(n) volessate fa(r)e, ce p(re)stassate den. (e) quello costasse <add resp="ed"> ........ </add>(e) le carti se vendesse ponessate al cunto. Oramay la mia inte<add resp="ed">n</add>tione avete intesa, con que partito che ve p(ro)mecto de mecterve in mani maior
quantità de den., questa sinça alcuno costito de den. né de tempo. Se alcuna de
queste parti ve pare (e) piace de fa(r)e, scrivatelo ad Angelo subito (e) a me s(er)rà
singular piac(er)e, (e) se no, anche ve piaccia de scriv(er)e. Como vugi vedete, io no(n) ve re&lt;..&gt;chedo de v(ost)ro da(n)no, anche de utele, sinça correre rescho né pensero, ché vugi conp(ar)arete la mercata(n)tia a Fiorença, (e) nell'altri lochi correte li reschi, mectete li den. de gra(n)de
tempo (e) no(n) siete certi del guadangno; (e) de questo ve siete certi sinça alcuno rescho;
non de mino vugi siete savio: quello che prenderete, io ne remarrò p(er) contento.
lo me crederò de mandar<add resp="ed"> ... </add> alcuna de queste balle de carta (e) vogliove p(re)ga(r)e che se
trovassate a baracta(r)e a <add resp="ed">lan</add>e me ne scrivate (e) lo più p(re)sto che possete. Altro no(n) dico;</p> 
<closer><salute>sò semp(re) v(ost)ro; (Crist)o v<add resp="ed">e guar</add>de</salute>
<signed>Gilio de Amoruso</signed>
<salute>saluta in Vale<add resp="ed">n</add>tia.</salute></closer>
<ps><p>Pregove mandate queste lectere a Venetia a Pauluccio.</p>
<p>Per quello ch'io comprendo, mectere le carti illì a Barçalona ce intra ben un ducato p(er)
balla (de spesa), sicché volendole manda(r)e ellà s(er)ria una grande spesa; se vendeta ne facisci alcuna dateli ecquà; no(n) de mino io ve<add resp="ed">......</add>ndarò vj balle acciò che le vedate over veram(en)ti se vendeta <add resp="ed">....</add> facessa<add resp="ed">te.......</add>ese ce intrasse pagasse el conparato(r)e over darli ecquà <add resp="ed">...</add></p>
<p>Francischo de Marcho (e)
conpagni in Barçelona.</p></ps>
</div1><div1>
<head>Lettera 6</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); 1409, dì 17 de iulio.</dateline></opener>
<p>A quisti dì ve agio scricto sop(re) el facto de le carte assay, non de mino p(er) pur darli fine (e) in
caso che quello ve scrissi non ve fosse destro de &lt;p&gt; farlo, p(re)gove che ve adoperate se baracte
a lane che sia de bona rasione (e), se ce besogna iongere den., io lo farrò sì veram(en)ti che le
carti li asingno ecquà, che se io fosse tenuto de darli a Barçalona ce entra una grande
spesa; (e) mercato se facesse faite in meo nome: questo dico p(er) non pagar tre p(er) cento che paga
li fiorentini, p(er)ché io me spaccio p(er) venetiano (e) cictadino de Venetia sò (e) ellì agio case
(e) inprestiti; questo ve scrivo p(er) avisarve de no(n) pagar 3 p(er) &lt;c&gt; c (e) de tucto ve prego
che se se pò li se dia lu spaccio lo più che se po', solam(en)ti p(er) torna(r)e, como ve scrissi, ne li n(ost)ri
pagisi p(er) quisti facti de· re Lancilao. Altro no(n) dico; sò semp(re) v(ost)ro; (Crist)o ve guarde.</p>
<closer><signed>Gilio de Amoruso</signed>
<salute>saluta in Valença.</salute>
<salute>Francischo de Marco (e)</salute>
<salute>(Crist)ofano de Bartolo in Barçelona.</salute></closer>
</div1><div1>
<head>Lettera 7</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); 1409, dì 20 de iulio.</dateline></opener>
<p>A quisti dì assay ve agio scricto p(er) queste mey facende (e) mo' da novo ve scrivo p(er) poder
dar fine (e) p(er) no(n) soctavender le carti; agio avisato de conparar lane a tempo de iiij
over v misi in quisto modo che, dagendo den. innanti el termene, ch'è tanto tempo,
&lt;ce c&gt; se ce mectesse più t(er)mene, como tucto ora se pratica de far questo p(er) mercatanti, (e) fra quisto tempo se spacciaria le carti (e) quelle no(n) se spaciasse remecte(r)ia
dena(r)i; vugi credo me intendate meglio no(n) saccio di(r)e (e) questo me capa più ne
l'animo che nulla altra aviso, sì p(er) no(n) dare inpaccio a vugi de mecter den. (e) né
ad altri; avenga più (e) diverse cose sop(re) de ciò agio scricto, ell'animo meo se
ferma più in questo che in altro, onde ve p(re)go ve adoperate de conpara(r)e lane
p(er)fi' a la su(m)ma de quatrocento quintari p(er) lo meglior p(re)cço che possete a t(er)mene de v misi o de iiij &lt;lo&gt; misi lo mino (e), paga(n)no den. inanti t(er)mene, aver altretanto t(er)mene p(er) rato de li den. ch(e) se paga, sicché la lana podesse aver p(er)
la nave Sabatina; (e) se la p(ro)messa no(n) ve acade de far vugi, p(ro)ferete s(er)
Francischo Arigicti, che farrà la p(ro)messa p(er) ongni quantità che bisongna;
(e) de tucto inanti che fermate me n'avisate me, sicché quillo sia obligato (e) vugi
no(n); (e) lu mercato faite in meo nome p(er) no(n) pagar tre p(er) cento; (e) se nulla faite,
faite presto, p(er) questa nave, (e) de ciò ve p(re)go quanto posso. &lt;altr&gt;
(E) lu mercato facessate, p(re)gove faite che o tucta o parte p(er)fi' in quantroce(n)to
quintari sia a mia electio(n)e de poder tollere (e) p(re)gove ve sforçate de aver
bona robba (e) la meglior derrata possete. Altro no(n) dico, tenatelo in vugi che
no(n) lo sappia altri; sò semp(re) v(ost)ro; (Crist)o ve guarde.
Se none avete mandate quelle lectere a Venetia, pregove le mandate.</p>
<closer><signed>Gilio de Amoruso</signed>
<salute>saluta in Valença.</salute></closer>
<ps><p>Dicete mande carti, io ve ne mandarò; da vj balle porria e(sser)e, ma ce va tanta
spesa no(n) mecte rasio(n)e. Avimo facta rasione Angelo (e) io ce va da xxij
s. p(er) balla.</p>
<p>D(omi)ni Francischo de Marcho (e)
(Crist)ofani de Bartole in
Barçelona.</p></ps>
</div1><div1>
<head>Lettera 8</head>
<opener><dateline>Al/i/ nome de Deo am(en); 1409, dì 24 de iulio.</dateline></opener>
<p>A quisti dì passati assay ve agio scricto (e) p(er) un'altra inanti de questa scrictove se lane fosse bone (e) de bon pagese se trovasse a conpara(r)e a t(er)mene de v misi (e)
den. se dagesse inanti t(er)mene, se p(ro)longasse de lu resto p(er) rata altretanto t(er)mene,
(e) in questo me era fermato et deliberato; p(re)gove se no(n) ce avete atisso ce atendate (e) p(re)sto ne abia resposta p(er) la nave Sabatina podesse mandare, la quale è
a Panischula (e) subito dé e(sser)e ecquà, sicché se ellà so(n)no mercata(n)ti che ce atend<add resp="ed">....</add>
sicché p(er) questa nave se podesse manda(r)e; p(re)gove ce atendate (e) sappia lu p(re)<add resp="ed">cço</add>
(e) tucto p(re)stamenti; sop(re) de ciò no(n) scrivo più a pino, che vugi saperate multo meglio
fare ch'io no(n) so dire (e) p(er) p(ro)messa intrarà Francischo Arigicti; altro sop(re) de ciò no(n)
dico.</p>
<closer><salute>Pregove mandate questa lectera a Venetia; altro no(n) dico; sò semp(re) v(ost)ro;
(Crist)o ve guarde.</salute>
<signed>Gilio de Amoroso</signed>
<salute>saluta in Valença.</salute></closer>
<ps><p>Avisove quisto dì so(n)no venute lane da la S(er)ra, de le bone, s. xxij.</p>
<p>D(omi)ni Francischo de Marco (e) (Crist)ofano de
Bartolo in Barçelona.</p></ps>
</div1><div1>
<head>Lettera 9</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); 1409, dì 9 de agusto.</dateline></opener>
<p>A quisti dì passati recevecti doy v(ost)re lectere (e) in quello che in quesse se contene &lt;p&gt; no(n)
besogna rispondere, inp(er)ciò non me ce affatigo.
Credo co· la gratia de Deo a salvam(en)to abiate recevute le vj balle de la carta
mandate a vugi p(er) leguto de Per Filigo onde ve prego quanto posso che le
vendate p(re)stam(en)ti a li dena(r)i p(er) lo meglio se pò (e) li den. remectate ecquà, questo dico
p(er)ché l'animo meo è in tucto de spaciarme d'ecquà, como p(er) l'altre ve agio scricto.</p>
<closer><salute>Altro no(n) dico; sò semp(re) v(ost)ro; (Crist)o ve guarde.</salute>
<signed>Gilio de Amoruso</signed>
<salute>saluta in Valença.</salute>
<salute>D(omi)nis Francischo de
Marco (e) (Crist)ofano de Bartole in Barçelona.</salute></closer>
</div1><div1>
<head>Lettera 10</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); 1409, dì 17 de agusto.</dateline></opener>
<p>A quisti dì passati me à scricto (Crist)ofano da Barçalona che mande ellà x balle de
carta; io volente(r)i ne vorria da vugi prima e(sser)e avisato que condizione ce à,
onde ve prego che lu più presto se podesse me ne avisate quanto se vendesse
a li dena(r)i carti fine. Viro è se Bandarone vene prima che vugi me ne avisate
io mandarò p(er) luy. Altro no(n) dico; sò semp(re) v(ost)ro; (Crist)o ve guarde.</p>
<closer><signed>Gilio de Amoruso</signed>
<salute>saluta in Valença.</salute>
<salute>D(omi)nis Francischo de
Marco (e) (Crist)ofano de
Bartolo (e) conpagni in
Maiolica.</salute></closer>
</div1><div1>
<head>Lettera 11</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); 1409, dì 4 de set(em)br(e).</dateline></opener>
<p>Como p(er) altra ve scrissi mandava p(er) la nave de Per Perur bal. x de carta;
credo con la gratia de mis(er) Dominideo a salvam(en)to le averete avute; pregove che li date
spaciam(en)to p(er)ché d'ecquà io me sò p(er)spaciato (e) tucte le mey carte agio vendute
&lt;ch&gt; qual p(er) uno modo (e) qual p(er) altro. Altro no(n) dico; sò semp(re) v(ost)ro; (Crist)o ve guarde.</p>
<closer><signed>Gilio de Amoruso</signed>
<salute>saluta in Valença.</salute>
<salute>Francischo de Marcho</salute>
<salute>(Crist)ofano de Bartolo</salute>
<salute>(e) conpagni in Barçelona,</salute></closer>
</div1><div1>
<head>Lettera 12</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); 1409, dì 10 de sect(em)br(e).</dateline></opener>
<p>Como p(er) altra ve scrissi credo le carti co· la gratia de mis(er) Dominideo averete aute
a salvam(en)to (e) vendutele, io l'aio tucte vendute. Se &lt;s&gt; vendute no(n) l'avessate,
p(re)gove le vendate lo più presto che possete. 
P(er) quello che ò sentito, me se dice volete vugi (Crist)ofano anda(r)e a Fiorença,
che se fosse viro me piace(r)ia, ché credo pigliaria partito, quando ve piacesse,
andassamo insiemi; se ve piace ve prego me ne avisate. Altro no(n) dico; sò se(m)pre
v(ost)ro; (Crist)o ve guarde.</p>
<closer><signed>Gilio de Amoruso</signed>
<salute>saluta in Valença.</salute>
<salute>&lt;Carti li. 422&gt;</salute>
<salute>(Crist)ofano de Bartolo in Barçelona.</salute></closer>
</div1><div1>
<head>Lettera 13</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); dì 19 de sect(em)br(e).</dateline></opener>
<p>A quisti dì passati ve scrissi ch'io avia facto fine a le mey ((carti)) (e) pregava vugi che se non
avete vendute quesse che ve manday le vendessate presto (e) così credo che agiate
facto; (e) p(er) da(r)e spacio a tucto perché sò disposto in tucto a la usita de quisto mese de
partirme d'ecquà, ché Tomasso Biliocto se parte – sò certo che è bona conpagnia – (e)
p(er) voler dar fine a quisto cunto (e) conparar mercatantia, piaceriame che lo retracto de quesse carti me facessate dare ecquà al tempo; (e) se conta(n)ti volessate
dare, tollessate quello è usança (e) più, (e) de questo ve prego p(re)sto me respondati.</p>
<closer><salute>Altro no(n) dico; sò semp(re) v(ost)ro; (Crist)o ve guarde.</salute>
<signed>Gilio de Amoruso</signed>
<salute>saluta in Valença.</salute>
<salute>D(omi)nis Francischo de
Marco (e) (Crist)ofano de
Bartolo in Barçelona.</salute></closer>
</div1><div1>
<head>Lettera 14</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); 1409, dì 24 de sect(em)br(e).</dateline></opener>
<p>A dì 21 de quisto recevecti v(ost)ra lectera facta dì 16. Dicete che avete recevute le x balle
de le carte (e) avetene venduta una, che questo è quello più me recresce, credendo che
tucte l'avessate vendute; onde ve p(re)go (e) &lt;p&gt; reprego p(er) dar fine a queste bened(i)c(t)e carti
che p(re)stam(en)ti le vendate p(er) lo meglio che possete p(er)ch'io in tucto sò desposto de anda(r)e,
se p(er) terra non à modo, p(er) mare; voglio anda(r)e p(er) queste navi venetiani, che se parte
a la usita de quisto mese doy, sicché inn una me mecterò; p(re)gove che date fine a quesse
carti (e) de le vendute ve p(re)go&lt;ve&gt; scrivate v(ost)ra intentio(n)e, se volete p(ro)mectere o dar li
den. al tempo; viro è ch'io me credo che la resposta che facessate a questa no(n) credo me
ce trovarà, ma lassarò ad altri quello voglio se facia de quissi den.
A lu facto de lo venir v(ost)ro, cioè de vugi (Crist)ofano, p(er) quello ch'io conprendo, no(n) siete
acto a partirve p(er) mo' p(er) la novità de Gienova; credo faite bene. Altro no(n) dico; sò semp(re)
v(ost)ro; (Crist)o ve guarde. P(re)gove che mandate queste lectera a Venetia.</p>
<closer><signed>Gilio de Amoruso</signed>
<salute>saluta in Valença.</salute>
<salute>D(omi)nis Francischo de Marco (Cristo)fano de Bartolo
conpagni in Barçelona.</salute></closer>
</div1><div1>
<head>Lettera 15 a</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); 1409, dì 6 de oct(o)br(e).</dateline></opener>
<p>Pagarete p(er) questa prima lectera a uno mese vista la lectera a vugi medessmo
lb. c<add resp="ed">i</add>nquanta secte s. sidici d. vj de barçalonisi p(er) altre lb. 57 s. 16 d. 6 avuti
ecquì da' v(ost)ri medesmo (e) poneteli a meo cunto. Altro no(n) dico; (Crist)o ve guarde.</p>
<closer><signed>Gilio de Amoruso</signed>
<salute>saluta in Valença</salute>
<salute>Franc(ischo) de Marco
(e) conpangni in
Barçelona.</salute>
<salute>Prima</salute></closer>
</div1><div1>
<head>Lettera 15 b</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); 1409, dì 6 de oct(o)br(e).</dateline></opener>
<p>Pagarete p(er) questa secunda lectera, se p(er) la prima pagati no(n) l'avete, sicché una fiata
sia pagati (e) no(n) più, a vugi medesmi a uno mese, vista la lectera, lb. cinquanta
secte, s. sedici, d. vj p(er) altretanti avuti ecquì da' v(ost)ri (e) poneteli a meo cunto. Altro
no(n) dico; (Crist)o ve guarde</p>
<closer><signed>Gilio de Amoruso</signed>
<salute>saluta in Valença.</salute>
<salute>Fran(cischo) de Marco
(e) conpagni in
Barçalona.</salute></closer>
</div1><div1>
<head>Lettera 16</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); 1409, dì &lt;7&gt; 6 de nove(m)bre.</dateline></opener>
<p>Io fuy ecquà co· la gratia de Deo questa domeneca passata che fo dì 3 de quisto mese
(e) quisto dì col nome de Deo me parto d'ecquà (e) mectome in camino.
Avisove de le nove d'ecquà se dicono, como e· re Aleviscio è intrato in Roma
(e) como le t(er)re del Patrimonio se so(n)no rebellate a· re Lancilao, cioè Orveto, Monte
Fiascone, Viterbo (e) multe altre t(er)re; credo oramay tucto quillo pagese se manterrà p(er) la Chiesie de Roma, como è Campagnia, lu Patrimonio, el Ducato,
la Marca, Romagna, sicché re Lancilao no(n) averà da poder far novità in Tuscana né anche in n(ost)ro pagese (e) le cose p(ro)spera assa' bene, che Deo n'abia laude.
Avisove del ronçino, che s'è portato bene; (e) p(er) lu camino me fici fameglio
de Tomasso Biliocto p(er)ché me era ademandato (e) avisove como ce abbi la
spada. Altro no(n) dico; sò semp(re) v(ost)ro; (Crist)o ve guarde.
A me scordo de pagar ellà ad Antonio de Auder p(er) resto de lane li. ij; pagatele ellà p(er)ché io l'ò messe in conto ecquà cioè ad Anto(n)io de Auder.
De le x balle de la carta ch'io manday ecquà se n'è furata una; quisti,
cioè (Crist)ofano, (e) però no(n) se ne accorse p(er)fi' ell'altre(r)i quando l'abbe venduta, sicch'io vado cercando una balla de carta; se quisti se ne fosse acorti
da lo primo, s(er)riase ritrovata; mo' è tanti di che non è da farne mentio(n)e che
reaver se pocça; (e) avisove che (Crist)ofano me fa più hono(r)e che no(n) merito i(n)
tucto.</p>
<closer><signed>Gilio de Amoruso</signed> <salute>saluta in Barçelona.</salute>
<salute>D(omi)no Francischo de Marco
(e) conpagni in Valença.</salute></closer>
</div1><div1>
<head>Lettera 17</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); 1409, dì 16 de nove(m)br(e).</dateline></opener>
<p>Sò stato con Lorenço de Nocço (e) conpagni (e) la v(ost)ra lectera bene accetata, de que
agio recevuti li dece &lt; scudi &gt; ((franchi)) che vugi scriveste scicché questo sta bene.
A la parte de lo verderame ecquà no(n) ce n'è su(m)ma: convene che se conpre da
chi lo fa a poco a poco (e) così ò lassato lo conpre, vj quitar, (e) che lo mande
a Pisia (e), conparato che l'à, da vugi retraga li den. (e) vugi retragerete da me
como remane(m)mo in concordia: sicché questo avimo ordinato in quisto modo.
Ecquà no(n) ce so(n)no altre nuvelle; aspectase la scarsella de ora in ora; altro
no(n) dico; sò semp(re) v(ost)ro; (Crist)o ve guarde.</p>
<closer><signed>Gilio de Amoruso</signed> <salute>saluta in Monposleri</salute>
<salute>Francischo de Marco
(e) (Crist)ofano de Bartollo (e) conpagni in
Barçalona.</salute></closer>
</div1><div1>
<head>Lettera 18</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); 1409, dì 3 de ien(naro).</dateline></opener>
<p>Avisove che a dì 30 de dice(m)bre con grande fatiga fuy a Fiorença, sì p(er) le multe acque che p(er)
camino me tende, sì p(er) lo anda(r)e a Marsilia, che illì stecti da x dì, poy fuy sostenuto,
ché dicia io era de le t(er)re de· re Lancilao (e) stecti sostenuto iij dì; fra li tre dì la nave
se partì, poy vi(n)ni a Nicça, illì stecti ben viij dì inanti ne podessamo partire; poy
ne partemo p(er) mare (e) la galea de la guardia de Ienua mandò la galiocta dove nuy
andavamo a Ienua; illì stage(m)mo ben &lt;d&gt; xj iumi sicché io ò penato da ij
misi a venir ecquà ma, gratia de Deo, venuto sò a salvam(en)to, sicché la cosa sta
bene; io tulci a Nicça da Bartolmeo Ysule(r)i franchi octo: terrò modo de darli ecquà,
quisti (e) l'altri; a questo non dico più. 
Como ve dissi io fuy a Monposleri con Lorenço de Nocço (e) disci che conparasse
vj quinta(r)i de verderame (e) così disse de fa(r)e; io s(er)rò a Venetia: terrò modo de
remecter li den. p(er) lo d(i)c(t)o verderame, (e) da lu d(i)c(t)o Lorenço abbi x franchi.
A Pirpignano p(er) v(ost)ro amore io no(n) pay niente del cavallo ma me fece
iura(r)e
che lu volesse p(er) meo cavalcare, sicché ve ne regratio quanto più posso.
De le nuvelle d'ecquà, quisto dì so(n)no venute che Paulo Ursino è intrato in
Roma (e) &lt;p&gt; corsa Roma p(er) la Chiesie de Roma, sicché le cose sonno p(er) p(ro)spera(r)e;
quisto dì el papa se parte da Pistoia (e) va a Bolongna; no(n) so se questa nuvella
reterrà de anda(r)e a Bolongna, che se dice quisto co(m)muno à mandato che no(n) vada
a Bologna, che è meglio vada a Roma; altre nuvelle no(n) ce so(n)no.
Io lassay a Nicça el meo cavallo (e) voglioce manda(r)e d'ecquà; credo s(er)rà bene,
se quilli de Lorenço de Nocço à conparato, over quando l'averà fronito de conpara(r)e, se li acadesse mandarlo a Nicça, quello verderame, me piaceria, ché continuamenti è mo' el passo da Nicça a Pisia (e) porria far veni(r)e quello verderame
de lì che me s(er)ria più presto; sicché me piace(r)ia che vugi li scrivessate se
li acadesse de mandarloce, como ò dicto.
Io me crederò co· la gratia de Deo de manda(r)e ellà alcuna cosa, spaciatome d'ecquà;
altro no(n) dico; sò semp(re) v(ost)ro; salutateme Angelo (e) Ioha(n)ni v(ost)ro (e) v(ost)ro flgliolo
che so(n)no in Valença.
Lane de Sa· Macteo ecquà vagliono xij li. c. ma ce ne so' poche; (Crist)o ve
guarde.</p>
<closer><signed>Gilio de Amoruso</signed> <salute>saluto in Fiorença.</salute>
<salute>D(omi)niis Francischo de Marco
(e) conpagni in Barçelona.</salute></closer>
</div1><div1>
<head>Lettera 19</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); 1410 dì 29 de mar(ço).</dateline></opener>
<p>Agio veduta una lectera mandete a s(er) Pauluccio (e) dicete fra l'altro ch'io me sò scordato
de vugi; parme abiate rasione ch'io no(n) ve agio scricto, ma io ve scrissi da Fiorençe: manday la lectera a Barçelona (e) dissi ne facesse noto vugi, poy me partì da
Fiorença (e) sò stato a Fani (e) ecquì &lt;vin&gt; fuy questa Pasqua, sicché inanti no(n) ve
ò possuto scriv(er)e; sicché ve prego me amectate la scusa.
Lo venir meo, como p(er) altra scrissi a Barçalona, fo assay pericoloso (e) vinni p(er)fi' a Nicça
p(er) terra; a Nicça lassay el cavallo (e) vinni p(er) ma(r)e p(er)fi' a l'Avença in quello de Lucca
con assay dificultà p(er) li viagi pericolusi; regratio mis(er) Dominideo che me condusse
a salvam(en)to.
Io spero de mandarve alcuna cosa ellà: piaceriame scrivessate de precçi de cose
d'ellà, cioè de ferro, de aciari, de pa(n)ni, de seta, de cora bovine, de rame, de pepe,
de ca(n)nella, de alume, de pastelli, de cera, de grana da pa(n)ni, de lino, de olio (e)
de alcuna altra cosa che vugi sapete.
Dicese se faccia pace dal cu(m)muno de Fiorença a· re Lancilao, no(n) so que se sequirà;
altre nuvelle no(n) ce so(n)no; dicese che el cardinale de Bolongna andato a campo a Forlinpopolo, che se era rebellato al cardinale de Lonbardia; no(n) ce so(n)no altre nuvelle; credo
se farrà guerra da Facçin Cane con quisti altri singnur de Lonbardia.
Credo vugi, s(er) (Crist)ofano, legerete questa lectera; como ve agio dicto, crederò
mandare alcuna cosa ellà, volente(r)i senteria de li precçi de le cose (e) vugi
diceste de scriv(er)e.
A Fiorença manday una parte de le mey grane (e) a lloro scrissi che retragesse
li den. che abbi da &lt;d&gt; vugi, cioè 29 duc. (e) 8 fior. che ebbi a Nicça (e) anche più
den. dissi retinesse. Altro no(n) dico; recomandome a vugi; salutateme tucta la v(ost)ra
briata; che (Crist)o ve guarde.</p>
<closer><signed>Gilio de Amoruso</signed> <salute>saluta in Venetia.</salute>
<salute>D(omi)nis Francischo de Marco
(e) conpagni in Barçelona (e) in Valença.</salute></closer>
</div1><div1>
<head>Lettera 20</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); 1410, dì 26 de ap(ri)l(e).</dateline></opener>
<p>Più dì fa racevecti una v(ost)m lectera ne la quale rispondete a una mia che ve
manday da Fiorença; apresso respondo al besogno.
Et quanto dicete del facto de Tomasso Biliocto (e) del soy dessasio (e) recrescem(en)to me
recresce assay; mis(er) Dominideo li piaccia de cavarlo de ogni affa(n)no.
Dicete che la mortalità ce fa da(n)no ellà; Deo la cesse d'ellì (e) de ogni loco, (e) vugi prego
che no· ce state, che se vole fugire el loco dove è.
Dicete le lane sta(n)no a lu usato; ecquì in Venetia ne so(n)no poche, vagliono
da viij duc. el centenaro.
Dicete del facto de· rame (e) como quilli da Monposleri no(n) l'à conparato;
multo me piaceria se conparasse (e) mandassatelo ecquì a Venetia p(er) le navi
che v<add resp="ed">e</add>rrando co· le lani, ché se l'amici ce avesse voluto s(er)vire s(er)ria possuto veni(r)e p(er) le galee de Franda, se l'avesse mandato a Maiolica, poy
che ell'è inverno d'ellà.
Pregove me scrivate de precçi de cose (e) de mercata(n)tie, como è de ferro,
rame, piu(m)mo, acciari, pastelli, pa(n)ni de lino, cora bovine, cera, grana,
alume de sorta, carti, olio, formento, vini, cioè malvasie, romanie,
lane de Maiolica, tosiccie, cotuni.
Crederò co· la gratia de mis(er) Dominideo mandarve de le mercata(n)tie; altro
no(n) dico; sò semp(re) a v(ost)ro comando; che (Crist)o ve guarde.</p>
<closer><signed>Gilio de Amoruso</signed> <salute>saluta in Venetia.</salute></closer>
<ps><p>Anche ve prego me avisate de la mortalità como fa ellà.</p>
<p>D(omi)no Francischo de
Marco (e) conpagni in
Barçelona.</p></ps>
</div1><div1>
<head>Lettera 21</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); 1410, dì 21 de iunio.</dateline></opener>
<p>Quisto dì col nome de Deo (e) de salvam(en)to ò carcato ne la nave de s(er) Iacome Sabatino bal. vintisecta de carta, signato de meo signo, fra le quali ce so(n)no bal.
14 de 12 rismi la balla, l'altre so(n)no tucte de 10 rismi; le quali ò comisso le
asigne a li v(ost)ri de Maiorica (e) a li v(ost)ri ò scricto quando a salvam(en)to l'averà ne &lt;avis&gt;
avise vugi p(er) queste rasiuni: io me credo che a Valença vadano multe carti, sicché ellà deveria aver mala condizione; a Barçalona ne se deveria vend(er)e
meglio, (e) più l'ò avisato, (e) così ne aviso vugi, che se ve pare de mecterne
a Monposleri, o tucte o parte, che lo faite, considerato che in quelle acque no(n)
ce so(n)no andate navi con carti, che ne deveria aver de bisogno assay; (e) la
voluntà mia è de lo retracto se farrà de le carti ne voglio verderame, sicché
ve prego ce pigliate in poca de cura che de le d(i)c(t)e carti se refaccia presto li den.,
che 'l verderame abia a la tornata de queste navi da Venetia; (e) se ad altri
mectessate p(ro)visione no(n) voglio la v(ost)ra se perda, anti voglio l'abiate, pur
che lo verderame abia p(er) queste navi.
(E) se de le d(i)c(t)e carti no(n) se podesse aver così presto li den. p(er)ché a qualche t(er)mene
se ne pur fa, se costasse qualche den. p(er) remect(er)e a Monposleri p(er) aver p(re)sto
lo verderame, faitelo, ch'io ne sò contento, como ve agio dicto; faite de vend(er)e
le carti p(er) lo meglio che possete (e) conpararne verderame (e) farlo veni(r)e
a Maiolica (e) mecterlo ne navi. Pregove che de questo faite como p(er) vugi,
che, co· la gratia de Deo, p(er) l'avenir ve mecterò ne le mani altre su(m)me de mercatantie che questa, (e) altra mercatantia.
lo ve resta' quando fuy a Barçelona dar den., cioè 29 duc. (e) la lectera /e la
lectera/ non mandasti may ecquà che ve fici de canbio; (e) 8 fior. recevecti
a Nicça p(er) vugi; sicché ve avisate de tucti (e) mandateli a paga(r)e o a Fiore(n)ça
a li v(ost)ri over a me ecquà (e) s(er)rà pagati; (e) altre spese facessate nel verderame
(e) ne le carti mandate a pagare che s(er)rà ben pagati; pregove ce pigliate in poco
de sollicitude(n)ne, sicché l'abia p(er) queste navi de venetiani quisto a(n)no.
(E) più me avisarete de la nave dove el mecterete p(er) prend(er)e securtà.
(E) più me avisate de precçi de mercata(n)tie, (e) pregove che quisto facto ve sia reccomandato, che ne sia ben s(er)vito. Salutateme &lt;v&gt; i v(ost)ri da Valença; altro <hi rend="italic">non</hi>
dico; sò semp(re) a v(ost)ro comando; che (Crist)o ve guarde.</p>
<closer><signed>Gilio de Amoruso</signed> <salute>saluta in Venetia.</salute>
<salute>D(omi)no Francischo de Marco
(e) (Crist)ofano de Bartolo (e)
conpagni in Barçelona.</salute></closer>
</div1><div1>
<head>Lettera 22</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); 1410, dì p(ri)mo iulio.</dateline></opener>
<p>A quisti dì ve agio scricto p(er) la nave de s(er) Iacomello Sabatino (e) simelm(en)ti ò scricto
a li v(ost)ri p(er) t(er)ra, ma non de mino p(er) questa ve voglio pur avisar (e) solicitare;
p(er) la /la/ nave del d(i)c(t)o s(er) Iacomello manday bal. 26 de carta, fra le quali ce so(n)no bal.
14 de 12 rismi p(er) balla: dissive li dagessate uno q(uar)to de duc. p(er) bal(la) de soy
nolo, quando a salvam(en)to l'averete, che Dio salve le faccia.
(E) più ve disci che, avute che l'avete, le &lt;vendate&gt; mandate a Barçelona (e) p(er) lu
curso se venda (e) se ve parrà mandarne a Monposieri, se ce avesse bone
conditone, lo facessate, ma a me è scr<add resp="ed">i</add>cto da Fiorença che da Pisia ce ne so(n)no messe
assay, che se prima l'avesse saputo no(n) ce ne averia mandate; non de mino
faite de vendere lo meglio che se pò; (e) de lo refacto d'esse dissive (e) dico ne
voglio verderame (e) pregove quanto posso che ve forçate l'abia p(er) la
tornata de queste navi /d/ che mo' vengono, ché indutiando più s(er)ria p(er)
&lt;v&gt; l'altro a(n)no, sicché a me farria grande da(n)no. P(er) l'altre ve agio scricto tanto
a pino, p(er) questa poco ce è da di(r)e; dico bene le spaciate presto, che essendone
venute quantità, quanto più sederà tanto peio se vendirà, (e) io averia
poco mia intentio(n)e p(er) lo sedere.
Questa lectera mandate a s(er) (Crist)ofano de Bartolo, aciò che sappia mia intentio(n)e.</p>
<closer><salute>Altro no(n) dico; sò semp(re) a v(ost)ro comando; che (Crist)o ve guarde.</salute>
<signed>Gilio de Amoruso</signed> <salute>saluta da Venetia.</salute>
<salute>D(omi)no Francischo de Marco
(e) (Crist)ofano de Bartolo (e)
conpagni in Maiolica.</salute></closer>
</div1><div1>
<head>Lettera 23</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); 1410, dì 5 de iulio.</dateline></opener>
<p>A dì 3 de quisto recevecti una v(ost)ra lectera facta dì 20 de maio, la qual
viddi multo volente(r)i, (e) con essa precçi de mercatantie.
Secundo me par de vedere, lane so(n)no montate (e) credo sia p(er) montar d'ellà; ecquà
se regono a duc. 8 1/2 in 9 c., non credo sosterrà se ce verrando quantità ma
ecquà no(n) ce n'era, salvo questa nave ce n'à recata del Bonderone.
Per quello ch'io vegio, mercatantia d'ecquà no(n) c'è bona, d'ellà, secundo li precçi de
carti, ce ne vengono in sì grande su(m)ma che credo poco valerà, (e) io n'agio mandata in poca a Maiolica a li v(ost)ri; no(n) so que fine se ne farrà, p(er)ché me scrive li
v(ost)ri da Fiorença che da Pisia ce ne vene assay.
De le grani che conparay la spes&lt;i&gt;a d'ecquà, cioè de Venetia, no(n) è troppo grande: è assay
maior quella de Fiorença, ma non de mino tucte le manday a Fiorença (e) de parte
&lt;de&gt; n'ò conparati pa(n)ni fiorentini; ma, p(er) amor che no(n) se pò mectere ne t(er)re de· re
Lancilao li pa(n)ni à assay mala condizione; no(n) de mino né pa(n)ni né grana non ò
finito, sicché no(n) ve ne pocço avisa(r)e, ma, p(er) quello pocço conprendere, se ne farrà
bene.
La guerra se fa grande da· re Lancilao a la lega: no(n) so que sequirà; pregamo mis(er)
Dominideo ce mecta pace, che bisogno ce fa.
Dicete quessa t(er)ra, cioè Valença, repusa in pace; piaceme assay; ò sperança de mectere
mercata(n)tia altro che carti, &lt;d&gt; se a Deo piacerà.
Lu cavallo che menay lu lassay a Nicça (e) a quisti dì passati ce manday p(er) isso: no(n) lu
possecte condura p(er) la grande guerra, sicché lu me p(er)derò, che p(er) bona fede valia
più de c duc.
Salutateme tucta la v(ost)ra briata (e) li amici (e) dirràme a mastro Anto(n)io da Fermo
che la cassa non l'ò mandata p(er)ché ellà no(n) ce ò mandato mercata(n)tia ma como ce
mandarò la mandarò.
Avete facto bene avisarme de precçi de mercatantie (e) p(er) l'avenir me podete avisa(r)e,
(e) como se ne spaccia de mercata(n)tie, spitialm(en)ti de ferro, de acciari, de pastelli (e) se ce
avesse conditio(n)e malvasie, romanie, (e) que quantità, sì a Barçalona (e) a Maiolica (e)
a Valença. Altro no(n) dico; sò semp(re) a v(ost)ro piac(er)e; che (Crist)o ve guarde.</p>
<closer><signed>Gilio de Amoruso</signed> <salute>saluta in Venetia.</salute>
<salute>D(omi)no Francischo de Marco (e)
(Crist)ofano de Bartolo (e) conpagni in Valença.</salute></closer>
</div1><div1>
<head>Lettera 24</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); 1410, dì 22 de nove(m)br(e).</dateline></opener>
<p>A dì 15 de quisto recevecti v(ost)ra lectera (e) quanto dicete agio intiso; ap(re)sso
respondo.
Dicete aver recevute le 26 bal. de carta a salvam(en)to: piaceme; (e) che n'avete
començata a vendere (e) avetene mandata a Barçelona, che Deo le mandi salve;
tucte le vendate (e), se no(n) ve ataglia de manda(r)e verderame p(er) la via
da Venetia, p(er) altra via no(n) mandate.
De lane faite rasione ecquà ne s(er)rà meglior derrata che p(er) quissi pagisi,
ché stemate ecquà vale da 70 duc. migl., de comune lane.
Non faite meraveglia se non ò mandato de quello ragiona(m)mo p(er) le novità
multe de quisti pagisi (e) anche p(er) lo navigar se fa male in quisso
mare (e) simelmenti p(er) la morte de· re; (e) da li v(ost)ri d'ellà sì da Valença (e) da Barçelona ò recevute lectere più dì fa non ce mande mercatantia, se illi altro no(n) me scrive; p(er) tucte queste rasiuni sò restato no(n) aver mandato; ma se mis(er) Dominideo ce fa sani (e) salvi (e) con
la sua gratia ben mandarò bona su(m)ma de mercata(n)tia.
Dicete de vino; quando vederò tempo porria e(sser)e, ne mandarò, ma bona
su(m)ma, se &lt;io&gt; ce vengo a manda(r)e.
Ecquà so(n)no cari spetie: pepe va duc. 80 carca, cannella no· ce è p(er)fi' a la
tornata de le galee; (e) quisto dì è venute le iiij galee de Baruti (e)
à arrecato poco pevere, gengebro assay.
Pregove me scrivate de conditio(n)e de mercata(n)tie, cioè guadi, ferro, greco
da Napuli (e) que quantità se ce podesse mectere, (e) in que lochi; (e) Pregove me avisate se in Sibilia fosse boni de mecterce guadi p(er) tra(r)e
olio (e) que quantità; (e) più me avisate de olio quanto vale, che me
se dice che quisto a(n)no  ne è una grandissima su(m)ma p(er) tucto Pone(n)te.
Aviseteme de lacche; ecquà p(er) lo passato lacche no(n) ce so(n)no state; credo bene p(er)
l'aveni(r)e ce ne s(er)ra(n)no; con questa ve mando lu carcho de le galee de Baruti;
p(er) un'altra me scriveste se foro pagati li 29 duc. che fìci la lectera
a Pauluccio che li pagasse; avisove che foro subito pagati p(er) ne la mia
rasione appare como 'pago'.
Per questa ve prego (e) aviso che quando ve scrivo ve piacia de fa(r)e
quello che scrivo; questo dico: io ve scrissi volia verderame manda(n)do
a conpara(r)e a Monposleri, che a Monposleri valia da 18 fiorini quintaro,
che volendo conparare a Barçelona costa multo più caro, (e) che lo mandassate
a Venetia p(er) navi o galee de venetiani (e) no(n) in altri lochi; se questo avete
facto piaceme; ove che no(n) abiate facto, no(n) ne conparate se altro non
averete da me; scrivateme lo refacto de le carti (e) tenate li den. p(er)fi' a tanto
che altro ve scriverò. Altro no(n) dico; sò semp(re) a v(ost)ro comando; che (Crist)o ve
guarde.</p>
<closer><signed>Gilio de Amoruso</signed> <salute>saluta in Venetia.</salute>
<salute>D(omi)no (Crist)ofano de Bartolo (e) conpagni in
Barçelona.</salute></closer>
</div1><div1>
<head>Lettera 25</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); 1410, dì 14 de febr(aro).</dateline></opener>
<p>Per quisti dì passati assay v(ost)re lectere ò recevute; è viro m'è paruto no(n) sia
de besogno de far resposta; mo' da novo recevecti lectere, una da Magiolica
de uno collicto de verderame, (e) da Barçalona de uno cunto de vinti balle
de carta, de que respondo a le parti, spitialm(en)ti a l'ultima, facta dì 23 de dice(m)br(e)
che toccha tucte le &lt;s&gt; parte che ne l'altre avete scricto bene a pino.
Dicete de le 26 balle, ch(e) parte ce ne fo de 10 risme: è viro, como p(er) le
lectere, quando le manday, ve scrissi, quatordici bal. era de dudici risme,
el resto era de dece risme; sicché ne siate avisati.
Recevecti el cunto de vinti balle: quando averete fenite tucte scriverete
retracti (e) ponerò a v(ost)ro cunto.
Le 4 allude de verdicto ò recevuto (e) fici bono aviso de pochi den.; se el resto
fosse venuto, quando l'averete da Monposleri, como ve scrissi, se nave venitiana vene, over quessa nave de catalani scrivete è sì bene armata, lo podete
mandare, over se fosse mandato a Valença (e) ellì a Valença se trovasse bene
li den., – ch(e) spero de sì p(er)ché ecquà è assay montato, credo quissi vinitiani so(n)no
a Valença conparara(n)no bene – li podete vendere; sicché ne siate avisati.
Dicete del cambio facto &lt;d&gt; p(er) lo d(i)c(t)o verderame: piaceme (e) così avimo posto a v(ost)ro
cunto.
Vengo oramay a questa parte: dicete non mande ellà p(er) quissi pagisi alcuna
cosa, como p(er) altro avete scricto, sì p(er) la morte de v(ost)ro maiore, che assay m'è
dolu<add resp="ed">t</add>a, como p(er) altra ve scriss<add resp="ed">i</add>, no(n) de mino chi è in quisto mundo pur li
besogna far de le cose; (e) anche dicete p(er) lo navegar pericoluso, p(er)ché io
me sò desposto, se a mis(er) Dominideo piacerà, p(er) quissi lochi pur far qualche
cosa (e) più con vugi che con altri; de una cosa voglio essere chiaro – de l'altro me mecterò a l'aventura: ciòè che la mercatantia ch'io ve mandasse
poy fosse in t(er)ra vorria fosse secura; sicché de questo ve piaccia respond(er)e
p(re)sto se Barçelona o Maiolica o Vaalença so(n)no securi (e) qua de quisti so(n)no
più securi (e) poy pigliarò partito.
De p(re)cçi de mercatantie me avisate, de ferro, de aciari, de grechi de Napoli,
de pastelli, de formento, de lengname, cioè tole, lance, remi, de pastelli
(e) que quantità se spaciasse.
Anche me avisate de olii de Catalogna (e) anche de Maiolica, que vale li
dulci (e) anche quilli da ardere; (e) anche me avisate que vale in Sibilia
(e) ragionateme a bocte (e) a duc. acciò ch(e) meglio lo possa conprendere p(er) le
divi<add resp="ed">r</add>sità de le monete (e) de le mesure de li lochi.
Quisto dì venuta nuvella che una nave andava a Napuli a carcare p(er) Alexandria è rocta in Eschiavonia, patron Pasqualin &lt;Bon&gt; Docto; (e) eri ruppe una nave
venia da la Tana; el forte de essa carca sturioni (e) ruppe sop(re) quisto porto: Deo
salve el resto. P(re)gove me avisate de quello che de sop(re) ve agio scricto. Altro
non dico; sò semp(re) v(ost)ro; che (Crist)o ve guarde.</p>
<closer><signed>Gilio de Amoruso</signed> <salute>saluta in Venetia.</salute>
<salute>D(omi)no (Crist)ofano de Bartolo (e) conpagni in Barçelona</salute></closer>
</div1><div1>
<head>Lettera 26</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); 1411, dì 28 de mar(ço).</dateline></opener>
<p>Quisto dì agio recevuta v(ost)ra lectera (e) con essa el cunto del verderame da
Monposleri (e) 'l cunto de 2 bal. de carta. Respondo al bisogno.
Lu cunto de le 2 balle de carta (e) el cunto del verderame sta bene, sicché
a questo pocho è da dire; (e), como p(er) altre ve scrissi, a quisti dì passati recevecti el cunto de le 20 balle (e) anche de le 4 balle vendute
a Maiolica (e) tucti sta(n)no bene.
(E) più recevecti uno collo peculino de verderame p(er) la galea de mis(er)
Nicolò Ericço (e) posto a v(ost)ro cunto.
Pregove mandate lo più presto possete quesso verderame; ben me credo
inanti che venga questa l'averete mandato p(er) le navi vengono de Fiandra ecquà; a questo no(n) dico più.
Più dì fa ve scrissi me avisassate de precçi de mercata(n)tie, spitialmenti de ferro, de acciari, de pastelli (e) de grego da Napuli (e) que quantità se spaciasse (e) de formento (e) anche ve p(re)go me n'avisate.
(E) più me avisate de olii quanto vale p(er) quissi pagisi (e) anche
quanto vale in Sibilia (e) como ne è quantità in Sibilia, che essendone
quantità ne deveria e(sser)e bona derrata; de tucto ve p(re)go me avisate.
Altro no(n) dico; sò semp(re) a v(ost)ro piac(er)e (e) comando; che (Crist)o ve guarde.</p>
<closer><signed>Gilio de Amoruso</signed> <salute>saluta in Venetia</salute>
<salute>D(omi)no (Crist)ofano de Bartolo
(e) conpagni in Barçelona.</salute></closer>
</div1><div1>
<head>Lettera 27</head>
<opener><dateline>Al nome de Deo am(en); 1411, dì 3 de agusto.</dateline></opener>
<p>A quisti dì passati recevecti p(er) la nave de Ioha(n)ni Bonni da Barçelona una collo
de verderame in quatro allude (e) posto a v(ost)ro conto. Siriame piacuto che l'altro
ve resta avessate misso ne la nave de Almurio Banio è stata ellà, ché averia
sperato ecquà averlo p(re)sto; mandatelo p(er) nave venetiani.
Quilli de Barçelona à scricto più fiata del cunto de le carti (e) de tucto io sò
contento; de ogni v(ost)ro cunto (e) rasione, aconciatela vugi p(er) vugi (e) p(er) me.
(E) più me scrive che più a Barçelona no(n) scriva, ché siete p(er) levarve d'ellì,
che in bona fé me recresce considerato è loco più p(re)sto p(er) lectere (e) p(er) resposte
(e) anche più securo (e) parme sia loco meglior a mecterce de le mercata(n)tie ché
no(n) ce pratica mercata(n)ti d'ecquà; no(n) de mino vugi siete savi: ben sapete que
fare.
A quisti dì passati me misi in animo de voler mecter una nave in Fiandra
con grecho de Napuli, (e) così ò facto mandata a Napuli (e) &lt;p(re)&gt; spero co· la gratia de
mis(er) Dominideo p(re)sto s(er)rà carcata (e) porria e(sser)e farria scalo a Maiolica; viro, so
che no(n) sò certo che scalo ce faccia, che me pare no(n) sia de bisogno, ma se
io voglio ce dé andare, ma me pare no(n) besogna, (e) p(er) questo no(n) ve n'agio
avisato; non de mino p(er) ogni via che se fa li piaccia a mis(er) Dominideo condurla
a salvam(en)to; (e) se ellà pone (e) quillo che ce mando, che à nome Tubia, se alcuna
cosa besognasse, ve piaccia ve sia recomandato. Altro no(n) dico; sò semp(re)
v(ost)ro; che (Crist)o ve guarde.</p>
<closer><signed>Gilio de Amoruso</signed> <salute>saluta in Venetia</salute>
<salute>Nicolò de Ioha(n)ni (e)
conpagni in Maiolica.</salute></closer>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
