<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Raguaglio su Pisa</title>
            <author>Giovan Batista Tedaldi</author>
         </titleStmt>
         <extent>0 Kb in UTF-8</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
            <pubPlace>Roma</pubPlace>
            <date>2003</date>
            <idno>bibit000301</idno>
            <availability>
               <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
      personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Collezione BibIt</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title/>
               <publisher/>
               <pubPlace/>
               <date/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
    responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
    digitale</p>
         </samplingDecl>
         <editorialDecl>
            <correction method="silent" status="medium">
               <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
      riferimento</p>
            </correction>
            <quotation form="data" marks="all">
               <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
      sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
            </quotation>
            <hyphenation eol="none">
               <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
      ricomposte</p>
            </hyphenation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy id="CGB">
               <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date>500</date>
         </creation>
         <langUsage>
            <language id="ita">Italiano</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="CGB">
               <term>Documenti</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2000-02-28T00:00:00.000+01:00</date>
            <respStmt>
               <name>Paola Volpini</name>
               <name>CIBIT - Pisa</name>
            </respStmt>
            <item>Digitalizzazione</item>
         </change>
         <change>
            <date>2000-02-28T00:00:00.000+01:00</date>
            <respStmt>
               <name>Paola Volpini</name>
               <name>CIBIT - Pisa</name>
            </respStmt>
            <item>Correzione linguistica</item>
         </change>
         <change>
            <date>2003-02-27T00:00:00.000+01:00</date>
            <respStmt>
               <name>Elena Pierazzo</name>
               <name>CIBIT - Pisa</name>
            </respStmt>
            <item>Codifica XML</item>
         </change>
         <change>
            <date>2003-02-28T00:00:00.000+01:00</date>
            <respStmt>
               <name>Elena Pierazzo</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Validazione</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head>Invocazione
Al Serenissimo Granduca di Toscana,
mio unico signore et patrone</head>
         <head>Raguaglio su Pisa</head>
         <div1 type="epistola">
            <opener>Serenissimo Signore et Padron mio collendissimo,</opener>
            <p>È stato sempre mio solito quando dalla felice memoria del Gran Cosimo 
o da <abbr>V.</abbr>
               <abbr>S.</abbr>A<abbr>.</abbr> son stato mandato al governo di alcuna delle sue città in fra certo 
tempo dargli raguaglio del esser et dello stato nel quale quella si trova. Et però 
mancherei troppo a Vostra Serenità et al debbito del Offitio mio, se hora ch'io 
son stato circha a uno mese al governo della sua antiche et nobile città di Pisa 
non gli dessi qualche nottitia nel termine nel quale oggi si trova; sapendo 
massime quanto sia grato et necessario a Vostra Serenità sapere i modi, gli 
andamenti et i progressi de' suoi sudditi. Dico adunque che per satisfare al obligo et 
debbito del offitio mio son andato visitando le mura, le porte et i luoghi 
importanti della città et ho visto che tutto sta benissimo et che la fortificatione 
cominciata dal serenissimo Suo padre è tale che quando <abbr>V.</abbr>A<abbr>.</abbr> I'havrà fornita, sarà 
questa città inespugnabile; è ben vero che sotto uno arco del ponte a mare si 
può facilmente entrare et uscire, massime per non vi essere più cattene et 
per non vi si fare guardia alcuna come si potrebbe.
Quanto a viveri la sua città di Pisa è oggi più abbondante, universalmente 
parlando, d'ogni cosa che quale si voglia altra città d'Italia; conciossiaché la 
cima del grano vale oggi lire <num>7</num> il saccho et l'altre biade vanno seccondando il preggio 
del grano; i vini, dico i migliori, lire <num>12</num> la somma, l'olio scudi <num>2</num> il barille; la 
carne et altre grascie hanno quasi il medesimo preggio che nella Sua ducale città 
di Firenze.
Lasciarò di parlare de' cavaglieri et scollari per non essere per ancora 
bene informato de' modi loro et dirò come quest'altri habitatori di Pisa sono di 
tre sorte, cioè Nobili, Artigiani e plebbei: sono i plebbei, come in ogni altro luogo 
aviene, sempre poveri, perché sostentando la loro vita giornalmente con quel 
poco che si guadagnano, non possono avanzare molto; et quando pure potessino 
la natura et qualità della vita loro non gli lascia; a talché sempre sono in preda 
della povertà.
L'artigiani sono tutti ricchi o almanco benestanti; perché ogni giorno
 secondo la qualità delli essercitij loro per esser Pisa terra di mare pigliano et 
maneggiano assai danari.
E' cittadini di Pisa sono per la maggior parte facultuosi et vivono 
quietamente facendo loro esercitij chi di fondaco, chi di seta et chi di varie mercantie 
et ce ne sono ancora assai che vivono d'entrate, facendo cappitale delle rendite 
loro; le quali oggi in grani, vini, olii, bestiami et altre cose simili sono 
universalmente grandi. Trovasi oggi in Pisa <num>13</num> case di mercanti fiorentini, una di 
Francesi, <num>3</num> di Sardi e nove di Portoghesi, et alcuni altri faccendieri come sono raugei, 
genovesi et altre nationi, i quali se ben non tengono case aperte stanno 
<pb n="174"/>
nondimeno in Pisa molti mesi del anno, vedendo che Pisa et Livorno è una scala molto 
comoda alle faccende; et le gabbelle facili fanno che è molto frequentata da 
mercanti, che dicono che questo anno da novembre in qua esser surte et schariche 
nel porto di Livorno da <num>32</num> nave grosse tutte cariche di diverse mercantie et da 
diversi luoghi venute; oltre a infiniti legni piccoli, come benissimo <abbr>V.</abbr>
               <abbr>S.</abbr>A<abbr>.</abbr> può 
sapere.
Ma è ben vero che spaventa alquanto i marinari l'esser messo in frodo una 
barca, una fregata per trovarvi sopra i gabbellieri alla porta quando se ne 
vanno uno pezzi o due di carne secche, <num>2</num> o <num>3</num> fiaschi d'olio, <num>6</num> o <num>8</num> libbre di salciciotti, 
volendo mettere per frodo non solo le grascie che portano, ancorché piccola 
cosa sia, ma di più i legni in su quali sono cariche, benché la bontà di <abbr>V.</abbr>
               <abbr>S.</abbr>A<abbr>.</abbr> ha 
usato quando sono ricorsi di farne sempre loro gracia: ma per l'havere andare 
inanzi et indrieto, perdendo il tempo, mostrano ch'é loro gran danno.
E' serbatoi de' grani ch'ha fatto fare <abbr>V.</abbr> Serenità in Pisa sono una gran 
sicurtà a <abbr>V.</abbr>
               <abbr>S.</abbr>A<abbr>.</abbr> d'haver sempre gran quantità de' grani forestieri in casa et una 
comodità inestimabile a' Lucchesi, Genovesi et altri, atteso che giornalmente 
e' Lucchesi cavano di Pisa gran quantità di gran forestiero; di maniera che 
molto l'incaminano i grani forestieri per la gran comodità del serbargli et estrargli 
a loro piacere; et n'acquista <abbr>V.</abbr>A<abbr>.</abbr>
               <abbr>S.</abbr> oltre al uttile lode infinite.
Trovo la città di Pisa dal anno <num>'61</num> in qua ch'io fui consolo tanto migliorata 
et abellita che mi son stupito; perché oltre a quello che ha fabbricato la 
Relligione di Santo Stefano, molti particulari hanno edifficate molte honorate case 
et bellissimi giardini; di maniera che per il populo che ci multiplica non si trova 
apena case da pigliare a pigione, perché dicono che oggi si rassegna in Pisa 
<num>22</num> mila anime in circa. Et quando <abbr>V.</abbr>A<abbr>.</abbr> havrà fatto ristaurare le fonti che dalla 
felicissima memoria del gran Cosimo furno fatte (che secondo intendo non sarà molta 
spesa) sarà di uno commodo grandissimo a questa città, sicome il rialzare del 
lungarno; perché è certa cosa che l'acque buone sono la sanità de' popoli.
Quanto al governo publico della città et delli Magistrati per al presente non 
intrerò in discorrerne a <abbr>V.</abbr>A<abbr>.</abbr> come farò col tempo, perché in quei puochi giorni 
ch'io son stato qui non ho potuto haverne piena nottitia.
I Pisani (communemente parlando) sono superbi, altieri et puoco o non punto 
amorevoli de' forestieri, perseverando sempre con l'animo nella grandezza 
ricchezza et superbia della loro antichità.
Trovo la gioventù per quel puoco che sino a qui ho veduto, la quale è 
maggiore che sia stata da uno tempo in qua, molto licentiosa e scorretta; et se non 
ussi la vigillantia del Bargello, il quale è persona animosa, astuta et sollecita 
et che prevede le cose, seguirebbono molti disordini, a' quali con tale sua 
vigillantia et hautorità mia si va continuamente riparando.
Sono in Pisa molti luoghi pij, li quali se fussino da preti nel culto divino 
bene ufficiati come sono administrati et governati da seculari che ne hanno la 
cura, ne seguirebbono molti buoni effetti; ma essendo questi preti licentiosi et 
puoco tenuti a freno da loro superiori, causa che il culto divino non ha (come 
si converrebbe) il dover suo.
Li duoi spedali che sono nella città di Pisa andrebbero a malo camino, se 
non fussero stati dall'altezza del Gran Duca Cosimo et da <abbr>V.</abbr> Serenità annessi 
con quello di Santa Maria Nova et de' Nocenti di Firenze, quali oggi vanno 
ampliando et con buon governo si esercitano.
E questo è quanto da me si è potuto mettere in considerazione a <abbr>V.</abbr> 
Serenità in questi pochi giorni ch'io son stato al governo di questa sua città di Pisa 
<pb n="175"/>
che mi sia parso degno di venire a notitia; et cusì non mancherò per l'avenire 
dargli particulare eguaglio di quello che giornalmente accaderà nella città; la 
quale mi sforzerò di tenere in pace, in quiete et unione administrando giustitia.
Scusemi appresso lei il puoco tempo ch'io ho hauto se io non haverò 
sodisfatto come desiderato havrei, et mi conservi nella sua buona gratia, che è 
quello che da me sopra tutte le altre cose si desidera et cercha.</p>
            <dateline>Di Pisa, il <date value="15740713">13 di luglio 1574</date>.</dateline>
            <signed>Di Vostra Serenità devotissimo servidore
<abbr>Giov.</abbr> Ba<abbr>t.</abbr>a Tedaldi commissario.</signed>
            <pb n="176"/>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
