<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Lettera sovra il comporre le satire atte alla scena</title>
      <author>Giambattista Giraldi Cinzio</author>
    </titleStmt>
    <extent>56 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit000721</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Egle ; Lettera sovra il comporre le satire atte alla scena ; Favola pastorale</title>
        <author>Giraldi, Giovanni Battista</author>
        <editor id="ed">Molinari, Carla</editor>
        <publisher>Commissione per i testi di lingua</publisher>
        <pubPlace>Bologna</pubPlace>
        <date>1985</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CDD"><bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl></taxonomy><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>500</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="codice">Italiano</language><language id="lat">Latino</language><language id="grc">Greco</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CDD">
        <term>851.4 - POESIA ITALIANA. 1542-1585</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Trattati</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2000-09-11T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carlotta Lupi</name>
        <name>CIBIT - Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2000-09-11T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carlotta Lupi</name>
        <name>CIBIT - Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-05-19T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Valentina Gritti</name>
        <name>CIBIT - Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Digitalizzazione e codifica sulla base del protocollo  CIBIT</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-06-03T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body>
<head><hi rend="sc">LETTERA OVERO DISCORSO DI
M. GIAMBATTISTA GIRALDI CINZIO SOVRA
IL COMPORRE LE SATIRE ATTE ALLA SCENA
A MESSERE ATTILIO DALL'ORO</hi></head>
<p><pb n="1r"/>
Non è che vi maravigliate, m. <name>Attilio</name>, se<lb/>
nel trattare le parti delle scene convenienti alla<lb/>
tragedia et alla comedia, non ho io parlato della<lb/>
satira se non con una sola parola nel mio discor-<lb/>
so dei romanzi, ove della oscurità dei versi lirici e<lb/>
delle satire ho ragionato. Perché non avendo io<lb/>
veduto ch'a' nostri tempi alcuno vi avesse messa<lb/>
mano, né io avendo tentato, quando della scena<lb/>
scrissi, questa maniera di favole, non aveva avu-<lb/>
ta materia di ragionarne. Ma poscia ch'io già ne<lb/>
composi una, la quale fu rappresentata, e poscia<lb/>
si è data alla stampa, et ora voi me ne chiedete<lb/>
la ragione, non voglio venirvi meno. Però, come<lb/>
già per piacere a duo miei carissimi discepoli<lb/>
composi il discorso dei romanzi e l'epistola che<lb/>
delle favole atte alla tragedia et alla comedia ra-<lb/>
gionava, l'uno de' quali fu m. <name>Giovambattista Pi-<lb/>
gna</name>, l'altro m. <name>Giulio Ponzio Ponzoni</name>, ambidue<lb/>
da me addottorati e come figliuoli amati, cosí per<lb/>
piacere ora <pb n="1v"/>a voi, non mi sarà grave scriver <lb/>
quello ch'a vostra sodisfazione mi verrà in mente <lb/>
intorno al comporre le satire. E perché appresso <lb/>
gli antichi non si ritrova chi di ciò abbia dato né <lb/>
regola né legge particolare, eccetto <name>Orazio</name> che <lb/>
ne diede alcuni tocchi in quella satira od episto-<lb/>
la che la vogliam chiamare, alla quale si dà ti-<lb/>
tolo dagli interpreti di <title>Poetica</title> perché in essa <lb/>
comprese <name>Orazio</name> alcuni precetti del comporre in <lb/>
varie sorti di poesia, io m'ingegnerò di porre in <lb/>
uno quello ch'in varii auttori ho ritrovato scrit-<lb/>
to. E perché la prima considerazione che mi si <lb/>
offre intorno ciò, degna di considerazione, è il mo-<lb/>
strare l'origine sua, di questa prima che di altra <lb/>
cosa appartenente a lei vi ragionerò. Perché mi <lb/>
pare che dal cercare il suo nascimento si potrà <lb/>
anco avere migliore cognizione della qualità di <lb/>
questa favola della quale siamo per ragionare.<lb/>
Vogliono alcuni ch'ella avesse rozzo e vil prin-<lb/>
cipio e ch'ella nascesse nelle ville e nelle selve, <lb/>
et indi poscia fosse condotta nelle scene a piace-<lb/>
re et a diletto <pb n="2r"/>di coloro che più vaghi era-<lb/>
no di pigliarsi piacere delle maledicenze e delle <lb/>
cose lascive, atte a mover riso, che delle gravi e <lb/>
delle civili. E di questa opinione par che fosse <lb/>
<name>Donato</name> o <name>Cornuto</name> od <name>Aspro</name> ch'egli si sia sopra <lb/>
<name>Terenzio</name>. Questi dice ch'ella ebbe principio inan-<lb/>
zi la comedia, la quale fu nondimeno ne' suoi <lb/>
principii molto rozza e molto licenziosa intorno al <lb/>
dir male, non solo in universale, ma particolar-<lb/>
mente di questo e di quello uomo; e se si consi-<lb/>
dera quello che ne dice <name>Livio</name> nel settimo della<lb/>
prima deca, si vede che anco a <name>Roma</name> fu prima<lb/>
di ogni favola introdutta la satira assai rozza et<lb/>
assai semplice; e che un altro <name>Livio</name> che fu aut-<lb/>
tore e rappresentatore della sua favola trasse<lb/>
dalla satira la comedia, e fu il primo ch'appres-<lb/>
so i Romani conducesse tal favola in scena. E mo-<lb/>
stra nel medesimo luogo <name>Livio</name> che furono intro-<lb/>
dotte le scene, o vogliam dire le favole satiriche,<lb/>
per così dire, per mitigare l'ira degli dèi nella<lb/>
pestilenza nata sotto il consulato di <name>Tito Sulpi-<lb/>
zio Pontico</name> e di <pb n="2v"/><name>Caio Licinio Stolone</name>. E<lb/>
per mostrare la rovidezza della satira, dice ch'ella<lb/>
fu tolta da forestieri, i quali forse furono i Gre-<lb/>
ci, e fu maneggiata da buffoni toscani, che ac-<lb/>
conciavano leggiadramente i movimenti del cor-<lb/>
po al suon delle tibie, e'ch'era la satira allora<lb/>
rozza et incolta, senza numero di versi; ma che<lb/>
da poi la gioventù romana la cominciò a ridurre<lb/>
in versi ruvidi nondimeno et incolti, i quali era-<lb/>
no cantati da loro con movimenti del corpo<lb/>
convenevoli al canto che avevano essi apparati<lb/>
da que' giocolieri toscani che istri si chiamava-<lb/>
no, onde è poscia nato il nome d'istrione, et i<lb/>
versi loro pieni di lascivia si chiamavano fescen-<lb/>
nini et gli cantavano vicendevolmente; e che po-<lb/>
scia andò tanto oltre la satira, che ebbe i suoi<lb/>
numeri e la maniera di rappresentazione a lei<lb/>
convenevole.<lb/>
Ma i Greci, appresso i quài prima furono <lb/>
ordinati i sacrificii di <name>Bacco</name> i quali essi chiama-<lb/>
vano <pb n="3r"/>liberali (perché <name>Bacco</name> <name>Libero</name> era detto,<lb/>
o perché il vino fa parlare liberamente chi si dà<lb/>
a beverne largamente, o pure ch'egli liberi gli<lb/>
animi degli uomini dalle cure moleste, o per-<lb/>
ché egli combattesse per la libertà dei Beozii),<lb/>
vogliono che <name>Bacco</name> fosse della scena inventore,<lb/>
e hanno detto che per ciò nelle scene si faceva-<lb/>
no duo altari, uno dedicato a <name>Bacco</name>, l'altro a quel<lb/>
dio in onor del quale si recitavano le favole, e<lb/>
da questi sacrificii vogliono che avesse il suo<lb/>
nascimento prima la tragedia e la comedia, e poi<lb/>
la satira.<lb/>
Alcuni altri tra loro hanno avuta contraria <lb/>
opinione, però che vogliono che in que' sacrificii<lb/>
nascesse prima la satira della comedia e della<lb/>
tragedia, e cercano ciò provare con questa ragio-<lb/>
ne: ch'essendo i satiri della famiglia di <name>Bacco</name>, è<lb/>
credibile ch'essi prima degli altri in guisa di coro<lb/>
insieme giunti usassero di dir versi in onor di<lb/>
<name>Bacco</name>, et indi avesse principio la satira. Però <lb/>
ch'era costume in quella età, che <pb n="3v"/>per non<lb/>
conoscere il vero dio, come noi lo conosciamo et<lb/>
adoriamo, era tutta data alla soperstizione di sa-<lb/>
crificare a <name>Bacco</name> il capro, perché egli rodendo<lb/>
la vite avea fatta ingiuria alla sua deità, essen-<lb/>
do egli stato della vite inventore, onde disse <name>Ovi-<lb/>
dio</name>:<quote rend="block"><lb/>
<l><foreign lang="lat">Rode, caper, vitem, tamen hinc cum stabis ad aras</foreign></l> <lb/>
<l><foreign lang="lat">In tua quod spargi cornua possit erit.</foreign></l><lb/>
</quote>E prima che uccidessero il capro, gli gittavano <lb/>
fra le corna un nappo di vino nella fronte, et i <lb/>
satiri gli saltavano intorno cantando in onor suo<lb/>
quella maniera de' versi che ditirambi son detti<lb/>
dal nome medesimo di <name>Bacco</name>; però ch'egli <name>Diti-<lb/>
rambo</name> si chiamava, e questo nome aveva egli per<lb/>
averselo <name>Giove</name> cucito alla coscia, et indi scioltolo<lb/>
poi nel suo nascimento. Perché, come favoleggia-<lb/>
no i poeti, essendo fatta gravida <name>Semele</name> da <name>Gio-<lb/>
ve</name> et avendogli ella chiesto che volesse venire a<lb/>
lei nella forma colla quale si congiungeva con<lb/>
<name>Giunone</name>, vi venne egli, e non potendo ella soffrire<lb/>
la maestà di <name>Giove</name> armato di fulmine, <pb n="4r"/>se<lb/>
ne morì. Onde fattole <name>Giove</name> fendere il ventre <lb/>
trasse fuori il fanciullo, il quale non era ancora<lb/>
giunto al perfetto termine di nascere, e lo si cucì<lb/>
alla coscia e vel tenne insino che fu giunto il<lb/>
termine del nascimento; il qual giunto, dicono<lb/>
ch'egli duo volte gridò luoi stama, che altro non<lb/>
vuol dire che: sciogli la cucitura overo legatura,<lb/>
e subito nacque <name>Bacco</name>; e da questa voce mutan-<lb/>
do la l in D fu egli poscia <name>Ditirambo</name> chiamato;<lb/>
bench'alcuni vogliono ch'egli Ditirambo fosse det-<lb/>
to, quasi che da due parte fosse venuto in que-<lb/>
sta vita, cioè dal ventre di <name>Semele</name> e dalla coscia<lb/>
di <name>Giove</name>. Ma comunque la cosa si sia, si canta-<lb/>
vano i ditirambi ne' suoi sacrificii. Ne' quali sa-<lb/>
crificii essendo ivi intorno utri pieni di vino, unti<lb/>
di olio o di liscivio, come dice <name>Servio</name> nel segondo<lb/>
della <title>Georgica</title> su que' versi<lb/>
<quote rend="block">
<l><foreign lang="lat">Non aliam ob culpam <name>Bacco</name> caper omnibus aris</foreign></l> <lb/>
<l><foreign lang="lat">Ceditur, et veteres ineunt proscenia ludi:</foreign></l> <lb/>
<l><foreign lang="lat">Praemiaque ingeniis pagos, et compita circum</foreign></l><lb/>
<pb n="4v"/><l><foreign lang="lat">Theseidae posuere, atque inter pocula laeti</foreign></l> <lb/>
<l><foreign lang="lat">Mollibus in pratis unctos saluere per utres,</foreign></l><lb/>
</quote>
saltavano sopra essi; e qual di loro nel saltare <lb/>
su quegli utri era così leggiadro che non cadesse,<lb/>
riportava il premio, il quale era il capro o forse<lb/>
uno di quegli utri pieni di vino; et erano questi<lb/>
sacrificii over giuochi detti dagli Ateniesi, i quali<lb/>
significò <name>Vergilio</name> con la voce <foreign lang="lat"><name>Theseidae</name></foreign>, <name>Ascolia</name>,<lb/>
nome tratto dagli utri, i quali appresso i Greci<lb/>
si chiamano <foreign lang="grc">ascos</foreign>. Nel principio di questi o giuo-<lb/>
chi o sacrificii che si fossero cantavano i ditiram-<lb/>
bi, e doppo questi riscaldati su la lascivia si da-<lb/>
vano a cantare i versi fescennini, tutti pieni di<lb/>
lasciva licenza. E dalla prima maniera dei ver-<lb/>
si conchiudono ch'avesse principio la tragedia,<lb/>
e vogliono confirmar la loro opinione col nome<lb/>
istesso della tragedia, mostrando ch'ella è detta<lb/>
dal capro e dal canto che intorno al capro facea-<lb/>
no <foreign lang="grc">apo tou <pb n="5r"/> tragou kai tes odes</foreign>, cioè dal ca-<lb/>
pro e dal canto; e dalla seconda maniera del can-<lb/>
to vogliono che sia la comedia e poi, procedendo<lb/>
la lascivia più oltre, la satira.<lb/>
Altri, pur tra' Greci, quasi conformi a quel <lb/>
che scrisse <name>Livio</name>, sono stati d'opinione che dalla<lb/>
satira sia nata la comedia e la tragedia, perché,<lb/>
dicono, se sono nate queste favole da' giuochi<lb/>
di <name>Bacco</name>, egli è credibile che i satiri, ch'erano a<lb/>
<name>Bacco</name> famigliari e compagni, prima a quella sor-<lb/>
te di favola si dessero che alla loro natura si<lb/>
confacesse, la quale era tutta libidine e lascivia;<lb/>
onde dice <name>Macrobio</name> che sono detti satiri quasi<lb/>
sathuni, come pieghevoli alla libidine para ten<lb/>
sathlen, e vuole <name>Eliano</name> nella sua <title>Varia istoria</title> al<lb/>
terzo libro che avessero il lor nome quelle can-<lb/>
zoni dalla voce greca teretismata, che significa<lb/>
canto lascivo. E dà in quel luoco <name>Eliano</name> notizia <lb/>
delle qualità loro, dicendo che i satiri son detti<lb/>
dal lor finto riso e che i sileni son così nominati<lb/>
dal loro mal dire con giuoco acerbo e molesto, e<lb/>
vuole che discenda questo nome dalla <pb n="5v"/>voce<lb/>
greca sullon, che significa infamia; le quali tutte<lb/>
cose mostrano che prima fu la satira composta al<lb/>
riso, alla lascivia et al mordere. E vogliono co-<lb/>
storo che la lascivia della satira fosse temperata<lb/>
dalla gravità della tragedia; e ch'essendo non me-<lb/>
no noiosa la gravità della tragedia che si fosse<lb/>
la lascivia e la licenza del mal dire della satira,<lb/>
vi venisse mezzana la comedia, la qual fosse par-<lb/>
tecipe della qualità di questa e di quella, per<lb/>
ricrear l'animo con diletto né in tutto grave, né<lb/>
in tutto giochevole. Et indi poscia appresso i <lb/>
Romani fosse levata quella lascivia che si usava<lb/>
a Roma nelle feste di <name>Bacco</name>, la quale, nel vero,<lb/>
era abominevole, come mostra santo Agostino<lb/>
nel settimo della Città d'Iddio al vigesimo primo<lb/>
capo, e <name>Varrone</name>. Però che per tutto il tempo che <lb/>
duravano quelle feste era lecito ad usar tutte<lb/>
quelle disoneste parole che più piacevano a' la-<lb/>
scivi. E portavasi in onor di questo dio un mem-<lb/>
bro virile a torno, fatto come <pb n="6r"/>vogliono alcuni <lb/>
di ramo di fico e tinto di porpora. E le madri <lb/>
di famiglia nel cospetto d'ognuno andavano tra <lb/>
gli uomini e ponevano sopra quel membro una <lb/>
corona, perché pareva che il così fare fosse fa-<lb/>
vorevole alle sementi e operasse che non potes-<lb/>
sero i mali sguardi degli incantatori nuocere alle <lb/>
biade. E perché quel membro era detto phalon, <lb/>
quasi cosa pazza o lasciva, que' versi lasciva-<lb/>
mente detti si chiamavano fallici.<lb/>
Tra costoro non mancano di quelli che voglio-<lb/>
no che avessero altro ordine queste favole, però <lb/>
che danno il primo luogo alla satira, il segondo <lb/>
alla comedia, come temperatrice della lascivia <lb/>
del1a satira, et il terzo alla tragedia, come per-<lb/>
fettissima tra le favole della scena, e ciò cercano <lb/>
di provare colla auttorità di <name>Aristotile</name>. E con es-<lb/>
sa auttorità vogliono mostrare che la satira fosse <lb/>
prima trapposta nella tragedia come uno inter-<lb/>
medio, per temperare quella tragica severità. E <lb/>
questo dicono, perché traggono da <name>Aristotile</name> che <lb/>
Sofocle separò la satira dalla tragedia. Ma chi  <lb/>
ben <pb n="6v"/>considera le parole di <name>Aristotele</name>, vede <lb/>
che non ha egli voluto dire che la satira fosse <lb/>
intermedio, ma che cantandosi que' ditirambi in <lb/>
onore di <name>Bacco</name>, portavano essi seco imagine di <lb/>
tragedia imperfetta, per la natura dei satiri che <lb/>
gli cantavano co' cori loro. La qual cosa veggen-<lb/>
do <name>Sofocle</name>, tolse quel grave soggetto da' satiri <lb/>
e gli diè quella gravità e quella maestà ch'era <lb/>
degna di lui, et in questa maniera levò dalla tra-<lb/>
gedia la rovidezza dei satiri, non perché essi fos-<lb/>
sero intermedii nella tragedia; la qual cosa poco <lb/>
considerata è anco stata cagione che alcuni si <lb/>
sono dati a credere che <name>Orazio</name> avesse voluto dire <lb/>
il medesimo, e che ponesse la satira per inter-<lb/>
medio della tragedia. E puossi conoscere l'errore <lb/>
di costoro dalla qualità delle scene mostrate da <lb/>
<name>Vitruvio</name>, le forme delle quali erano tra sé di-<lb/>
verse; il che non sarebbe stato bisogno se la sa-<lb/>
tira fosse stata intermedio appresso i Romani, <lb/>
ma sarebbe bastato che i satiri soli fossero com-<lb/>
parsi nella scena tragica a dar diletto a' spetta-<lb/>
tori co' scherzi loro.<lb/>
<pb n="7r"/>Alle già dette opinioni aggiunge <name>Orazio</name> <lb/>
la sua in quella satira che tratta dell'arte poetica. <lb/>
E vuole che la satira fosse introdotta nelle scene <lb/>
doppo la tragedia. Perché disse egli che tanto era <lb/>
cresciuta la lascivia, che l'udir tragedie era noioso <lb/>
al popolo romano e che, per ricrear gli animi <lb/>
con cosa nova e grata, fu di mestiero darsi a <lb/>
questa maniera di composizione che satira fu <lb/>
detta. E questa opinione è contraria a quella di <lb/>
<name>Livio</name> che di sopra abbiamo detta. Perché da lui <lb/>
chiaramente si vede che fu indotta la satira nel <lb/>
popolo romano prima di qualunque altra favola. <lb/>
E quelli ch'accettano per buona l'opinion di Li-<lb/>
vio, vogliono con ragion naturale provare ch'el-<lb/>
la sia la migliore. E così argomentano.<lb/>
La prima maniera di favole venne dai sati-<lb/>
ri, i quali erano dèi e silvestri e montani, perché <lb/>
non mancano scrittori antichi che fanno fede del-<lb/>
la natura di questi dèi silvestri e della statura <lb/>
loro, come quelli ch'affermano averne veduti al-<lb/>
cuni e di lascivissima natura; e però <pb n="7v"/>non po-<lb/>
tevano se non rozzamente e lascivamente cantare, <lb/>
e per consequente non poteva esser se non rozzo <lb/>
et imperfetto quel ch'essi cantavano. E però era-<lb/>
no i canti loro od i lor versi lontanissimi dal <lb/>
grave della tragedia e dal piacevole della come-<lb/>
dia, essendo quel reale e questo civile. Laon-  <lb/>
de conchiudono che la satira fosse la prima ma-<lb/>
niera di favole che avesse luogo tra gli uomini <lb/>
imperfetta e rozza, come erano coloro che n'era-<lb/>
no stati auttori; e che perciò non poteva ella es-<lb/>
ser nata doppo la tragedia. E per dar forza a <lb/>
questa loro ragione, dicono che la natura istessa <lb/>
mostra che così debba essere. Perché chi consi-<lb/>
dera l'ordine suo vede manifestamente ch'ella <lb/>
produce tutte le cose ne' lor principii imperfet-<lb/>
te, e poi di grado in grado procedendo dà loro <lb/>
finalmente l'ultima perfezione; il che face anco <lb/>
l'arte, imitatrice, quanto più può, della natura e <lb/>
spesso compitrice de' suoi difetti. Per lo qual es-<lb/>
sempio è da credere che le favole della scena <lb/>
cominciassero prima dalle cose imperfette, come <lb/>
la satira, e <pb n="8r"/>poscia passassero alla comedia et <lb/>
avessero la loro perfezione nella maestà della <lb/>
tragedia.<lb/>
Ma porta questa ragione con esso lei più ap-<lb/>
parenza che verità. Perché essendo varie le ma-<lb/>
niere delle favole, come sono, una non ha avuta<lb/>
perfezione dall'altra. E però se questa ragione de-<lb/>
vesse valere, bisognerebbe dire: fu cominciata la<lb/>
satira, la comedia e la tragedia imperfettamente,<lb/>
e poscia ciascuna d'esse fu condotta appoco appo-<lb/>
co alla sua perfezione; e questa sarebbe ragion <lb/>
vera, ma non proverebbe che dalla imperfetta sa-<lb/>
tira fosse stata introdutta la perfezion della tra-<lb/>
gedia, essendo l'una e l'altra di spezie diversa.  <lb/>
Queste sono l'opinioni degli auttori che di<lb/>
simile composizione hanno ragionato. E perché <lb/>
in cosa tanto antica et in tanta varietà di senten-<lb/>
ze è malagevol cosa giudicare qual sia la miglio-<lb/>
re opinione, lascerò in vostro arbitrio l'attenervi <lb/>
a quella che vi parerà la migliore di tutte le al-<lb/>
tre. E mi avrà servito questo discorso a mostrar-<lb/>
vi quello che si dee prima sapere in tutte le <lb/>
cose, cioè che <pb n="8v"/>la satira è e ch'ella ha avuta <lb/>
appresso i Greci origine da' satiri ne' sacrificii di <lb/>
<name>Bacco</name>, et appresso i Romani per levare la pesti-<lb/>
lenza.<lb/>
Essendo adunque ciò manifesto, resta a mo-<lb/>
strare la sua natura et addurre la difinizione che <lb/>
la faccia palese, la qual difinizion può esser que-<lb/>
sta.<lb/>
La satira è imitazione di azione perfetta di <lb/>
dicevole grandezza, composta al giocoso et al <lb/>
grave con parlar soave, le membra della quàe <lb/>
sono insieme al suo luogo per parte e per parte <lb/>
divise, rappresentata a commovere gli animi a <lb/>
riso et a convenevole terrore e compassione.<lb/>
Assegnata la difinizione overo descrizion che <lb/>
la vogliam dire della satira, resta a vedere quel <lb/>
ch'importino le particelle in essa poste. Però la-<lb/>
sciato il mostrarvi qual sia in luogo di genere e <lb/>
quali in luogo di differenze, perché voi, versato <lb/>
nelle cose della logica, le potete da voi conoscere, <lb/>
dico ch'in quanto si dice ch'ella è imitazione si <lb/>
mostra simile a tutte le spezie di poesia. Perché <lb/>
non è spezie alcuna di poesia che non imiti,<lb/>
<pb n="9r"/>sia ella eroica o tragica o comica o satirica. Di  <lb/>
azione perfetta la fa differente dalle imperfette <lb/>
e la fa simile alle altre spezie dette di sopra. Di <lb/>
dicevole grandezza la separa dalle cose perfette, <lb/>
ma che sono picciole, come epigrammi, ode, ele-<lb/>
gie et altri tali in comparazion della satira. Insie-<lb/>
me giocosa e grave la fa diversa dalla comedia <lb/>
e dalla tragedia, delle quali la prima è composta <lb/>
al piacevole, l'altra al grave. Et essendo ella in-<lb/>
sieme partecipe della piacevolezza dell'una e del-<lb/>
la gravità dell'altra, non è né questa né quella. Vi <lb/>
si è aggiunto di parlar soave, il quale la divide <lb/>
dalle cose scritte in prosa, perché ella così ama il <lb/>
verso come l'amano l'altre due già dette; e sotto <lb/>
questo parlar soave si comprende il numero, l'ar-<lb/>
monia et il canto. Il numero e l'armonia è nel <lb/>
verso, il canto è nei cori; e per questa cagion vi si <lb/>
è aggiunto parte insieme e parte diviso, perché <lb/>
insieme usa il numero e l'armonia che sono del <lb/>
verso e, separato dall'altre parti, usa il canto<lb/>
<pb n="9v"/>ne' cori. Et è detto rappresentata, a differenza <lb/>
della <foreign lang="grc">epopeia</foreign>, la quale imita narrando l'azione <lb/>
eroica. A commover gli animi a riso fa la satira <lb/>
differente dalla tragedia et in questa parte alquan-<lb/>
to simile alla comedia. Ma dicendosi atta a com-<lb/>
movere terrore e compassione, la separa dalla <lb/>
comedia e la mostra in parte simile alla tragedia.<lb/>
E la fa dissimile alla tragedia il dire ad essa con-<lb/>
venevole, perché ciò mostra che non si movono <lb/>
nella satira gli affetti con quella forza colla quale <lb/>
si movono nella tragedia. E così è in alcuna parte <lb/>
la satira simile alla comedia, in alcune alla trage-<lb/>
dia, et in alcune altre è dissimile dall'una e dal-<lb/>
l'altra.<lb/>
Il fine della satira, per parer mio, deve esser <lb/>
infelice, perché essendo sparse per essa cose liete <lb/>
e lascive, se finisse anco felicemente sarebbe sen-<lb/>
za il terribile e senza il compassionevole ch'a lei <lb/>
si conviene, insino alla mutazione della fortuna. <lb/>
E deve ella <pb n="10r"/>essere finita in un giorno o in <lb/>
poco più, come deve anco finire la comedia e la <lb/>
tragedia.<lb/>
Al festevole et al lascivo della satira conven-<lb/>
gono satiri, titiri, silvani e pani altresì, ancora <lb/>
che questi due ultimi siano vie meno lascivi che <lb/>
gli altri. Al grave vi si potranno introdur ninfe <lb/>
overo alcuno eroe che tra' satiri si ritrovi, come <lb/>
si vede nel <title>Ciclope</title> di <name>Euripide</name>, nel quale intervie-<lb/>
ne <name>Ulisse</name> co' suoi compagni.<lb/>
E perché si è parlato della grandezza della<lb/>
satira, né può esser grandezza di corpo senza le<lb/>
parti, ha anco la satira come la tragedia e la co-<lb/>
media nella sua quantità quelle istesse parti ch'el-<lb/>
le hanno convenevoli, le quali sono: il prologo,<lb/>
ch'è quella parte la quale è inanzi al primo coro<lb/>
et è parte della favola, ché il prologo che si suol<lb/>
fare fuori degli atti non è parte di lei, come non<lb/>
è anco nelle comedie; l'episodio, il quale contiene <lb/>
tutte <pb n="10v"/>le parti che sono tra il primo coro e <lb/>
l'essodo, il quale essodo è l'ultima parte della fa-<lb/>
vola; et il coro è introdutto a dividere gli atti <lb/>
et ad essere alcuna volta interlocutore, come si <lb/>
usa nelle tragedie, ora mezzo et ora intiero, la <lb/>
qual cosa non conviene alle comedie nove, né gre-<lb/>
che, né latine, né italiane. Per che non è paruto  <lb/>
a' buoni giùdici che alla bassezza della azione co-<lb/>
mica convenga il coro, il quale porta più tosto <lb/>
seco maestà che no; ma conviene egli alla satira <lb/>
perché, ancora ch'ella porti seco il lascivo et il <lb/>
festevole per la rovidezza e per la lascivia dei <lb/>
satiri, tengono essi nondimeno del divino e per-<lb/>
ciò portano con loro maggiore considerazione che <lb/>
le persone popolaresche. I quali cori però deono <lb/>
essere convenevoli alla qualità delle persone e <lb/>
non deono avere con loro quella grandezza c'han-<lb/>
no i cori delle tragedie.<lb/>
<pb n="11r"/>E benché non si vegga tra' Latini satira  <lb/>
alcuna composta alla scena (ché ingannati si sono<lb/>
coloro c'hanno creduto che le satire di <name>Orazio</name> e <lb/>
di <name>Giuvenale </name>e di <name>Persio</name> e di altri simili a loro <lb/>
fossero da essere recitate in scena, in luogo d'in-<lb/>
termedii nelle tragedie), mi credo io nondimeno <lb/>
che, se bene i Greci non le aveano divise né in <lb/>
atti né in scene, le vi avessero divise i Latini, per <lb/>
le cagioni dette ove io ho ragionato delle trage-<lb/>
 die e delle comedie.<lb/>
Oltre le parti che sono della quantità, vi han-<lb/>
no anco luogo quelle della qualità; delle quali è<lb/>
di non picciola importanza l'apparato, perché<lb/>
essendo principalmente composta la favola per<lb/>
la rappresentazione, non si puote ella senza l'ap-<lb/>
parato convenevolmente rappresentare. E contie-<lb/>
ne l'apparato la fabrica della scena, gli istrioni<lb/>
et i loro vestimenti e le machine, col mezzo delle<lb/>
quali si fanno nascere le maraviglie, come <pb n="11v"/>l'ap-<lb/>
parire degli dèi, se la qualità della favola<lb/>
introdutta il chiede, il fare veder fulguri, sentir<lb/>
tuoni, cader dal cielo grandine e pioggia et altre<lb/>
tali cose, le quali nondimeno arrecano bruttezza<lb/>
e sconvenevolezza, se non vi sono attamente et<lb/>
e tempo introdutte. E vuole essere la scena bo-<lb/>
schereccia et avere in sé e selve e grotte e monti<lb/>
e fontane e le altre parti, le quali voi vedeste nel-<lb/>
la scena su la quale si rappresentò la satira mia;<lb/>
la quale vi fe' solennemente rappresentare la uni-<lb/>
versità degli scolari delle leggi, sotto il rettora-<lb/>
to di messer <name>Bernardino Scaglino</name>, che poscia ono-<lb/>
revolmente ebbe grado di dottore nella profes-<lb/>
sione delle leggi nella nostra città. Gli istrioni <lb/>
c'hanno a rappresentare i satiri deono essere tali<lb/>
quali gli vedeste nella detta scena e quali gli<lb/>
vi dipinge <name>Plinio</name> e <name>Solino</name> e gli altri auttori che<lb/>
di ciò hanno scritto con fede di avergli veduti<lb/>
vivi. <pb n="12r"/>E se vi s'introducono ninfe, vi deono <lb/>
venire in forma di cacciatrici; e se vi s'introdu-<lb/>
ce eroe, vi deve egli venire insieme co' suoi com-<lb/>
pagni come vestito da viaggio o da cacciatore.<lb/>
Perché non pare convenevole che tali persone,<lb/>
quantunque nobili, vadano nelle selve e ne' luo-<lb/>
ghi alpestri, in quella maniera vestiti ch'essi usa-<lb/>
no andare nelle corti reali e nelle magnifiche<lb/>
città.<lb/>
Doppo l'apparato viene il ragionare ch'è il <lb/>
verso, e porta con lui la grazia e l'ornamento che <lb/>
si danno alla elocuzione. è nondimeno da avver-<lb/>
tire che né troppo umile né troppo grave sia que-<lb/>
sta maniera di favella, ma tenga un certo conve-<lb/>
nevole mezzo tra la comedia e la tragedia, aven-<lb/>
do però riguardo alla qualità delle persone in-<lb/>
trodotte nella scena, della qual cosa ha parlato <lb/>
Orazio assai copiosamente.<lb/>
Segue la melodia, la qual tutta è della musica  <lb/>
che si dà ai cori, e vi s'accompagna il suono col <lb/>
canto, e ciò dà 012vsoavità e dolcezza molta <lb/>
alla favola. Non usa però la melodia se non nel <lb/>
partir gli atti.<lb/>
La sentenza è la espressione de' concetti colle <lb/>
voci atte a sporre la mente altrui; perché non<lb/>
per altro sono state ritrovate le voci che per gli<lb/>
concetti, acciò ch'elle significhino quello che nel-<lb/>
l'animo abbiamo, come dice Aristotile e molto<lb/>
prima di lui <name>Platone</name>, dal quale e questa e molte<lb/>
altre cose egli si tolse senza mai nominare il<lb/>
maestro, se non in quanto egli si dilettava di<lb/>
scrivergli contra, riprendendo spesse volte più to-<lb/>
sto le parole che i sentimenti. Dà questa parte, <lb/>
che alla sentenza appertiene, quella grazia, quel<lb/>
piacevole, quel grave che conviene alla qualità<lb/>
delle persone et alla espressione degli affetti o<lb/>
gravi o umili o piacevoli od atti a mover compas-<lb/>
sione. <lb/>
Viene alla sentenza compagno il costume. Per  <lb/>
lo quale o buona o rea si chiama la persona, e<lb/>
quale la si piglia il poeta, tale la dee servare in-<lb/>
sino al fine.<lb/>
<pb n="13r"/>L'ultima parte è la favola, la quale non-<lb/>
dimeno è la prima da essere considerata, perché <lb/>
dee il poeta, a voler far cosa degna di merito, <lb/>
considerare intorno a che cosa vuole egli usare la <lb/>
forza del suo ingegno, perché chi tralascia questa <lb/>
considerazione e si pone ad iscrivere come a ca-<lb/>
so, non può far cosa che meriti loda; quindi è <lb/>
ch'Aristotile chiama la favola l'anima del com-<lb/>
ponimento, cioè il soggetto o la composizione del-<lb/>
le cose, su il quale non pur le parti della qualità, <lb/>
ma quelle anco della quantità si riposano come <lb/>
sovra stabile fondamento. E dee essere essa favo-<lb/>
la di una azione sola, imitata e disposta con gli <lb/>
instromenti de' quali largamente abbiamo ragio-<lb/>
nato nella introduzione nostra del comporre tra-<lb/>
gedie e comedie, la quale scrivemmo a quella fe-<lb/>
lice anima di m. <name>Giulio Ponzio Ponzoni</name>, il quale <lb/>
mi fu, insieme con voi e col dottissimo m. <name>Giro-<lb/>
lamo Benintendi</name>, a un tempo medesimo nelle <lb/>
cose di <pb n="13v"/>logica e di filosofia e delle polite let-<lb/>
tere grato et amorevole discepolo; alla lezion <lb/>
della qual introduzione vi rimetto per maggiore <lb/>
intelligenza. E tralasciando per questa cagione il  <lb/>
ragionare delle altre parti diffusamente, vi ragio-<lb/>
nerò del coro della satira.<lb/>
Ha la satira, come abbiamo detto, il coro; nel-<lb/>
la qual parte ancora ch'ella sia simile alla tra-<lb/>
gedia, è nondimeno differente il coro della satira<lb/>
da quello della tragedia, non nel divider gli atti,<lb/>
non nello entrare interlocutore o tutto o in par-<lb/>
te, ma nella qualità del soggetto e nella maniera <lb/>
di condurlo nella scena. Perché non dee il sog-<lb/>
getto esser tale che porti seco quella grandezza <lb/>
e quella maestà che ha quello della tragedia, per-<lb/>
ché dee essere atto alla qualità delle persone, <lb/>
cioè di cose boscherecce, le quali però non siano <lb/>
tanto umili quanto sono le cose de' semplici pa-<lb/>
stori, per quella parte di divinità che portano i <lb/>
satiri con <pb n="14r"/>esso loro, segondo la soperstizio-<lb/>
ne di quegli antichi che davano gli dèi insino <lb/>
agli agli et alle cepolle et alle altre cose più vili, <lb/>
ingannati dall'ignoranza loro. Né solo è differen-<lb/>
te in ciò il coro della satira da quello della tra-<lb/>
gedia, ma anco nel venire nella scena; perché <lb/>
ove quello della tragedia è stabile, eccetto che <lb/>
nelle cose piangevoli che hanno compagno il mo-<lb/>
vimento, così mi credo io che, attesa la qualità <lb/>
dei satiri che sono nel coro, debba sempre il co-<lb/>
ro della satira esser mobile, cioè che debbono i <lb/>
satiri, se di loro è il coro, accompagnare il moto <lb/>
del corpo con la qualità del canto, essendo natu-<lb/>
ralmente i satiri non altrimente che le capre, col-<lb/>
le quali essi hanno molta simiglianza sui salti e <lb/>
sui movimenti gagliardi. Devranno nondimeno  <lb/>
questi loro movimenti aver sempre seco la mi-<lb/>
sura del numero, perché così si considera il nu-<lb/>
mero nei movimenti del corpo come nel suono e <lb/>
nelle voci. La qual cosa mostrò <name>Vergilio</name> ne' Ciclo-<lb/>
pi nel quarto della <title>Georgica</title> e nel settimo<lb/>
<pb n="14v"/>della <title>Eneide</title>, parlando della fabrica delle api in <lb/>
uno e nell'altro della fabrica dello scudo di <name>Enea</name>, <lb/>
coi medesimi versi dicendo:<quote rend="block"><lb/>
<l><foreign lang="lat">Illi inter sese magna vi bracchia tollunt <lb/>
In numerum;</foreign></l><lb/>
</quote>e parlando dei satiri e delle selve nell'egloga di <lb/>
Sileno, disse:<quote rend="block"><lb/>
<l><foreign lang="lat">Tum vero in numerum Faunos ferasque videres</foreign></l> <lb/>
<l><foreign lang="lat">Ludere et annosas motare cacumina quercus,</foreign></l><lb/>
</quote>disegnando nell'uno e nell'altro luogo il movi-<lb/>
mento del corpo a misura, in quello intorno al <lb/>
battere dei martelli alla incude, dal qual battere <lb/>
fabbri a misura trasse <name>Pitagora</name> la misura del-<lb/>
la musica, nell'altro il movimento del corpo a mi-<lb/>
sura del canto di <name>Sileno</name>. E questo numero del <lb/>
movimento si può chiamare moto concordevole <lb/>
e che convenga con diletto di chi il mira.<lb/>
Ora avendo parlato delle parti della quanti-<lb/>
tà della satira e di quelle della qualità brevemen-<lb/>
te, alla qual brevità mi ha servito il luogo detto <lb/>
di sopra trattato nelle cose delle comedie e delle <lb/>
tragedie, <pb n="15r"/>entrerò a parlar di quello che si <lb/>
appertiene a tutto il corpo della satira.<lb/>
Pare ch'<name>Orazio</name> voglia che tale sia la satira  <lb/>
ch'ella non si parta dalla gravità della tragedia e <lb/>
ch'ella non sia così composta al riso che paia che<lb/>
si voglia piegare alla comedia. E certo quand'io <lb/>
considero la qualità della satira che fra le trage-<lb/>
die d'<name>Euripide</name> si ritrova, a me pare che la gravi-<lb/>
tà non vi sia quale è quella della tragedia, ma vie<lb/>
minore; e che i risi vi siano più frequenti e vie <lb/>
più pieghevoli al giuoco meno che civile che la co-<lb/>
media non admetterebbe. E perché il giudicio di  <lb/>
<name>Orazio</name> sempre ha potuto molto appresso me, que-<lb/>
ste sue parole mi fanno credere che altra fosse <lb/>
la forma delle satire romane da quella dei Gre-<lb/>
ci. E se non che le <title>Menippee</title>, composte da <name>Var-<lb/>
rone</name> il dotto, avevano in loro parte scritta in <lb/>
verso e parte in prosa, io mi darei a pensare <lb/>
ch'elle avessero portata con esso loro quella ma-<lb/>
niera della quale ragiona <name>Orazio</name>. Ma il sapere  <lb/>
che <pb n="15v"/>i Romani, (ne)lle pri(me sat)ire del(le <lb/>
quali) ragio(no) io, diedero sempre alla scena il <lb/>
verso simile al parlare di ogni dì, come abbiamo <lb/>
altrove mostrato, e veder parte delle <title>Satire</title> di <lb/>
<name>Varrone</name> composte in prosa, come mostrano i frag-<lb/>
menti che appresso gli auttori antichi si leggo-<lb/>
no, mi fa credere ch'elle alla scena non fossero <lb/>
composte. Ma (che che se ne sia) stimando io che  <lb/>
non senza cagione abbiano voluto i cieli che (mal-<lb/>
grado della ingiuria c'hanno fatta i tempi e la mal-<lb/>
vagità degli uomini al nome greco et al latino) <lb/>
il <title>Ciclope</title> di <name>Euripide</name> sia pervenuto insino a que-<lb/>
sta età e sia stato dato alla stampa, quasi con <lb/>
certa sicurezza di non si avere più mai a perde-<lb/>
re, acciò ch'egli sia essempio di simile compo-<lb/>
nimento, io ho cercato nel comporre la mia di <lb/>
assimigliarmi più tosto al <title>Ciclope</title> già detto, che <lb/>
abbia voluto cercare d'indivinare quali fossero <lb/>
quelle delle quali ragiona <name>Orazio</name>. Dal qual <title>Ciclo-<lb/>
pe</title> mi sono nondimeno in tanto allungato, che<lb/>
in vece di <name>Ulisse</name> e de' suoi compagni io vi ho<lb/>
introdutte le ninfe colla purità loro, delle quali ho<lb/>
finto, segondo il costume antico, i satiri essere in-<lb/>
namorati e cercare con ogni diligenza di godere<lb/>
dell'amor loro. E que' <pb n="16r"/>giuochi c'ha mossi <lb/>
<name>Euripide</name> tra i compagni d'<name>Ulisse</name> et i satiri et i<lb/>
ciclopi nelle parti festevoli, io gli ho fatti nasce-<lb/>
re tra i satiri et <name>Egle</name> amica di <name>Sileno</name>, il quale<lb/>
fu nutritore di <name>Bacco</name>. E quantunque siano anco <lb/>
tra' satiri <name>Silvano</name> e <name>Pane</name>, nondimeno avendomi<lb/>
paruti essi più atti ad un certo modo alla gravi-<lb/>
tà silvestre che gli altri, non ho lasciate scorrere<lb/>
le loro persone a que' modi di dire ne' quai son<lb/>
scorsi gli altri satiri nel maneggio de' loro amo-<lb/>
ri; onde si è veduta tra questi due e gli altri quel-<lb/>
la differenza che suole essere nelle civili azioni<lb/>
tra servi e signori nelle comedie, avendo sem-<lb/>
pre riguardo alla proporzione di questi e di quel-<lb/>
li. E vi ho parimente quella gravità servata che <lb/>
alla pura et onesta pudicizia delle ninfe è stata<lb/>
convenevole. E perché si conosca quanto sia il<lb/>
pregio dell'onestà e quanto si debbano ischifare<lb/>
i consigli delle lascive donne dalle vergini, ho<lb/>
fatto nascere i ragionamenti tra le ninfe che so-<lb/>
no stati dicevoli a questo effetto. E perché nel<lb/>
<title>Ciclope</title> usano i satiri gli inganni, ho avuto anch'<lb/>
io riguardo a ciò, et <pb n="16v"/>ho indotta <name>Egle</name> ad in-<lb/>
gannare le ninfe, per farle cadere col mezzo del<lb/>
suo inganno nelle mani dei satiri. Et elle al loro<lb/>
insidioso assalto smarrite, vaghe solo del pregio<lb/>
dell'onestà, si sono ridotte ai boschi, et ivi mu-<lb/>
tate in varie forme, come si vede dal raccontar <lb/>
che fa <name>Pane</name> la mutazione delle ninfe et il dolore <lb/>
e suo e degli altri compagni a <name>Silvano</name>. Onde ne <lb/>
nasce la commiserazione atta a ciò.<lb/>
Potrebbemi bastar questo, m. <name>Attilio</name>, a compi-<lb/>
mento della dimanda che vi ha indotto a farmi la<lb/>
satira mia. Ma perché mi avete detto che vi so-<lb/>
no alcuni c'hanno istimato che l'egloga sia come<lb/>
la satira, non voglio mancar di mostrarvi che chi<lb/>
così crede di gran lunga se inganna. Né credo <lb/>
che mi fia mestiero molto questionarne perché<lb/>
ciò si conosca, ché la qualità della composizio-<lb/>
ne, le persone nella egloga introdotte e la quali-<lb/>
tà dei versi colla quale appresso i Greci et appres-<lb/>
so i Latini sono scritte l'egloghe, mostrano tutti<lb/>
insieme e ciascuna delle dette cose per sé la dif-<lb/>
ferenza ch'è tra l'una e l'altra. E quanto all'argo- <lb/>
mento vedesi ch'elle trattano di cose <pb n="17r"/>de'<lb/>
pastori o di contese loro overo de' loro amori o<lb/>
di morte di qualche pastore di maggior stima<lb/>
nei campi e nelle ville degli altri. E posto che<lb/>
<name>Vergilio</name> dalle cose dei pastori abbia chiamata<lb/>
l'egloga a dire di genti e di cose di maggior pre-<lb/>
gio, ha nondimeno trattato tutto ciò pastoralmen-<lb/>
te overo in persona sua, al quale come poeta e <lb/>
tocco da spirito celeste è stato lecito allungarsi <lb/>
alquanto da quella semplicità villesca e pastora-<lb/>
le e seguire lo spirito che lo chiamava a cose <lb/>
maggiori, come quando disse:<quote rend="block"><lb/>
<l><foreign lang="lat">Sicelides Musae, paulo maiora canamus</foreign></l><lb/>
</quote>e quel che segue. Ma quale ella si sia stata, non  <lb/>
ha egli mai introdotti in loro se non semplici ra-<lb/>
gionamenti, né vi ha avuto maneggi di persona <lb/>
che conduca azione di dicevole grandezza ad es-<lb/>
sere condotta nella scena, anzi si stende cia-<lb/>
scuna egloga poco più che si stenda una sola <lb/>
scena, onde si vede manifestamente che non ha <lb/>
né puote avere grandezza convenevole alla scena <lb/>
di azione che possa avere maneggio di favola. <lb/>
Et il <name>Sanazzaro</name> che, come non <pb n="17v"/>lasciò <name>Ver-<lb/>
gilio</name> solo tra' Latini coll'aver tratte le cose pa-<lb/>
storali alla pescagione, così ha avanzati tutti quel-<lb/>
li che all'egloghe han posto mano tra gli Italia-<lb/>
ni, mostrò molto giudicio nell'egloghe della sua <lb/>
<title>Arcadia</title>, introducendovi i pastori a ragionare nel-<lb/>
la maniera che i Greci et i Latini gli vi avevano <lb/>
introdotti, avendo ciascuna egloga la materia a <lb/>
lei appertinente. Né mai scorse ad introdurvi ma-<lb/>
neggi d'amore come si fa nelle comedie, né mai <lb/>
v'introdusse donne che co' pastori entrassero in <lb/>
ragionamenti amorosi, seguendo le vestigia di <name>Ver-<lb/>
gilio</name> in questa parte, il quale, quantunque in-<lb/>
troducesse i pastori a ragionare dei loro amori, <lb/>
come quando dice<quote rend="block"><lb/>
<l><foreign lang="lat">Malo me <name>Galatea</name> petit, lasciva puella:</foreign></l><lb/>
<l><foreign lang="lat">Et fugit ad salices, et se cupit ante videri,</foreign></l><lb/>
</quote>non indusse però le pastorelle co' loro amanti a <lb/>
ragionamenti, per le quali cose si vede chiara-<lb/>
mente che né il soggetto né le persone sono atte<lb/>
alla satira. Né meno divide l'egloga dalla satira  <lb/>
la qualità dei versi che <pb n="18r"/>si facciano il sogget-<lb/>
to o le persone. Per che sappiendo i migliori giù-<lb/>
dici che l'egloga non era cosa da scena, ma ch'el-<lb/>
la era o canzona o ragionamento de' pastori anti-<lb/>
chissimamente nato, e però composto nella più <lb/>
antica forma di versi che mai fosse, diedero a <lb/>
quella maniera i versi essametri, la origine dei <lb/>
quali versi diedero ad <name>Apolline</name>; e vogliono ch'egli <lb/>
allora desse principio a questa maniera di ragio-<lb/>
namenti che, scacciato dal cielo, si diede a pasce-<lb/>
re gli armenti di <name>Ameto</name>. Nel qual tempo pare  <lb/>
ch'egli si pigliasse cognome di Nomio, tratto co-<lb/>
me alcuni credono, dal notrire quello armento. Ma<lb/>
<name>Cornuto</name> o <name>Fornuto</name> ch'egli si sia e <name>Macrobio</name>, che <lb/>
pigliano <name>Apolline</name> per lo sole, vogliono che per <lb/>
più alta cagione egli <name>Nomio</name> si chiamasse, e che <lb/>
tal cognome avesse dal notrire ch'egli fa tutte <lb/>
le cose che nascono nella terra, il qual sole chia-<lb/>
mò almo il <name>Petrarca</name> in quel leggiadro sonetto nel <lb/>
quale egli a lui parla, mostrando che il sole pri-<lb/>
ma amasse il lauro che l'amasse il <name>Petrarca</name>,<lb/>
<pb n="18v"/>dicendo:<quote rend="block"><lb/>
<l>Almo sol, quella fronde ch'io sola amo<lb/>
Tu prima amasti.</l><lb/>
</quote>Ché la voce almo non significa altro che nutrito-<lb/>
re, epiteto che danno anco i Latini alla terra dal-<lb/>
la qual nascono; et han l'umido le cose, perché<lb/>
dal caldo e dall'umido tutte sono produtte e tutte<lb/>
nutrite. Onde disse <name>Ovidio</name>, parlando di loro:<quote rend="block"><lb/>
<l><foreign lang="lat">Et ex his oriuntur cuncta duobus</foreign></l><lb/>
</quote>Alla qual cosa alludendo aco noi nel dono di  <lb/>
una rosa inanzi la stagione fiorita, la quale man-<lb/>
dammo come per ambasciatrice alla amata gio-<lb/>
vane, dicemmo nella fine di un sonetto composto <lb/>
quasi nella nostra fanciullezza, alla rosa parlando:<lb/>
Dille che il caldo del mio ardente ardore<lb/>
E la continua pioggia del mio pianto<lb/>
Le forze al verno inanzi tempo ha tolte.<lb/>
Poi di': come io, vostra beltade è un fiore<lb/>
E il suo pregio e il mio stimato è tanto,<lb/>
Quanto ambedue siam più per tempo accolte.<lb/>
<pb n="19r"/>Ma ritornando ad <name>Apolline</name>, vuole l'inter-<lb/>
prete di <name>Pindaro</name> che dal canto egli si chiamasse <lb/>
<name>Nomio</name>, perché come vogliono alcuni, egli di quel <lb/>
canto fu auttore che si chiamava <title>Legge</title>, del qua-<lb/>
le fa menzione <name>Aristotile</name> nella <title>Poetica</title> e nella de-<lb/>
cima nona particola de' <title>Problemi</title>. La qual opi-<lb/>
nione tanto più mi piace, quanto la severità delle <lb/>
leggi ch'usavano gli Arcadi venne da lui e canta-<lb/>
vansi in versi le leggi anticamente a misura, co-<lb/>
me oggidì veggiamo usare a' maestri ch'insegna-<lb/>
no aritmetica a' suoi scolari, accioché l'ordine e <lb/>
la multiplicazione di que' numeri più si affiga <lb/>
agli animi loro, come voleano gli antichi che vi <lb/>
si affigessero le leggi; della qual cosa ragiona <name>A-<lb/>
ristotile</name> nel medesimo luogo de' <title>Problemi</title>. Vede-<lb/>
si adunque l'egloghe et i versi a loro convene-<lb/>
voli che sono gli essametri avere avuta altra ori-<lb/>
gine et altri numeri che le satire, e che se le sa-<lb/>
tire hanno avuto principio da <name>Bacco</name>, come si è <lb/>
mostrato, e l'egloghe da <name>Apolline</name>, non hanno an-<lb/>
co in questa parte alcuna conformità insieme. E <lb/>
quanto alla qualità dei versi, conobbe chiaramen-<lb/>
te il <name>Sanazzaro</name> nella nostra lingua che <pb n="19v"/>i <lb/>
versi delle egloghe non deveano essere quelli del-<lb/>
le scene, e però diede loro le rime, le quali a mo-<lb/>
do alcuno non convengono (se non in quelle parti <lb/>
che nella lettera al <name>Ponzio</name> abbiamo detto) alla <lb/>
scena. Ma se le rime sdrucciolose del Sanazzaro <lb/>
convenessero più alle egloghe che quelle di undi-<lb/>
ci sillabe, lascio che ne giudichi ognuno come <lb/>
gli piace. Quegli auttori che hanno data la anti-<lb/>
chità ch'abbiam detta agli essametri vogliono an-<lb/>
co che essi siano stati condotti dalla semplicità <lb/>
pastorale alla maestà delle azioni eroiche, dando <lb/>
loro la gravità e la maestà a tal sorte di poema <lb/>
dicevole, il che è avenuto, come anco delle canzo-<lb/>
ni appresso noi, perché la prima loro origine fu <lb/>
da' mandriali, i quali erano cantati da' pastori <lb/>
intorno le mandre ond'ebbero il nome, e poscia <lb/>
acquistando tuttavia grazia et auttorità furono <lb/>
condotti alle canzoni che maravigliose sono riu-<lb/>
scite nella nostra lingua, composte di versi intieri <lb/>
e rotti come n'erano composti i mandriali.<lb/>
Tale è stata l'origine delle satire e delle eglo-<lb/>
ghe quale narrata la vi ho, ancora ch'io sappia <lb/>
che non mancano tra gli antichi quelli c'hanno vo-<lb/>
luto dare l'origine <pb n="20r"/>dell'egloghe a <name>Mercurio</name>,<lb/>
altri a <name>Pane</name>, al quale la diede <name>Vergilio</name>, quando <lb/>
disse:<lb/>
<quote rend="block"><l><foreign lang="lat">Pan primus calamos cera coniungere plures</foreign></l> <lb/>
<l><foreign lang="lat">Insituit, Pan curat oves oviumque magistros,</foreign></l></quote><lb/>
e altrove:<quote rend="block"><lb/>
<l><foreign lang="lat">Mecum una in sy1vis imitabere <name>Pana</name> canendo</foreign></l></quote>Ma perché <name>Vergilio</name> in que' luoghi parlò alle-<lb/>
goricamente, come anco in molti altri egli ha par-<lb/>
lato, contra la comune usanza dei Greci, io ac-<lb/>
cetto l'opinione di coloro che ad <name>Apolline</name> hanno <lb/>
la invenzione dell'egloghe data. E perché mi dice-<lb/>
te che coloro che sono d'opinione che l'egloga con-<lb/>
venga alla scena dicono che tutta la <title>Bucolica</title> di <lb/>
<name>Vergilio</name> si piglia per una favola atta alla scena, <lb/>
e che l'egloghe sono in vece di scene che furono <lb/>
dette diverbii, mi pare di potervi dire intorno a <lb/>
ciò ch'io mi maraviglio che si ritrovi alcuno che <lb/>
sia di questa opinone; perché ancora che sotto  <lb/>
nome di <title>Bucolica</title> si comprendano tutte l'eglo-<lb/>
ghe, non sono però tutte indotte ad una azione, <lb/>
<pb n="20v"/>come sono le scene delle favole introdutte <lb/>
in scena, anzi è ciascuna d'esse di soggetto diver-<lb/>
so, il quale non lascia ch'in lor sia quella unità <lb/>
che alle favole della scena conviene, le quali driz-<lb/>
zano tutto il maneggio nella scena introdotto ad <lb/>
un sol fine, in una sola azione, nel termine di un <lb/>
giorno o di poco più.<lb/>
Vero è ch'il nostro <name>Montefalco</name>, che tutto era  <lb/>
nato alla scena, già in casa nostra indusse una <lb/>
egloga a servigio dell'università degli scolari del-<lb/>
le arti, la quale era divisa in atti et in scene, <lb/>
della quale egli fu, come di <name>Livio Andronico</name> ab-<lb/>
biamo detto, auttore e rappresentatore. La quale <lb/>
poscia anco fu dal medesimo rappresentata in <lb/>
corte della serenissima madama <name>Renea</name>, allora di-<lb/>
gnissima duchessa di <name>Ferrara</name>, con molta sodisfa- <lb/>
zione degli spettatori. La quale egloga conteneva <lb/>
un maneggio di pastorale amore e vi s'introdu-<lb/>
ceva la ninfa amata a ragionare. Dalla quale eglo-<lb/>
ga alcuni altri hanno cercato fare il medesimo; <lb/>
ma perché io di ciò non ho essempio alcuno an- <lb/>
tico, me ne son sempre astenuto, e così farete an-<lb/>
cor voi, <pb n="21r"/>messer <name>Attilio</name>, insin che vedrete <lb/>
che questa maniera di scena prenda tanto di aut-<lb/>
torità, che sia accettata per buona da' migliori <lb/>
giùdici col consentimento de' quali non errerà <lb/>
mai alcuno che non si persuada di sapere egli so-<lb/>
lo quello che devrebbe apparare da coloro onde <lb/>
potrieno avere la maniera del ben comporre.<lb/>
Questo è, m. <name>Attilio</name>, quello che a sodisfazione  <lb/>
della vostra dimanda mi è venuto in mente. Ma <lb/>
se vorrete avere del tutto maggior notizia, non <lb/>
vi sarà grave leggere quello, come anco vi ho det-<lb/>
to, che della tragedia e della comedia scritto ab-<lb/>
biamo; ché indi potrete aver luce a condurre re-<lb/>
golatamente la satira in quelle parti, nelle quali <lb/>
ella conviene colla tragedia e colla comedia.<lb/>
</p><closer><salute>Vivete felice.</salute><lb/>
<dateline>MDLIIII il primo di genaio.</dateline></closer>
</body></text>
</TEI.2>
