<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Relazione di Francia di Alvise Contarini (1634-1637)</title>
      <author>Alvise Contarini</author>
    </titleStmt>
    <extent>21 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit000327</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Relazioni di ambasciatori veneti al Senato : tratte dalle migliori edizioni disponibili e ordinate cronologicamente</title>
        <title type="part">vol.</title>
        <author>Firpo, Luigi</author>
        <publisher>Bottega d'Erasmo</publisher>
        <pubPlace>Torino</pubPlace>
        <date>1965</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>600</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Documenti</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT- Venezia</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT- Venezia</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-16T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-17T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div1 n="Relazione di Francia di Alvise Contarini (1634-1637)">
<head>Relazione di Francia
di
Alvise Contarini
ambasciatore ordinario
a
Luigi XIII
dall'anno 1634 al 1637.</head>
<opener><salute>Serenissimo Principe.</salute></opener>
<p>Tutto che di tempo in tempo abbia scritto a Vostra Sere-
nità le occorrenze della Francia, e che dalla somma virtù degli
eccellentissimi predecessori miei sia stata con piena relazione
informata dell'essere e potenza sua, nondimeno per la varietà
degli accidenti e mutazioni delle cose mondane, alla quale è
particolarmente più degli altri potentati sottoposta, resta sem-
pre d'avvisare qualche cosa non indegna della notizia delle
Eccellenze Vostre. Io pertanto ridotto all'ultimo periodo di
questa mia pesantissima carica stimo necessario e di mio rive-
rentissimo debito toccare alcune particotarità, perchè servano a
lume maggiore del pubblico servizio, essendo astretto ad ubbi-
dire coll'andare in Spagna e non ritornare alla patria. </p>
<p>Questo nobilissimo ed amplissimo regno, ancorchè non si
estenda all'ampiezza di dominio che godea anticamente, con
tuttociò si può con verità dire che ne sia il re d'oggi più
assoluto padrone ed in conseguenza delli passati antecessori
suoi. Manifesto indizio ne siano gli segnatati sforzi che ha pro-
dotti con la missione fuori di tanti eserciti da tutte le parti, se-
guita massime la rottura della guerra contro gli Austriaci che,
sebbene non hanno partorito quell'esito che il mondo attendeva,
non resta però che non abbiano dato a conoscere qual sia la sua
grandezza e potere.</p>
<p>Ma siccome tutti gti Stati tengono in sè del bene e del male,
così questo ancora non manca di avere dei contrarii e delle op-
posizioni. Mirabile fortuna è stata della maestà del presente re
di aver resi soggetti ed obbedienti tutti li principi, umili li
Parlamenti a' suoi piedi e gli Stati del proprio regno, in ma-
niera che niuno più ardisce di contrariare alla sua volontà. Si-
mil termine però lo rende più temuto che amato, e sottoposto
il suo governo a cambiamenti tanto più pericolosi quanto che
la Francia è stata solita ad esser altrimenti governata, e che il
timore e la forza riescono di ordinario istrumenti deboli per
lungamente conservarsi. È grandemente da temere qualche mu-
tazione perchè la persona del duca d'Orleans, li principi del
sangue, particolarmente il conte di Soissons, sono mal contenti;
e siccome li Francesi godono ed amano per natura la novità,
così è da dubitare che abbraccino qualsisia occasione opportuna
che loro si offerisca. Il soggetto del suo discontento è vedersi
con niuna o pochissima autorità, che non sono più chiamati
nelli Consigli, non fatti partecipi delle deliberazioni se non in
apparenza; che ne' loro governi bene spesso occorre che un
semplice gentiluomo favorito di corte, altera ed annulla le com-
missioni avute, ond'egli contro la volontà e senza la saputa di
essi opera quanto gli piace. Di simili disgusti molti ne ha rice-
vuto il principe di Condé nel suo governo di Borgogna, e ben-
chè simuli e finga di dipendere dal detto Cardinale, interna-
mente ognuno vuole che sia esacerbato, e dove anche ha potuto
cogli effetti ha pregiudicato in varie maniere, come si è veduto
nell'assedio di Do3le. Egli però asserisce di non voler più novità,
che ha deliberato di star bene con il re, conoscendo a suo costo
che chi opera altrimenti cade neli precipizii. </p>
<p>Quanto poi al duca di Orleans e conte di Soissons, che ho
detto esser principalmente disgustato, il primo non ha mai
amato il cardinale, anzi usò concetti d'amarezza contro di lui,
ma la timidità della sua natura e l'incostanza delle sue risolu-
zioni lo rendono poco ragguardevole e stimabile. Il conte di
Soissons, per se stesso generoso e vendicativo, non si accorderà
mai bene col presente governo, avendo per questa causa piut-
tosto inclinazione alla casa d'Austria, che altrimenti. A tale
proposito non sarà fuori del caso ch'io racconti a Vostra Sere-
nità le macchinazioni ed i disegni perniciosi che furono tramati
l'anno 1636, secondo della mia ambascieria, nella provincia di
Picardia, quando gli Spagnuoli entravano con tanto spavento
nel regno, dalle quali vedrà come il Signor Iddio l'ha miraco-
losamente preservato da una grande rovina che manifestamente
veniva a cadere sopra di lui. Fu dato allora il comando di un
potentissimo esercito, come bene si ricordano le Eccellenze Vo-
stre, al duca di Orleans, restando suo luogotenente il conte di
Soissons. Ad essi furono aggiunti altri capi per consiglio ed aju-
to, fra' quali erano il maresciatto di Chatillon ed il duca de la
Valette. Questi ritrovandosi un giorno con i detti principi, seb-
bene è parente stretto del cardinale avendo una sua nipote
per moglie, loro disse, che vedevano come Sua Eminenza maltrat-
tava i grandi del regno, e che, se non prendevano buona guar-
dia di se medesimi, cadrebbero nelle insidie. Consultarono
quello che si dovesse fare, e restò deliberato che l'istesso duca
de la Valette andasse netta Guienna dove prometteva che suo padre
il duca di Epernon si solleverebbe con molto seguito e
nobiltà: che il duca d'Orleans dovesse condursi a Blois, ed ivi
attendere le nuove del medesimo duca per portarsi anche lui in
Guienna, e che intanto fosse espedito un gentiluomo in Ispagna
pregando il re cattolico a somministrare tutti gli ajuti possibili;
che il conte di Soissons andasse a Sedan per aspettare i soc-
corsi del cardinale infante e di Germania, essendo a questo ef-
fetto stato spedito altro gentituomo al duca Carlo di Lorena
che doveva poi passare in Guienna. Determinarono infine che
si facessero due eserciti, uno dalla banda di Guienna e l'altro
dalla parte di Sciampagna, e di accostarsi con tutti due alla
città di Parigi domandando al re che desse la pace ai suoi sud-
diti, e scacciasse da se il Cardinale come promotore di tutt'i
mali. Facilissimo poteva riuscire il disegno se queste due ar-
mate si fossero unite insieme, perchè avendo Sua Maestà la
guerra esterna ed essendo attaccata la Francia potentemente
non senza gran pericolo dalla parte di Picardia e da quella di
Borgogna, non aveva forze bastevoli per resistere, massime che
i popoli al dolce nome della quiete si sarebbero lasciati tra-
sportare ai tumulti, principalmente col fomento di due principi
così considerabili. Ma volse la buona fortuna che il duca de la
Valette non ritrovò quella disposizione nel padre che suppo-
neva, anzi egli ricusò affatto di entrare in queste brighe, onde
il duca di Orleans fermatosi a Blois non sapendo come reggersi
ed essendo pressato dal re che si avvicinava, si accomodò nella
maniera ben nota a Vostre Eccellenze con pochissima sua ripu-
tazione e per dir meglio con derisione di tutti, avendo abban-
donato il conte di Soissons e molti altri che lo seguitavano. A
tali duri incontri con grandezza d'animo ha mostrato resistenza
e riparo il signor Cardinale, prevenendo con la celerità e col
servirsi delli mezzi proprii per ben guidare lo spirito di Mon-
signore a toglier quei mali che col tempo si potevano ren-
dere incurabili. Questo gran ministro tiene in se vivissimi spi-
riti ed un'acutezza d'ingegno maravigliosa, non parlandosegli
di alcuna cosa che alle prime voci non capisca e preveda ciò
che si vuol dire, accompagnata da una generosità d'animo sin-
golare. Ha nel trattare quando vuole termini umanissimi ed
affabilissimi, nè certamente sotto la sua condotta accaderebbero
molti sinistri accidenti se avesse appresso di sè persone di pru-
denza ed attitudine che lo seguitassero, ma vaglia il vero nè
il cappuccino, nè alcun altro sanno molto, ed è cosa rimarca-
bile che siccome Sua Eccellenza porta il re a tutte le delibera-
zioni, così il padre Giuseppe molte volte persuade ciò che vuole
al Cardinale, onde senza dubbio è il più potente appresso lui.
Per tale rispetto io ho creduto esser conveniente al servizio del-
l'Eccellenze Vostre, benchè spesso con improprii concetti mi
abbia provocato, di non passar a doglianze col Cardinale contro
di lui, perchè niente avrebbero giovato, ma bensì, saputesi, a
tempo proprio avrebbero potuto nuocere alla Serenità Vostra,
sapendo egli molto bene vendicarsi di quelli che lo offendono,
e che sono stati poco suoi amici, di che esempio ne sia il duca
di Roano. Non è perchè Sua Eccellenza lo conosca per quel
grand'uomo, avendo più volte rigettate le sue opinioni, ma vo-
lentieri se ne serve, perchè ha tutto il secreto nelle mani e per-
chè ancora è stimato soggetto che nelli negozii sia fecondo ed
abbondante di partiti, ma nello scegliere i migliori non ha
quella prudenza, ed è molto lungo in tutte le sue operazioni.
Vanno alcuni non senza ragione speculando che non voglia Sua
Eccellenza tener persone appresso di se di gran talento perchè
conosciute da Sua Maestà per tali non le venisse in mente di
servirsi di loro e non di se stesso. Non mediocre è la gelosia
che ha bene spesso il Cardinale degli andamenti del re cono-
scendolo coperto e simulato, sospettoso e geloso della sua au-
torità onde talvolta si sono vedute delle freddezze verso di lui,
principalmente per le male impressioni che faceva quella dami-
gella della regina andata religiosa, essendo stato a mio tempo
Sua Maestà un mese e più senza veder Sua Eminenza, cosa che
diede molto a discorrere. Simili pensieri ed agitazioni d'animo
che infine sono le prime e le principali, hanno nociuto e nuo-
ciono al bene pubblico ed a quello del regno, tralasciandosi
ogni altra cosa per attendere a mendicare li mezzi per conser-
varsi nel favore. Di qua creda la Serenità Vostra che in primo
luogo sono derivati i più gran mancamenti specialmente per
quello che tocca agli Stati al di fuori del regno e dei collegati,
non avendosi veduto, nè vedendosi dal Cardinale che di rado i
dispacci de' suoi ministri e ambasciatori, e ben rare volte an-
cora quelli che vengono a rappresentare la necessità altrui. Vi
si aggiunge che non godendo Sua Eminenza intiera e perfetta
sanità, l'hanno consigliato i medici per mantenersi in salute di
non applicarsi tanto alli negozii come faceva, onde difficile ren-
dendosi alle visite e rimettendo sovente li gravi affari agli altri
ministri, vengono malamente condotti e terminati. </p>
<p>Se debba Sua Maestà continuare a servirsi dell'opera del
medesimo cardinale, benchè malagevole sia affermarlo, si può
credere che si, prima perchè Sua Eminenza è molto pratica e
versata delle maniere di persuadere al re quello che gli piace, ed
avendo rovinato sin qua tutti quelli che si sono voluti opporre
alla grandezza della sua fortuna e che hanno cercato di scredi-
tarlo, saprà con l'acutezza del suo ingegno trovar sempre nuovi
ripari. Secondariamente perchè conoscendo Sua Maestà invilup-
pata in gravissimi negozii e congiunture molto ardue, nè
amando di affaticarsi col pensiero e la mente, non sapendo dove
rivolgersi od a chi confidare le cose sue, difficilmente può pri-
varsene riputandolo necessario, oltrechè si può con verità affer-
mare che il cardinale si sia posta e conservata la corona sopra
il capo avendo superato questi contrarii e dissipati tutti li
nembi che minacciavano questa monarchia. De' pensieri e fini
del medesimo cardinale volti alla guerra od alla pace difficile
pure si rende il dir cosa alcuna di certo, solo Iddio penetrando
il cuore degli uomini. Se dalle cose esterne si può formare qual-
che giudizio, pare che avendosi portato a facilitare il congresso
di Colonia con l'elezione prima di tutt'i plenipotenziarii, con
la missione dei passaporti, e con le altre dichiarazioni, che
avute le debite sicurezze per se e per li suoi amici si princi-
pierà il congresso, si possa veder molto inclinato l'animo suo
alla quiete, massime che vede continuando la guerra poter oc-
correre tali sinistri eventi, dei quali essendo come responsabile
davanti al re, siano abili a fargli perdere la sua grazia. Non
mancano però di quelli che sospettano che desiderando egli di
lasciar alla Francia per monumento e memoria delle sue fatiche
la Lorena, e temendo che il re l'ami non per vera inclinazione
che egli abbia, ma per il bisogno che tiene di lui, cessando
questo col beneficio della pace, sia per ritrovar sempre nuove
invenzioni per prolungarne la conclusione, aggiungendovisi che
nello stato presente delle cose questa pace generale pare più
desiderabile che riuscibile, per gl'infiniti contrarii ed impedi-
menti che si vanno scoprendo.</p>
<p>Quando venisse a continuare lungamente la guerra, sicco-
me gli abitanti della campagna in Francia siano in gran parte
rovinati per le molte estorsioni sofferte, che il denaro venga
con difficoltà nell'erario e non in molta abbondanza, tenghino
per fermo Vostre Eccellenze, se non arriveranno discordie in-
terne, non mancano, nè mancheranno giammai nuovi mezzi per
trovarne, un donativo dalle città con nuove invenzioni di cari-
che, gabelle ed altre cose simili. I Francesi si vanno accostu-
mando alla guerra, ed io ho veduto che da principio della rot-
tura tutti esclamavano come se non fosse possibile il continuarla
più di un anno, tuttavia sono ormai vicini i tre, nè si odono
di gran lunga le lamentazioni come da principio, e le Eccel-
lenze Vostre vedranno che anche quest'anno, l'arme loro si
faranno sentire per le grandi preparazioni che si vanno facendo:
così fosse bene amministrata la materia medesima del denaro
come ve n'è la quantità sufficiente, ma sono tanti e tali i dis-
ordini e furti manifesti che si commettono, che è impossibile a
credere a chi non ha maneggiati ed esperimentati presentemente
gli affari, e questo abuso in Francia di provecciarsi è reso tal-
mente comune ed invecchiato, che è fatto quasi inevitabile. Di
uomini poi da guerra, sebbene non se ne vede quella moltitudine
come per lo passato, non mancano in questo regno perchè i
Francesi impazienti per se medesimi non stanno fermi in un
luogo e volentieri vanno alle case loro, ma come anco sono vo-
lubili, presto s'infastidiscono e ritornano alla guerra passando
da un'armata all'altra, sicchè un esercito che pare disfatto ed
in conseguenza mancati li soldati per la maggior parte, non è
che una fuga loro da un luogo all'altro. Per questi rispetti non
lascia alcuno d'autorità nel Consiglio del re, come a me è stato
confidato, di sostenere che non complisca al suo servizio far la
pace con gli Austriaci perchè questa privandolo di quei vantaggi
che ora possiede, cioè della Lorena e dell'altre piazze, non ser-
virà ad altro che a farli più potenti, rendendoli padroni dell'
Alemagna che hanno di già soggettata, e col riposo dargli
modo di rimettere le cose loro e di venir molto poderosi attac-
cando nuove brighe contro la Francia oppure di soggiogare
anche l'Italia.</p>
<p>Che per il contrario continuandosi nel maneggio delle ar-
mi, o si avrà avvantaggio sopra di loro, oppure avanti che ricu-
perino quello che ora tiene la Francia avranno che far assai, e
si può sperare colla lunghezza del tempo di stancarli e ridurli
alle ultime necessità, potendo arrivare degli accidenti inaspet-
tati di morte dell'imperatore o di altri che confondano le cose
loro. Che questa nazione essendo inquieta si è trovata sempre
meglio con la guerra esterna che senza, cercandola i Francesi
in casa propria quando non l'hanno in quella d'altri. </p>
<p>Che rimessa una volta la spada in fodero qualora s'adopera
contro i suoi nemici, difficilmente in avvenire si sfodererà co-
me si è veduto per il passato. Aggiungersi che la casa di Lorena
restituita che sia nel proprio stato e principalmente il duca
Carlo sarà perpetuo nemico di questa corona per la memoria
delle offese ricevute e procurerà sempre nutrire torbidi nel re-
gno. Che se pure si tiene necessita di respiro, migliore assai
esser una lunga sospensione d'armi, con la quale non si perde
l'acquistato e si ha tempo di prendere vigore per resistere a'
suoi medesimi nemici. Simili potenti ragioni vengono addotte,
le quali quanto appartiene alla tregua trovano molto luogo ap-
presso i ministri, che però sembra si renderanno difficili ad ac-
cettarla bene, per il dubbio che riverentemente avvisai che si
dissipino le loro truppe in poco tempo, e poi siano trovati
sprovveduti dalli suoi stessi nemici, se non è anco che piaccia il
conservare l'occupato.</p>
<p>Qual intelligenza ed amicizia tenga questa corona con li
vicini e confederati, ella veramente non si può dir buona perchè
con li Spagnuoli ognuno sa ch'è in guerra. Dell'imperatore
però non diffidano tanto e lo stimano principe inclinato al ri-
poso se non fosse divertito dai medesimi Spagnuoli. La maggior
parte degli Alemanni per il trattato di Praga non solo l'hanno
abbandonato, ma gli sono divenuti nemici e contrarii, e quelli
pochi collegati che restano sono titubanti e di poca o niuna
considerazione.
Gl'Inglesi che per gl'interessi del Palatinato dovrebbero
congiungersi con lei vanno molto lenti, danno poca speranza di
conclusione d'alcun bene, mentre invece di sopire qualunque
occasione di disgusto, sono andati ad incontrarla con le lettere
di rappresaglia date fuori contro li vascelli francesi, come è noto
alla Serenità Vostra, oltre che da buona parte ho inteso che il
cardinale e l'arcivescovo di Cantorbery non s'intendono molto
bene insieme nè si amano.</p>
<p>Con gli Svedesi ed Olandesi, tutto che questi abbiano stretto
confederazione con la Francia, non vi è molta confidenza e di
quando in quando si stà in dubbio concludano i loro trattati a
parte.</p>
<p>Dai principi d'Italia cominciando dal papa hanno pochis-
sima soddisfazione come avranno inteso l'Eccellenze Vostre
dalle mie lettere. Il simile accade del gran duca di Modena e di
alcun altro. Di Savoja e di Mantova corrono quelli sospetti che
sono palesi, nè occorre che li replichi. </p>
<p>Con Vostra Serenità parmi di poterla assicurare ch'è buona
e sincera la corrispondenza, ora massime che ha il re accettata
la sua mediazione per la pace, e sono passati li primi bollori
dei disgusti per non essersi ella congiunta con le sue armi in
cotesta provincia e per non aver accettato le proposte per il
mantenimento della Valtellina, in che veramente mi è toccato di
travagliare assai, molte volte essendosene risentito il Cardinale,
più di quello che doveva, ma il tempo, le ragioni e sopratutto
la protezione del Signor Iddio ha causato che coll'andar de-
streggiando e portando avanti sia stata Sua Eminenza appagata
dell'onestà e della convenienza, in modo tale che si è degnata
di mostrare benignamente grande soddisfazione di questo mio
umilissimo impiego. Così spero che l'Eccellentissimo mio suc-
cessore godrà una felice ambasceria e che con la sua molta
virtù andrà cattivando questa amicizia tanto necessaria ed utile
alla Serenità Vostra. Nel corso di quaranta e più mesi ch'io ho
qui servito codesto Eccellentissimo Senato, tempo che di molto
eccede l'ordinario, quali sieno state le spese sofferte in congiun-
ture di guerra e di strettezza di tutte cose, avendo io procurato
di sostenere con decoro il carattere di suo ministro come ho
pur fatto in Olanda, lo sa la mia casa che se ne risente e risen-
tirà per lungo tempo.
§Serenissimo Principe, Illustrissimi ed Eccellentissimi Si-
gnori, ha voluto il re in testimonio di aggradimento di queste
mie riverentissime fatiche donarmi oltre l'ordinario presente
d'argenterie una crocetta di piccoli diamanti. Tutto deve esser
posto a' suoi piedi, quando non si compiaccia di lasciarmelo per
segno che le medesime non sieno state discare, assicurandola
che questa, come molti altri capitoli, serviranno a maggior lu-
stro di un suo devoto e fedele ministro.</p>
<p>Al secretario Alberti è stata presentata una collana d'oro
conforme al solito, la quale pur resta alla liberale disposizione
di Vostra Serenità.</p>
<p>Essendomi licenziato jeri del tutto dal signor Cardinale,
domani coll'assistenza di sua Divina Maestà principierò il mio
viaggio che per la lunghezza sua e qualità di paesi, per i quali
converrò transitare sarà accompagnato da quegli incomodi, di-
spendii e patimenti che sono notorii a chi li ha con esperienza
provati.</p>
<p>Parigi li 17 febbrajo 1637 (m.v.)</p>
<p>Alvise Contarini cav. amb.</p>
<p>(tergo)</p>
<p>Al Serenissimo Principe di Venezia.</p>
<p>Pervenuta il 15 marzo 1638 (m. v.)</p></div1></body></text></TEI.2>
