<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Studii di bibliografia analitica</title>
      <author>Giacomo Manzoni</author>
    </titleStmt>
    <extent>74 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit000064</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Studii di bibliografia analitica : tomo primo che contiene tre studii con dieci tavole.</title>
        <author>Manzoni, Giacomo</author>
        <editor id="ed">Menna, Massimo</editor>
        <publisher>Vecchiarelli</publisher>
        <pubPlace>Manziana</pubPlace>
        <date>1994</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>800</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language><language id="lat">Latino</language><language id="fra">Francese</language><language id="eng">Inglese</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Trattati</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>1999-02-20T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Maria Rita Macchi</name>
        <name>CIBIT- Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-02-25T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>CIBIT- Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-02-25T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica XML sulla base del protocollo CIBIT</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-10T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<front>
<div1 type="parte">
<head>Argomenti de' primi tre studii</head>
<list>
<item>PROEMIO. P. <num>V</num></item>
<item>STUDIO PRIMO. FRANCESCO DA BOLOGNA INCISORE DI
CARATTERI MOBILI METALLICI DA STAMPA NELL'ULTIMO
DECENNIO DEL SECOLO <num>XV</num> E NEL PRIMO VENTENNIO 
DEL <num>XVI</num>, E STAMPATORE IN BOLOGNA NEGLI ANNI 
<date>1516</date> E <date>1517</date> NON POTÉ ESSERE FRANCESCO RAIBOLINI 
DETTO IL FRANCIA » <num>1</num></item>
<item>STUDIO SECONDO. DE' PRIMI INVENTORI DELLE LETTERE A STAMPA PER SERVIRE ALLE ARTI DELLO SCOLPIRE, DEL MINIARE E DELLO SCRIVERE; DE' LIBRI E 
DEGLI ESEMPLARI DI CARATTERI INTAGLIATI O IMPRESSI 
SINO ALLA METacute; DEL SECOLO <num>XVI</num>, E DEGLI AUTORI DI 
ESSI. CON <num>VIII</num> TAVOLE SILOGRAFICHE » <num>77</num></item>
<item>STUDIO TERZO. DEL PRIMO LIBRO STAMPATO IN FIRENZE DA BERNARDO CENNINI ORAFO E SCULTORE. 
DELLE BENEMERENZE CHE EGLI E I FIGLIUOLI DOMENICO E PIETRO EBBERO NELL'ARTE TIPOGRAFICA, E 
DEGLI ERRORI CORSI NELLE QUATTRO EPIGRAFI POSTE 
SOLENNEMENTE A BERNARDO IN FIRENZE PATRIA DI 
LUI. CON <num>II</num> TAVOLE » <num>241</num></item>
    </list>

<pb n="3"/>
</div1>
</front>
<body>
<div1 type="introduzione">
<head>Proemio</head>
<p>
Per ripugnanza che m'abbia a adoperare
vocaboli nuovi, o a dare agli usati significati
insoliti, volendo pur scrivere intorno a quella
parte della bibliografia, che sin qui non fu trattata o esposta con verun metodo, ancorchè sia,
senza contrasto, la più rilevante, ho dovuto risolvermi, e dare a questi miei studii bibliografici un aggiunto nuovo, che in qualche guisa 
chiarisca gl'intendimenti propostimi, e dia subito 
a divedere che detti studii non risguardano la 
bibliografia descrittiva, che è la parte elementare di questa disciplina. Non potevo quindi rimaner soddisfatto del solo titolo di <emph>Studii bibliografici</emph>, perchè troppo generale, e al tempo 
stesso insufficiente, comprendendo anche quella 
prima parte, la quale qui non ha luogo, salvo 
<pb n="5"/>
che per ben determinare qualche edizione sopra 
cui cada il discorso; e non accennando neppur 
di lontano alla seconda, che è veramente la 
parte scientifica della Bibliografia. Alla qual 
parte dovendo apporre un aggiunto, fra i molti 
che mi si pararono dinnanzi, mi sono attenuto 
a questo di <emph>Bibliografia analitica</emph>, essendomi 
degli altri tutti sembrato il più acconcio, e il 
meno borioso. E gli altri avrebbero potuto essere di <emph>Bibliografia superiore</emph>, di <emph>Bibliografia 
razionale</emph> o anche <emph>ragionata</emph> (vocabolo di cui si 
fa grande abuso per sino in cataloghi volgarissimi), e da ultimo di <emph>Bibliografia sublime</emph>, scusandoli come pigliati a prestanza dalla parte più 
elevata delle matematiche pure. Ma li ho messi 
in disparte, non tanto perchè mi sembrassero 
improprii, quanto perchè erano troppo promettenti. Che se in luogo di <emph>Bibliografia analitica</emph> 
da me dato primieramente a questi studii, da 
chi leggendoli, e ritraendone gl'intendimenti, 
mi verrà suggerito titolo più accomodato, l'adotterò con riconoscenza.
E similmente invoco consiglio intorno al 
metodo da seguire negli altri studii in gran 
parte abbozzati, che mi propongo di far fuori 
<pb n="6"/>
ne' volumi che seguiranno. In questo primo, considerando la novità, l'estensione, e l'importanza degli argomenti che vi si trattano, ho preferito il metodo che chiamerò sperimentale. Aiutandomi di quelle cognizioni accessorie (vuoi di 
lingue, segnatamente classiche, vuoi di paleografia, di diplomatica, di cronologia, di storia delle 
belle arti, e, in genere, di erudizione) che non 
devono mancare a un bibliografo provetto, mi 
sono adoperato a trattare rigorosamente gli argomenti propostimi, e a risolverli secondo le 
esigenze di sana critica; e dalla risoluzione di 
essi ho derivato regole, principii, o canoni che 
sono il fondamento della <emph>Bibliografia analitica</emph>. 
Attenendomi a cotesto metodo, ho cercato di
agevolare al bibliografo novello una via di per
se scabrosa ed ardua, e l'ho accompagnato di 
grado in grado alla meta, la quale, per quanto 
lontana, gli riuscirà gradita, imperocchè raggiungendola, scoprirà l'applicazione e l'avveramento delle regole e dei canoni che dagli esempii vengono di mano in mano dichiarati. Se invece avessi incominciato con la definizione ed 
esposizione necessariamente arida di esse regole, 
per quanto poi mi fossi studiato di chiarirla o 
<pb n="7"/>
anche di abbellirla con esempii, fossero pure
scelti fra i più appariscenti, probabilmente sarei
riuscito ad annoiare il giovane bibliografo, che 
vorre tenermi benevolo, desiderando ardentemente che lo studio della Bibliografia abbia 
grande seguito. Che se si pon mente alla aridità 
inseparabile dall'insegnamento della parte elementare degli studii bibliografici, consistente 
presso che tutto in <emph>tecnologia</emph>, diversa secondo 
le diverse lingue, in taluna delle quali, come 
nella nostra, è lontanissima dall'essere bene definita, e accettata (sopra di che, bastandomi il 
tempo, potrò pubblicare in giusto volume moltissime schede di <emph>tecnologia bibliografica</emph> nelle 
lingue ebraica, greca, latina, italiana, francese, 
inglese e tedesca), si troverà in ciò un altro 
argomento in favore del metodo da me ora seguito, col quale, per altra via, che non è quella 
delle definizioni, e dell'analisi di esse, mi propongo di raggiungere un medesimo intento.
</p></div1>
<div1 type="parte">
<head>[Proemio al primo studio]</head>
<p>
Valendomi adunque del metodo sperimentale, nel primo studio ho discusso, e, se non 
m'inganno, risoluto la questione divenuta oramai celebre, se Francesco da Bologna che con 
<emph>mani dedalee</emph> incise i punzoni, e con essi fece 
<pb n="8"/>
le madri per fondervi le lettere di carattere cancelleresco, o italico suggeritogli da Aldo il vecchio; che andò a Fano ai servigii e agli stipendii di Soncino Girolamo, come era fra noi conosciuto, o Gherschom, come chiamavasi fra i suoi 
confratelli di religione, e che ritornato in patria, 
e dopo circa tre lustri, divenuto anch'egli tipografo, lasciando sei sole edizioni proprie, tutte 
ora rarissime e avidamente cercate, per le quali 
coniò caratteri anch'essi corsivi, ma dissimili 
nel disegno, e assai più minuti di quelli che 
aveva formati per Aldo e pel Soncino; se quel 
Francesco da Bologna sia o no stato una medesima identica persona col famoso Francesco 
Raibolini detto il Francia orefice, cesellatore, 
niellatore, coniatore e pittore esimio, conosciuto 
anch'esso e ricordato da un suo contemporaneo 
per Francesco da Bologna. Antonio Panizzi meritamente chiaro anche pel suo sapere in bibliografia, che gli valse l'onore invero invidiabile 
di Direttore della Biblioteca del Museo britannico, da un luogo di Camillo Leonardi nel terzo 
libro del suo <foreign lang="lat"><emph>Speculum Lapidum</emph>,</foreign> argomentò 
che quel Francesco da Bologna fosse risolutamente il Francia, e ne scrisse un opuscolo 
<pb n="9"/>
dedicato al Duca d'Aumale, dandone, a breve intervallo, due edizioni non venali. Tagliò corto 
e reciso, non curandosi di conciliare cotesta sua 
opinione singolarissima con quel tanto, ed è ben 
molto, che si sa con certezza della vita del 
celebre Raibolini. Avendo conosciuto da oltre 
trent'anni il Panizzi, non mi astenni, e ne' colloquii avuti seco, e per lettere, di affacciare, a 
più riprese, alcune gravi obbiezioni a quella sua 
sentenza. Ma trovatolo fermissimo, non vo' dire 
ostinato, smisi; e da ultimo, non volendo turbare, insistendo, quella onorata decrepitezza, la 
lasciai quasi nel convincimento di essermi dato 
per vinto. Ora però che a qualche seguace di 
lui non debbo gli stessi riguardi, proverò che 
quel passo del Leonardi, recato dal Panizzi a 
fondamento dell'opinione propria, fu quasi un 
secolo innanzi conosciuto da altri, e segnatamente dall'A<abbr>b.</abbr> Gaetano Marini uomo di molta 
dottrina e di saldissimo giudizio, e in tempo a 
noi più prossimo da Gaetano Giordani, il quale, 
pur sapendo minutamente della vita di Francesco 
Raibolini, e avendo notizia di Francesco da Bologna incisore di punzoni, fonditore di lettere, 
e poscia tipografo, non pensò di derivarne le 
<pb n="10"/>
inferenze che ne trasse il Panizzi. Proverò che 
il Raibolini nel <date>1502</date>, con studio di pittura fiorentissimo, e frequentato da centinaia di discepoli, e per più tavole avviate e finite appunto 
in quell'anno, non potè andare, nè dimorare a 
Fano, ove appunto andò e dimorò Francesco da 
Bologna in servigio e agli stipendii di Girolamo 
Soncino, grande ma non agiato israelita, che 
sbattuto dalla fortuna, e invidiato dagli emuli, 
cercava riparo sotto l'egida del Valentino. Che 
se, per avventura, Francesco da Bologna incisore di caratteri, e il Francia orefice e pittore, 
fossero stati tutt'uno, essendo a quel tempo il 
Francia al vertice, per così dire, della sua rinomanza, il Soncino, che nel suo Petrarca del <date>1503</date>
afferma di averlo condotto seco a Fano, non 
l'avrebbe soltanto designato, come fece, per 
Francesco da Bologna, ma l'avrebbe chiamato 
apertamente o Raibolini o Francia, imperocchè 
la compagnia, l'aiuto, e persino la dipendenza 
di tale e tant'Uomo equivalevano per lui a una 
conquista, a un trionfo. E proverò che Francesco Raibolini non potè imprimere i sei preziosissimi volumetti, che portano in fine il nome 
di Francesco da Bologna tipografo, conciosia che 
<pb n="11"/>
l'ultimo di essi che è il Valerio Massimo, abbia 
la data del tempo posteriore alla morte del Francia. E anche qui, se al Francia piacque, come 
ho dimostrato, di scriversi, nelle sue opere di 
pittura, orefice, e in quelle di orificeria, pittore, 
onde mai, nell'apporre il proprio nome a piedi 
di libri da lui stesso impressi, non avrebbe rammentata o l'una o l'altra di quelle arti, o in 
qualche altra guisa non sarebbesi palesato tipografo? Se a queste aggiungansi le tante ragioni 
esposte nel primo studio, e che qui non giova 
ripetere, se ne avrà, contra l'opinione del Panizzi, un insieme formidabile di prove da non 
potersi vincere.
L'insegnamento, o se vuolsi canone di bibliografia analitica, che da detto primo Studio 
deriva è, che nelle tesi di analisi bibliografica, 
le quali sono ordinariamente complesse, conviene 
guardarsi dall'esser paghi di facili apparenze, 
che presentandosi sotto forme lusinghiere, seducono; ma fa di mestieri svolgere esse tesi sotto 
molteplici aspetti, ed esaminare se la soluzione 
di esse regge alla severità della critica. Ecco, 
Antonio Panizzi, che nelle edizioni dell'<emph>Innamorato</emph> del Boiardo, e del <emph>Furioso</emph> del divino 
<pb n="12"/>
Ariosto, erasi pazientemente esercitato in lunghi 
studii di critica letteraria, sapendo che Francesco da Bologna aveva inciso a maraviglia caratteri da stampa per Aldo e pel Soncino, e che 
nel <date>1516</date> aveva impressi col suo nome in Bologna cinque ghiotti volumetti (allora il Valerio 
Massimo non era stato scoperto), incontra o direttamente nel Leonardi, o nelle citazioni fatte 
da altri, un luogo del di lui <foreign lang="lat"><emph>Speculum Lapidum</emph>,</foreign> 
in cui è detto che il Francia chiamavasi eziandio 
Francesco da Bologna (<foreign lang="lat"><emph>virum cognosco... nomine 
Franciscum Bononiensem aliter fraza</emph>),</foreign> e ne 
conchiude immediatamente che Francesco da Bologna incisore di caratteri da stampa, e tipografo, e Francesco Raibolini detto il Francia, orefice, cesellatore, coniatore, pittore ecc. sono una 
sola identica persona. Ma oltre il Francia, non 
poteva egli esserci un altro artefice di molta 
vaglia, nell'incider punzoni, e nello stampare, 
che, come il Francia, si chiamasse Francesco da 
Bologna? No. Voi mi venite innanzi con l'ipotesi di un Francesco da Bologna ignoto, e io 
vi presento un Francesco da Bologna che era 
il Francia. Ma se la vita notissima del Francia, 
con tutte le circostanze e le vicende che 
<pb n="13"/>
l'accompagnarono, non pur non si piegasse a tale 
interpretazione, ma apertamente la contradicesse? 
Il Panizzi non volle affrontare tali difficoltà nel 
suo Opuscolo <emph>Chi era Francesco da Bologna</emph>; 
e quando gli furono affacciate, e ne fu stretto, 
si contentò, non già di rispondere, di sentenziare, scrivendo al <abbr>Sig.</abbr> A<abbr>vv.</abbr> Gualandi sopra 
una sola, la quale è indubbiamente di molto 
peso, vale a dire che il Francia protetto, favorito e stipendiato dai Bentivoglio non poteva 
fermarsi col Soncino a Fano dove era Signore 
Cesare Borgia capitale nemico di Giovanni <num>II</num> 
Signore di Bologna. E la sentenza del Panizzi 
è questa: <emph>Si rilegga la storia dei Bentivogli e 
si vedrà che è assurdo il supporre che i Bentivogli potessero nei primi anni del mille cinquecento patrocinare il Francia, e che egli, come loro amico e partigiano, potesse continuare 
a fidarsi della loro protezione</emph>. A noi Romagnuoli la storia di Bologna e de' suoi Signori è 
per così dire famigliare, perchè troppo dappresso 
legata con quella delle nostre provincie. Tuttavia ho riletto i vecchi e i nuovi storici della 
Bologna di que' tempi, e ne ho tratte, con la 
scorta di documenti irrecusabili, conchiusioni 
<pb n="14"/>
opposte a quelle del Panizzi, e cioè (<abbr>p.</abbr> <num>37</num>) essere 
assurdo il supporre che i Bentivogli <emph>non</emph> potessero nei primi anni del mille cinquecento patrocinare il Francia, e che egli, come loro amico 
e partigiano <emph>non</emph> potesse continuare a fidarsi 
della loro protezione. A questo segno di aberrazione condusse l'impegno toltosi dal Panizzi 
di sostenere una tesi sembratagli apparentemente 
facile; e ben più oltre sarebbesi spinto se si 
fosse accinto a combattere e a dileguare le molte 
altre obbiezioni che gli si paravano dinnanzi.
E non meno a questo luogo è da sorprendersi del Libri che, l'ingegno, naturalmente potentissimo, aveva con tanta riuscita esercitato 
sino da giovanissimo nelle astruserie delle parti 
più sublimi del calcolo, che per la sua Storia 
delle Matematiche in Italia aveva saputo trar 
partito da molte opere poco o mal note, e che 
in parecchi suoi cataloghi mostrasi eccellente in 
talune illustrazioni bibliografiche. Anch'egli alla 
<abbr>p.</abbr> <num>X</num> della Introduzione al <foreign lang="eng"><emph>Catalogue of the mathematical, istorical, bibliographical and miscellaneous portion</emph> della sua estesissima Biblioteca</foreign> 
(London, <date>1861</date>) scrive in conferma del canone 
bibliografico sopra enunciato: «<foreign lang="eng">It is one of the 
<pb n="15"/>
characteristics of our time, that writers, making 
special researches, begin to comprehend, more 
and more, the importance of thot Knowledge, 
which may be denominated <emph>collateral</emph></foreign>». E questa osservazione anderebbe a pennello se non 
facesse seguito immediatamente al periodo precedente, e ne fosse quasi corollario. «Chi curavasi (per maggior chiarezza traduco dall'inglese) dello <foreign lang="lat"><emph>Speculum Lapidum</emph></foreign> di Camillo Leonardi, innanzi che un uomo eminente, il <abbr>Sig.</abbr> 
Panizzi, nella sua piccola gemma letteraria, 
<emph>Chi era Francesco da Bologna?</emph> pensasse di adoperare in modo inatteso, la sostanza di ciò che 
ha scritto il Leonardi intorno al Francia?» Che 
il Panizzi pel primo si valesse di un passo del 
libro del Leonardi in guisa inaspettata, è certissimo; ma che da tale uso se ne voglia desumere, come fa il Libri, una prova della qualità 
da lui detta caratteristica degli scrittori del nostro tempo, di far tesoro di studii e di cognizioni, chiamate collaterali, come se di fianco 
venissero in sostegno dell'assunto principale, 
non si concede, imperocchè il difetto essenziale 
del libretto del Panizzi è quello di non aver tenuto alcun conto delle cognizioni accessorie, avessero o no giovato all'argomento precipuo.
<pb n="16"/>
Dando alla stampa questo mio primo Studio, innanzi di pubblicarne alcuni esemplari a 
parte, avevo letto a <abbr>p.</abbr> <num>108</num>, nota <num>2</num> dell'<emph>Ottaviano de' Petrucci inventore de' tipi mobili metallici della musica</emph> dell'egregio <abbr>Prof.</abbr> Vernarecci, 
che il <abbr>Prof.</abbr> Adamo Rossi di Perugia, valente 
e felice frugatore di Archivii, avrebbe pubblicato de' documenti rinvenuti nell'Archivio notarile perugino pe' quali sarebbe sciolta ogni questione, intorno al casato di Francesco da Bologna. Per quanto tale scoperta potesse essere di 
somma importanza, e veramente ghiotta, a me 
allora non poteva premere gran fatto, poichè 
era mio intendimento provare che le sole notizie che si avevano, vivente il Panizzi, bastavano, se pure non erano esuberanti, a provare 
che il Francesco da Bologna incisore di caratteri e stampatore non poteva essere Francesco 
Raibolini. Conchiudevo quindi il primo Studio 
con la fiducia che il <abbr>Prof.</abbr> Rossi pubblicasse il 
cognome vero di Francesco da Bologna. Cotesta 
curiosità ora è tolta, da poi che l'egregio scopritore ha comunicato alla Società di Storia patria di Bologna una sua Memoria, in cui, sopra 
documenti irrecusabili, dimostrasi che il cognome 
<pb n="17"/>
di Francesco da Bologna era Griffo. Quella regia Società avrà cura di pubblicare la scoperta 
del <abbr>Prof.</abbr> Rossi, mentre io qui, ottenutone il 
permesso, aggiungo in nota i tanto desiderati 
documenti (<num>1</num>), con la promessa di prendere a
<pb n="18"/>
soggetto di un prossimo studio i molti e importantissimi corollarii che da detta scoperta
<pb n="19"/>
derivano, ove però non sia prevenuto dall'opera 
altrui, che renda superflua la mia.

[Nota:] (<num>1</num>) Non posso rendermi garante della scrupolosa esattezza
di queste copie, ignorando se, anche quando sono errate, gli
errori siano degli originali, o de' copisti; ai quali il latino diviene ostico ogni giorno più, con la quale osservazione alludo 
a copisti di seconda mano, e non certamente al <abbr>Prof.</abbr> Rossi, 
che del latino è intendentissimo.
<num>I</num>. <foreign lang="lat">Eisdem millesimo (<date>1512</date>) indictione (<num>XV</num>) pontificatu 
(Domini Iulii papae secundi) Die Iovis <num>XXV</num> Ianuarii actum 
Perusis in magasino appothece librorum infrascripti petri sito 
in platea sopramuri que appotheca est hospitalis S. Mariae de 
misericordia presentibus hieronimo christofori floravantis de 
perusio <abbr>p.</abbr> <abbr>s.</abbr> <abbr>p.</abbr> (<emph>portae Sancti Petri?</emph>) Iuliano berardini andree de castro montis leonis districtus civitatis spoleti testibus 
ad infrascripta vocatis habitis et rogatis.
Iullanus (<emph>sic</emph> Iulianus) baptiste de pasqualibus de bononia 
commorans in civitate perusis in porta <abbr>s.</abbr> <abbr>p.</abbr> (<emph>Sancti Petri?</emph>) 
sponte et ex sua certa scientia et non per errorem fuit confessus et contentus habuisse et recepisse et habuit et recepit 
in quantitate numerata ducatos viginti auri largos in presentia 
dictorum testuum et mei notarij infrascripti a petro michelis 
giannesii de perusio <abbr>p.</abbr> <abbr>s.</abbr> <abbr>p.</abbr> (<emph>portae S. Petri?</emph>) quos dictus 
Iulianus asseruit velle pro solutione facienda Magistro Francisco de bononia intagliatori licterarum stampandarum vigore 
licterarum dicto petro directarum per dominum berardinum 
stagninum de terra trini directarum sub data <num>XV</num> decembris 
manu sua propria scriptarum et subscriptarum ut dicte partes 
asseruerunt cognoscere quas ego vidi et legi ubi dicebat et loquebatur de solutione facienda dicto Magistro francisco et solvenda in terra fossembruni.
Et hoc fecit dictus petrus vigore dictarum litterarum sibi 
directarum et quod dictus Iulianus per se et suos heredes obligando se et omnia ejus bona mobilia et immobilia presentia 
et futura pro observatione infrascriptorum promisit et convenit eidem petro presenti stipulanti et recipienti pro se et suis 
heredibus fieri facere de dicta quantitate per dictum magistrum 
franciscum in dicta terra fossembruni quietationem finem et 
refutationem manu pubblici notarij et eidem consignare in civitate perusis alias ipse Iulianus sub obligatione predicta de 
suo proprio dare reddere et restituere promisit ad ejus petitionem <abbr>etc.</abbr> omni exceptione et cavillatione (<emph>juris?</emph>) vel facti 
remota. Et hoc fecit dictus Iulianus quod sic voluit et eidem 
placuit. Et uoluerunt de predictis omnibus et singulis et eorum 
observatione conveniri posse perusis <abbr>etc.</abbr> Renuntiantes <abbr>etc.</abbr> Iurantes <abbr>etc.</abbr> Et promiserunt facere confessionem <abbr>etc.</abbr></foreign> (<emph>archivio 
notarile di Perugia. Rogiti di Ercolano di Francesco, pro<abbr>tocol.</abbr> dal</emph> <date>1512</date>-<date>1515</date>. <abbr>c.</abbr> <num>13</num>. t).
<num>II</num>. <foreign lang="lat">Eisdem millesimo (<date>1512</date>) indictione (<num>XV</num>) pontificatu 
(Iulij pape secundi) et die (mercurii <num>xviij</num> augusti). Actum 
perusis in apotheca librorum infrascripti sita in platea supramuri presentibus Vincentio gianuensis (<emph>vel</emph> gianensis) et paulo 
santis de poltonibus et bianchino leonardi de Verona testibus <abbr>etc.</abbr>
Magister franciscus griffus de bononia incisor licterarum 
stampe commorans in civitate perusis presens obligando se <abbr>etc.</abbr> 
facit refutationem absolutionem quietationem et pactum de 
ulterius aliquid non petendo Petro magistri michelis de perusio 
<abbr>p.</abbr> <abbr>s.</abbr> <abbr>p.</abbr> (<emph>portae Sancti Petri</emph>?) et Iuliano baptiste de bononia 
presentibus et stipulantibus pro Domino berardino stagnino 
mercatore librorum Venetiis et suis heredibus et mihi notario 
infrascripto tanquam publice persone presenti recipienti pro 
dicto domino berardino et suis heredibus de ducatis viginti 
auri largis eidem magistro francisco debitis per dictum Dominum berardinum et a dicto petro vigore licterarum directarum 
dicto petro pro dicta solutione facienda dicto francisco. Et hoc 
fecit quod dictam quantitatem viginti ducatorum confessus 
fuit a dicto Domino berardino habuisse et recepisse pro eo vigore dictarum licterarum a dicto petro et pro dicto petro a 
dicto Iuliano in terra fossembruni in quo loco habitabat dictus 
magister franciscus. Cui Iuliano dictus petrus consignaverat 
ut solveret et fieri faceret instrumentum refutationis manu 
publici notarij quod instrumentum quoad promissionem factam 
per dictum Iulianum manu mea voluit haberi pro casso <abbr>etc.</abbr> 
Et promisit quod de refutatione nemini est datum jus renuntians <abbr>etc.</abbr> jurans <abbr>etc.</abbr> Et promisit facere confessionem.
</foreign>(<emph>Archivio detto, rogito e protocollo citati</emph> <abbr>c.</abbr> <num>14</num>. t). Se 
a questi due documenti, de' quali il <abbr>Prof.</abbr> <abbr>D.</abbr> Augusto Vernarecci aveva già pubblicato il sommario nel suo <emph>Ottaviano De' 
Petruccci</emph> (Fossombrone, <date>1881</date>, <abbr>p.</abbr> <num>107</num> nota <num>1</num>), passandosi del 
cognome di Francesco da Bologna, da lui allora ignorato, si 
fa precedere la notizia seguente, che esso professore deriva da 
un rogito fossombronese di Ba<abbr>rtol.</abbr> Bentivogli, si avrà la convinzione che, anche quando il <abbr>Prof.</abbr> Adamo Rossi era solo a 
conoscere il casato di Francesco da Bologna, erano sopraggiunti nuovi e validissimi argomenti per escludere che quell'artefice esser potesse il Raibolini. E la notizia è questa: 
«Francesco da Bologna appare in Fossombrone fino dal primo 
ottobre <date>1511</date>; il che giustifica maggiormente l'<foreign lang="lat"><emph>in quo loco 
habitabat</emph></foreign> del notaio perugino; giacchè lo si vede qual testimonio in capo ad un atto in cui Cecco di Marcolino da Fossombrone riceve a soccida da Antonio e Ludovico Peruzzini 
un paio di buoi di pelame rosso. <foreign lang="lat"><emph>Eodem m° Indictione pontificatus die prima ottobris</emph> <date>1511</date> <emph>praesentibus Francisco <abbr>bonon.</abbr> 
rogato et brardino de Reforzato testibus</emph>».</foreign> (A<abbr>rchiv.</abbr> Notarile 
di Fossombrone, Rogiti di Bartolomeo Bentivogli, <abbr>Tec.</abbr> <num>V</num>, <abbr>Prot.</abbr>
<num>V</num>, ca<abbr>rt.</abbr> <num>310</num>).
</p></div1>
<div1 type="parte">
<head>[Proemio al secondo studio]</head>
<p>
<pb n="20"/>
Col secondo studio, che ha per argomento
i <emph>Libri a stampa scritti con metodo razionale,
e impressi nella prima metà del Secolo <num>XVI</num>,
intorno all'arte dello scrivere, per servire agli 
scultori, ai miniatori e particolarmente ai calligrafi</emph>, mi sono proposto d'illustrare un canone 
di bibliografia analitica che mi fo ardito chiamare <emph>delle rivendicazioni</emph>, ancorchè vegga che, 
enunciandolo così seccamente, non se ne possa 
intendere il valore. Ciò per altro che s'intende 
benissimo è, essere la bibliografia lo studio, più 
<pb n="21"/>
che altro qualsiasi, atto a stabilire le precedenze 
degli autori e delle opere loro sopra qualsivoglia argomento. Ora cotesto assunto del trattare 
di tali precedenze, io lo chiamo principio o canone delle rivendicazioni; e in questo studio, e 
più ancora in processo di tempo si vedrà, che 
se da un canto si è detto molto intorno ai plagi 
scientifici e letterarii, veri o supposti, tanto da 
scriverne più volumi, si è taciuto dall'altro sopra moltissimi, pigliando in pace, e quasi consentendo, il romore de' plagiarii, ai quali (capaci 
come furono di frodare gli altri) metteva conto 
di far passare quelli per frodatori, dolendosi, e 
chiamando se stessi frodati. E in questo studio 
ho incominciato a disegno dall'arte dello scrivere, dai libri primamente stampati sopra di essa, 
e da coloro che ne furono autori. Nè sarò da 
imputare (non volendo qui entrare in disputa 
sopra la migliore divisione da darsi alle materie 
bibliografiche) se nel frattanto m'attengo a quella seguita nella sua <emph>Biblioteca italiana</emph> da Monsignor Giusto Fontanini, il quale, ancorchè uomo 
di chiesa (e di che zelo!) incominciò dalle <emph>Regole 
della Lingua volgare</emph>, facendosi dal <emph>Libro di 
Giambatista Palatino, nel quale s'insegna a 
<pb n="22"/>
scrivere ogni sorte di lettera antica e moderna 
con le sue regole, misure ed esempi</emph>, per salire 
sino alla Teologia, che egli mette da ultimo; 
laddove più altri, incominciarono dalla Teologia. 
Allego fra i moltissimi il Manuale del Brunet, 
che de' libri bibliografici è il più diffuso, dove, 
nel volume che contiene la Tavola metodica, si 
parte dalla Teologia, per poi collocare lo scrivere fra le arti che fanno seguito alle scienze, 
essendo la scrittura, ancorchè essenzialissima, 
anch'essa un'arte. Ma nè il Fontanini, nè gli 
annotatori di lui, nè il Brunet, nè altri, che 
io sappia, si addentrarono nell'argomento. Il 
primo, come ho detto, fecesi dal Palatino, che 
nel mio studio, ristretto alla prima metà del 
Secolo <num>XVI</num>, è l'ultimo; Apostolo Zeno, dotto 
annotatore del Fontanini, pigliò le mosse da Lodovico Arrighi da Vicenza e da Giovanni Antonio Tagliente precessori del Palatino; e l'annotatore parmense del Fontanini e dello Zeno, 
che ho imparato essere Don Giovanni Tubarti, 
vi aggiunse Giovan Battista Verini fiorentino. 
Il secondo, vale a dire il Brunet, nella sua tavola metodica ricordò dal <abbr>n.</abbr>° <num>9043</num> al <num>9048</num> le 
seguenti sei operette, <num>1</num>.° <emph>La operina di 
<pb n="23"/>
Lodovico Vicentino</emph> (l'Arrighi) <emph>da imparare a scrivere lettera cancelleresca</emph> (<date>1523</date>) in <num>4</num>. Coreggasi, 
prima parte (Roma <date>1522</date>), e seconda parte, Venezia <date>1523</date>. <num>2</num>.° <emph>Thesauro de' scrittori opera artificiosa...... intagliata per Ugo da Carpi. Roma</emph>, 
<date>1525</date>, <emph>in</emph> <num>4</num>. <num>3</num>.° <emph>Gio-Ba<abbr>t.</abbr> Verini luminario, sive 
de elementis literarum libri</emph> <num>IV</num>. <emph>Firenze (circa</emph> 
<date>1527</date>) <emph>in</emph> <num>4</num>. <num>4</num>.° <emph>La vera arte dello eccellente 
scrivere ogni sorte di lettere, di <abbr>Giov.</abbr> A<abbr>.</abbr> Tagliente. Vinegia</emph>, <date>1529</date>. <emph>in</emph> <num>4</num>. <num>5</num>.° <emph><foreign lang="fra">L'art et science de la vraie proportion des lettres attiques, 
par <abbr>Geo.</abbr> Tory. Paris</foreign></emph>. <date>1529</date>. <emph>In <abbr>fol.</abbr></emph> <num>6</num>.° <emph>libro 
nel qual s'insegna ogni sorte di lettere</emph> <abbr>ecc.</abbr> 
<emph>opera di <abbr>G.</abbr> <abbr>B.</abbr> Palatino. Roma</emph>, <date>1545</date>. <emph>In</emph> <num>4</num>. 
Ma dal Fontanini, da' suoi annotatori, dal Brunet, e da tutti gli altri bibliografi furono in coteste rassegne dimenticati il Padre Luca Paciolo 
del Borgo <abbr>S.</abbr> Sepolcro, e Sigismondo Fanti ferrarese, che furono i primi e veri autori di quella 
che il Tory chiamò più anni dopo <emph>arte e scienza della vera proporzione delle lettere attiche</emph>; 
il primo rispetto ai caratteri maiuscoli romani, 
e il secondo rispetto agli altri tutti che erano 
in uso al suo tempo (salvo i cancellareschi e i 
mercantili) dando ambedue di ogni qualità di 
<pb n="24"/>
lettere, regole precise da loro chiamate geometriche. Il Padre Pacioli nella sua <emph>Divina Proporzione</emph> impressa dal Paganini a Venezia nel 
<date>1509</date> ha un capitolo intitolato <emph>De l'origine delle 
lettere</emph>, dove insegna agli scultori, ai miniatori, 
e agli scrittori il metodo di formare, usando 
della riga e del compasso l'intiero alfabeto maiuscolo romano, del quale aggiunge in tante tavole, quante sono le lettere di detto alfabeto, 
il disegno di ciascuna lettera, accompagnandole 
con illustrazioni, che ne chiariscono l'artificio; 
e Sigismondo Fanti matematico ferrarese, in un 
libro volgare, col titolo latino di <foreign lang="lat"><emph>Elementa litterarum in artem scribendi</emph></foreign>, ammaestra a formare geometricamente la lettera <emph>fermata moderna</emph>, che chiama latinamente <foreign lang="lat"><emph>ianua</emph></foreign> (porta) 
<emph>dello scrittore e governatrice di tutte le altre 
lettere</emph>. Nella tavola sesta ho riprodotto fedelmente detta lettera, e nelle tavole settima ed 
ottava sono le copie che d'essa lettera s'incontrano nel <emph>Thesauro de' Scrittori</emph>, e nel <emph>Luminario</emph> 
del Verini. Discorre il Fanti altresì della lettera 
<emph>cancellaria</emph> o cancelleresca, e dell'alfabeto <emph>merchantesco</emph>, ma poichè non ne dà alcun esemplare, dobbiamo assegnare il primato, quanto ai 
<pb n="25"/>
modelli dell'alfabeto cancelleresco, all'<emph>Operina 
da imparare di scriuere littera cancellarescha</emph> 
libretto famoso che porta il nome di Ludovico 
Vicentino, il quale era della famiglia degli Arrighi, mentre, per la prima parte appartiene indubitatamente a Ugo da Carpi. L'Arrighi eccellente scrittore di brevi pontificii (<num>1</num>)<note place="foot"> Allora gli scrittori di Brevi pontificii erano de' più 
riputati, come ritraesi anco da questo passo di una lettera del 
Busini al Varchi, impressa per la prima volta nell'ediz<abbr>.</abbr> del 
Le Monnier (<abbr>Fir.</abbr> <date>1861</date>, <abbr>p.</abbr> <num>272</num>). «Vi ringrazio della fatica 
presa di scrivermi di vostra mano.... Avendo massimamente 
scrittori se non appostolici, almeno sufficienti quanto loro e 
oltre». </note> imaginò detto 
alfabeto, e si rivolse al da Carpi per averne 
l'intaglio; ma sia che il molto ingegno e la 
somma abilità del da Carpi vincessero d'assai le 
idee del Vicentino, sia che fra di loro non 
intercedessero patti chiari e accordi ben definiti, 
fatto fu che, mentre l'Arrighi pubblicò a Roma 
col proprio nome nel <date>1522</date> l'<emph>Operina</emph>, tre anni 
dopo Ugo la rivendicò a sè, ottenendo per ciò 
da Clemente <num>VII</num> uno splendido breve, in cui 
è detto apertamente che il da Carpi fu defraudato di quella sua invenzione; il che va inteso 
<pb n="26"/>
della sola prima parte dell'<emph>Operina</emph>, imperocchè, 
quanto alla seconda parte di essa, col titolo: <emph>Il 
modo de temperare le penne, con le uarie sorti 
de littere</emph>, fatta imprimere a Venezia nel <date>1523</date>, 
sappiamo che, per la sostanza ne fu autore, come, a parer mio, fu della prima, l'Arrighi, e 
per la esecuzione, questa è dovuta a un Eustachio intagliatore di professione. E qui debbo dichiarare di essere nel testo incorso in un equivoco, del quale, per mia ventura, sono in tempo 
di ravvedermi. Avendo io in fine alla detta seconda parte dell'<emph>Operina</emph> del Vicentino, trovata 
la parola <emph>celebino</emph>, con segno di abbreviatura 
nella <emph>b</emph>, e non essendomi riuscito d'incontrare 
negli Annali della tipografia, e nelle opere intorno all'arte dell'intaglio o in legno o in metallo, un <emph>Eustachio Celebrino</emph>, ho congetturato 
che quella voce vi stesse per <emph>celeberrimo</emph>, ancorchè la desinenza in <emph>ino</emph> in luogo di <emph>imo</emph> (che 
tale, nella mia ipotesi, avrebbe dovuto essere) 
mi facesse avveduto che, per ammetterla, conveniva accagionare d'errore l'artista Eustachio. 
Sebbene non soddisfatto di quella mia lezione, 
non avendone in pronto altra migliore, la lasciai correre. Ma poco dopo m'abbattei in una 
<pb n="27"/>
antica miscellanea di quattro operette rarissime 
sopra tutto per il luogo della stampa, in tre 
delle quali c'è il nome di Eustachio Celebrino. 
La prima s'intitola: <emph>Regimento mirabile et verissimo a conseruar la sanità in tempo di peste.... Stampata in Cesena ad instantia de Hieronymo Soncino</emph> <num>M. D. XXVII</num>. In <num>8</num>, con un 
proemio di Eustachio Celebrino utinense che incomincia: <emph>Rimembrandomi li infortunii che in 
anni sedici mi sono incorsi</emph> <abbr>ecc.</abbr> La seconda: 
<emph>Opera noua che insegna apparechiar una mensa a uno conuito... intitulata Refetorio</emph>, stampata anch'essa in Cesena, senza altra nota, con 
un Sonetto caudato, a tergo del titolo, di Eustachio Celebrino da Udene; e la terza: <emph>Opera noua 
piaceuole la quale insegna di far varie composizione odorifere per adornar ciascuna donna 
intitulata Venustà. Cum gratia</emph> <num>MDXXV</num>. <emph>Eustachius Celebrinus Vtinensis</emph>, del quale al rovescio di detto frontispizio stanno tre ottave. 
Questi componimenti del Celebrino, ancorchè mediocrissimi, lo certificano poeta, e come tale viene ricordato dal Quadrio al <abbr>T.</abbr> <num>VI</num>, <abbr>p.</abbr> <num>29</num> della 
<emph>Storia e Ragione di ogni poesia</emph> per aver egli 
composto la <emph>Dichiarazione perchè non é venuto 
<pb n="28"/>
il Diluvio nel</emph> <date>1524</date>. <emph>In Venezia per Francesco 
Bindoni e Maffeo Pasini Compagni</emph> in <num>8</num>, senza 
anno, e in uno coll'<emph>Opera nuova</emph> del Calmeta, 
in <emph>Chivasso per Francesco Garrone da Livorno</emph> 
<date>1529</date> in <num>8</num>. Questo poema è diviso in capitoli in 
terza rima tessuti. Sì dei <emph>Capitoli</emph>, e sì del <emph>Reggimento a conservare la sanità</emph>, (conoscendo 
però quest'ultimo da una stampa del <date>1555</date>, senza 
altra nota tipografica) e dell'autore di essi discorre alquanto più a lungo, come era da credere, il Liruti nel quarto tomo delle <emph>Notizie 
delle vite ed opere scritte da' letterati del Friuli</emph>, 
il quale quarto tomo, impresso a Venezia nel 
<date>1830</date>, mentre i primi tre furono stampati tra 
Venezia e Udine dal <date>1760</date> al <date>1780</date> (i soli che 
abbia conosciuto il Brunet, <foreign lang="fra">Table</foreign>, <num>30675</num>, e il 
Graesse, che cita il Catalogo Selvaggi, dove sono 
indicati i due primi) è da me posseduto insieme 
cogli altri. Da esso si ritrae alle <abbr>pp.</abbr> <num>33</num> e <num>34</num> 
che il Celebrino nato in Udine da una famiglia, 
della quale il Liruti dichiara di non aver <emph>saputo 
mai cosa alcuna</emph>, fu laureato in filosofia e in 
medicina alla Università di Padova, e che, per 
le molte traversie sofferte, fu costretto <emph>a partirsi dalla sua patria, e andar ramingo per 
<pb n="29"/>
molte città d'Italia, dove per poter sussistere 
vi fu d'uopo, ch'egli, abbandonando la sua 
professione civile e virtuosa, impiegasse la sua 
abilità a servire in più maniere, ed a lui non 
convenevoli ancora, nelle Corti de' Grandi, come egli ce lo palesa in quel terzetto:</emph>
<quote rend="block">
<lg type="versi">
<l>Ho scorso dell'Italia el monte, el piano, </l>
<l>E fatto agli miei dì fascio d'ogni erba, </l>
<l>Corso alla staffa e fatto il cortegiano.</l>
</lg></quote></p>
<p>
Che fra le diverse maniere di servire, e fra le 
erbe di cui fece fascio, ci si debba annoverare 
anche quella d'avere intagliate le lettere per 
la seconda parte dell'<emph>Operina</emph> del quasi friulano 
Lodovico, è ignoto, come, innanzi ogn'altra 
cosa, non sappiamo se l'Eustachio Celebrino 
autore di quegli intagli nel <date>1523</date>, e nel <date>1527</date> 
autore e editore a Cesena presso Girolamo Soncino, sia quel medesimo Eustachio Celebrino che 
fu dottore in filosofia e in medicina e poeta. 
Tuttavolta a me parrebbe che quell'<emph>andare ramingo per molte città d'Italia</emph> del Celebrino dottore e poeta, avendo compagna la necessità di 
lavorare per vivere, l'essere, anche il Celebrino 
editore, udinese, e il poetare, che egli fece, 
<pb n="30"/>
stampando il <emph>Refetorio</emph> e la <emph>Venustà</emph> (circostanza
ignota al Liruti, che non vide il sonetto caudato, e le tre ottave sopraccennate) concorrano 
a favorire la congettura che sapesse altresì d'intaglio. Ma, sono troppe scarse le notizie avute 
sin qui intorno a talune parti delle arti del 
disegno, e segnatamente intorno all'arte dell'intaglio in legno, e troppo povera e scarsa fu 
la critica con cui si adoperarono, da non dover 
camminare fra il dubbio e l'incertezza ad ogni 
piè sospinto (<num>1</num>) <note place="foot"> Vedi l'aggiunta in fine del Proemio. </note>.
Al libro dell'Arrighi succede, per ragione 
cronologica, quello del Tagliente, intorno al quale 
non importerà soffermarsi, non potendone derivare alcun che giovevole a chiarire il canone 
delle rivendicazioni, che nel secondo studio ci 
siamo proposti d'illustrare con esempii notevoli. 
Ben più di un argomento ci somministra sopra 
tale proposito il <emph>Tesauro degli Scrittori</emph>, derivato in gran parte dall'opera del Fanti e intagliato compiutamente da Ugo da Carpi. Tornandoci dinnanzi cotesto grande artista, ora che è 
parola di rivendicazioni, ci sentiremmo spinti a 
<pb n="31"/>
riandare la questione, se a lui debbasi veramente il primato degli intagli silografici a chiaro
scuro, con due, tre e sino a cinque tavole. A 
me parve sempre inverosimile che persona di 
molta valentia, e nel <date>1516</date> salita in chiara fama, volesse, entrata già nella vecchiaia, presentarsi al Senato veneto, meritamente cospicuo, 
e chiedergli il privilegio <emph>per aver trovato MODO 
NVOVO di stampare chiaro et scuro, COSA 
NVOVA ET MAI PIV NON FATTA, et è 
cosa bella et utile a molti che hanno piacere di 
disegno: et più havendo egli intagliato et habia 
da intagliare cose mai più fatte, nè per altri 
pensate</emph>, chiederlo, dico, a uomini autorevoli per 
sapere, per somma abilità ed esperienza nel condurre ogni sorte di maneggio, e, pei commerci 
continui con tutte le nazioni del mondo, conoscentissimi dei progressi che facevansi in ogni 
maniera d'arti e di studii; chiederlo in quella 
Venezia dove, appena venute in luce conobbersi le opere tutte del Durero e degli altri valenti artisti della Germania (pigliata in latissimo 
senso) emulatori nell'incidere della eccellenza 
di Marc'Antonio Raimondi, i quali, se avessero 
preceduto il da Carpi nell'intaglio a chiaro 
<pb n="32"/>
scuro, sarebbersi fatti palesi, e allora, nè egli 
avrebbe osato chiedere il privilegio sopradetto, 
nè chiedendolo l'avrebbe ottenuto. Ma, non 
volendo uscire dall'argomento de' libri impressi 
nella prima metà del Secolo <num>XVI</num> per esemplari 
in calligrafia, si avrà occasione di osservare, 
che sì nell'analisi della prima parte dell'<emph>Operina</emph> rivendicata a Ugo da Carpi, e sì nella 
descrizione del <emph>Tesauro degli Scrittori</emph>, rimane 
pur definito che ad <emph>Angelo da Modena</emph>, del 
quale s'ignora il casato, spetta soltanto la <emph>Ragione d'abbaco</emph>, di sole quattro carte e nulla più.
Il Luminario di Giambattista Verini fiorentino, che ho posto subito appresso al <emph>Tesauro 
degli Scrittori</emph>, è libro raro, singolarissimo, e, 
nella quarta parte che si riferisce alle lettere a 
groppi, veramente originale. Ma nella prima 
parte, che tratta della <emph>Lettera moderna</emph>, il Verino ha copiato il Fanti, non nominandolo. <emph>Usasi</emph>, 
dice egli, <emph>questa Lettera moderna a fare graduali e antifonarii</emph>. A cagione di cotest'uso, 
detta lettera fu chiamata eziandio ecclesiastica, 
come ritraggo da un manoscritto della mia libreria, di oltre la metà del secolo <num>XVI</num>, intitolato <emph>Regole facilissime, con le quali si impara 
<pb n="33"/>
a formare la lettera ecclesiastica</emph>, che incomincia: <emph>Certissimamente benigno mio lettore, che 
questa lettera nominata moderna, è la più difficile di tutte le lettere</emph>. Di tale difficoltà conviene anche il Verini, il quale però aveva a 
cuore la <emph>lettera moderna</emph> detta anche ecclesiastica perchè <emph>già era di bono e grandissimo guadagno; ma al presente mi pare si usi poco, e 
la causa si è questa benedetta stampa che ha 
guasto si nobile e si bella virtù, e Dio voglia 
che io non dichi</emph> (dica) <emph>la verità, che mi dubito 
che non passi cinquanta anni che non si troverà chi sappi</emph> (sappia) <emph>fare uno graduale</emph>. Poco 
male, Messer Giambattista, perchè de' graduali 
vecchi se n'è fatti tanti da rimanerne non pochi 
manoscritti anche dopo tre secoli e mezzo, e 
perchè la <emph>stampa</emph>, che voi con ironia chiamate 
<emph>benedetta</emph>, ne produrrà tanti altri, e sì a buon 
mercato da rendere inutile l'opera degli scrittori 
di essi. E Dio pure avesse voluto che della 
stampa si fossero valsi più largamente coloro 
che abbisognano di libri corali, chè non avremmo a deplorare lo sciupo, e anco la rovina di 
tanti bellissimi graduali, antifonarii <abbr>ecc.</abbr> i quali, 
al pari di quelli rimasti, e ora gelosamente 
<pb n="34"/>
custoditi, sarebbero fra i più bei monumenti dell'arte 
del miniare.
Alberto Durer non lasciò traccia del suo 
bel genio artistico in questa materia, ancorchè 
se ne sia occupato nelle sue <emph>Istituzioni geometriche</emph>, non potendoglisi dare alcun merito per 
la singolare sua proposizione, di assegnare la 
preminenza alla I sopra tutte le altre lettere 
dell'alfabeto romano, sì come quella (afferma il 
Durero) da cui l'altre tutte derivano, preminenza 
che, secondo ragione, appartener deve ad altre 
lettere, in cui, non mancando aste e curve, 
trovar devono miglior soggetto le speculazioni 
del geometra osservatore. Nè a persuadersi di 
tale preminenza giova punto l'autorità del Tory, 
che copiò il Durero, non rammentandolo. Ma 
che non copiò, al proposito della vera proporzione delle lettere antiche, cotesto balzano ingegno di Bourges, tacendo sempre degli spogli, 
e de' spogliati? Se il lettore avrà la pazienza di 
leggere il moltissimo che ne ho scritto nel secondo studio, si convincerà che ho dovuto spendere assai tempo intorno al di lui <foreign lang="fra"><emph>Champ fleury</emph>,</foreign> 
raffrontandolo con tutto ciò che il <abbr>P.</abbr> Luca Paciolo, Sigismondo Fanti e il Durero avevano 
<pb n="35"/>
scritto prima di lui. E, veduti i frequentissimi
plagi del Tory, entrerà altresì in quest'altra
persuasione, che egli, copiando le cose altrui,
per non parere plagiario, s'affrettava a dire e 
a far parer tali i suoi predecessori, e cioè il 
<abbr>P.</abbr> Pacioli e il Fanti or detti, ancorchè da essi 
abbia pigliato quanto v'ha di sostanziale intorno alla forma e proporzione delle lettere antiche. 
Ciò non dimeno anco col Tory adempii al debito di severa imparzialità, riconoscendo ciò che 
in lui rimane d'indubbiamente originale, vale 
a dire le sue incredibili stranezze. Quando uno 
scrittore sostiene da senno che la I maiuscola 
è la nostra guida, e la lettera proporzionale di 
tutte le altre, perchè rappresenta la fistula o 
siringa pastorale virgiliana, i di cui sette fori 
superiori alludono alla <emph>grammatica</emph>, alla <emph>dialettica</emph>, alla <emph>retorica</emph>, alla <emph>geometria</emph>, all'<emph>aritmetica</emph>, all'<emph>astronomia</emph>, alla <emph>musica</emph>, e il foro inferiore ad Apollo (interpretazione, dice il Tory, 
che i moltissimi spositori di Virgilio non hanno 
mai capita, o che, anche intendendola, non 
hanno fatta palese); quando, per trovare le proporzioni di tutte le lettere, oltre la siringa virgiliana, imagina l'<foreign lang="fra">HOMME LETTRE</foreign>. (l'uomo 
<pb n="36"/>
lettera), come oggi i saltimbanchi inventano e 
mostrano l'uomo pesce, l'uomo cannone <abbr>ecc.</abbr>, 
e vuole che si riconoscano le ventitre lettere 
attiche ne' membri e luoghi più <emph>nobili</emph>, dice lui, 
del corpo umano, che passa tutti a rassegna, 
non dimenticando anco gli indecentissimi, si deve conchiudere che il Tory ha fatto grande abuso 
della coltura del suo bell'ingegno, il quale, segnatamente nelle figure, e negli ornamenti de' 
suoi libri d'ore (forse i più belli, se in ottavo 
grande, di quanti se ne hanno) si mostra fornito di squisito sentimento artistico, educato in 
Italia sopra i monumenti antichi e del rinascimento, e fatto sicuro dagli insegnamenti de' sommi maestri in quel tempo felicissimo. E, al proposito del Tory, non perdendo io di mira il canone delle rivendicazioni propostomi nel secondo 
studio, ho difeso, spero, trionfalmente, e, oso 
dire, inappellabilmente la fama del francescano 
Pacioli, dal Tory oltraggiata, e calunniata da 
Giorgio Vasari.
Al <emph>Campo fiorito</emph> ho fatto seguire per ordine di tempo l'opera calligrafica del Palatino, 
ma sovra di essa mi sono trattenuto per poco, 
essendo libro assai più curioso di quello che sia 
<pb n="37"/>
importante. Non è dubbio esser stato primo il
Palatino a proporre alfabeti <emph>cifrati</emph>, diversi dagli alfabeti a <emph>groppi</emph>, e componimenti <emph>figurati</emph>,
di che dopo di lui si è fatto uso ed abuso frequenti. Però detti esercizii, che in massima parte si abbandonano al genio inventivo ed artistico 
degli autori, non hanno, per confessione dello 
stesso Palatino, alcuna regola determinata. Vorrebbero gli alfabeti cifrati, dice egli, essere semplici e chiari, e le scritture figurate dovrebbero 
avere <emph>manco lettere che sia possibile</emph>. Nel fatto 
tuttavia, allora ed oggi, detti componimenti sono 
più che altro logogrifi, o indovinelli, i quali, 
ad essere intesi richiedono, non già norme certe, 
bensì una particolare disposizione della mente, 
da buona pezza esercitata in quella specie di 
ginnastica volteggiatrice. E col Palatino ho chiuso il secondo studio che si limita agli scrittori 
della prima metà del secolo <num>XVI</num>. Non vi ho 
compreso il libro di fra Bastiano Anfiareo, perchè non ne conosco alcuna edizione anteriore al 
<date>1550</date>. Invece ho escluso a disegno i <emph>Sette alphabeti di varie lettere, formati con ragion geometrica</emph> di Ferdinando Ruano, essendo che furono 
impressi in Roma nel <date>1554</date>. Il varcare quel 
<pb n="38"/>
termine, e l'entrare in altro periodo mi metteva 
nell'impegno, anzi nell'obbligo di cercare e di 
esaminare, per debito d'imparzialità, i libri calligrafici della seconda metà del secolo <num>XVI</num>. Ciò 
mi allontanava vie maggiormente dallo scopo 
precipuo di detto secondo studio, riposto nell'applicare un canone di bibliografia analitica, 
quale è quello delle rivendicazioni, e delle precedenze o preminenze che dir si vogliano, il qual 
canone non avrebbe trovato poscia applicazione 
opportuna, non essendoci, per quello che io ne 
so, da rivendicare in detto periodo il primato 
di alcuna notevole invenzione sopra tale argomento. La descrizione adunque de' libri di scrittura usciti in luce dopo la prima metà del secolo <num>XVI</num>, rimane bello, fecondo e dilettevole 
tema di bibliografia descrittiva, per chi si voglia 
accingere a colmare detta lacuna nelle opere 
bibliografiche. Anzi oggi che i libri intagliati ed 
incisi allettano i bibliofili (i quali posponendo 
sovente le meraviglie dell'arte classica, alle affettazioni dell'arte corrotta, non danno prova 
di gusto intelligente e sicuro) in quella guisa 
che si sono avute, ancorchè imperfettamente, 
bibliografie di libri di ricamo, di merletti <abbr>ecc.</abbr>, 
<pb n="39"/>
non tarderà ad aversene una seconda pe' libri 
di calligrafia. La quale, ove sia condotta con 
amore e diligenza, e abbia il corredo di tavole 
illustrative, riuscirà importante, come oggi è 
desideratissima. Ho già accennato alle due prime 
parti del <emph>Perfetto scrittore</emph> di Gio. Francesco 
Cresci milanese scrittore apostolico, lodando 
anzi tutto, come opera d'arte, le belle invenzioni delle cornici o cartelle dovute all'incisore Andrea Marelli, le quali incisioni sono 
causa precipua del prezzo elevato di quel libro. 
Non ignoravo che de' libri calligrafici del Cresci 
se ne conoscono quattro (che tutti trovansi nella 
mia libreria), l'ultimo de' quali, col titolo di 
quarta parte, fu impresso in Roma in quarto 
transverso da Pietro Spada l'anno <date>1595</date>, avendolo dato in luce Silvio Valesi parmigiano con 
un alfabeto di lettere maiuscole e uno di lettera 
ecclesiastica del <abbr>R.</abbr> <abbr>P.</abbr> Fulgenzio Valesi monaco 
cisterciense. Ma, ripeto, tutto ciò è ad abbondanza, non essendo mio intendimento l'occuparmi di cotesto argomento.
</p></div1>
<div1 type="parte">
<head>[Proemio al terzo studio]</head>
<p>
Tornando agli argomenti di bibliografia analitica applicati e svolti in questo primo volume, dirò con brevi parole che nel terzo studio 
<pb n="40"/>
ho illustrato di bel nuovo il principio o canone 
avuto di mira nel primo, il qual canone abbiamo 
visto chiamarsi dal Libri <emph>Della necessità ne' bibliografi, allorchè si accingono a trattare argomenti complessi di bibliografia, di essere forniti di cognizioni collaterali</emph>. E ci ritorno con 
questo divario, che, mentre nel primo studio ho 
dovuto tenermi per le generali, da poi che erano di varia qualità le cognizioni richieste per 
parlare a dovere di Francesco da Bologna (cognizioni che, per certo, non mancavano al Panizzi), in questo terzo studio scendo a particolareggiare alcuni di detti studii, necessariamente 
richiesti ad un bibliografo. E mi faccio dai cronologici, la trascuranza (non dico ignoranza) 
de' quali ha indotto uno de' più cospicui bibliografi italiani, il domenicano Audiffredi, non già 
in un errore soltanto, ma in una serie di errori, 
che tolgono moltissimo pregio, all'ultima sua 
opera bibliografica, che è lo <foreign lang="lat"><emph>Specimen Editionum 
Italicarum Seculi Decimi quinti</emph>,</foreign> interrotta alla 
lettera G, per essere stato prevenuto dalla morte (<num>1</num>)<note place="foot"> Della molta e svariata dottrina del <abbr>P.</abbr> Audiffredi abbiamo la splendida testimonianza di un giudice autorevolissimo 
Ennio Quirino Visconti, nel suo Discorso sopra lo <emph>Stato attuale 
della Romana Letteratura</emph> (<date>1785</date>), lasciato da lui incompiuto, 
e rimasto inedito sino al <date>1841</date>: «In ogni genere di notizie e 
particolarmente bibliografiche si distingue il <abbr>P.</abbr> Audifredi, primo Bibliotecario della Casanatense. Versato nelle lettere e nelle scienze, è forse l'uomo più enciclopedico che abbiamo in 
Roma. Valente astronomo, dotto antiquario, buon naturalista, 
eccellente bibliografo, ha scritto con lode in questi diversi generi, ed ultimamente pubblicò un'operetta sull'edizioni Romane del secolo <num>XV</num> piena di belle notizie ed osservazioni». (Due 
discorsi inediti di Ennio Quirino Visconti con alcune sue lettere <abbr>ecc.</abbr> Milano, Resnati, <date>1841</date>. In <num>8</num>.). Debbo alla cortesia 
del ma<abbr>rch.</abbr> Ga<abbr>et.</abbr> Ferraioli l'avermi rammentato il giudizio 
del Visconti, che lessi allorchè uscì alle stampe, e che avevo 
dimenticato. Tuttavia si deve avvertire che le <foreign lang="lat"><emph>Editiones romanae</emph></foreign> dell'Audiffredi formano, non già un'operetta, ma un
volume in quarto grande di <abbr>pp.</abbr> <num>500</num>, e che il sapere quel padre, valente anche nell'astronomia, fa sempre più maravigliare 
che egli abbia preso equivoco sopra l'èra seguita a Firenze. </note>. Dovendosi in quello <foreign lang="lat"><emph>Specimen</emph></foreign> trattare 
<pb n="41"/>
anche delle tipografie quattrocentiste di Firenze,
era necessario avere presente che in detta città,
e così in tutto lo stato fiorentino, computavasi 
l'anno e durò a computarsi sino alla metà del 
passato secolo, non <foreign lang="lat"><emph>a Nativitate</emph>,</foreign> come facevasi 
nella maggior parte d'Italia, sì bene <foreign lang="lat"><emph>ab Incarnatione</emph>,</foreign> il che portava il divario di oltre due 
mesi. Le erronee conseguenze che ne derivarono sono in parte notate nel terzo studio. Ben 
<pb n="42"/>
più altre ne sarebbero seguite se l'Audiffredi, 
potendo compiere gli Annali tipografici italiani 
del secolo <num>XV</num>, fosse giunto ad illustrare quelli 
di Venezia, città più che qualsiasi altra feconda 
di stampe quattrocentiste, dove l'anno computavasi nella stessa guisa che si faceva a Firenze. Ma la mancanza di studii cronologici e della 
applicazione di essi, rendesi evidente in tantissime altre occasioni. Mi limiterò ad allegarne 
una soltanto relativa alla retta applicazione del 
calendario ebraico. L'Italia è la sola nazione 
che nel secolo <num>XV</num>, e nella prima metà del <num>XVI</num> 
abbia dato veri tesori di stampe ebraiche, vuoi 
per la qualità de' libri, vuoi per lo splendore 
delle edizioni, imperocchè le non molte di paesi 
oltremontani e oltremarini sono ben poca cosa 
in confronto delle italiane. Or bene i sommi 
bibliografi Bartolocci, Wolf, Assemani e per sino 
lo stesso A<abbr>b.</abbr> De' Rossi, quanto alle date di luogo e di tempo delle antiche edizioni ebraiche, 
sono caduti in frequenti errori, che poscia abbiamo veduto corretti nelle Opere del Zunz, 
dello Zedner e dello Steinschneider. Altrettanto 
potesse dirsi della correzione degli errori geografici, dei quali ad altro luogo si avrà ragione 
di tenere discorso.
<pb n="43"/>
Un altro canone di bibliografia ho avuto
incontro d'illustrare nel terzo studio, ed è quello
del dovere che hanno i bibliografi d'essere non
pure istrutti della tecnologia tipografica, comune 
in parte anco alla bibliografia, ma di sapere 
eziandio i particolari più notevoli dell'arte della 
stampa. Quanto a detta tecnologia se ne è avuta 
una prova nell'uso promiscuo che il <abbr>P.</abbr> Audiffredi ha fatto nel sopralodato <foreign lang="lat"><emph>Specimen</emph>,</foreign> delle 
parole <foreign lang="lat"><emph>folium</emph>, <emph>foliulum</emph>, <emph>charta</emph></foreign> e <foreign lang="lat"><emph>plagula</emph>,</foreign> la 
quale promiscuità sovente induce confusione dannosa. Della opportunità poi di conoscere la parte 
pratica, e per così dire materiale dell'arte tipografica, se ne ha argomento dal dovere o no 
ammettere, segnatamente ne' libri antichi, la 
disparità delle carte. Può affermarsi con sicurezza 
che in antico, anco pe' volumi in forma di foglio, le carte non erano mai dispari, di tale 
che se uno stampatore non avesse avuto materia 
che per una carta, e per sino per una pagina, 
anzichè valersi di un mezzo foglio, preferiva di 
adoperare un foglio intiero, lasciando la metà 
di esso bianco. Se ciò praticavasi pe' libri in 
forma di foglio, a più forte ragione facevasi 
pe' libri in forma di quarto. Superfluo poi è il 
<pb n="44"/>
dire di quelli in forma di ottavo, ne' quali la 
disparità delle carte è, non pur difficile, impossibile. Che se la maggior parte de' bibliografi 
ne descrive moltissimi con carte dispari, egli è 
perchè essa si appaga delle apparenze, e non 
bada che al compimento di un foglio mancano 
talvolta una e persino tre carte.
Essendomi da ultimo proposto nel terzo 
studio di stabilire e dimostrare le vere benemerenze nell'arte della stampa dell'orefice fiorentino Bernardo Cennini, ho dovuto prender le mosse 
dalla scoperta di essa con caratteri mobili, metallici, fusi, e co' criterii certissimi che ne derivano ho conchiuso, che il merito del Cennini è 
riposto nell'aver saputo da un libro impresso 
arguire tutto l'artificio tipografico, sia coll'incidere punzoni, col formar le madri, col gittare 
le lettere, e sia in fine col compiere ogni altro 
lavorìo attinente alla tipografia. E poichè nelle 
iscrizioni poste al Cennini in patria, si è frantesa la parte vera avuta da lui in detta arte, 
quasi che fosse stato coinventore, o novello inventore di essa, ho dovuto, ancorchè di volo, 
accennare a quegli artisti tedeschi che tengonsi 
universalmente per autori di tale scoperta. 
<pb n="45"/>
Sapevo allora, e oggi so ancor più ciò che da taluno va dicendosi, e ciò che più monta, scrivendosi sopra tale scoperta, contradicendo alla
ricevuta opinione. Non è questo il luogo di discuterla. Prometto però di trattarne in uno studio apposito. Intanto a me vecchio non si potrà 
imputare a temerità se agli avversarii consiglio 
di studiare bene a fondo cotesto argomento. Il 
canone bibliografico delle cognizioni <emph>collaterali</emph> 
indispensabili a svolgere il tema complesso dell'origine della stampa con tipi mobili, metallici, 
fusi, non è mai loro raccomandato a bastanza. 
Non si lascino sedurre da bagliori che aver possano le apparenze di luce vera, di luce elettrica; 
e riflettano seriamente che a noi italiani sì ricchi di scoperte proprie, mal si addice il contendere alle nazioni sorelle trovati, se non quando 
s'abbia copia tale d'argomenti, che, il non riconoscerne il valore, potesse parere anco agli occhi degli estrani indizio di noncuranza colpevole.
</p></div1>
<div1 type="part2">
<head>Aggiunta al Proemio</head>
<p>
<pb n="46"/>
Il seguente opuscolo datomi a conoscere 
dal <abbr>Sig.</abbr> Enrico Narducci Bibliotecario dell'Alessandrina (<abbr>Miscell.</abbr> <num>XIV. d. 35</num>, fondo urbinate), 
compie, a veder mio la dimostrazione che Eustachio Celebrino da Udine, di cui ho tenuto parola dalla <abbr>p.</abbr> <num>XXVII-XXXI</num> sia stato l'intagliatore della seconda parte dell'Operina di Lodovico degli Arrighi vicentino.
<quote rend="block">
<p>Il modo di Imparare di scriuere 
lettera Merchantescha 
Et etiam a far lo Inchiostro, et cognoscere 
. la Carta. 
Con el modo de temperare la 
. penna 
Composto et fatto per lo Ingenioso Maistro 
Eustachio Cellebrino da 
vdene: 
: lo anno santo. <num>M. V. XXVI</num>.</p>
</quote></p>
<pb n="47"/>
<p>Sotto questo titolo vedesi un quadretto silografico con entro una mano che ha scritto il
nome del <emph>Cellebrino</emph>. Al rovescio della quarta
carta sta un altro quadretto parimenti silografico, in cui sono figurati gli <emph>Instromenti del 
Schriptore</emph>, cioè il coltellino, le forbici, il compasso, la squadra, il calamaio, il candeliere, 
l'orologio a polvere <abbr>ecc.</abbr> Entro esso quadretto, 
a piedi, sopra fondo nero si legge:
<quote rend="block">
<p>EVS CELLEBRINO 
<num>M. D. XXV</num>
      </p></quote></p>
<p>L'opuscolo è di sole quattro carte in forma di 
ottavo, essendo stato tirato sopra mezzo foglio. 
Il numero delle carte, e il modo della tiratura 
escludono che l'opuscolo sia in forma di dodicesimo.
In fine del rovescio della terza carta incontrasi di bel nuovo: 
<quote rend="block">
<p><foreign lang="lat"><emph>Cellebrinus vtinensis scripsit et fecit</emph>,</foreign></p></quote>
e a piedi del diritto della quarta carta: 
<quote rend="block">
<p><foreign lang="lat"><emph>Celebrinus foroiulianus</emph>.</foreign></p></quote></p>
<p>Le espressioni del titolo: <emph>composto et fatto</emph>, 
<pb n="48"/>
e le altre <foreign lang="lat"><emph>scripsit et fecit</emph></foreign> sono state messe a 
bella posta per significare, che il Celebrino fu 
ad un tempo e autore di quell'opuscolo ed esecutore materiale di esso, per tutto ciò che attenevasi all'ufficio di silografo, in quella stessa 
guisa che egli aveva, due anni prima, intagliate 
le silografie della seconda parte dell'Operina 
dell'Arrighi, e che nel <date>1525</date> si sottoscrisse al libro del Tagliente: <emph>Intagliato per Eustachio Celebrino Daudene</emph>. L'egregio <abbr>Sig.</abbr> <abbr>Prof.</abbr> <abbr>P.</abbr> Riccardi pensa che l'edizione veneta di detta seconda 
parte esser possa <emph>una ristampa ed una contraffazione di una edizione di Roma dello stesso 
anno</emph> (<emph>Bullettino di Bibliografia e di Storia delle 
Scienze matematiche e fsiche</emph>, <abbr>T.</abbr> <num>XV</num>, <date>1882.</date>). 
Se fosse o l'una o l'altra, non veggo il perchè 
non si ristampasse o contraffacesse con le stampe 
venete, insieme con la seconda parte, anco la 
prima. E oltre a ciò l'anno della stampa della 
seconda parte (<date>1523</date>) è troppo vicino all'anno 
della stampa della prima (<date>1522</date>) per ammettere 
ragionevolmente che appena uscita, si ristampasse 
o contraffacesse. Suppongo invece che Ugo da 
Carpi, veduta impressa col solo nome dell'Arrighi 
la prima parte dell'Operina, alla quale aveva sì 
<pb n="49"/>
buon diritto, incominciasse a risentirsene (risentimenti che nel <date>1525</date> finirono col famoso breve 
di Clemente <num>VII</num>), e che l'Arrighi per ciò si risolvesse ad affidarne l'intaglio al Celebrino, facendola imprimere a Venezia, con queste parole 
nella sottoscrizione: <emph>Stampato in Venetia per 
Ludovico Vicentino Scrittore e Eustacchio Celebrino intagliatore</emph>. La risoluzione dell'Arrighi di 
valersi delle stampe di Venezia per la seconda 
parte dell'Operina, e le parole della sottoscrizione hanno doppio scopo, queste di provare 
che in que' libretti calligrafici c'erano due parti 
distintissime, l'una di autore delle scritture, 
l'altra d'intagliatore di esse; e quella di far 
vedere al Da Carpi, che, per quanto grande 
fosse la valentia di lui nell'arte dell'intaglio, 
tuttavia se ne poteva fare di meno, essendoci 
altri valenti intagliatori, fra quali il Celebrino. 
Ed ecco (così grande fu la fecondità di questo 
benedetto nostro suolo d'uomini rari e singola-
rissimi) essere venuto in campo al cominciare 
del secolo <num>XVI</num> un udinese, in cui riunironsi 
pregi conspicui di scienza, di lettere e d'arti. 
Non è gran tempo che nelle opere di Storia 
letteraria del Quadrio e del Liruti appena se ne 
<pb n="50"/>
conosceva il nome, ed ora, mercè le felici ricerche del <abbr>Sig.</abbr> <abbr>E.</abbr> Narduccci (Nel <emph>Buonarroti</emph>, <abbr>T.</abbr> 
<num>VII</num>, <abbr>p.</abbr> <num>346-360</num>, e <abbr>T.</abbr> <num>VIII</num>, <abbr>pp.</abbr> <num>117</num> e <num>118</num>) e 
quel poco di nuovo che ho aggiunto in questo 
Proemio, se ne possono stendere assai più ampie 
notizie, corredandole di una bibliografia che, 
per la qualità degli argomenti delle opere in 
essa comprese, e per la rarità di esse (avvenga 
che ve ne sia taluna o in se stessa, o nella edizione affatto sconosciuta) riuscir deve ghiotta 
e importantissima.
<pb n="51"/>
</p></div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
