<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Prolusioni accademiche</title>
      <author>Cristoforo Landino</author>
    </titleStmt>
    <extent>89 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit001125</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Scritti critici e teorici</title>
        <author>Landino, Cristoforo</author>
        <editor id="ed">Cardini, Roberto</editor>
        <publisher>Bulzoni</publisher>
        <pubPlace>Roma</pubPlace>
        <date>1974</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CDD"><bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl></taxonomy><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>400</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita"/><language id="lat">Latino</language><language id="gre">Greco</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CDD">
        <term>801.9 - Letteratura. Filosofia e teoria. Natura e carattere.</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Oratoria</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT - Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT - Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-03-09T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-03-09T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1><head><foreign lang="lat">CHRISTOPHORI LANDINI VIRI CLARISSIMI PRAEFATIO IN TUSCULANIS  CICERONIS HABITA IN GYMNASIO FLORENTINO</foreign></head>

<p><foreign lang="lat">Inquirenti mihi et diligentius mente pertractanti, praestantissimi patres, quod  potissimum ex M. Tullii voluminibus huic iuventuti, quae se in nostram disciplinam  contulisset, interpretandum assumerem, nullum ex tam varia multiplicique copia aut  huius celebratissimi gymnasii dignitati accomodatius aut eorum, qui illius auditores  essent futuri, rationi conducibilius occurrebat, quam id in quo quinque dierum  disputationes in Tusculano habitae continerentur. Nam cum ego semper optimi  praeceptoris, quanquam tali me nomine indignum iudico, munus id esse praecipuum  arbitratus sim, ut non modo quae ad eloquentiam comparandam, sed multo etiam  magis quae ad bene beateque vivendum pertineant praecepta exponat, quonam alio  in loco utrunque simul et dicendi et philosophandi genus uberius complexus est?  Multi extant huius divini hominis libri, multi etiam sive maiorum nostrorum incuria  sive pexima, ut vere dici licet, nostra fortuna perierunt; quorum tamen ex  inscriptionibus quid in illis contineretur, ex reliquorum autem copia atque doctrina  quanta facundia essent et gravitate conscripti facile suspicari possumus. Sed quos,  obsecro vos, Tusculanis disputationibus conferemus? Nam sive ad utilitatem, quam  nemo unquam bonus ab honestate seiunxit, cuncta referamus, sive voluptatem, non  eam dico quae beluarum est et in corpore tota demersa nihil magnificum, nihil  excelsum patitur, sed quae virorum fortium animos delinit atque permulcet sequi  malimus, quid conducibilius esse potest, quid mentibus nostris iocundius quam metu  mortis, qua quidem omnes non tam quod illam venturam scimus quam quia, ne  singulis horarum momentis irruat, anxii pendemus, liberari? At divinissimis ille de  animorum immortalitate argumentationibus non modo mortis metum removet  sed nos, quos iam in sempiternum mortalitatis exilium Epicurus eiecerat,  tanquam longo postliminio in urbem revocatos immortalium deorum senatui reddidit  atque restituit. Omnes autem tum corporis dolores tum animorum perturbationes,  quibus nulla apud mortale genus crudelior carnificina est, ita radicitus extirpat, ut  hanc nostram tot aerumnis afflictam, tam variis fortunae fluctibus oppressam vitam  quietam tranquillamque reddat. Agite vero, quoniam in rebus humanis finis aliquis  certus nobis propositus esse debet, quo cunctas nostras actiones, cuncta vitae  officia referamus, quid potuit ab eo aut verius aut sapientissimo eodenque  fortissimo viro dignius exprimi, quam ultimum extremumque finem et summum  homini bonum ita in sola virtute collocatum esse, ut etiam ߤquaedam, si assint,  eligenda, sin desint, non magnopere cum virtute desideranda sint? Qua sententia id  consequimur, ut gravissimo rerum humanarum fortunae imperio liberati nostrique  iuris effecti et praesentibus, qualiacunque sint, frui possimus et ab impendentibus  nihil timere cogamur.</foreign></p>
<p><foreign lang="lat">His itaque rationibus adductus, patres praestantissimi, Tusculanas quaestiones  iunioribus his pro nostri ingenioli facultate aperiendas statui. Quod quidem  consilium si vestro sapientissimo iudicio approbatum sensero, maiore deinceps  animo vobis tam gravibus auctoribus rem ipsam aggrediar. Neque tamen sit aliquis,  qui mei me adeo oblitum existimet, ut etiam in tam frequentissimo doctissimorum  virorum consessu philosophum me profiteri audeam. Non sum adeo demens,  praestantissimi patres, adeoque rerum omnium ignarus, ut, quod gravissimi et longa  aetate, summo ardore atque industria in sapientiae studiis exercitatissimi viri vix  satis honeste sibi tribuunt, tam impudenter mihi arrogem, ut cui vix suos fines tueri  liceat, alienos temerario impetu irrumpere audeam. Ego enim, praestantissimi  patres, si mihi rhetoris nomen - dico enim rhetorem, ut Latini appellant, qui huic  praeceptorum tradendorum facultatem dant, dicendi vero vim atque copiam non  dant -, si rhetoris igitur nomen mihi aliqua ex parte usurpem, erit vestrae porro  humanitatis ei, qui non bene in difficili doctrina exercitatus sit, veniam dare;  philosophi autem nomen neque mihi postulo neque, si ultro afferatur,  accipio. Quam ob rem, cum inter legendum muneri mihi publice imposito pro  viribus satisfecero, tum etiam si qui ex philosophia loci occurrent, eos non tanquam  huius facultatis professor, sed ut homo qui nonnulla legerim, plurima etiam de  praeceptore meo, viro omnium quos nostra saecula viderint sine controversia  doctissimo et in litteris tum Graecis tum Latinis exercitatissimo, Carolo Arretino,  audierim, explicabo. Qua quidem in lectione si quid erit quod me non plane tenere  intelligam, non ibo inficias, praestantissimi patres: malo enim pro ea, quae in me est,  verae praeceptionis cupiditate, id quod nesciam nescire ingenue fateri quam, dum  inscitiam occulto, pro luce auditoribus meis tenebras effundere; praesertim cum id,  quod neque ego pollicitus sum nec ab alio mihi delegatum est, vel praetermittere vel  relinquere sine rubore, etiam sine aut fidei aut existimationis iactura tuto possim. Verum antea quam voluminis ipsius contextum aggredior, pauca mihi et ea carptim,  ne in rem nostram irrumpere potius quam ingredi videar, de philosophiae partibus  distinguenda assumam. Nam cum tanta res amplissimum imperium latosque et  undique patentes fines habeat, permagni auditorum referre censeo, ut iam ab ipso  principio intelligant intra quam se regionem continere debeant. Sapientiae studium,  quam Graeci philosophiam vocant, tripartito dividere plurimi consuevere: quam  quidem divisionem tum ad brevitatem tum maxime ad veritatem pertinere arbitrati  sunt. Nam omnis qui de illa sermo suscipitur aut rerum naturam investigat aut in  vitam et mores inquirit aut viam certam modumque disserendi edocet, ex quo</foreign>  <foreign lang="grc">physicen</foreign> <foreign lang="lat">primam, alteram</foreign> <foreign lang="grc">ethicen</foreign>, <foreign lang="lat">tertiam vero</foreign> <foreign lang="grc">logicen</foreign>  <foreign lang="lat">Graecis vocabulis etiam nostri nominavere. Peripatetici autem, qui ex  Aristotelis scriptorum ordine cuncta distinguere malunt neque solum prima  divisionum capita sed quae ex illis subsequuntur curiosius inquirunt, ita partiuntur,  ut primo totam rem in speculando et agendo ponant et actionem quidem nos ad  beatam vitam instruere, speculationem vero, quoniam in optima actione consistat,  nisi bene agendo comparari non posse affirment. Primae deinceps philosophiae  rursus tres partes faciunt: unam quae divina consideret, quam tum  theologiam tum</foreign> <foreign lang="grc">metaphysicen</foreign> <foreign lang="lat">dicunt; alteram quae ita de iis corporibus  agat, quae naturalia sunt, ut eorum motuum atque proprietatum rationem habeat, et  hanc</foreign> <foreign lang="grc">physicen</foreign> <foreign lang="lat">nominant; mathematicam vero, quae tertio in loco ab his  ponitur, omni motu et proprietate, quae ad sensum pertinet (nam id</foreign> <foreign lang="grc">physices</foreign> <foreign lang="lat">esse iam diximus), relicta, circa solas quantitates versari volunt. Subsequuntur  post has et aliae partitiones. Nam theologia, quam in speculatione primam  enumeravimus, cum a materia separatas essentias consideret, modo eas, quarum  neque capax neque particeps est materia, modo eas, quarum etsi capax materia non  sit, illarum tamen particeps efficitur, investigat. Nam deus divinaeque mentes ab  omni materie abstractae penitus divisaeque sunt; comunes autem eorum, quae  natura sunt, corporum substantiae extra certam propriamque materiam intelliguntur,  et tamen illarum particeps efficitur materia. Atque hae duae metaphysices particulae  sunt. Rem vero physicam tam mirabili ordine prosecutus est Aristoteles, ut  universum negocium octo libris nobis absolutissimum redderet. Nam cum huius, ut  trito verbo utar, subiectum corpus mobile existat, de hoc primum ita in divinissimo  Physicorum libro disseruit, ut generatim et in universum principia, proprietates  motusque huius corporis prosequeretur; in singulis deinceps tum partes tum  proprietates quasdam exegit. Cum enim mobile, ut diximus, corpus tractaret, motus  autem ipsos diversos omnino videret, in eo, qui De caelo et mundo inscribitur, eum  dumtaxat, qui ad locum est, recognoscit. De generatione autem et corruptione liber  non ad locum modo, ut superior, verum multo magis ad formam motum speculatur.  Nam quemadmodum corporum caelestium suum maxime atque proprium est, ut se  secundum locum, citra tamen speciei mutationem, moveant (neque enim in  Mercurium Luna neque in Solem Venus aut in alium alius planeta, etsi assiduo  circumvolvatur, se transfert), ita contra elementorum ea vis est atque natura, ut  aliud in aliud, in aquam terra, in aerem aqua et ille rursus in ignem, transformetur.  Sequitur hos et tertius motus; sed et hic ad formam dicitur, sed formam mixti  imperfectam. Nam grando, nix, venti, tonitrua, fulmina, terraemotus ex motu ad  formam fiunt, sed mixti; quoniam non ex simplici, sed ex pluribus  conficiuntur elementis. Ideo autem imperfectos esse dicunt, quod aut non ex  omnibus constant - ut nix, pluvia, pruina, in quibus nullam ignis partem deprehendas  -, aut non in sua forma diutius perseverant. Fulmen enim, ut hoc mihi exemplum  sumam, etiam si ex omnibus constare elementis convincatur, diuturnum tamen in  sua specie consistet nunquam. Formam vero mixti perfectam, ut iam quartum  motum aggrediamur, in iis, quae terra effodiuntur, reperiri licet. Nam lapides,  aurum, argentum et reliqua quae in terris abstrusa diligentius inquiruntur metalla,  unde et nomen Graeco sibi vocabulo adinvenerunt, tum ex quatuor principiis  constructa sunt tum diu in forma permanent. Itaque illum in Meteorum, hunc vero  in Metallorum libro motum Aristotiles descripsit. Sed cum omnes, qui adhuc motus  positi sint, anima careant, additum est ad superiora de illa volumen, in quo omnes  quatuor sive animas sive animae partes cum simul complexus esset, placuit et de  singulis seorsum tractare. Nam de ea quae sentit in libro De animalibus, de ea quae  vegetat in libro De plantis disputat. Adiungit postremo officia atque proprietates  quasdam, ut de brevitate et longitudine vitae, de morte et vita, de sensu et sensato,  de somno et vigilia, de memoria et reminiscentia. </foreign></p>
<p><foreign lang="lat">Et de</foreign> <foreign lang="grc">physice</foreign> <foreign lang="lat">hactenus. Nunc breviter</foreign> <foreign lang="grc">mathematicen</foreign>  <foreign lang="lat">exequamur. Nam et eam bipartito dividunt. Cum enim circa quantitates  versetur, haec etiam duplicem partitionem recipit: aut enim nuda simplexque  quantitas attenditur, aut cum aliqua admixtione consideratur. Si primo modo, rursus  in particulas cadit: nam ea quae continua est, ut trigonus, tetragonus, chilindrus,  pyramis et reliquae huiusmodi dimensiones, ad geometram, quae vero disiuncta, ut  numeri sunt, ad arithmetricum spectat. Si secundo, aut ad conspectum quantitas  adiungitur, unde ea quam prospectivam dicunt, aut ad vocem, et tunc musica  conficitur. Astrologia denique, quae et ipsa mixta appellatur, ex natura geometrica  et arithmetrica constat: agit enim de caelestibus corporibus, quae naturalia  appellantur, agit de illorum quantitate ac numero, quorum alterum geometrae,  alterum arithmetici considerant. Huiusmodi igitur ordine primam  philosophiae partem, quae in speculatione consistit, Peripatetici disponunt.  Actionem vero, quae secunda pars fuerat, quoniam ad mores consuetudinemque  vitae pertinet, tripartito deducunt. In eo enim quod tibi ipsi moderaris, ethica, in eo  quod familiam privatamque domum administras, oeconomica, in eo denique quod  rem publicam geris et cum civibus versaris, politica traduntur. Duplici tamen via ad  horum singula accedunt: nam aut disputant, ut quid summum bonum sit, quid virtus,  quid vitium, quam vim haec habeant, quot in partes distribuantur et huiusmodi talia,  aut praecepta tradunt, quibus ad summum bonum perveniamus, errores fugiamus.  Atque ita suadendo laudandoque ad honestatem alliciunt, dissuadendo ac  vituperando a turpitudine et vitae sordibus absterrent. Quo fit, ut pars illa  disputativa, haec vero praeceptiva recte cognominari possit. Dialecticam vero alii  inter partes philosophiae numerant, ut sit tertia illius species, alii scientiam quidem  negant esse, sed modum quendam et viam ad illam instrumentumque, quo scientiae  ad disserendum utantur. </foreign></p>
<p><foreign lang="lat">Sed hoc viderint doctiores. Nos iam ad moralem, quandoquidem de ea in suis  Tusculanis potissimum a Cicerone describitur, revertamur. In qua cum aut fines aut  ea, quae ad fines ducunt, inquirantur, utrunque profecto hic copiosissime  gravissimeque conscriptum reperiri licebit. Cum enim quae ad mortem  contemnendam pertinent, cum quae ad corporis dolores tolerandos, cum quae ad  aegritudinem ceterasque animi perturbationes depellendas disputat, nonne eas  maxime nobis actiones suscipiendas adhortatur, quibus sine dubio ad veram  integramque felicitatem deducamur? Ipsum autem extremum in rebus humanis  calcem, quem quidem omnes sibi intuendum proponunt, pauci tamen «erroris  nebula» obducti «dinoscere possunt», ita (sic enim loquar) enucleate et  distincte descripsit, ut omnem Peripateticorum Stoicorumque sententiam  explicuerit. Et quod praeclarius munus divinissimus vir mortali hominum generi  afferre potuit, quam id, quo et nos ipsos, idest animorum nostrorum vim ac  naturam, cognoscere possemus (quae res nisi plurimum in se utilitatis, plurimum  difficultatis et negocii contineret, profecto Apollinis oraculum, quo hoc  ipsum a deo iubemur, non tantopere cuncti pene philosophi laudassent), tum  maxime cognita nostra natura, quod in ea summum bonum esset, sequeremur?  Quod si plurimum illis debere fatemur, qui aut in magistratibus petendis nobis  suffragantur aut in forensi negocio operam praestant, in auctoritate populari gratiam  favoremque nobis conciliant, aut denique vel in divitiis vel in voluptatibus  acquirendis nobis inserviunt, quanto magis huic omnia debebimus, qui non fragilia et  momentanea - ut haec sunt, quae in fortunae temeritate collocata, tanquam  aextuosissimi freti assiduo euripo ex summa animi tranquillitate suo fluxu atque  refluxu in acutissimos curarum scopulos ac varios perturbationum fluctus impellunt  -, sed solida et diuturna, quae ex summa tempestate atque ex medio naufragio nos  in tutissimum portum reducant, subministrat? «Est profecto», ingenui  adolescentes, «animi medicina philosophia», cui si nos curandos tradiderimus,  non modo illata sive a fortuna sive a nostra potius stultitia vulnera sanabit, sed  multo magis imminentia, ne quandoque inferantur, propulsabit. Haec enim  quemadmodum, ut adversa aequo et invicto animo tolleremus, ita, ne in secundis  nimium efferamur, efficit; haec ardentissimas animi cupiditates restinguit; haec, ut  omnia humana tanquam infra nos posita (et nos quidem ad maiora quaedam nati  sumus) [ut] contemnamus, efficit; haec ius atque aequabilitatem inter mortales  servando et nostra sive opera sive re sive consilio egentes liberaliter sublevando  causa est, ut tanquam dii inter homines versemur; haec hominum dignitates exornat,  humilitatem obscuritatemque infimae etiam conditionis et ordinis extollit  illustratque; hac comite et adolescentia modestissima et virilis aetas gravissima et  senectus omni taedio ac langore remoto iocundissima efficitur; haec immortalem ac  divinam animorum nostrorum particulam, quam a summo omnium conditore rerum  «aurae simplicis ignem» accepimus, ita ab omni terrenorum membrorum et  noxiorum corporum labe puram conservat, ut, cum mortalis cursus peregrinationem  hoc viatico confecerimus (est enim viaticum ad veram vitam philosophia), in  simplicem ac puram nostram naturam revertamur. Et dubitabunt adhuc  homines tam praeclarissimum atque admirabile munus reliquis omnibus praeponere  et levissimis, ut est apud Aurelium poetam, «curis magna perire bona» sua  inertia patientur? Quo in loco quis non iure maximis laudibus efferat et ut  divinissimum admiretur Democritum, magnum illum virum, qui non stultitia, ut  cives sui existimabant - unde et publica etiam legatione Hippocratem,  excellentissimum medicum, ad eum curandum accersiverunt -, non stultitia, inquam,  sed verissima animi sapientia omnes hominum actiones irridebat? Videbat enim hac  optima «virtutum indagatrice vitiorumque expultrice» philosophia relicta,  homines in maximis tenebris et summa omnium rerum caecitate versari nihilque  ratione aut concupiscere aut metuere. O egregium virum, o ingentem nostram  stultitiam, qui, dum aut voluptatibus aut ambitioni aut avaritiae inserviendo felices  effici credimus, crudelissima pabula iis, quae nos dies ac noctes excarnificent,  perturbationibus praebemus, aegri profecto aegrotantiumque corporum persimillimi!  Nam ut in illis gustus iam omnis a vera adeo ratione defecit, ut ea in cibis  poculisque sola concupiscant, quae et corpus deterrime conficiant et morbum  maxime augeant, sic nos mala consuetudine depravatisque moribus penitus infecti  ita ab optima omnium duce natura defecimus, ut non ad id quod hominis proprium  est, sed ad vitia erroresque nati esse videamur. Quam quidem rem ex eo maxime  accidere quis non videat, quod semina quaedam igniculosque virtutum, quos  provida atque benefica rerum natura nobis innatos esse voluit, nostra aut parentum  nostrorum negligentia, antea quam fructum ferant interire extinguique patimur?  Quam ob rem, si humanas solicitudines atque miserias sola philosophia potest  pellere, eius saluberrima praecepta diligentissime attendamus illique ceteris  posthabitis negociis incumbamus; cuius quidem, etiam si maximus proponeretur  labor, summa tamen rei utilitas omnem difficultatem vincere deberet. Nunc vero non id vobis oneris imponitur, optimi adolescentes, ut ab ultimis terris  aut ab ipsis bonarum omnium artium inventoribus Aegyptiis, longa quadam  navigatione et maximis terrarum periculis haec petenda sint, quod prisci illi e Graeci  praestantissimi viri, Linus, Orpheus, Musaeus, ac deinde Atheniensis Solon,  Thales Milesius, Pythagoras et is, quem modo memoravi, Abderites Democritus  reliquique multi usque ad Platonem factitarunt. Etenim cum verbis aliquando magis  quam rebus abundarent Graeci, extiterunt quidam, qui, maxima sciendi cupiditate  inflamati, quod domi non esset aliunde petere nullo labore aut difficultate  deterrerentur; ex quibus Plato, qui ab unoquoque doctissimo princeps et pene deus  philosophorum habetur semperque habitus est, tum ex aliorum Aegyptiorum tum  maxime e Termaximi Mercurii fontibus tantum disciplinae exhausit, ut nulli pene  post eum, ut haec scirent, Atticam egredi coacti sint. Suis igitur studiis, cum neque  ingenium neque facundia defuisset, tantum illi profecerunt, ut, quarum rerum  interpretes ornatoresque extiterant, earundem inventores et nonnulli eos asserere  auderent et multi credere non dubitarent, homines profecto divinos et omni  immortalitate dignissimos et quibus nos, si verum fateri volumus, cunctas bonas  artes debeamus. Nam ut Phoenices - primi fortasse inter homines mercatores -  orientales et antea nobis incognitas merces suis navigiis in nostrum orbem  importarunt, ita et per hos quos modo nominavi philosophos Memphiticae Musae,  quae hactenus Europam nusquam attigerant, Athenienses primo, deinde etiam  Romanae effici non recusarunt. Sed ut Graecos omittam, qui, ut est apud Horatium,  «praeter laudem nullius avari» extiterunt, quis unquam e Latinis, qui modo  primis, ut aiunt, labris haec degustare voluisset, non est Graeciam petere coactus?  Nam ante Ciceronis tempora praeter poeticam et annales quosdam nihil pene quod  quidem dignum, ut in legentium manus veniret, esset, nostris litteris demandatum  fuerat. Itaque haec transmarina non nisi dispendio et longa navigatione consequi  poterant, et tamen pauci omnino extiterunt, qui - quanvis in tam negociosa et  occupata civitate, ubi et domi et militiae aliquid semper maximum aut iminens, ne  eveniret, providendum aut, cum evenisset, ne imperium obrueret, propulsandum  esset, omni pene ocio carerent - huiusmodi litteris saltem tincti esse nollent. Vos  autem, cum iam nihil nisi a vestris petendum sit, cum haec omnia in vestra patria, in  vestris penatibus, in ea urbe, in qua omnis generis librorum vis ingens et  copia suppetit, consequi possitis, nonne omni studio ac vigilantia omni tantae rei  incumbetis? Nam ut omittam innumerabiles alios, qui post Ciceronem de  philosophia Latine aut ipsi scripserunt aut Graecorum scripta fideliter ornateque  transtulerunt hodieque transferunt, quis omnino ab ipso Latinae eloquentiae parente  maximo ex his locis, qui ad vitam et mores pertinent, praetermissus est? Quam ob  rem ipsum summa attentione audiamus nostrosque animos illius verissimis sacris  omni vitio lustrandos expiandosque permittamus. Ecquis alter in ea re praestantior?  Nam cum duplex in hanc philosophiae speciem progressus pateat, aut disputando  aut suadendo, quid est quod ab eo aut non statim a principio acutissime et plane  doceatur aut non deinde graviter et ornate peroretur? Videre enim licet et quotidie  legimus acutissimos in hac re scriptores, quibus summa doctrina, constantissimus  ordo, acerrimum ingenium in scribendo nusquam defuit; sed nescio quo pacto nos id  quod volunt longe antea sua exili et spinosa disserendi subtilitate, cum nullum  oratorium ornatum afferant, fateri cogunt, quam nobis ita esse persuaserint: itaque  multo plura ab invitis extorquent, quam a volentibus impetrent. M. autem Tullius,  cum acutissime in principio rem perspicuam reddiderit, quanto deinceps dicendi  flumine, immortalis deus, quanta sententiarum gravitate, quanta exemplorum tum  copia tum varietate iam demonstrata prosequitur! Quo quidem in loco quid tam  incredibile aut tam ab hominum opinione alienum, tam denique a consuetudine  remotum est, quin ille dicendo credibile reddat? quid tam horridum, tam incultum,  quod illius oratione non explendescat? Quae etsi in reliquis quos de philosophia  scripsit libris penitus adimpleat, in hoc tamen se ipsum vicit, in quo epilogum etiam  more oratorum se posuisse profitetur atque, ut in cunctis Platoni suo se simillimum  reddat, argumentum omne in dialogum deduxit, Cum hic modus, si Proclo, quem et  ipsi Graeci inter Platonicos in primis admirantur, quicquam credimus, reliquos  omnes ad persuadendum modos excedat.</foreign></p>
<p><foreign lang="lat">Quam ob rem, ut quae a principio posui quandoque ad exitum deducantur, si  ea demum perfectissima eloquentia existimanda est, quae a sapientiae studio non sit  siuncta, sed et bene vivendi et bene loquendi simul rationem habeat, quid est,  studiosi adolescentes, in quo hoc tempore vestrum omne ocium conterere, omnem  industriam potius ponere velitis, quam in Cicerone nostro audiendo, apud quem  recte agendi viam et comode alios suadendi, ut eadem consectentur eloquentiae  praecepta, colligere potestis? Praesertim cum id, si homines sumus, quod a  divinissimo Platonis oraculo editum omnes oratione usurpamus, pauci actione  perficimus, memori sit semper mente volvendum, ut non nobis solum nos, sed  parentibus liberisque nostris, sed cognatis et amicis, sed civibus denique ac universo  mortalium generi natos esse intelligamus illisque, quoad fieri possit, usui simus.  Quod quidem, nisi nos et recte sentiamus et quod sentimus dilucide, ornate ac  graviter explicemus, quorum alterum philosophia, alterum oratoria facultas praestat,  adimplere non poterimus.</foreign></p>
<p><foreign lang="lat">Sed video me, dum haec diligentius exequi conor, tantorum virorum, qui, ut meum  ingressum sua auctoritate et praesentia honestarent, huc accesserant, diutius quam  et illorum dignitas et meus pudor postularet, patientia esse abusum. Quam ob rem  illis quidem in eo, quod in me humane paterneque egerunt, ingentes gratias et in  animo habeo et quam honorificentissimis verbis possum ago; in eo vero, quod a me praeter suam dignitatem ac commodum perpessi sunt, veniam ab omnibus oro atque  obsecro. Textus vero explanationem, quoniam multa ex rhetorum praeceptis, quo  exordii vis atque ornatus percipiatur, illuc traducenda sunt, in sequentem diem  transferemus. </foreign></p></div1>

<div1><head>CLARISSIMI VIRI CHRISTOPHORI LANDINI PRAEFATIO IN VIRGILIO  HABITA IN GYMNASIO FLORENTINO. 1462</head>

<p><foreign lang="lat">Cum eum vobis poetam hoc annuo cursu in medium allaturus essem, qui vel ex  omnibus regionibus &lt;quarum habitatores&gt; historia cognoscantur vel ex omnibus  saeculis quae ad nostram usque memoriam scriptorum beneficio pervenerint, aut  primus sit aut primo omnino par atque aequalis, neque ab officio nostro alienum  neque auribus vestris iniocundum futurum existimavi si, antea quam ipsius Maronis  interpretationem aggredimur, brevissimis quidem verbis non solum quid ars poetica  sit atque unde originem traxerit unde&lt;que&gt; poetae nomen deducatur in medium  afferam, verum etiam quam vetustissima a priscis hominum saeculis apud multas  variasque nationes maxima celebritate amplissimisque honoribus fuerit disseram.  Addam postremo illam non solum singulis privatisque hominibus dignitatem  gloriamque attulisse, verum bene institutis rebus publicis florentissimisque populis  et usui non mediocri et ornamento maximo semper extitisse.</foreign></p>
<p><foreign lang="lat">Est igitur poetica disciplina non dicam unam ex iis artibus quas nostri maiores  liberales appellarunt, sed quae illas universas complectens, certis quibusdam numeris  astricta variisque luminibus ac floribus distincta, quaecunque homines egerint,  quaecunque norint miris figmentis exornet atque in alias quasdam speties traducat.  Quam quidem rem, ut et divinus ille Plato in Phaedro et Platonicus Cicero in  Tusculanis disputationibus ostendit, nemo unquam mortalium sine divino quodam  furore attingere potuit. Nam cum is quem paulo ante dixi philosophus et tria alia  divini furoris genera describat, quartum quem poeticum esse vult hac, nisi fallor,  sententia exprimit. Ait enim animos nostros, dum in caelestibus sedibus  versarentur, et eius harmoniae, quae in aeterna Dei mente consistit, et eius, quae  caelorum motibus conficitur, participes fuisse; deinde, cum mortalium rerum  contagione degravati et propterea ad inferiora iam devoluti corporibus includantur,  iam terrenis arctubus et moribundis membris impeditos, vix eos concentus, qui  mortalium industria conficiuntur, auribus percipere posse. Qui tamen, quicunque ii  sint, etsi a caelestibus longe absint, nihilominus cum simulachra quaedam ac  imagines illorum existant, nos in tacitam quandam primorum recordationem  inducunt ardentissimaque cupiditate ad antiquam patriam revolandi inflamant, ut  veram ipsam musicam, cuius adumbrata quaedam haec imago est, pernoscamus.  Interim vero, quoad per molestissimum nobis corporis carcerem licet, hac nostra  illam imitari contendimus.</foreign></p>
<p><foreign lang="lat">Sed sunt plerique qui, si vocum solummodo modulationibus quicquam valeant,  negocium se statim absolutissime perfecisse putent: sed hi a Platone tanquam  leviores vulgaresque musici omnino contemnuntur, quippe qui, etsi aurium sensum  demulceant, nihil praeterea magnificum praestare possunt. Alii autem, et hi quidem  rariores (omnia enim praeclara rara), qui graviori ac firmiori iudicio divinam  harmoniam imitati, altos intimosque mentis sensus eleganti carmine exprimunt  atque, divino ipso furore afflati, res saepe adeo mirabiles adeoque supra humanas  vires constitutas grandiori quodam spiritu proferunt, ut paulo post cum iam furor  ille resederit, ipsi se ipsos admirentur atque obstupescant: quapropter non auribus  solum auditorum adulantur, sed suavissimo nectare atque divina ambrosia mentes  perfundunt. Hi igitur divini vates sunt et sacri Musarum sacerdotes, hi iure optimo  «sancti» ab Ennio appellantur, his solum divinitus concessum est, ut suis  carminibus summae iocunditati summam gravitatem, non sine auditorum stupore,  permisceant, hi denique omnes omnium bonarum artium disciplinas, quae variis  aetatibus ab hominibus inventae absolutaeque sunt, non solum exprimere atque  enarrare, verum etiam miro quodam artificio expolire atque illustrare valent.  Quapropter a Latinis ex vehementiori quadam mentis concitatione vates  appellantur. Graeci autem eos poetas nominarunt:</foreign> <foreign lang="grc">poiein</foreign> <foreign lang="lat">enim facere illi  dicunt. Nam quanvis reliqui quoque scriptores suorum voluminum poetae, idest  effectores, iure habeantur, nihilominus, quoniam hi soli cum mirifico quodam  dicendi artificio tum infinita pene rerum copia ceteros longe superant, nomen id  quod omnibus comune esse poterat, tanquam proprium sibique addictum  vendicaverunt.</foreign></p>
<p><foreign lang="lat">Diximus ergo et quid ars poetica sit et unde sibi nomen vendicaverit poeta, unde  etiam originem suam traxerit. Nunc vero de antiquitate ipsius brevissimis accipite.  Neque enim ullam aut nationem adeo vetustam aut rem publicam adeo priscam  litterarum monumentis reperies, quae vel ab ipso statim initio poetis non floruerit.  Nullos enim adhuc Graecia historicos habuerat, quando ab Homero heroica tempora  et Troiana bella describebantur. Nulli adhuc philosophi de vita et moribus  disputabant, cum vel idem vates omnia praecepta, quae ad bene beateque vivendum  nos adhortantur, explicabat; neque solum quae aut in re publica temperanda aut in  exercitu ductitando nos doctiores reddunt, verum et ea quae in privata atque ociosa  vita nos instituunt, optime exposuerat. Nondum septem sapientibus celebratissima  illa Graecia gloriabatur, et iam ab Orpheo, Lino, Musaeo, Amphione illustrata  fuerat; neque apud hanc tam doctam nationem quisquam theologus invenitur qui,  nisi post natum Hesiodum et non nullos alios poetas, divinas res litteris mandasset.  Quin, si verius loqui et Aristotelis sententiam sequi volumus, nil aliud poeta est  quam theologus. Facultas vero oratoria neque quantum acuminis in dicendo neque  quantum suavitatis in delectando neque postremum quantum vehementiae in  permovendo habeat, antea ostendit quam orationes Ulyssis et Phoenicis aliorumque  heroum poetico carmine expressae essent.</foreign></p>
<p><foreign lang="lat">Sed quid plura de Graecis, cum apud Hebraeos populum, ut ipsi volunt et nos  concedimus, omnium antiquissimum, David eorum rex quos Psalmos appellant  carmine scripserit? Neque est quod in priscis hunc enumerandum negemus,  siquidem, Codro Athenis regnante, supra quadringentos annos ante Romam  conditam fuit. Quin, et eius filii Salomonis et Deuteronomii et Isaiae  canticum versibus constare et Iosophus et Origenes gravissimi auctores testantur.  Verum prioribus saeculis Moyses etiam vir et bello et doctrina praestantissimus, qui  et Aegyptios ab Aethiopibus et ab Aegyptiis Hebraeos liberavit quique cum primus,  ut ait E&lt;u&gt;pulemus Graecus scriptor, litteras adinvenisset, ab Aegyptiis  Mercurius Trimegistus appellatus est; Moyses, inquam, poeta, ut ex eius scriptis  apparet, haud ignobilis fuit. Vir adeo priscus ut, cum iam octoginta annos natus  Hebraeos ex captivitate deduceret, Cecrops Athenis regnaret: omnia vero quae  apud Graecos mira traduntur post Cecropem fuerunt. Sed et ante Moysem  Idumaeus Iob qui, ut ex suo libro colligitur, tribus fere aetatibus post Israel fuit,  consolationem exametro pentametroque versu scripsit.</foreign></p>
<p><foreign lang="lat">Sed ut quandoque ex tam longinquis regionibus in Italiam Latiumque redeamus,  nullo pacto existimandum est, domini viri, ante Livium illum qui, ut est apud  Ciceronem, decimo et quadringentesimo post conditam urbem anno primus fabulam  edidit, nullum apud Latinos poetam fuisse, cum M. Cato in suis Originibus scriptum  reliquerit vetustissimam fuisse consuetudinem, ut in conviviis egregia excellentium  virorum facta ad tibiam canerentur. Livius autem, historicus omnium verissimus, a  Numa Pompilio carmen in sacris cerimoniis institutum refert. Sed iam nullum esse  scriptorum genus, a quo poetae antiquitate superentur, manifestissimis  argumentationibus demonstratum esse arbitror.</foreign></p>
<p><foreign lang="lat">Nunc vero, ne quid ex iis quae a nobis proposita sunt omittatur, quantum illi  utilitatis, quantum etiam iocunditatis publice privatimque afferant, brevissimis  accipite. Verum, quoniam in tanta rerum copia multo difficilius est finem quam  initium invenire, quid prius, quid posterius dicam non reperio. Sed ut ab ea, cuius vi  pene omnia reguntur quaeque iure «flexianima» appellata est, eloquentia  exordiar, quis adeo hebeti erit ingenio, ut quantum spiritus, quantum splendoris,  quantum dignitatis oratori poeta afferat non viderit? Quis quantum illi in maximis  rebus sublimes, in mediocribus temperati, in humilibus elegantes sint ignoraverit?  Attendantur exordia, legantur narrationes, enumerentur divisiones, pendantur  diligentius confirmationes et confutationes, denique conclusiones epilogique  non praetereantur: intelligetis profecto neque ad captandam benivolentiam  accomodatius neque ad narrandum brevius et apertius neque ad dividendum  absolutius neque ad confirmandum gravius neque ad confutandum vehementius  neque postremo ad concludendum copiosius ornatiusque quicquam inveniri. Sed  haec ad oratorias argumentationes pertinent. Philosophiam vero ipsam quis  splendidius tractavit? Neque enim solum diversos ex ea locos decerpunt atque mira  quadam suavitate condiunt poetae, verum etiam totam rem absolutissime  perscripserunt, quemadmodum apud Graecos Pittacum Mytilenaeum, Xenophanem,  Parmenidem, Empedoclem et plerosque alios ex Pythagoreorum familia, apud vero  Latinos Lucretium et quem Romanorum omnium doctissimum Hieronymus  appellavit M. Varronem videmus.</foreign></p>
<p><foreign lang="lat">Rebus vero publicis ac disciplinae militari, quis neget saepissime profuisse poetas,  cum ad id ad quod neque amor in patriam neque propagandi imperii cupiditas vel  saltem libertatis amittendae pudor metusque Spartanos impellere potuerat, poema  impulerit? Neque enim illis tantum aut magnifici belli apparatus aut vetusta iam et a  Lycurgo viro divino optime instituta disciplina profuit, quantum Tyrrhaei poetae  ingenium valuit. Huic enim, quanvis Atheniensi atque claudo, Spartani, cum post  multos a Mes&lt;s&gt;eniis conflictus acceptos in extremis periculis versarentur, ex  oraculo Apollinis summam imperii demandarunt; qui, cum milites eo terrore  consternatos animadverteret, ut cum hoste iam totiens victore rursus confligere  aperte negarent, illis ad contionem convocatis et carmine, quo pro defensione  libertatis mortem contemnendam esse demonstrabat, ex tempore scripto atque  recitato, tanto illorum animos pugnandi ardore accendit ut, qui paulo ante maioribus  copiis, integrioribus armis, omnibus imperii viribus certantes hostibus cesserunt,  tunc, Musarum ardore adiuncto, cum reliquiis totiens fracti exercitus victores  vicerint. Neque egregia Sophoclis tragici facinora silentio praetermittenda decrevi,  qui, cum tot iam annos vixisset quot dextera manu designari solent, in extremum  usque vitae diem tragoedias scripsit. Hic igitur in gravissimo bello adversus  Lacedaemonios ab Atheniensibus copiis praefectus, non solum hostilem agrum  ingentes abigens praedas igni ferroque vastavit, verum etiam multas in Asia urbes  bello  captas Atheniensium imperio subiecit. At siquis apertius quid Musae possint  nosse voluerit, is Solonis consilium intueatur. Athenienses enim propter diuturnum  certamen, quod adversus Megarenses de Salaminae insulae possessione fuerat, in  tantum iam taedium odiumque bellorum inciderant, ut publico decreto capitalis  poena in eum decerneretur, qui deinceps pro ea insula acquirenda novi belli auctor  esset. Graviter igitur ferens Solon quod, post infinitos pene labores multosque  sumptus, parta pene victoria non adversa fortuna sed suorum civium ignavia e  manibus laberetur, primo, ut legis latae periculum evitaret, stultum se simulavit, inde  a plebe, ut in tali negocio fit, concursu circa eum facto, elegiam in hanc rem ab eo  accuratissime scriptam tanto animi ardore pronuntiavit ut, mutatis omnium  mentibus, antiquata lege, iam totiens oppugnata insula tunc demum expugnata sit.  Sed quid mirum eruditum illum populum gravissimis versibus esse commotum, cum,  ut Diodorus Siculus scribit, apud Gallos, gentem ea tempestate efferatissimis  moribus horrendam, tantum poetae, quos illi bardos appellant, valere soliti sint ut,  iam collatis agminibus, in ipso belli ardore in medium prodeuntes, suis carminibus a  pugna armatos revocent? Tantum etiam apud immanissimos, ut tunc illi erant,  barbaros valet sapientia tantumque Musas reveretur Mars! Sed ut ceteros missos  faciam, quidnam aliud Alexandrum illum Magnum ad tantas res animavit, quam  assidua Homeri lectio, cuius poetae adeo cupidus adeoque studiosus fuit, ut etiam  dormiens librum suum sub pulvinari conderet? Et negabit adhuc quisquam hos  homines magno rebus publicis usui esse? Neque tamen quanta ab illis voluptas  inferatur quenque latere existimo. Nam quis adeo ab omni humanitate alienus, adeo  iudicii expers est, qui non intelligat nullum concentum, nullam optime compositam  harmoniam cum poetico sono esse conferendam? </foreign></p>
<p><foreign lang="lat">Hinc enim est, domini viri, quod apud omnes nationes semper in maximo honore  fuerunt poetae. Hinc Linus, hinc Orpheus, hinc denique Musaeus divinos  honores ac etiam templa consecuti sunt. De ortu Homeri septem fere nobilissimae  urbes in controversiam veniunt singulaeque illum sibi civem asciscere conantur. Erat  Archelaus Macedonum rex multis virtutibus ornatus primusque fuit qui navalis  pugnae disciplinam quandam ostenderet, quanvis multis antea saeculis Minos  Cretensis mari bellum gessisset; sed ad Archelaum revertor: hic enim tanta in  admiratione Euripidem habuit, ut cuncta semper ex huius poetae consilio  administraverit. Deinde cum inusitato mortis genere oppressus esset (a cena enim  regis rediens, rabidi canis morsu laceratus periit), mortuum [igitur] non aliter  quam vidua mulier unicum filium luxit Archelaus, neque dubitavit in eo funere  tantus rex, abiecto diademate, capillum deponere, quod nisi in acerbissimo luctu  fieri non consueverat, neque Atheniensibus, quanvis ea ardentissimis precibus per  legatos peterent, mortui ossa reddidit, sed regio sepulchro exornavit, non nobilitate  aliqua sanguinis sed mira virtute hominis motus: nam, ut scribit Theopompus auctor  approbatus, Euripidis mater vendebat olera. </foreign></p>
<p><foreign lang="lat">Neque sibi solum verum etiam iis qui ex se nati sunt prodesse potuerunt poetae,  quandoquidem Alexander Magnus Thebanam urbem eversurus, quanvis omnibus  civibus iratissimus esset, eos tamen qui ex Pindari familia extarent, conservandos  benigneque tractandos imperaverit. Hieroni vero Syracusano nonne gratissimus fuit  Simonides? Longum esset reliquorum Graecorum exempla proferre. Verum neque  apud Latinos etiam unquam non honestati fuerunt vates. Nam et Fulvius Nobilior,  cum in provinciam contra Aetolos exiret, Ennium secum maximo cum honore  adduxit, deinde, victoria potitus, quo magis poetae gratificaretur, manubias Musis  consecravit. Scipio autem Africanus eundem hunc poetam et inter nobilissima  Corneliorum monumenta sepeliendum et sepulchro statuam imponendam curavit.  Sulla vero ex iis quae sub hasta venderentur, poetae quanquam indocto praemium  afferri iussit. At quis ignorat quanti Lucretium, qui Epicuream philosophiam  carmine descripsit, Memmius ea tempestate in re publica princeps semper fecerit?  Quin et C. Marius septies consul, quanvis a Graecis Latinisque Musis  alienus penitus videretur, tamen in Archiam, qui Aulus Licinius postea fuit, multa ac  magna beneficia contulit. Omitto quantum Pompeius Magnus Theophanem  Mytilenaeum honestaverit, quantum Lucullus quencunque vel mediocri in artificio  vena cognosceret, omni officiorum genere prosecutus sit. Verum Horatius Flaccus,  natus Venusii ex patria ignobili, patre vero praecone eodemque libertino, hac tamen  egregia disciplina in Bruti exercitu tribunatum meruit, neque post haec apud  Octavianum, quanvis inimicorum suorum amicissimus fuisset, minori in pretio  habitus est. Tibi autem, praeclarissime Maecenas, quibus verbis gratias agam non  reperio. Tu enim, Musarum vere patronus ac tuorum saeculorum decus, quem  unquam non dicam egregium poetam sed mediocrem debitis praemiis defraudari  passus es? Naso sui te benefactorem praedicat, Aurelius Nauta omnia tibi debere  fatetur, Horatius, de quo paulo ante diximus, tua liberalitate opes non mediocres  assecutus est. Taceo Varum, praetereo Tuc&lt;c&gt;am ac multos alios eius temporis  vates non nomino. Poetarum vero principi, cuius gratia haec tam multa a nobis dicta  sunt, Octavianum adeo amicum reddidisti, ut non solum praedia sua recuperaverit,  verum etiam omnium Mantuanorum civium agros iam militibus distributos antiquis  possessoribus suis precibus restituendos impetraverit. Sed quid tam diu de  hominibus loquor, cum etiam dii immortales magnae sibi curae poetas esse non  obscurioribus signis, sed apertissimis argumentationibus saepe ostenderint? Nam et  Simonidem illum, qui etiam artificiosae memoriae auctor habetur, nonne ex paulo  post ruituro Scopae cenaculo Castor et Pollux incolumem subtraxerunt? Archilochi  autem percussores nonne Apollo perdidit, ne impii homicidii debitas poenas  sceleratissimi homines effugerent? Nam cui inauditum est Lysandrum  Lacedaemonium Athenas, ubi Sophoclis tragici corpus inhumatum iacebat,  obsidentem, a Libero patre per quietem admonitum, ut delitias suas sepeliri sineret? Quam ob rem si divina potius quam humana haec, de qua diu loquor, disciplina  habenda est, si antiquissimi sunt omnium poetae, si utilitas simul atque iocunditas ab  illis expectatur, si et bene dicendi et bene vivendi infinita praecepta atque  exempla in illis deprehendimus, si soli ex omni scriptorum genere sunt apud quos  omnes disciplinae reperiantur, si et hominibus admirandissimi et diis immortalibus  acceptissimi semper fuerunt, nihil iam vobis obstare, optimi adolescentes, video,  quominus divinissimam hanc disciplinam omnibus ingenii viribus et tota, ut aiunt,  mente amplectamini; praesertim cum ex eo vate illa nobis haurienda proponantur,  qui rerum copia et verborum elegantia ita reliquos antecellit, ut nemo, nisi longo  intervallo, sibi secundus esse apud Latinos possit. Quem quidem si vobis tanquam  normam exemplarque vitae ad imitandum proposueritis, nihil ex iis quae ad bene  beateque vivendum pertinent vobis defuturum sentietis. Sed haec singula singulis  huius voluminis locis comodius commostrabuntur. Itaque, ut tandem rem universam  concludam, aut nihil omnino bonarum artium (magnopere mihi credite) reperitur,  aut quas ex eo, veluti ex fertilissimo thesauro, abunde haurire licebit. Bonarum,  inquam, artium studia sola sunt, quae nobis praeter amplissimos honores et summas  opes quietam animi tranquillitatem et ab omnibus perturbationibus veram  vacationem praestare possunt; qua dempta, nec vitam quidem ipsam unquam  expetendam sapientissimi viri iudicaverunt.</foreign></p>
<p><foreign lang="lat">Erant profecto meae partes ut, post huiusmodi praefationem, ea quae ad  explicandum nostrum poetam pertinerent quam primum aggrederer; verum, cum  plerosque doctissimos et maximae auctoritatis viros ea huc gratia accessisse intuear,  ut sua praesentia hunc nostrum ingressum honestarent, impudentissimus sim si  illorum humanitate diutius abutar. Quapropter vobis ego, praestantissimi viri,  ingentissimas pro summo in me officio gratias animo habeo, verbis vero non quas  meremini, sed quas mea haec dicendi tenuitas praestare valet, ago agamque semper.  Reliqua in sequentem diem reiicio. </foreign></p></div1>

<div1><head>ORAZIONE FATTA PER CRISTOFANO DA PRATOVECCHIO QUANDO  COMINCIÒ A LEGGERE I SONETTI DI MESSERE FRANCESCO  PETRARCA IN ISTUDIO</head>

<p>Saranno per aventura alcuni, prestantissimi cittadini, e' quali si persuaderanno, o già  per insino ad ora s'hanno persuaso, questa mia impresa di volere in sì celeberrimo  ginnasio e nobilitato Studio, in tanto numero dove molti dotti si ritruovano, leggere  il poema di Francesco Petrarca, essere più tosto di ripreensione che di laude degna;  stimandosi forse che questo medesimo tempo più utilemente nella investigazione o  delle latine o delle greche lettere spender si potessi. Tirati, credo, in tale opinione  perché dubitano la lingua toscana non essere né sì abundante né sì ornata, colla  quale l'alte e degne cose che nelle buone arti si contengono e le sentenzie di molti  acutissimi e quasi divini ingegni esprimer si possino. E certo, se e' considerassino  diligentemente non solo quello che insino a ora di lei si vede, ma e quello che in essa  ancora imperfetto e quasi rozo si potrebbe elimare e con molto ornato ripulire,  intenderebbe non la natura d'essa lingua ma la negligenzia di chi l'usa essere in  colpa. E quanto io quando nella mente mi rivolgo quanto pochi, in sì gran turba di  toscani scrittori, sieno stati quelli che cognizione d'arte e di precetti o oratori o  poetici abbino avuto, son molto differente da tale opinione! E parmi che, come e' i  nostri terreni sono più tosto fruttiferi per diligenzia e copia d'agricultori che per  naturale fertilità della regione, così, per opposito, ciò che di magnificenzia e  d'eleganzia in sé la fiorentina lingua dimostra si può più tosto da nativa abundanzia  riconoscere che a lima oratoria attribuire. Né sia alcuno che solo il toscano idioma  con questo mancamento essere stato prodotto si stimi, ma tutti gl'altri che mai  al mondo furono hanno in sé tal difetto avuto. Né è niente nelle cose da noi  essercitate, il che o la natura abbi in perfezione prodotto o l'arte da principio  trovato. Imperò che se ciascuna d'esse, per se medesima, l'uno e l'altro far potessi,  una di loro sarebbe superflua, né bisognerebbe nelle naturali cose l'arte adoperare  perché sarebbono a un tratto e nate e perfette, e l'arte, fuori delle naturali, potrebbe  per se medesima alcuna cosa fabricare avendo in sé forza di principio. Ma perché gl'essempli in ogni pruova hanno in sé manifestissima dimostrazione,  rivolgetevi nella mente, prestantissimi cittadini, tutte le lingue ma quelle massime le  quali sono venute al sommo d'ogni perfezione. Volete la greca, la quale non come  molte altre è una o sola o semplice, ma di quattro o più floridi e leggiadri idiomi si  vede ornata? E che vi stimate in questa essere stato cagione che tanto l'abbi  nobilitata, che non solamente ne' paesi dove nacque si sia con grandissimo onore di  sé mantenuta, ma come quasi dell'altre imperadrice innumerabili popoli asiatici e  orientali e non pochi degl'occidentali e australi abbi compreso? Forse el naturale suo  dono e ingenita eleganzia? Nollo creda alcuno. Che addunque? Una copia quasi  infinita di scrittori, e' quali al naturale ingegno agiugnendo industriosa arte e lungo  studio, poterono a tanta sublimità condurla. Molto prolisso sarebbe, prestantissimi  cittadini, riferire e' poeti, enumerare &lt;e' filosofi&gt;, gl'oratori raccontare, gli  storici ridurre a memoria, e' quali volendo ogni dì nuove cose in quella esprimere  nuovi vocaboli fabricavono. Seguitò dopo costoro la eleganzia de' Latini, e' quali  insino a tanto che né di poeti né d'oratori cognizione ebbono, stettono contenti a  quella prima rozzeza. Livio adunque, del quale s'abbia cognizione, il primo fu che  dieci e quattrocento anni dopo Roma edificata in arte poetica scrivessi. Costui poco  dopo seguitò Ennio, e, dopo Ennio, Plauto e Nevio ebbono la fama. E nel  medesimo tempo cominciò Marco Catone - uomo e nella amministrazione della  republica e in molte altre discipline ammirabile - alquanto a elimare lo stile della  prosa; per la dolceza delle cui orazioni molti altri eccitati e commossi nella  medesima età si cominciorono a ripulire. Tra' quali furono C. Flamminio,  C. Varrone, Q. Massimo, Q. Metello, P. Lentulo, P. Crasso e amendue  gl'Affricani; ma tutti costoro avanzò C. Lelio cognominato Savio. Nessuno però,  insino a Sergio Galba, molto profitto fe' in tal facultà. Sergio il primo fu che  nell'orazione cominciò a usare le digressioni e amplificazioni, luoghi sanza quali  l'orazione pare spogliata e gnuda. Così ogni dì più crescendo la riputazione e  grandeza dello 'mperio, crebbe la eloquenzia. Per la qual cosa, quanto e' due  Gracchi, nati di Cornelia femina eloquentissima e figliuola d'Affricano, poterono  tutti e' superiori parte per precetti ed erudizione materna, parte per loro facundia e  vigilante studio vincere, tanto di poi loro da Crasso e Antonio furono avanzati.  Dopo costoro molti anni ottenne Ortensio il principato infino a tanto che, quello  ch'e' cieli produssono per dimostrare quanto eloquenzia potessi, vero padre non  solo delle lettere ma e dello 'mperio de' Latini, Marco Tullio, cominciò a essere  conosciuto. Da costui fu tanto la romana eloquenzia a tanta sublimità sormontata  che, chi una delle sue orazioni con una del primo Catone equiparasse, sanza fallo  stupirebbe e vedendo non crederrebbe essere possibile che di tante angustie e sì  stretti termini a sì ampli e spaziosi campi la lingua latina fusse pervenuta. Ma a che proposito, direbbe forse alcuno, tante cose e de' Greci e de' Latini ci  conti? M'è fé, acciò che voi intendiate el nostro patrio sermone non avere avuto più  debole principio che gl'altri, e per niente altro essere rimaso indrieto se non per  carestia di dotti scrittori!</p>
<p>Né m'è incognito che nella passata età Giovanni Boccaccio, uomo di grande  ingegno e di non poche lettere, dette grande aiuto alla fiorentina eloquenzia, ma  maggiore sarebbe stato se avessi meno perdonato alla fatica e non si fussi tanto nel  dono della natura confidato che nell'arte fussi alquanto negligente; merita sanza fallo  grandissima laude e onore singulare, perché sempre si debbe a' primi auttori delle  cose portare quasi immortale reverenzia. Ne' nostri tempi avete avuto Lionardo  Aretino e alquanti altri de' dotti e' quali per non contraere loro invidia non  nominerò. Ma uomo che più industria abbi messo in ampliare questa lingua che  Batista Alberti certo credo che nessuno si truovi. Legete, priego, e' libri suoi  e molti e di varie cose composti, attendete con quanta industria ogni eleganzia,  composizione e dignità che appresso a' Latini si truova si sia ingegnato a noi  transferire. E Matteo Palmieri ne' suoi Dialogi può non solamente per la gravità  delle sentenzie, ma e per ordinata disposizione e per ornata e florida elocuzione  ritenere gl'auditori. Né è da stimare poco Bonaccorso da Montemagno in quelle  conzioni le quali in laude di giustizia per antica consuetudine a tutti e' magistrati  della città si fanno.</p>
<p>E questo in prosa. La poetica ognuno si vede che risuscitò Dante, uomo per certo  degno che la natura avessi prodotto immortale; ma non è ora tempo di contare sue  laude. Seguitò il Petrarca. Che uomo, immortale Idio, di quanto acume nelle  invenzioni, di quanto giudicio nelle disposizioni, di quanti vari ornamenti nelle  elocuzioni! Del quale, perché presto aremo a fare speziale menzione, al presente mi  taccio. Scrisse versi Lionardo già detto, el quale, benché forse non adempiessi ogni  leggiadria, pure, perché di dottrina e d'arte si vede pienissimo, gioverà più a chi  vorrà essere elegante che molti altri che tre versi hanno prodotto e' quali forse nella  prima vista, perché hanno alcuna dignità di colori, dilettano chi gli vede, ma subito  di poi perché sono sanza nervi, sanza naturale suco, sanza proporzione di membri,  paiono o tisichi lasciati o mostri dalla natura con disaguaglianza di membri prodotti.  Ha scritto Battista Alberti egloghe ed elegie tale che e in quelle molto bene osserva  e' pastorali costumi, e in queste è maraviglioso in esprimere, anzi quasi dipignere  tutti gl'affetti e perturbazioni amatorie. Ha scritto Lionardo Dato non solamente in  questi nostri usitati d'undeci sillabe, ma versi saffici ed eroici, el quale, perché è  uomo acutissimo e pieno di leggiadria, ha commodamente potuto tutti gl'ornamenti  e colori, e' quali ne' latini versi, in che lui è eccellentissimo, pone, nella nostra lingua  transferire.</p>
<p>Hanno scritto, e forse anche oggi scrivono, alcuni altri e' quali perché non mancono  di dottrina, facilmente possono la vena la quale da natura hanno abundante ridurre a  somma perfezione. Ma questi sono pochi, e più radi che le porte di Firenze.  Tutta l'altra turba perché sanza l'Orsa navica e sanza el timone può forse, delle sette  una sola volta, per buono occhio e naturale prudenzia scorgere el porto e condurse  a salute, ma in tutte l'altre rompe tra gli scogli. Sarà adunque nostro ufficio  diventare per gl'altrui naufragi cauti, e imparando, come nel proverbio, dal danno  del vicino, non ci confidare tanto nello ingegno o nella pratica che sanza precetti  d'eloquenzia, e' quali sono al tutto necessari, ci mettiamo a scrivere né in versi né in  prosa; ché per certo non è piccola audacia, non dirò temerità, chi fa professione  d'una arte innanzi che l'abbia apparata. Di costoro commendo io lo 'ngegno,  commendo la fatica; ma a loro non basta se in tale opera non sono dispregiati, che  anche richieggiono essere lodati. E poi ci maravigliamo che questo campo non sia  fertile e bene coltivato dove si getta si mal netto seme e più assai sono quegli che il  calpestano che quegli che l'arono!</p>
<p>Torno adunque a proposito e dico che niuno potrà essere nonché eloquente ma pure  tollerabile dicitore nella nostra lingua, se prima non arà vera e perfetta cognizione  delle lettere latine. Il che mentre che in brieve parole vi pruovo, vi priego che con  attenzione m'ascoltiate.</p>
<p>Niuno di voi dubita che ogni sermone ha bisogno di parole e di sentenzie. Le parole  sanza arte sempre fieno inette perché mancheranno d'eleganzia, mancheranno di  composizione, mancheranno di dignità. Le sentenzie, le quali non saranno tratte da  veri studi d'umanità, sempre fieno e frivoli e leggieri, né mai potrà avere lo scrittore  gravità o buon suco o nervi nello stile quando non fia, se non al tutto dotto,  almanco alquanto introdotto in filosofia. Non mi distendo in questa parte perché  l'ora mi caccia, onde bisogna che io col tempo dispensi le parole, e a voi basti  l'auttorità d'Orazio el quale nell'Arte Poetica dice che «il fonte e l'origine  dell'ornato stile è la dottrina la quale le socratiche» <foreign lang="lat"><hi rend="italic">idest</hi></foreign> le  filosofiche «carte ci possono dimostrare». E Platone chiaramente afferma tanta  cognazione e convenienza essere tra l'arti liberali che l'una sanza l'altra non si possi  avere. Se adunque fa di bisogno l'arte, fa di bisogno la dottrina, e queste sanza la  latina lingua non s'acquistano, è necessario essere latino chi vuole essere  buono toscano. Aggiugnete a queste due ragioni la terza. Ognuno si vede che  volendo arricchire questa lingua, bisogna ogni dì de' latini vocaboli, non sforzando  la natura, derivare e condurre nel nostro idioma; onde spesso udiamo molti per  ignoranza, sforzandosi parere elimati, usare vocaboli sì impropri che non solamente  riso ma spesse volte stomaco e indegnazione a' dotti commuovono, considerando  con quanta audacissima temerità gl'uomini si mettono a fare quello il che né  conoscono né intendono.</p>
<p>Per la qual cosa, se l'amore della vostra patria vi strigne, prestantissimi cittadini - el  quale tanta forza ha in sé che, come dice Omero, Ulisse, uomo sapientissimo, Itaca  sua benché come nido quasi di rondone in asprissimi sassi e massi posta fussi non  dubitò alla immortalità preporre -, se amate adunque la patria, suvvenitela in questa  parte, acciò che, come in molte altre cose tutte le italiche terre avanza, così in  questa ottenga il principato. Né cosa alcuna si troverrà che in una libera e ben  governata republica più utilità e ornamento seco arrechi che la eloquenzia, purché  da vera virtù e somma bontà accompagnata sia. Questa può la sceleratezza e fraude  de' cattivi mettere in odio de' buoni cittadini e condurgli al supplicio; questa può la  innocenzia degl'impotenti liberare dalla pena de' falsi giudicii; questa può el populo,  per sé medesimo lento e tardo, o incitar a quelle cose dove consiste l'onore publico,  o rivocarlo dagl'errori, o infiammarlo contra a' pestilenti cittadini, o mitigarlo  quando contro a' buoni incitato fussi; questa può facilmente tutti e' concitati e  turbulenti movimenti dell'animo secondo el bisogno eccitare e reprimere. Colla  eloquenzia e' nostri antichi feciono che le egregie e maravigliose cose e in molte e  varie età fatte a noi sieno presenti. Colla eloquenzia quegli che oggi vivono faranno  manifesto a chi dopo molti secoli nascerà tutto quello che degno di memoria ne  nostri tempi s'è fatto. E chi è sì rozo d'ingegno che non intenda la istoria essere vera  maestra della vita umana? Imperò che se si loda la prudenzia ne' vecchi perché  hanno la esperienzia di cinquanta o sessanta anni, quanto maggiore fia la  esperienzia che il diligente lettore potrà attignere delle istorie dove non una sola età  ma tutte le passate ci sono presenti e poste inanzi agli occhi? Né sia alcuno che  creda che le cose scritte sanza eloquenzia faccino questo medesimo effetto; imperò  che dove manca ornato di parole e retto e vero ordine, il che non può se non da'  dotti essere osservato, ivi manca riputazione, mancavi auttorità, mancavi fede. Né  crederrò io mai che chi è negligente nello scrivere sia diligente ne' raccorre la verità. O ammirabil dono e divino, più tosto che umano, quando in quella cosa la quale è  commune a tutti gl'uomini, alcuno gl'altri tanto vince che in grandissimo numero e  concilio d'uomini, non solo e' benivoli persuada ma spesso <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi> </foreign> quegli che sono in contraria sentenzia quasi per forza a suo proposito tiri! E che  altro è essere re, quando Cicerone poté colla sola lingua M. Antonio imperadore di  bellicosissimi esserciti spogliare d'ogni aiuto e finalmente vincere e spezare; e  Demostene greco mantenne gl'Ateniesi inimici a Filippo macedonico, re di molti e  potentissimi populi? La eloquenzia poté da principio gl'uomini, e' quali a guisa di  fiere sanza costumi, sanza leggi e' boschi e le spilonche abitavono, in uno ceto e  congregazione ragunare, e, ragunati, alle leggi e al giusto vivere sottomettergli. Né  altro vollono dire e' poeti che Orfeo potessi con sua citara le fiere far mansuete,  muovere e' sassi e le selve e fermare e' fiumi, se non che poté con suo dolce parlare  gl'uomini, e' quali erono alla virtù insensati e quasi di sasso e alla voluttà del corpo  furiosi e pieni d'empito, ridurre a civil vita. Né crediate che Anfione potessi per  forza di suo canto acozare pietra a pietra e così edificare le mura di Tebe, ma con  questa già tante volte nominata eloquenzia poté quel medesimo che Orfeo. E  veramente che canto si può trovare più dolce, quale instrumento musico o ben  proporzionato, armonia più soave, che una bene temperata orazione la quale sia  illuminata di splendore di parole, ornata di spesse e acute sentenzie, riferta e piena  d'ogni generazione di cose? E perché la nostra lingua non è ancora aveza a molti  leggiadri e floridi modi di parlare i quali possono e giocondità e gravità  insieme partorire, dobbiamo con buona sicurità in questo imitare e' nostri padri latini  e come quegli con la greca la loro ornarono, così noi la nostra con la latina. E se  alcune cose parranno o troppo oscure o meno facili da principio al vulgo che  agl'uomini litterati, doverrete non più le vulgari riprensioni temere che si facessino e'  Latini e massime Tullio che, come ne' suoi libri dimostra, benché a torto, in tal  biasimo incorse.</p>
<p>Datevi addunque agli studi delle buone arti, prestantissimi cittadini, acciò che con  quelle possiate elimare e crescere la lingua patria, possiate a voi medesimi  reputazione e laude acquistare, possiate alla vostra republica in molti e vari casi  sovvenire. Potrebbonsi infinite cose in laude della eloquenzia raccontare. Ma  insomma, concludendo, nulla fra le varie cose de' mortali si truova che, o nella  prosperità maggiore ornamento, o nella avversità maggiore consolazione ci porga  che questi studi. </p> </div1>

<div1><head>&lt;ORAZIONE FATTA PER MESSER CRISTOFORO LANDINO QUANDO  COMINCIÒ A LEGGERE LA COMEDIA DI DANTE IN ISTUDIO&gt;</head>

<p>Avendo, non tanto per mio giudicio, prestantissimi cittadini, quanto per consiglio di  chi né di prudenzia manca né d'auttorità messomi a tale impresa, quale a ogni dotto  onorificentissima, ma a me né di dottrina né d'eloquenzia ornato non vacua di  temerità forse imputare si potrebbe, ho giudicato né all'ufficio mio essere alieno né  agl'orecchi vostri non giocondo se, innanzi che alla esposizione di questo  preclarissimo e divino poema di Dante mi conduca, con quanto più posso brievi  parole vi dimostri non solamente che cosa sia poesia, onde abbia sua origine, onde  sia detto poeta, ma <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> quanto vetustissima negl'antichi secoli  appresso di molte e varie nazioni in somma celebrità e onore sempre sia stata avuta.  E finalmente quella non solo a' privati e singulari uomini, ma e alle bene governate  republiche e a' florentissimi popoli essere e ad utilità &lt;non&gt; mediocre e a  ornamento grandissimo sempre stata. Il che, non quanto alla eccellenzia di tanta  cosa ma quanto le forze del mio ingegno potranno dimostratovi, non dubito che  tutti voi, i quali in tenera età constituti né ocio né commodità manca, sì per  l'affezione che alle Muse portate, sì avendo inteso il maraviglioso dono che da loro  si riceve, con somma industria e vigilanzia a quelle vi darete.</p>
<p>È adunque poesia non dirò una dell'arti dagl'antichi chiamate liberali, ma la quale,  tutte quelle in sé compreendendo, con misurati versi e vari ornamenti le cose già  fatte sotto coperte figure e finti velami in altre specie traduce, come Lattanzio nel  primo delle Divine Instituzioni assai manifesto dimostra.</p>
<p>Né si può, sì come el divino Platone nel Fedro e il platonico Tullio nelle  Tusculane afferma, sanza divino furore da' cieli nelle menti umane infuso per uomo  mortale tale arte possedere. Il che, acciò che meglio intendere da voi si possa, udite  priego con attenzione che cosa sia furore e quale spezie di quello a' sacri poeti  s'attribuisce. È opinione del principe de' filosofi Platone, da Pitagora, Empedocle  ed Eraclito già innanzi disputata, che gl'animi nostri, prima che nel terrestre carcere  de' corpi rinchiusi fussino, nelle celesti e felicissime sedie abitassino, dove nel  conspetto del sommo Idio, il quale prudentissimamente da Trismegisto è fonte di  tutte le cose nominato, come in lucidissimo specchio le idee e imagini di ciò che da  Dio è prodotto contemplavono. Vedevonvi adunque la divina giustizia, vedevonvi la  sapienzia, vedevonvi una ineffabile e da mortale lingua inesplicabile belleza,  udivonvi un suavissimo concento e tale armonia quale e lassù ne' cieli essere  conviensi e quaggiù tra noi mortali a nulla aguagliar si possi: onde tutto  contemplando, d'ambrosia e nettare, cioè della cognizione e gaudio di quelle si  pascevono. Ma poi che dalla apetizione e desiderio delle cose terrene agravati  furono per sette cieli ne' corpi mortali spinti, gustando l'acqua di leteo fiume  vennono in tanta oblivione che tutto quello che prima gli facea beati dimenticorono.  Inebriati addunque da' mortali desideri e dalla contagione de' moribundi membri al  tutto infetti e agravati, non prima possono all'antica loro patria ritornare che due ali,  colle quali levati a volo in su si riconduchino, ripiglino. Per due ali due specie di  filosofia intesono e' Platonici, attiva nelle morali, contemplativa nelle intellettive  virtù. Ritorno addunque all'animo e dico che in questa recuperazione delle due ale,  cioè per le morali &lt;e&gt; intellettive virtù, in forma dal corpo s'astrae e quasi si  separa, che per forza di quelle inverso el cielo s'inalza e quasi col suo primo motore  si ricongiugne: la quale astrazione dal divino filosofo nel Fedro è chiamata furore.  Né mai quaggiù delle divine cose si ricorda l'animo se non per certe ombre e quasi  imagini che di quelle hanno queste che fra noi co' sensi corporei si comprendono:  onde e Paolo Apostolo e Dionisio Areopagita, teologi fra' cristiani suppremi,  le cose invisibi&lt;li&gt; di Dio affermano vedersi tra' mortali per quelle che visibili  sono [e] fatte. E così per la giustizia umana ci ricordiamo della divina e  infiammianci a' misteri della sacra religione, il che è primo furore; dalla sapienzia in  quello medesimo modo è inspirato el secondo furore detto vaticinio, cioè  divinazione delle cose future; della contemplazione delle belleze el casto amore,  della contemplazione dell'armonie la poesia resulta. Ma di quattro furori e' tre al  presente passarò con silenzio. Quanto egregie cose, immortale Idio, quanto  eccellenti, quanto degne che da voi fussino intese! Ma quel che non si può in sì  brieve tempo si riserbi a maggiore ocio, e a voi basti a questa volta che solo quello  s'esprima che a' sacri poeti s'appartiene.</p>
<p>Furono addunque gl'animi nostri, mentre che i cieli abitavono, partecipi e di quella  musica che nella eterna mente di Dio consiste e di quella che gl'ordini e movimenti  de' cieli fanno. Dipo', nel terrestro limo sommersi e affondati, possono appena per  l'audito compreendere e' concenti che fra noi s'ottengono. E questi, tali quali sono,  benché da' celesti molto si dilunghino, pure, essendo imagine e similitudine di  quegli, ci riducono una tacita ricordazione de' primi e d'ardentissimo desiderio  c'infiammano di rivolare all'antica patria, acciò che la vera musica comprendiamo. E  mentre che è da' terreni legami ritardato, l'animo, quanto con più industria può,  s'aiuta colla nostra imitar quella. Ma sono molti che con voci solamente e vari  instrumenti si persuadono di poterla imitare. E questi da Platone sono stimati assai  leggieri e musici di vulgo; né altro possono se non el solo senso dell'orecchio  pascere. Altri sono, ma pochi (perché raro è vera gloria), e' quali con più grave e  fermo giudicio la divina armonia imitando, e' profondi e alti sensi della mente per  eleganti versi esprimono, e, da divino furore concitati, con loro spirito spesso cose  sì ammirabili e sopra l'umane forze constituite pronunziano che poi, acquetato in  loro quel furore, essi di se medesimi stupiscono. Onde interviene che non solamente  al senso dell'udito applaudono, ma d'un suavissimo nettare e ambrosia la mente  pascono. Questi sono e' divini poeti e sacri sacerdoti delle Muse, questi sono  quegli che da Ennio meritamente sono chiamati «santi», questi son quegli che  sopra agl'altri scrittori come aquile volano; a questi soli è conceduto ne' floridi, tersi  e leggiadri versi, non sanza stupore e voluttà degl'auditori, somma gravità e somma  giocondità insieme con suavissima mistura confondere; a questi soli è conceduto  potere tutte le discipline delle buone arti, le quali in vari secoli dagl'uomini sono  state trovate e assolute, non solamente esprimere e narrare ma <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi> </foreign> rifiorire e adornare. Onde non immeritamente da' Latini furono chiamati  <foreign lang="lat">«vates» <hi rend="italic">a vi mentis,</hi></foreign> cioè da gran cogitazione e moto di mente, e  da' Greci detti «poeti» da uno loro vocabulo <foreign lang="grc">«pieo»</foreign> che significa  «fo»: imperò che, benché tutti gli scrittori faccendo loro opere e volumi per  questo poeti, cioè «factori» chiamare si potessino, nientedimeno, perché solo  questi per la grande eccellenzia d'eloquenzia e somma copia di cose tutti gl'altri  vincono, quel nome che era commune a tutti a questi soli è stato conceduto. Né tanto nel giudicio della invenzione e ordine della disposizione e ornato della  elocuzione el resto degli scrittori vincono, ma e nella antichità, la quale non poco  tra gl'uomini si stima, di gran lunga trapassono. Né d'alcuna o sì vetusta nazione o sì  antica republica si legge la quale, <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> ne' suoi principii, di poeti sia  stata spogliata. Non erono ancora in Grecia gli storici quando Omero gli eroici  tempi e le famosissime battaglie troiane descrisse. Non erono e' morali filosofi  quando el medesimo poeta tutti e' precetti che a bene e beato vivere ci adirizano, e  non solamente quegli che nell'amministrazione della republica e governo  degl'esserciti ci fanno dotti, ma nella privata e ociosa vita ci amaestrano,  ottimamente dispose. Non si gloriava ancora de' sette savi la famosa Grecia e già da  Orfeo, da Lino, da Anfione era stata celebrata. Non si truova teologo appresso di  costoro el quale, se non dopo Esiodo e alcuno altro poeta, le divine cose alle lettere  mandassi; anzi, parlando più rettamente e secondo la sentenzia d'Aristotile, niente  altro è poeta che teologo, come chiaramente per Dante nostro si manifesterà. La  facultà oratoria, né quanta perspicuità e facilità nel dimostrare, né quanta suavità nel  dilettare, né quanta forza nel commuovere abbia, non prima in prosa  manifestò che l'orazioni di Fenice e d'Ulisse e degl'altri eroi e semidei fussino state  in versi descritte. Ma che più de' Greci, quando apresso degl'Ebbrei, popolo come  loro affermano e noi concediamo antichissimo e dal primo uomo disceso, non  solamente David re e' Salmi e Iobbo pazientissimo le Consolazioni, ma molto  innanzi Moisè, duca invittissimo, molte cose in versi descrisse? Né vi stimate che  appresso de' Latini innanzi a Livio poeta, el quale dieci e quattrocento anni dopo el  principio di Roma fu, non fussino stati altri poeti; conciò sia cosa che Marco Catone  nell'Origini sue affermi essere stata antichissima consuetudine che ne' conviti  gl'egregi fatti degl'eccellentissimi uomini in versi si cantassino. E Livio, istorico  approbatissimo, pone nella prima Deca che <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> Numa Pompilio,  secondo re de' Romani, versi alcuni nelle sacre cerimonie della loro religione ordinò. Avete veduto che cosa sia poesia e come non da mortale ingegno, ma da divino  furore ne l'umane menti infuso origine trae; né v'è stato occulto onde sia detto  poeta, e finalmente niuna altra specie di scrittori nell'antichità essere più nobile.  Resta addunque, acciò che quello che da principio proponemo al debito suo fine si  conduchi, quanto d'utilità e di giocondità e in publico e in privato ci arrechino  dimostrarvi. I' che mentre che con brevissime parole esprimo, chiede e l'umanità  vostra verso di me, prestantissimi cittadini, e la riverenzia che io debitamente vi  porto, che come insino a qui avete fatto pazientemente m'ascoltiate. Ma perché in  tanta copia di cose non è meno difficile el principio che il fine trovare, che prima,  che dopo diremo? Sono e' poeti utilissimi all'arte oratoria, ma questo poco innanzi  toccammo. E chi &lt;non sa&gt; quanto di spirito, quanto di splendore, quanto di  degnità all'oratore arrechi el poeta? chi non intende quanto nelle cose grandissime  alti, nelle mediocre temperati, nelle vili e basse eleganti sieno? Notate gl'essordi,  leggete le narrazioni, enumerate le divisioni, considerate le confirmazioni e  confutazioni, e finalmente non gl'epilogi, non le conclusioni preterite: intenderete  certamente niente essere né a captare benivolenzia più accommodato, né a  narrare più brieve e aperto, né a dividere più ornato e perfetto, né a confermare più  probabile ed efficace, né a confutare più veemente e aspro che e' luoghi da' poeti  scritti. E questo quanto agl'ornamenti oratori. Non dirò quanto splendidamente la  filosofia abbino trattato, non solamente con brevità or questo or quello luogo d'essa  sottilmente strignendo, come appresso a tutti ma massime Omero e Virgilio si vede,  ma <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> diffusamente e con ordine le materie interamente  descrivendo, come appresso de' Greci Pittaco miteleneo, Senofane, Empedocle,  Parmenide e molti altri, appresso de' Latini Lucrezio e Marco Varro, el quale  Ieronimo, teologo egregio, non dubitò chiamare dottissimo di tutti e' Romani. Alla  republica e agl'armigeri fatti chi nega spesse volte avere giovato el poeta, conciò sia  cosa che a quello che né l'amore inverso la patria né la cupidità d'acrescere lo  'mperio, o almanco el pericolo di non perdere la libertà aveva potuto spignere,  spinse el poeta? Né tanto giovorono agli Spartani o e' magnifici apparecchi della  guerra non sanza grandissimo spendio ordinati o l'antica già da Licu&lt;r&gt;go,  uomo quasi divino, bene instituita disciplina militare, quanto lo 'ngegno di Tirreo  poeta. A costui, benché ateniese e zoppo fussi, per consiglio dell'oracolo d'Apolline,  gli Spartani, dopo molte sconfitte e gravissime rotte da' Messeni ricevute, in  estremo pericolo constituti, l'amministrazione di tutti gl'esserciti commessono; el  quale, vedendo e' soldati da tanto terrore inviliti che col nimico già più volte  vincitore di nuovo combattere apertamente ricusavono, convocatogli tutti e un  poema quasi improviso fatto per lo quale per la salute della patria insino alla morte  gl'eccitava recitato, di sì ardentissima cupidità di combattere gl'animi loro accese  che quegli che poco innanzi con maggiore essercito, con più salde armi, con tutte le  forze dello imperio combattendo erono stati vinti, dipoi, aggiuntovi l'ardore delle  Muse, colle relliquie solamente del fracassato essercito e' vincitori ruppono. Né mi  pare dovere passare con silenzio gl'egregi fatti di Sofocle, el quale vivendo tanti  anni quanti colla destra mano a noverare si cominciano, insino negl'estremi giorni  scrisse tragedie. Nella gravissima addunque guerra che gl'Ateniesi co'  Lacedemonii ebbono, creato duca delle genti d'arme, non solamente e' paesi de'  nimici, riportandone magnifiche spoglie e ricche prede, con ferro e fuoco guastò,  ma molte città in Asia vinte per forza allo imperio degli Ateniesi sottomise. Ma chi  vuole apertamente quanto possino le Muse intendere, noti el consiglio di Solone.  Erono gl'Ateniesi per diuturna e gravissima contenzione avuta co' Megarensi per la  possessione di Salamina isola in tanto già e tedio e odio delle guerre divenuti, che  per publico decreto pena capitale constituirono a chi di nuova impresa per l'acquisto  di quella isola ragionassi. Dolendosi adunque Solone che dopo infinite fatiche e  insopportabili spese la già acquistata vettoria non per avversa fortuna ma per  pigrizia si perdessi, prima, per fuggire el pericolo della legge fatta, finse essere  stolto divenuto, dipoi, dalla moltitudine come in simil caso interviene circundato,  versi elegi da lui accuratissimamente per questo composti con tanta veemenzia e  ardore recitò che, rivolti gl'animi di tutti, rimossa la legge, quasi con furore  populare la già tante volte indarno oppugnata Salamina ottennono. E quale altra  cosa Alessandro Magno tanto a sì gran fatti inanimò quanto l'assidua lezione  d'Omero, del quale fu sì studioso che <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> dormendo sotto el capo  lo tenea? E negaremo ancora simili uomini essere utili alle republiche? Resterebbe a mostrare la gran voluttà e giocondità inenarrabile che il verso ci porge.  Ma quale è sì alieno da ogni umanità, sì privato al tutto di giudicio, sì inimico delle  Muse che non intenda niuno concento o ben proporzionata armonia al poetico  suono aguagliarsi? Di qui è nato, prestantissimi cittadini, che appresso a qualunche  nazione sempre grandissimo onore hanno ricevuto e' poeti. Di qui è nato che Orfeo  e Lino in tanta reverenzia furono che non come uomini mortali, ma come dii  immortali furono celebrati. Per Omero sette famose città contesono, e ciascuna con  sue argomentazioni farselo cittadino s'ingegnò; a Omero gli Smirnei come a dio el  tempio consagrorono. Fu Archelao macedonico re di molte virtù ornato e il primo  che di battaglie navali l'ordine e il modo descrisse, benché e' secoli innanzi Minos  cretense in mare avessi combattuto: costui in tanta ammirazione ebbe  Euripide tragico che in tutte le grandi imprese pel suo Consiglio si governava.  Dipoi, da insolita spezie di morte oppresso Euripide, imperò che tornando dalla  cena del re da rabbiosi cani lacero peri, non altrimenti che una vedovella l'uno  figliuolo tanto re pianse el poeta, né dubitò, posto giù el reale diadema, levarsi e'  capegli, il che se non in acerbissimo lutto non era consueto. Né agl'Ateniesi, benché  per loro ambasciadori con ardentissimi prieghi lo richiedessino, render l'ossa volle,  ma di reali essequie, di reale sepultura lo onorò: non mosso di nobiltà di sangue,  imperò che, come scrive Teopompo auttore approbatissimo, la madre d'Euripide  vendeva l'erbe, Né a sé solamente, ma a chi di sé è nato hanno potuto giovare e'  poeti. Conciò sia cosa che Alessandro Magno nella eversione di Tebe, benché a tutti  e' Tebani inimicissimo fussi, nientedimeno comandò che qualunche della famiglia di  Pindaro poeta sì trovassi, conservato e umanamente trattato fussi: tanto nella mente  del magnanimo imperadore poté la memoria del già molto innanzi morto poeta. A  Ierone siracusano gratissimo fu Simonide. Molto prolisso sarebbe degl'altri Greci  riferire; ma né appresso de' Latini furono mai se non onorati e' poeti. Fulvio  Nobiliore, mandato in essercito contro agl'Etoli, Ennio seco non sanza sommo  onore menò; dipoi, per gratificare al poeta, le pecunie ritratte delle vendute prede, le  quali e' Latini chiamano <foreign lang="lat">«manubie»,</foreign> alle Muse consacrò. Scipione  Africano volle che questo medesimo poeta tra' nobili monumenti de' Cornelii fussi  sepolto. Silla dittatore di quelle cose che allo 'ncanto faceva vendere, comandò che  al poeta, benché indotto fussi, premio si dessi. Lucrezio, che di filosofia in versi  scrisse, sempre accettissimo fu a Memmio, principale cittadino di Roma. Mario,  sette volte consolo, benché e dalle greche e dalle latine lettere assai alieno fussi,  pure in Aulo Licinio Archia molti benefici conferì. Non dico quanto Pompeio  Magno onorassi Teofane mitileno, quanto Lucullo tutti quegli ne' quali e' credea  fussi alcuna vena di verso. Orazio Flacco, nato in Venusa terra ignobile, di padre  banditore e d'avolo servo, per questa egregia arte meritò negl'esserciti di Bruto  tenere el tribunato, né dipoi appresso a Ottaviano, benché del nimico suo  fussi stato amico, fu in minore onore ricevuto. Non truovo convenienti parole colle  quali, illustrissimo Mecennate, vero padre e tutore delle Muse, debite grazie riferirti  possa. Tu, sommo ornamento de' tuoi secoli, qual non dirò egregio ma mediocre  poeta patisti che di debito premio fussi difraudato? Ovidio ti predica suo  benifattore, Aurelio Nauta confessa esserti obligatissimo, Orazio, del qual poco  inanzi dicemmo, per la tua liberalità diventò di povero ricco. Tacciomi Varro, non  nomino Tucca, non molti altri racconto. Al principe de' poeti Virgilio facesti  Ottaviano tanto amico che non solo le proprie sue possessioni dal magnanimo  imperadore ricuperò, ma e quelle di tutti e' Mantovani già in premio a' soldati  distribuite a' suoi cittadini poté fare ristituire.</p>
<p>Se adunque tanto onorati sempre sono stati e' poeti, se da loro utilità e giocondità  insieme s'aspetta, se di ben dire e di ben vivere infinite regole ed essempli in loro si  truovono, se soli sono tra gli scrittori ne' cui volumi tutte le discipline si  contengono, che ostacolo vi riterrà, ottimi giovani, che in tutto a loro non vi diate, e  massime al cittadino vostro Dante, el quale né di leggiadria e soavità d'eloquenzia  né di gravità di sentenzie merita ad alcuno altro esser posposto? Costui non gl'errori  d'Ulisse, non le battaglie d'Achille descrisse, non la venuta d'Enea in Italia, non lo  'mperio de' Latini, e finalmente non le lacrime di Venere, non l'odio di Giunone, non  le ferite di Marte riferisce; ma che ingegno, immortale Idio, che profondità di  mente! Abraccia el cielo, abraccia la terra, abraccia el profondo; e dal centro,  esprimendo l'eterne pene degli scelerati, per dare essemplo e terrore a chi mal fa,  arriva per luogo dove gli spiriti si purgono al superno cielo. Le quali tutte cose  benché sotto diversi velami nascondino profonda scienzia, nientedimeno dalla vera  teologia non si discostono. E qual teologo o con più ordine o con più manifeste  dimostrazioni ha potuto a noi mortali esprimere e quasi dipignere quello che  gl'immortali spiriti lassù nel lucidissimo fonte della natura contemplano? Qual fisico  tutti e' moti naturali o secondo el luogo o secondo la forma o imperfetti o  perfetti o animati o inanimati con più evidenti ragioni mai descrisse? Qual corso di  pianeta, qual congiunzione, qual rivoluzione di cielo è stata da lui pretermessa?  Qual transformazione d'uno in altro elemento, qual alterazione nell'aria o di  grandine o di venti o di saette o d'altre simili, qual composizione di minère sotto la  terra concreate si truovono notate appresso de' fisici che questo poeta non abbi nel  suo volume trascorso? Ha l'anima quattro potenzie, ha vari uffici e varie proprietà:  di tutte s'ha vera cognizione appresso di Dante. Niente dico delle matematiche,  taccio l'arismetrica, pretermetto la geometria, lascio indrieto l'astrologia, lascio la  musica, né vi potrei raccontare con quanta vera cognizione e leggiadria ora tutto el  sito della terra, ora varie regioni in essa descrive. Ma che diremo di filosofia  morale? Da qual filosofo si possono più apertamente tutti e' precetti che a bene e  beato vivere s'appartengono compreendere? Con quanto ardore, con quanta  acrimonia la ingiustizia, la incontinenzia, la crudeltà, la pusillanimità, la insolenzia,  la temerità, la perfidia e tutti gl'altri vizi vitupera! Con quante lode, con quanti  premi c'invita alle virtù: osservare la giustizia, usare la temperanza, avere l'animo  forte e constante, e per la patria, pe' parenti, per gl'amici non ricusare alcuno  pericolo, avere vera religione verso di Dio, pietà inverso e' maggiori, carità inverso  di tutti! Sì che veramente si può conchiudere tutto el suo poema niente altro  contenere che lode di virtù. E come dicono e' Greci d'Omero, si può affermare lui  essere simile all'occeano: &lt;imperò che come tutti e' fiumi dall'occeano&gt; nascono  e nell'occeano ritornano, così tutte le scienzie da costui s'attingono e in lui  redundano. Arrogete a questo la cognizione delle istorie e quanto diligentissimo  investigatore dell'antichità, e non solamente delle nostre cose, ma e delle greche e  delle ebree e di tutte l'altre nazioni sia stato. Le quali cose &lt;se&gt; sanza alcuno  ornato d'eloquenzia trattassi, nientedimeno per molta utilità che della cognizione di  quelle s'acquista doverrem&lt;m&gt;o diligentemente apparalle; ora, essendo con sì  incredibil copia di parole adornate, con sì ammirabile gravità di sentenzie illustrate,  con tanta leggiadria e varietà di stilo composte, chi non arrogerà bisognando  <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> le notturne vigilie vedendo che in tale lezione a somma utilità  è aggiunta summa giocondità?</p>
<p>Quanto più dico, prestantissimi cittadini, tanto più la infinita materia dal fine mi  dilunga. Ma la brevità del tempo e le vostre molte occupazioni m'ammoniscono che  più tosto, a voi volgendomi, con quanto più posso onorificentissime parole infinite  grazie vi renda che colla vostra auttorità e presenzia vi sète degnati questo mio  primo ingresso e principio onorare. Della qual cosa tanto obligato vi resto quanto  più tosto coll'opre, potendo, che colle parole dimostrarvi disidero. Addunque,  imponendo qui fine, la esposizione del testo nel sequente dì si trasferisca. </p></div1>
</body></text></TEI.2>
