<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Libro di buoni costumi</title>
      <author>Paolo da Certaldo</author>
    </titleStmt>
    <extent>168 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit001248</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Mercanti scrittori : ricordi nella Firenze tra Medioevo e Rinascimento / Paolo da Certaldo ... [et al.]</title>
        <editor id="ed">Branca, Vittore</editor>
        <publisher>Rusconi</publisher>
        <pubPlace>Milano</pubPlace>
        <date>1986</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <editorialDecl><p>Il testo cartaceo è composto da "massime" che presentano una numerazione progressiva assente nel testo digitale. É stata aggiunta la numerazione con il tag1.ecc. Nella nota introduttiva Branca spiega che il testo tiene presente la precedente stampa di Alfredo Schiaffini, la numerazione progressiva, le omississioni e le agginte si rifanno a questa precedente edizione.</p></editorialDecl><classDecl><taxonomy id="CDD"><bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl></taxonomy><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>400</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita"/><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CDD">
        <term>858.10308 - SCRITTI MISCELLANEI ITALIANI. ORIGINI-1375. DIARI, GIORNALI, RIMINISCENZE RACCOLTE</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Narrativa</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT - Siena</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT-Siena</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-07-28T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Chiodi</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica con software</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-08-31T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 type="capitolo">
<head>Al nome di Dio amen</head>
<p>
<add>1.</add> In questo libro scriveremo molti buoni assempri e
buoni costumi e buoni proverbi e buoni ammaestramenti:
e però, figliuolo e fratel mio, e caro mio amico, vicino o
compagno, o qual che tu sia che questo libro leggi, odi
bene e intendi quello che troverai scritto in questo libro,
e mettilo in opera; e molto bene e onore te ne seguirà a
l'anima e al corpo.
</p>
<p>
<add>2.</add> Leggesi che cinque sono le chiavi della sapienzia:
dunque, lettore che leggi e vuoli imparare gli ammaestramenti di questo libro e degli altri, abbi in te cinque cose,
ciò sono le dette cinque chiavi de la sapienzia, però che
sanza quelle o sanza alcuna d'esse non potresti avere tuo
intendimento né perfetta iscienzia de le cose che volessi sapere. Le quali cinque cose sono queste: temere Iddio; onorare il tuo maestro; continuamente leggere; continuamente
domandare di quelle cose le quali tu non sai; ricevere bene
ne la mente tua quello che leggi e che 'mpari e che t'è insegnato
<pb n="3"/>
dal tuo maestro, ché maestro tuo s'intende ognuno
che t'insegna quella cosa che tu non sai: eziandio il libro
che leggi, intendendolo, è tuo maestro di quella cosa che
leggendo impari. Dunque, la prima chiave de la sapienzia
si è avere sempre timore del nostro signore Iesu Cristo, però ch'è tutto potente: dunque si dee temere, reverire e
onorare. Temere si dee, perch'è potente sopra tutte altre
potenzie; reverire, perch'è signore de' signori; onorare, però ch'è tutto grazioso. Or chi potrebbe co lingua raccontare la grazia del nostro signore Iesu Cristo? Niuna lingua è
tanto potente che 'l potesse ringraziare quanto è degno.
Oh quanta grazia ci ha fatta, pensando che ci ha fatti nascere cristiani! e simile di molte altre ti potre' dire. Dunque abbi sempre il timore del nostro signore Iesu Cristo
nel tuo cuore. La seconda chiave de la sapienzia si è che
sempre tu onori il tuo maestro, cioè que' che t'insegna.
Molto è da onorare il maestro, però che sanza il maestro
non puoi avere perfetta sapienzia, e sanza sapienzia non
puoi essere virtudioso; e l'uomo che vive sanza virtù è peggio che morto. Anche dura il maestro molto affanno a
'nsegnare al discepolo: e però dei onorare il tuo maestro
sempre, e sara'ne tenuto più savio. La terza chiave de la
sapienzia si è che tu continuamente legghi molti libri con
molto studio, però che leggere continuamente fa 'mparare
molte cose; e chi molti libri legge, molte e nuove cose truova, e domandando, molto impara: e però sempre leggi e
studia con molta sollecitudine. La quarta chiave de la sapienzia si è che tu continuamente domandi di quelle cose
che tu non sai coloro che tu credi che sappiano più di te;
e non avere vergogna di domandare di quelle cose che tu
non sai e che tu vuoli imparare. Dunque domandare si dee
per imparare quello che non sai: e quando domandi alcuna
<pb n="4"/>
persona d'alcuna cosa per imparare, aumigliati, e guata
tempo e luogo ne la domanda che fai. La quinta chiave de
la sapienzia si è che tu ritenghi bene ne la mente tua quello
che leggi e che t'è insegnato, però ch'a non ritenere quello
che leggi e che t'è insegnato e che 'mpari è uno perdere di
tempo. Dunque, se non vuoli indarno leggere e fare perdere la fatica al maestro tuo che t'insegna, ritieni quello che
t'è insegnato; e simile ritieni gli ammaestramenti e' costumi che leggerai in questo libro e negli altri, mettendo in
opera con effetto il bene e lasciando il male: e verrai savio
e costumato.
</p>
<p>
<add>3.</add> «Misura dura»: e però in ogni tuo fatto abbi misura acciò che tu non possi fallare, ché chi avrà misura ne' suoi
fatti soprastarà a ogni vizio. Una sola cosa è quella che dei
in te avere sanza misura, cioè amare Iddio, però che quanto
più l'ami con tutto il tuo cuore, più se' accettevole a lui. E
più, il dei temere; e quanto più il temi, più ti dei guardare di
fare contro a' suoi comandamenti. I quali sono questi comanda<add resp="ed">me</add> nti: Non adorare altro Iddio che 'l nostro signore
Iesu Cristo; guarda il dì de la domenica; onora il padre e la
madre tua; non fare micidio; non fare avolterio; non fare
furto; non fare falso testimonio; non disiderare la moglie del
prossimo tuo; non giurare il nome di Dio in vano; non disiderare le cose del tuo prossimo.
</p>
<p>
<add>4.</add> Questi sono <add resp="ed">i sagramenti de la</add>  Chiesa, che sono
sette: battesimo, clesima, comunione, gli ordini de' cherici
e de' preti, l'oglio santo, il matrimonio.
</p>
<p>
<pb n="5"/>
<add>5.</add> Usa spesso la santa chiesa, e ogni mattina anzi che
facci altro odi una messa, e priega Iddio per te e per lo tuo
padre e madre, e per chi ti fa bene, e per l'anime de' tuoi
passati, e simile per tutti gli altri morti.
</p>
<p>
<add>6.</add> Tieni la bocca chiusa e gli occhi aperti.
</p>
<p>
<add>7.</add> Chi ode e vede e tace sì vuol vivere in pace.
</p>
<p>
<add>8.</add> Chi comincia a far bene gli è promesso paradiso,
ma a colui che persevera in ben fare è dato.
</p>
<p>
<add>9.</add> Ogni ora pensa come debbi fare la sezzaia ora che
viverai; - e pensa sempre de la morte.
</p>
<p>
<add>10.</add> <add resp="ed">Giusta cosa è</add>  che chi non si vuole pentere quand'e' può, che quand'egli vuole che non possa pentersi.
</p>
<p>
<add>11.</add> Tanto si scosta ciascuno da' beni spirituali quant'e' s'accosta a' beni temporali.
</p>
<p>
<add>12.</add> Tra' savi chi è il più savio? quegli ch' è più umile.
</p>
<p>
<add>13.</add> Più basta il danaio col timor di Dio che la lira
sanza il timore di Dio.
</p>
<p>
<add>14.</add> Sì come in Dio sono raccolti tutti i beni, così ne
l'umile sono raccolte tutte le virtù.
</p>
<p>
<add>15.</add> Meglio è che Dio ti batta che 'l mondo ti guasti.
</p>
<p>
<add>16.</add> Io ho letto e riletto, e non mi ricordo mai ch'uomo misericordioso perisse di mala morte: disse Santo Agostino. - E però abbi misericordia.
</p>
<p>
<add>17.</add> Non ti raccogliere sotto 'l gonfalone del “ben
<pb n="6"/>
farò”, ché troppi se n' ha tirati dietro a l'inferno, ma fa il
bene sanza indugio.
</p>
<p>
<add>18.</add> Vasello di sapienzia si è umiltà.
</p>
<p>
<add>19.</add> Pensa ch'ogni tempo che t' è dato te ne fia richesta ragione come l'avrai speso.
</p>
<p>
<add>20.</add> Se noi fossimo giusti, dovremmo dare a Dio l'onere, a' Santi il seguitamento, a' morti la compassione, a'
prossimi l'amore, a noi disciprina, al mondo il dispregio, al
peccato l'odio, al diavolo continua battaglia.
</p>
<p>
<add>21.</add> Megli'è stare tanto ritto innanzi a un buono uomo che le gambe ti dolgano, che sedere in panca con uno
reo uomo.
</p>
<p>
<add>22.</add> La 'ngratitudine fa seccare la fonte de la misericordia.
</p>
<p>
<add>23.</add> Chi vede sé, non vedrà altrui sanza sua utilità.
</p>
<p>
<add>24.</add> Il maggiore ardire che sia e 'l più folle si è stare
l'uomo in peccato mortale: - e però molto te ne guarda.
</p>
<p>
<add>25.</add> La più sicura arme che sia si è la innocenzia, cioè
il non offendere altrui.
</p>
<p>
<add>26.</add> Non biasimerai già mai altrui se mirerai ben te.
</p>
<p>
<add>27.</add> Più savio è colui che tace, che colui che parla sì
scuro che non è inteso da chi l'ode.
</p>
<p>
<add>28.</add> Solo il peccato mortale fiede l'anima: e però
molto fa meglio que' che lascia uccidere il corpo che fedire
l'anima.
</p>
<p>
<add>29.</add> Sempre disidera d'essere in odio a' rei e di piacere a' buoni uomini.
</p>
<p>
<add>30.</add> Onora ogni uomo virtudioso, e spregia, cioè abbandona, ogni uomo vizioso.
</p>
<p>
<pb n="7"/>
<add>31.</add> Le dolci parole multipricano amici e menovano
nimici, e l'aspre parole, cioè le ree, fanno il contrario.
</p>
<p>
<add>32.</add> Come il corpo ha due occhi corporali, così l'anima dee avere due occhi spirutuali, e l'uno tenere aperto a
la groglia di paradiso e l'altro a le pene de lo 'nferno. E
così facendo, mai non offenderai Iesu Cristo benedetto,
avendo timore de le pene de lo 'nferno e fede e speranza
de' beni di vita eterna.
</p>
<p>
<add>33.</add> Se non avrai compas<add resp="ed">sione del tribo</add> lato, non troverai misericordia: - e però sempre abbi compassione del
prossimo tuo acciò che con buono viso possi chiedere misericordia a Dio.
</p>
<p>
<add>34.</add> Termine de la vita crudele è lo 'nferno; termine
de la vita pietosa si è paradiso.
</p>
<p>
<add>35.</add> Se non t'accosterai a le virtudi da giovane, non ti
saprai partire da' vizi quando sarai vecchio: - e però sempre segui le virtudi e lascia i vizi.
</p>
<p>
<add>36.</add> Pazzo è quegli che vive in quello stato che non
vorrebbe morire: e però sempre sta apparecchiato a la morte, ché tu non sai il dì che dee venire.
</p>
<p>
<add>37.</add> Contro a tutte le cose è forte chi 'n tutto vince
se medesimo.
</p>
<p>
<add>38.</add> Non puoi avere concordia con Cristo avendo discordia col prossimo tuo: - e però sempre ama il tuo prossimo e onoralo quanto puoi.
</p>
<p>
<add>39.</add> <add resp="ed">Due sono le porti</add>  de la giustizia: per l'una si
parte l'uomo dal male e per l'altra entra l'uomo a far bene.
</p>
<p>
<pb n="8"/>
<add>40.</add> Quello che giustamente chiedi, non ti vergognare
di chiedere.
</p>
<p>
<add>41.</add> Benché la Fortuna abbi potenzia di torti le ricchezze mondane, non ha potenzia di torti le virtudi: - e
però sempre fa tu sii virtudioso.
</p>
<p>
<add>42.</add> D'usare col savio uomo mai non ti vedere sazio.
</p>
<p>
<add>43.</add> Sola medicina de le miserie e fatiche si è la dimenticanza.
</p>
<p>
<add>44.</add> Utile cosa è dimenticare le 'ngiurie che ti sono
fatte.
</p>
<p>
<add>45.</add> Quelli non è fedele amico che non parteficia teco
le tue avversitadi.
</p>
<p>
<add>46.</add> Chente è il corpo sanza l'anima, tale è l'uomo
sanza l'amico.
</p>
<p>
<add>47.</add> Chi non corregge que' che pecca, comanda di
peccare.
</p>
<p>
<add>48.</add> Sempre quello che tu dei manifestare co la boce
tua, prima il ti dipigni nel cuore tuo per pensiero.
</p>
<p>
<add>49.</add> Non si conviene che tu t'adorni di vestimenti come di costumi.
</p>
<p>
<add>50.</add> Se non sai parlare, taci, e sarai tenuto più savio.
</p>
<p>
<add>51.</add> Guarti di non porre amore in persona che prima
non conoschi o per pruova o per atti o per usanza o per
costumi.
</p>
<p>
<add>52.</add> Solo il peccato de la disperazione è quello che
non merita perdonanza.
</p>
<p>
<pb n="9"/>
<add>53.</add> Nascosamente fa la limosina acciò che non paia
che tu ti grolii de la miseria altrui.
</p>
<p>
<add>54.</add> I costumi de' signori spesse volte si giudicano per
l'usanze e' costumi de' compagni loro.
</p>
<p>
<add>55.</add> Non ti porre tal peso a dosso che tu nol possi
portare.
</p>
<p>
<add>56.</add> Ogni cosa che non chiarifica gli uditori, si torna
in pericolo del dicitore: - e però sempre ciò che di' in luogo dove tu sia udito, dillo sì apertamente che tu sii inteso.
</p>
<p>
<add>57.</add> Non è lodato il cominciamento con effetto, ma la
fine è lodata secondo che seguita: Santo Paolo cominciò
male e finì bene, e Giuda cominciò bene e finì male. - E
però persevera il bene sempre, però che lasciando di bene
fare si è cominciare di mal fare.
</p>
<p>
<add>58.</add> Fa che l' altrui piaga sia tua guardia.
</p>
<p>
<add>59.</add> Tenera cosa è nelle femine la fama della castità e
come fiore bellissima: - e però sempre ti guarda tu, femina, di non correre per tuoi mali atti e costumi in mala fama, ché troppo ti fia malagevole a uscirne.
</p>
<p>
<add>60.</add> Quando puoi avere la buona compagnia, e de'
tuoi vicini, no la lasciare per la compagnia degli strani.
</p>
<p>
<add>61.</add> Sempre pruova con assempri quello di che parli,
e sara'ne tenuto più savio.
</p>
<p>
<add>62.</add> Togliamo le cagioni del peccato via, acciò che 'l
peccato insieme sia tolto co le cagioni.
</p>
<p>
<pb n="10"/>
<add>63.</add> Sempre la 'nvidia va dietro a le virtudi: <add resp="ed">e però
fa che ogni ora </add> tu sia invidiato, ma none invidiare altrui,
però che sanza tuo danno non puoi invidiare il tuo
prossimo.
</p>
<p>
<add>64.</add> Spesse volte avviene che chi non si corregge per
garricità, sì s'ammenda per vergogna e per danno: - e però non avere per male chi ti riprende de' falli che fai.
</p>
<p>
<add>65.</add> Malagevole cosa è a tenere modi in ogni luogo,
ma è molto bella cosa: e però sempre fa che tu t'adoni di
sapere essere e conservare con tutte genti; come disse
Dante, che si dee usare in taverna co' ghiottoni, e in chiesa co' santi, e in inferno co' dimoni: cioè sapere essere
con tutte maniere di genti a' bisogni, e con giusto modo.
«Chente l'uomo è, di cotale compagnia si diletta.»
</p>
<p>
<add>66.</add> La parola detta è come la pietra gittata: e però
prima che tu la dica, sempre pensa e ripensa ciò che tu dei
dire e ciò che ne puote seguire di bene o di male.
<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
</p>
<p>
<add>67.</add> Chi perdona a' rei fa danno a' buoni.
</p>
<p>
<add>68.</add> Quando t'adiri e se' crudele contro a' tuoi servi,
assai mostri d'essere menipossente contro agli altri. - E
però sempre torna e sta in casa tua con buono viso e allegro e umile e riposato.
</p>
<p>
<add>69.</add> Graziosa cosa e grande grazia è al povero uomo
sapere portare la sua povertade in questo mondo pazientemente.
</p>
<p>
<pb n="11"/>
<add>70.</add> Que' non è amico di niuno che non crede avere
amico niuno.
</p>
<p>
<add>71.</add> Sozza cosa è la povertà la quale nasce de la
ghiottornia; e sozzissima cosa è la ghiottornia del povero
uomo.
</p>
<p>
<add>72.</add> «Fa sì i fatti altrui che tu non guasti i tuoi»; e
simile fa i fatti tuoi bene e non guastare gli altrui.
</p>
<p>
<add>73.</add> «Peccato celato è mezzo perdonato», però che
tu non dei dare agli altri malo assempro: - e però non
peccare.
</p>
<p>
<add>74.</add> Più volte ti penterai di parlare che di tacere: - e
però taci diece volte e parla una.
</p>
<p>
<add>75.</add> Se tu vuoli essere amato, sì ama.
</p>
<p>
<add>76.</add> Quando insegnerai, sì imparerai.
</p>
<p>
<add>77.</add> In tal modo vivi cogli uomini come se Iddio ti vedesse; e in tal modo parla con Dio come se gli uomeni t'udissoro tuttavia.
</p>
<p>
<add>78.</add> Cominciamento di bontade si è volere essere buono e mettere in opera la detta voglia.
</p>
<p>
<add>79.</add> Sempre ti sforza d'essere tale in te chente tu vuoli parere agli altri con cui usi e che ti conoscono.
</p>
<p>
<add>80.</add> Affaticati sempre anzi per te che per altrui.
</p>
<p>
<add>81.</add> Molto è bella cosa e grande sapere guadagnare il
danaio, ma più bella cosa e maggiore è saperlo spendere
con misura e dove si conviene. E sapere ritenere e
<pb n="12"/>
guardare quello che t' è lasciato dal tuo patrimonio o da altri
parenti è sopra le dette virtudi, però che quello che l'uomo non guadagna è più agevole a spendere che quello che
guadagna con sua fatica e con suo sudore e sollecitudine.
</p>
<p>
<add>82.</add> Cortesia non è altro se non misura, e «misura dura»: e non è altro misura se non avere ordine ne' fatti
tuoi. E però ciò che fai, fa con ordine e a fine di bene, e
non potrai fallare.
</p>
<p>
<add>83.</add> Meglio è a l'uomo avere buona fama in questo
mondo che avere un gran tesoro: e però procacciati di vivere in questo mondo dirittamente, acciò ch'acquisti buona fama, però che chi con buona fama muore, in questo
mondo sempre vive. Puoi acquistare in questo mondo buona fama usando le virtù e partendo e scacciando da te i
vizi.
</p>
<p>
<add>84.</add> Quella cosa che l'uomo dee più amare si è la ragione, in però che chi ama la ragione sì ama Iddio e l'anima sua e 'l prossimo: e però sempre ama e difendi e combatti per la ragione. Ama d'avere più tosto l'amore de le
genti che il loro avere, però che chi ha l'amore de le genti
sì ha <add resp="ed">ancora il loro</add>  avere. Guarda bene che mai, per moneta né per minacce né per amore di parentado o d'amico
o d'altra cosa, tu non ti parta da la ragione; anzi sempre la
mantieni e difendi a tutta tua possanza.
</p>
<p>
<add>85.</add> Molto ti guarda di non avere compagnia né
<pb n="13"/>
amistanza con uomo ch' abbia fama d'essere traditore o paterino o falsatore di moneta, o micidiale o assessino o ghiottone, o con maldicente o sodomito; e simile con uomini
ch'abbiano palesi e per fama altri rei vizi.
</p>
<p>
<add>86.</add> Guardati di non andare fuori di casa tua di notte,
se puoi fare altro; e se ti pur conviene ire, mena teco
compagnia fidata e uno buono e grande lume. Non andare
mai a casa di niuna femina mondana né d'altra simile di
notte, per ch' ella mandi per te; e se pur mandasse più volte per te, dille che venga a casa tua, s'ella vuole venire: se
no, sì si rimanga, ché molte beffe se ne sono già vedute, e
spezialmente in terre marine e forestiere.
</p>
<p>
<add>87.</add> Mai non ti fidare in persona che non sia di tua
fede, cioè che non creda nel nostro signore Iesu Cristo,
però che non fia mai leale che non t'inganni se potrà.
</p>
<p>
<add>88.</add> Guardati bene di non dire mai niuna bugia, in
però che chi s'avvezza a dire le bugie non se ne sa rimanere mai. Ancora, chi le continua di dire tosto è scoperto
per bugiardo, però che la bugia ha corta coda; e quando
l'uomo o la femina è scoperta per bugiardo o per bugiarda
non è poi lor creduta la verità, benché la dicano, se già non
è cosa che sia palese e notoria a molti.
</p>
<p>
<pb n="14"/>
<add>89.</add> Acciò che la tua famiglia sieno solliciti a l'utile
di casa tua, sempre gli ammaestra quanto puoi che non tornino in casa co le mani vote, anzi rechino in mano qualche
cosa, e spezialmente in villa; però ch'ogni bene giova arrecare a casa.
</p>
<p>
<add>90.</add> Tieni sempre in casa fatte dodici sacca grandi:
sono buone per sgombrare quando fuoco fosse ne la vicinanza tua o appresso a te o a casa tua. Anche, vi tieni uno
canape che sia lungo dal tetto in terra, per poterti collare
da ogni finestra di casa tua in terra, se caso di fuoco t'accorresse. Ma abbi a mente di tenerlo serrato in una tua
cassa, sì che né fante né altra tua famiglia nol potesse aoperare sanza te, o sanza tua parola, acciò che in male no
l'aoperassoro.
</p>
<p>
<add>91.</add> Quando pigli moglie, guarda bene ch'ella sia nata
di buono padre e di buona madre, e che l'avola sia suta
donna di buona fama, ché rade volte fia buona la madre
de la fanciulla e l'avola, che la fanciulla fia rea. Anche,
guarda molto che la moglie che pigli non sia nata di schiatta di malatti o di tisichi o di gavinosi o di pazzi o di tignosi o di gottosi, ché spesse volte avverrà che' figliuogli,
che di lei nasceranno, sentiranno, o tutti o alcuno, d'alcuno de' detti vizi e magagne. Anche guata a pigliare donna
<pb n="15"/>
savia e di bel viso, sì n'avrai be' figliuoli; e se fia savia,
fia buona.
</p>
<p>
<add>92.</add> Non fidare il tuo avere né' tuoi fatti in persona
che non ami l'anima sua, però che chi non amerà l'anima
sua, non amerà i fatti tuoi e no gli ti farà a buona fede;
anzi ciò che farà, sempre penserà di trarre i di te e non di
sostenerti; però che non ama te, benché ne faccia vista,
anzi ama la tua roba e' tuoi danari: e questo diviene di tutti usurai ed avari più che d'altra gente.
</p>
<p>
<add>93.</add> «Servi sempre e non guardare a cui, e cu' disservi guardati sempre di lui.» E se pur venisse caso ch'avessi
disservito uno, e poi facessi pace o parentado co lui, non
ti fidare però in tutto di lui, ma sempre gli poni mente a
le mani, e ne' fatti e nelle parole e in ciò ch'hai a fare co
lui.
</p>
<p>
<add>94.</add> Guardati di non fare arte che ti convenga fare
pigliare uomini, <add resp="ed">però che è cagione di grandi</add>  nimistadi
e odi per lo suo medesimo: però molto te ne guarda.
</p>
<p>
<add>95.</add> Sempre abbi in costume ogni sera di vedere
<pb n="16"/>
acconciare il lume e 'l fuoco de la casa; e sempre fa tu sii il
sezzaio che ti vadi a letto in casa tua, e cerca la casa de'
lumi e del fuoco, e l'uscia se sono ben serrate, e simile le
finestre. Anche cerca la cella, e vedute le botti se sono
ben turate, e l'uscia e finestre serrate, e 'l fuoco coperto e
lumi spenti, e tu ti va a letto; e dormi quanto bisogna.
</p>
<p>
<add>96.</add> Se vai in alcuno luogo di rischio, muoviti a tua
posta, e va sanza dirlo a persona dove vadi; anzi, se vai a
Siena, dì tu vadi a Lucca: e andrai sicuro da la mala gente.
E se quando se' in cammino tu trovassi briganti o altre male persone e tu t'avvedessi di niuno malo atto, non ristare
punto co loro, se se' in luogo salvatico, anzi studia e cammina forte; e se avanzi punto loro, cavalca poi sì forte,
che, per che ti vogliano giugnere, che non possano se non
se' a l'albergo o in buona terra. E sempre ti mostra povero di danari il più che puoi.
</p>
<p>
<add>97.</add> I tuoi segreti non manifestare a persona che tu
non sia ben certo di lui, però che com'avrai manifestati i
tuoi fatti, se' fatto servo di colui a cu' tu ti manifesti. Non
essere studioso né vago di sapere gli altrui segreti, però che
talora gli udirà un altro come tu, e poi gli paleserà: e l'amico tuo ne repiterà te, che non si ricorderà ch'egli gli abbia
detti e scoperti ad altrui ch'a te. E per questa cagione puote l'amico tuo divenire tuo nimico sanza tua colpa. Anche,
<pb n="17"/>
se pure sai o odi de' fatti de' tuoi vicini o tuoi amici, non
ne tenere sermone né novelle con altrui: fa vista di non
saperne nulla, ché «l'uomo non dee manicare ciò ch'egli
ha, né dire ciò ch' e' sa, in uno dì». «La lingua non ha
osso, ma sì fa rompere il dosso» spessamente.
</p>
<p>
<add>98.</add> Quando ti fa bisogno alcuno servigio da un altro,
va a casa sua, cioè di colui a cui chiedi il servigio che vuoli,
però che nol ti disdirà in casa sua come farebbe fuori di
casa sua.
</p>
<p>
<add>99.</add> In ogni terra che vai o che stai, dì sempre bene
di que' che reggono il Comune; e degli altri non dire però
male, però che potrebboro montare in istato, e non t'avrebboro per amico di loro né di loro stato.
</p>
<p>
<add>100.</add> Le grandi prestanze e le grandi mallevarie e le
grandi credenze sono quelle che disertano le compagnie e
gli uomini speziali, e però mai no le fare. E se pur ne fossi
richesto, dì: «Io ho compagno, e non posso sanza sua parola fare quello che vorresti». E se non hai compagno, dì:
«Io sono in compromesso col cotale mio parente, e egli
a me, e cadre'gli in pena di cotanti danari: sì che perdonami ch'io non posso servirti sanza grande mio danno; e tu
non dei volere ch'io facesse cosa ch'io ne ricevesse
danno».
</p>
<p>
<add>101.</add> Quando odi o vedi in alcuno luogo romore o
<pb n="18"/>
zuffa, partiti immantanente, e non v'andare, ch'altro che
male non vi puoi acquistare; e sara'ne messo a testimonanza: e poi, se di' il vero, n'accatti nimici. E però fuggi le
zuffe se puoi.
</p>
<p>
<add>102.</add> Se comperi terra o vigna, abbi a mente di comperare anzi piccolo campo e buono, ch'assai e cattivo, però
che nel buono campo troverai sempre lavoratore. E anche
se rivorrai i tuoi danari, troverai ogni volta comperatore de
la buona cosa sanza perderne; e de la cattiva terra non
avrai sì grande mercato che, quando la vorrai rivendere,
tu riabbia i tuoi danari.
</p>
<p>
<add>103.</add> «La villa fa buone bestie e cattivi uomini», e
però usala poco: sta a la città, e favvi o arte o mercatantia, e capiterai bene. Se pur ti conviene usare a la villa,
guarti di non ti raunare i dì de le feste<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>... né 'n su la piazza
co' lavoratori, però che tutti beono e sono caldi di vino, e
sono co l'arme loro, e non hanno in loro ragione niuna; anzi pare a catuno essere un re, e voglioro favellare pure
egliono, però che stanno tutta la semmana nel campo
sanza favellare se non co le bestie loro. Anche, essendo caldi, non risparmiano persona per che sia loro maggiore. E 
<pb n="19"/>
se avessi parole co loro, non ti risparmierebboro di niente;
e se ti ponessoro le mani o' ferri a dosso, non ti potresti
mai vendicare per cosa che tu ne facessi: sì che lasciagli
stare i dì de le feste. S'hai a fare nulla co' detti lavoratori,
va a loro nel campo quando lavorano, e trovera'gli umili e
mansueti, bontà de l'arato o zappa o vanga. - Se hai a fare ragione co loro, cioè co' detti lavoratori, no la fare mai
co loro in villa: fagli venire a la città, e ivi la fa; che se la
farrai in villa, rauneranno quine tuttavia parecchie altri
lavoratori, e tutti fieno procuratori per lo tuo lavoratore
contro a te: e non saprai sì fare che co loro non ne scapiti
sempre e abbi il torto.
</p>
<p>
<add>104.</add> Lo piccolo servigio che ricevi, sempre ti paia
grande, e meritalo a tuo podere a doppio, sì che tu non
sii ingrato né sconoscente. Lo grande servigio che tu fai a
l'amico tuo o al vicino, sempre lo stima e pregia poco, e
mai no lo rimproverare né ricordare, che colui che tu hai
servito il risenta, ché avresti perduto il servigio ch'avrai
fatto. Più gradisce l'uomo il servigio piccolo quando è in
necessità, che non fa il servigio grande quand'è in prosperità.
</p>
<p>
<add>105.</add> Mai non prestare l'arme tue a persona che le ti
domandi, per due cagioni: l'una, che tu non sai quello che
se ne vuole fare, l'altra che tu non sai se 'n quel tanto si
bisogneranno a te.
</p>
<p>
<add>106.</add> Quando alcuno ti dicesse: «Vieni meco», non
v'andare se non sai dove, perché disavventuratamente e'
<pb n="20"/>
non ti menasse a fare alcuno male. E però domanda dove
vuole ire, acciò che quando l' avrai domandato dove e' vada ed e' ti dica: «Vo in tale luogo per la tale cosa», ed e'
vada a fare male o villania altrui, t'è licito, poi che sete al
fatto, di lasciarlo e di non seguirlo né ire co lui, però che
non ti disse in prima il vero.
</p>
<p>
<add>107.</add> «Chi a ora vuole mangiare, innanzi ora dee pensare»; e simile s'intende di ciò ch'hai a fare, ché tu non ti
dei indugiare ne lo stremo punto quando non potessi più.
</p>
<p>
<add>108.</add> L'uomo che vuole ben fare i fatti suoi, dee avere
in sé sei cose, ciò sono queste: provedenza, fermezza, lealtà, sollecitudine, ordine e umilità; e però fa sempre di stare
avveduto ne le dette cose, e non fallerai mai.
</p>
<p>
<add>109.</add> Quanto puoi ti procaccia d'essere amato da' tuoi
cittadini e vicini. Lo meno che puoi richiedi gli amici, in
però che chi richiede gli amici di servigi, conviene che ne
faccia: e però serbagliti quando n'avessi grande bisogno.
Ancora, ti guarda il più che tu puoi di non ricevere molti
mangiari e molte cortesie, ché chi gli riceve conviene che
ne faccia.
</p>
<p>
<add>110.</add> Molto ti guarda de l'usanze de le taverne: no
l'usare. Usa la chiesa i dì de le feste; e gli altri dì, quando
puoi con giusto modo lasciare la bottega o 'l fondaco, anche usa la chiesa.
</p>
<p>
<add>111.</add> Sempre guata d'usare con buone persone e con
uomini di più tempo di te e che tu creda che sieno più savi
di te e più onesti; e usa sempre con più ricco di te e con
maggiore di te e con uomo di buoni costumi.
</p>
<p>
<pb n="21"/>
<add>112.</add> Guardati quanto puoi di non essere maldicente
del tuo amico o compagno o vicino o Comune tuo: però
che quando credi dire male di colui con cui usi e stai, tu
di' male di te medesimo; però che detto t' ho di sopra
che tu non debba usare né stare con male persone né con
viziate.
</p>
<p>
<add>113.</add> Quando vai a stare in una terra strana, procacciavi d'avere degli amici quanti puoi il più, e spezialmente
uno prete o frate d'onesta e buona vita, e uno medico,
che <gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
. . . . . . e simigliantemente uno giudice; e anche procaccia d'avere l'amistà d'uno o di più grandi uomini de la terra, non ispendendo però in loro troppo di grosso: uno
gentile uomo e savio, con poco onore che tu, che se' forestiere, gli facci, t'amerà e manterratti. Guata cotali cosette che gli debbaro piacere, che vengano di tua terra leggieri, e donagliene una o due volte l'anno: ciò sono, una bella spada, o uno bello coltello, o sonagli da falcone o d'altro
uccello minore, o cappelletti o lunghe o geti o simili cosette, o anella o sorcinti o scarselle o borse di seta, che
sieno buone per lui o per la donna sua o per suoi figliuoli.
</p>
<p>
<add>114.</add> Se se' a servigio di signore, amalo e servilo lealmente e dirittamente e umilemente e con molta
<pb n="22"/>
sollecitudine e reverenza, e salva bene le sue cose. E per che si
crucci, non ti crucciare però tu, ma guarda ch'un'altra volta tu non commetta la cagione per la quale e' s'è crucciato
teco, sì che non abbia cagione di più crucciarsi verso di te.
</p>
<p>
<add>115.</add> Se vuoli che mai non ti manchi d'avere <add resp="ed">danari
da vivere, fa ch'abbi</add>  una bottega di qualche mestiere che
sia <gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>...; e non tenere mai l'altrui a merito: innanzi fa col
tuo poco, che co l'altrui assai, in però che tu dei sapere che
neuna mercatantia non può avanzare l'usura; sì che non
tenere danari a usura, come detto è di sopra.
</p>
<p>
<add>116.</add> Usa a le chiese spesso e a' predicari, ché molti
buoni assempri e costumi v'imparerai; e diviene l'uomo
molto savio e avveduto e usante e parlante, in però che
vi si dice tutto il bene e 'l male che mai s'è fatto: il bene
si dice perché tu il segua, e 'l male si dice perché tu te ne
guardi. E usa d'andare agl' infermi quando sono malati, a
vicitargli e a confortargli, e simile a vedergli morire: sì ne
piglierai assempro. E simile, usa d'andare a vedere giustiziare gli uomini, non per diletto di vedergli guastare, ma
<pb n="23"/>
perché ti sia assempro. Anche, usa d'accompagnare i corpi
morti a la sepoltura, in però ch'è grande carità e hallo Iddio molto per bene; e maggiormente a fare soppellire i poveri abbandonati è grande limosina. E fa spesso dire de
le messe per l'anima de' tuoi morti, e simile per l'anime
abbandonate che sono passate di questa vita. Pensa, se tu
fossi in pregione e fossi abbandonato da parenti e amici e
mai a te non venisse persona, e uno che tu non sapessi chi
e' si fosse ti venisse a vicitare e traesseti di pregione, quello che te ne parrebbe: così è de l'anime abbandonate, chi
priega Iddio o fa pregare per loro.
</p>
<p>
<add>117.</add> La salvazione de l'anima vuole tre cose: confessione, contrizione e sodisfazione. Sodisfazione s' intende
in due modi: l'uno si è sodisfare chi ha de l' altrui, l' altro
si è fare penitenzia de' suoi peccati, quella che 'l confessoro t'impone.
</p>
<p>
<add>118.</add> Tieni sempre fatto tuo testamento; e se caso viene che vi vogli giugnere o mancare, sì te ne fa un altro, e
annulla il primaio.
</p>
<p>
<add>119.</add> Mai non fare né fa fare vendetta, però che le
vendette disertano l'anima e 'l corpo e l'avere. Se se' ingiuriato, aiutati co la ragione, e vincerai ogni superbo.
</p>
<p>
<add>120.</add> Chi ha tanto che basta, folle è se più <add resp="ed">si</add> 
guasta.
</p>
<p>
<add>121.</add> L'uomo non dee disiderare di vivere per mangiare e per bere, ma dee mangiare e bere onestamente per
vivere.
</p>
<p>
<pb n="24"/>
<add>122.</add> Molto è grande follia chi ama o chi disidera
guerra, o per Comune o per diviso: però che chi ama la
guerra non ama pace; e chi non ama la pace non ama Iddio; e chi non ama Iddio non ama l'anima né 'l corpo suo;
e chi non ama se medesimo, vedi come sta? certo sta molto
male. E però fuggi quanto puoi la guerra del tuo Comune
e le brighe tue speziali.
</p>
<p>
<add>123.</add> Non ti dilettare di piatire; fuggi il piatire quanto puoi il più: innanzi ti togli, da chi t'ha a dare, meno
sanza piato, che con piato più.
</p>
<p>
<add>124.</add> Se tu hai figliuoli assai, polli a più arti, e non
tutti a una, in però che non possono essere tutti d'uno animo. Domandagli catuno di per sé quale arte o mestiere e'
vuole fare, e a quella il poni, e verranne migliore maestro
che se 'l ponessi a tuo modo. Non dare mai loro moglie a
niuno contro a la sua volontà.
</p>
<p>
<add>125.</add> In questo mondo non ha quasi niuno che si contenti; ma qual è que' che meno si contenti, pensi a que'
ch'hanno peggio di lui, che sono molti più, e drassi pace.
<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
 . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
</p>
<p>
<add>126.</add> La femina è cosa molto vana e leggiere a
<pb n="25"/>
muovere, e però quand'ella sta sanza il marito sta a grande pericolo. E però se hai femine in casa, tielle appresso il più che
tu puoi, e torna spesso in casa, e provedi i fatti tuoi, e tielle in tremore e in paura tuttavia. E fa sempre ch'abbiano
che fare in casa, e non si stieno mai: ché stare la femina
e l'uomo ozioso è di grande pericolo, ma più è di pericolo
a la femina.
</p>
<p>
<add>127.</add> Se vuoli essere libero e non servo, fatti servidore de le virtù, e non de' vizi e peccati.
</p>
<p>
<add>128.</add> Guardati bene, se vuoli salvare l'anima tua, di
non torre in niuno modo l'altrui, né per usura né per furto
né per inganno: eziandio trovandolo in terra il dei rendere,
se sai cu' e' sia; e se nol sai, il da per Dio, per l'anima di
cu' fu. Niuna cosa è che 'l Nimico di Dio studi tanto
quanto di farci fare maltolletto; e dice: «Fa tu che tu tolga l'altrui: io farò bene che tu nol renderai». E però che
troppo è dolce cosa il torre l'altrui e troppo è dura e forte
il rendere la cosa tolta; e sai che di tutti gli altri peccati ti
puoi confessare, e pentendoti sono perdonati, cioè facendone penitenzia, e 'l maltolletto non t'è perdonato se non
rendi quello ch'hai tolto: or te ne guarda di non torre, per
non avere a rendere, ché troppo ti parrà malagevole.
</p>
<p>
<add>129.</add> Anche ti guarda di non infamare il tuo vicino,
ché dare a uno mala fama è de' grandi peccati che sieno.
E pensa che togliendo a uno la buona fama te gliele
<pb n="26"/>
conviene rendere se vuoli ti sia perdonato: e tu come gliele
puoi rendere? ch'avrai detto male d'uno a venti persone, e
quelle venti persone ne diranno male catuno a cento persone, e quelle centinaia ne diranno male catuno a migliaia; e
così si spande tra molti la mala fama. E se vuo' dire: «Io
ne dirò poi bene», il bene non verrà agli orecchi di tutti coloro ch'hanno udito il male, sì che mai non si può
sodisfare né uscire del peccato de la mala fama, se none
come del maltolletto e 'ncerto: e però te ne guarda quanto puoi il più, ché lo 'ncerto non sai a cui rendere né puoi.
<add resp="ed">E mas</add> sime la mala fama ch'abbi data d'una donna a
mille, e' mille a più di diecimila, come la rendi? certo
non mai.
</p>
<p>
<add>130.</add> Abbi per usanza di digiunare il sabato a onore
de la beata Vergine Maria, e guarti in cotal dì di peccare
quanto puoi; però che non si vuole digiunare pure del cibo, che s'intende del peccato de la gola, anzi si vuole digiunare di tutti e sette i peccati mortali: ciò sono, superbia, avarizia, gola, lussuria, accidia, ira e invidia. E guardandoti de' detti peccati, farai buono digiuno e grato a
Dio, e avra'ne in questo mondo e ne l'altro grande merito
da la Vergine Maria sanza fallo.
</p>
<p>
<add>131.</add> Tieni a mente, quando hai a dare alcuna sentenzia, di darla diritta e leale e giusta; e di questo non ti rivolgere mai, né per prezzo né per amore né per paura né per
parentado né per amistà né per compagnia. In però che se
darai diritta sentenzia, quegli contro cui la darai non te ne
ripiglieranno ne' cuori loro; e se la darai falsa, contro cui
la darai fia tuo nimico, e que' cu' tu servirai non t'avrà
<pb n="27"/>
né per leale né per diritto, anzi si guarderà sempre di te e
vitiperratti sempre: e anche ne se' tenuto a ristituzione
del danno che fai a colui contro cui dai la sentenzia falsa.
Sì che vedi quant'è bella cosa a essere diritto iudice e
leale.
</p>
<p>
<add>132.</add> Mai non fare quello altrui che tu non vorresti
che fosse fatto a te: e non potrai fallare.
</p>
<p>
<add>133.</add> «I presenti àccupano l'animo e non lasciano conoscere la ragione»: e però quando se' tra due giudice,
non ricevere presenti che ti sieno mandati da le parti. E
per contrario ti dico che s'hai bisogno, in piato o in altro
tuo fatto, de l'amistà d'alcuno signore o di rettore di terra, che co' presenti s'acquista molto agevolemente: guata
chi è di sua famiglia più suo sagretario, e con quel cotale
prima ti dimestica, e dona a lui alcuna cosa; e poi a lui
chiedi aiuto e consiglio, ed e' t'insegnerà te venire in
amore del suo signore e presentargli quella cosa di che e'
sentirà che sia più vago.
</p>
<p>
<add>134.</add> Molto <add resp="ed">ti guarda da questi pericoli</add> , in però che
molto sono grandi e di grande rischio: ciò sono, fortuna di
<pb n="28"/>
mare, e di fuoco e d'acqua corrente, e di furore di popolo,
e di correre uno cavallo o molti, e di lingua di ria femina,
e di signoria di villani, e di corsali di mare, e di scherani
di terra.
</p>
<p>
<add>135.</add> Guardati non t'innamori di femina niuna se non
è tua moglie; e pensa che tutte sono femine, e tutte sono
fatte a uno modo: e però non porre più amore a l'una ch'a
l'altra, ché troppo è grande pericolo. In però che tutti i
grandi disinori, vergogne, peccati e spese s'acquistano per
femine; e acquistansene le grandi nimistà, e perdonsene le
grandi amistadi. E però lascia stare le femine altrui, e togli
di quelle che di concordia  troverai sanza dispiacerne a
persona.
</p>
<p>
<add>136.</add> Se vuoli essere sollicito e studioso ne' tuoi fatti,
porta sempre in borsa, dove tieni i danari, una scritta ove
facci memoria di quello ch'hai a fare; e poi, quand'apri la
borsa per danari, e tu leggi spesso la detta scritta<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>... dal dì
fuori di casa e de la notte in casa quello ch'hai a fare.
</p>
<p>
<add>137.</add> Se alcuna persona ti domanda in compera tua
casa o altra possessione, non te ne crucciare, ma piglia termine a rispondergli, ché tal cosa ti potrebbe fare e tal vantaggio che ne saresti contento. E simile, se alcuno uomo, e
sia chi si voglia, per sé o per altro suo amico, ti domandasse tua figliuola per moglie, o volesse dare la sua a te o a
tuo figliuolo per moglie, no l'avere per male ma dì: «Io ne
vo' ragionare co' miei parenti»; ché tale vantaggio ti potrebbe fare che volentieri il faresti. Anche, sempre siei
vago d'avere a fare più tosto parentado con colui che
<pb n="29"/>
chiede le tue figliuole o te, che con colui che conviene che tu
chegga lui e le sue figliuole.
</p>
<p>
<add>138.</add> Sempre mai l'uscio de la tua casa fa che si serri
la notte a chiave, acciò che di notte niuno non esca e non
entri in casa tua che tu nol sappi: ché troppo è grande pericolo, e spezialmente se tu avessi briga. Tienti la notte le
chiavi de l'uscio da via ne la camera tua, e serrala sempre
di dì e di notte quando dormi.
</p>
<p>
<add>139.</add> Bellissima cosa è la provedenza: e però sempre
sia proveduto in tutti i tuoi fatti, e in que' di casa e in
que' di bottega e in ogni altro tuo fatto. E però vo' che tu
sappi che sono certi anni che sono grandissime fami e carestie di cose da vivere; e però abbi sempre a mente, se 'l
puoi fare, di fornire la casa di grano per due anni, e se non
puoi di grano, d'altra biada da manicare; e se non puoi per
due anni, il meno per uno e mezzo, se puoi: e compera
sempre a tempo. E simile ti dico d'oglio, acciò che se 'l
detto caro venisse, che non ti truovi sanza le dette due
cose in casa; poi de l'altre farai come potrai il meglio. E
abbivi una botte d'aceto.
</p>
<p>
<add>140.</add> Mai non credere a niuno che 'ndovini, né a niuno che t' insegni malie, né a niuno che ti consigli di fare
archima, però che tutti sono arcadori di lingua e
<pb n="30"/>
truffieri; e ciò che fanno o dicono, dicono per trarti danari di
borsa: e però in ciò sia tu molto savio e avisato e proveduto sempre di non credere a niuno. E molto ti guarda, quanto puoi il più, sopra tutte l'altre cose, se niuna ria e malvagia persona ti ragionasse o mostrasse o 'nsegnasse di guastare alcuna moneta o vero di farne di nuova, che, com'
hai cara la vita e l'anima e 'l corpo, tu non vi attenda né
acconsenta di niente; in però che se per disavventura tu v'
attendessi, ciò che di guadagno n'avessi sarebbe maltolletto e furto. E ancora, sia chi vuole, e grande e savio e sottile e avveduto e 'ngenioso quanto vuole, che 'n cortissimo
tempo e' non sia scoperto e preso e arso, se l'userà; e perderà l'avere e la persona.
</p>
<p>
<add>141.</add> A rivederti alcuna volta l'anno co' tuoi vicini e
amici a mangiare non è altro che bene; e però, secondo il
tuo podere, gl' invita e fa loro onore, ed e' ne faranno a
te: e così vi cresce amore intra te e loro.
</p>
<p>
<add>142.</add> Molto ti guarda di non ispendere più ch'abbi
il podere; sempre vogli ogni anno avanzare il quarto<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>...
...<add resp="ed">non fallare mai di</add>  fare ragione di spese non usate
che possono venire altrui a dosso, e per quelle spese serbare ogni anno il quarto, sì che, quando vengono, tu abbi di
che farle sanza toccare le possessioni o 'l tuo patrimonio o
'l mobile che ti fu lasciato. Le dette spese non usate ne la
casa e non continue sono queste: condannagioni, spese di
brighe, malattie; e anche, fanciulle a maritare. E anche,
<pb n="31"/>
perché la famiglia sempre cresce, però si vuole avanzare e
mettere innanzi quanto puoi con giusto modo. Guardati
molto de le spese minute di fuori di casa, ch'elle sono quella cosa che votano la borsa e rodono le ricchezze, però che
si fanno continue. E però ti guarda da le taverne; e anche
non comperare tutte le buone derrate che vedi, ché «la casa è fatta come la lupa: chi più vi reca, più vi si manuca».
</p>
<p>
<add>143.</add> Cuoci una volta il dì la mattina, e serba cotto
per la sera, e mangia poco la sera: e starai sano. E se t'abbundasso<add resp="ed">ro</add> <gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>... fa fare alcuno<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>... d'uno pollo o così picciola
cosa basta. Nel subito puoi dire: «Questo ci avea io fatto
fare per me; domattina ci ristoreremo». E forse se n'andranno la mattina, e avrai fattoti con poca cosa onore.
</p>
<p>
<add>144.</add> Sempre la mattina, quando ti levi, lavati le mani
e 'l viso anzi ch'eschi di casa; e simile quando ti poni a
tavola, a desinare o a merenda o a cena, sempre ti lava prima le mani. E simile quando ti levi da tavola, da desinare
o da merenda o da cena, ti lava le mani e la bocca e' denti,
e strai netto; e anche è bel costume.
</p>
<p>
<pb n="32"/>
<add>145.</add> Sempre usa d'essere costumato ne la camera tua
dove non è altri che tu, come se fossi in sala tra la tua famiglia o fuori tra' vicini: però che chi non è costumato a
sé, non può essere perfettamente costumato ad altrui.
</p>
<p>
<add>146.</add> Il meno che puoi béi a uno pasto di due ragioni
vino: se molti vini ti sono recati, odi d'uno che sia buono,
e di quello béi mentre che basta; e be'lo sì innacquato,
che dove tu vai a cenare co l'amico tuo per fargli onore e
a te pro, che tu non facci a lui vergogna e a te danno; ché
sarebbe questo quando bevessi tanto che tu ti facessi male,
cioè che tu inebriassi; e inebriando guasti il vino e te.
</p>
<p>
<add>147.</add> Guardati di non sofferire mai freddo a la persona, se puoi fare altro; e spezialemente di notte quando dormi sta bene coperto, di state e di verno, e starai molto
sano.
</p>
<p>
<add>148.</add> Sempre ti leva la mattina per tempo, e anzi dì,
se puoi; e fa tuoi fatti per casa. E meglio è e più sano a
levarsi la mattina ch'a vegghiare la sera. E benché ti levi
molto tosto, non usare però d'uscire di casa se non quando
senti che' tuoi vicini e gli artefici abbiano aperte le loro
case e botteghe; e fatti il segno de la croce, e vattene a la
chiesa, e sempre dì in su l'uscio anzi ch'eschi di casa queste parole: «<foreign lang="lat">Iesus autem transies per imedium illorum
ibant</foreign>: Cristo innanzi, pace in via, lo Spirito Isanto sempre co noi sia». Se dirai questi due versi, mai non ti coglierà altro che tutto bene in tutto quel dì, e non sarai offeso.
</p>
<p>
<pb n="33"/>
<add>149.</add> Se 'l puoi fare, abbi in te ordine di non mangiare il dì se non due volte: la mattina a desinare e la sera
a cena. E non bere se none a pasto, e stara'ne molto più
sano se 'l farai; e anche è vita d'uomo: e a mangiare a ogni
otta è vita di bestia.
</p>
<p>
<add>150.</add> Se tu hai figliuolo che non faccia bene a tuo senno ne la tua terra, incontanente il poni con uno mercatante
che 'l mandi in un'altra terra, o tu il manda a uno tuo caro amico. Lascerà l'usanze de la sua terra e piglierà usanze
nuove, e forse s'ammenderà e farà bene; ché altro modo
non ci ha, però che stando teco mai non muterebbe
modo.
</p>
<p>
<add>151.</add> Fa sempre, se vuoli fare bottega o fondaco ne la
tua terra o in terra forestiera, di torre la casa nel migliore
luogo de la terra o vero de l'arte, s'avere la puoi; e simile,
i fattori fa sempre d'avere i migliori e più sofficienti che
sono ne l'arte che vuoli fare. E non guardare a costo, ché
«pigione buona né salario di buoni fattori non furono mai
cari»; i cattivi sono cari<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>...
</p>
<p>
<add>152.</add> Quando comperi biada, guarda che non ti sia
empiuta la misura a uno tratto, ché sempre ti calerà due o
tre per cento; e quando vendi il fa, e cresceratti la tua
<pb n="34"/>
biada. Ma meglio è la via del mezzo e la ragione: e a quello
t'attieni in ogni tuo fatto, e capiterai bene.
</p>
<p>
<add>153.</add> Se vivi di rendite di tue terre e tu non sia buono
guardatore di danari (ché de' sei l'uno no gli sanno guardare), non vendere le tue biade tutte a un'otta, sì che i danar non pigliassoro luogo in altro e poi non avessi di che
vivere, e convenisseti impegnare o vendere terre o masserizie per vivere. Anzi fa ragione di quanti danari hai assai
il mese per spese, e tanta biada vendi ogni mese, e non
più. Se se' buono guardiano di danari, non vendere però
tutte le tue biade a un'otta per non fallare: vendile in quattro partite, cioè d'ottobre, di gennaio a l'entrata, e di marzo e di maggio, catuno a l'entrata; e ogni volta vendi il
quarto, e avrai tua ragione de le tue biade. E il simile fa
de l'oglio e del vino e dell'altre tue rendite<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>... L'oglio ha
buona vendita di quaresima e di settembre; il vino ha buona vendita da quaresima insino a tutto agosto, s'è vino che
basti: se non fosse da bastare, vendilo di mosto una parte,
e l'altro insino a quaresima a l'entrata.
</p>
<p>
<add>154.</add> Acciò che la donna grossa porti il suo figliuolo
a bene, sì si dee molto guardare, però ch'è di grande rischio: e però guardisi di troppa fatica e di bere vino pretto, ch'è quella cosa che molto le guasta. E guardisi molto
di non sedere o giacere in terra, né di state né di verno,
acciò ch'ella non pigliasse freddo, ché molto è di grande
rischio quando la donna grossa piglia freddo. Quando le
viene voglia d'una cosa per mangiare, piglila
<pb n="35"/>
temperatamente e a ragione; quando partorisce, faccia che sia accompagnata di buone baglie e di donne che ne sieno use.
</p>
<p>
<add>155.</add> Lo fanciullo si vuole tenere bene netto e caldo,
e spesso cercarlo e provederlo tutto a membro a membro;
e no gli si vuole dare il primo anno altro che la poppa, e
poi cominciargli a dare co la poppa insieme de l'altre cose
a mangiare a poco a poco. E poi, ne sei o ne' sette anni,
porlo a leggere; e poi, o fallo studiare o pollo a quella arte
che più gli diletta: e verranne buono maestro. E s'ell'è fanciulla femina, polla a cuscire, e none a leggere, ché non
istà troppo bene a una femina sapere leggere, se già no la
volessi fare monaca. Se la vuoli fare monaca, mettila nel
munistero anzi ch'abbia la malizia di conoscere le vanità
del mondo, e là entro imparerà a leggere. Il fanciullo maschio pasci bene, e vesti come puoi, intendi a giusto modo
e onesto, sì fia forte e atante; e se 'l vestirai bene, userà
co' buoni. La fanciulla femina vesti bene, e come la pasci
no le cale, pur ch' abbia sua vita: no la tenere troppo
grassa. E 'nsegnale fare tutti i fatti de la masserizia di casa,
cioè il pane, lavare il cappone, abburattare e cuocere e far
bucato, e fare il letto, e filare, e tessere borse francesche
o recamare seta con ago, e tagliare panni lini e lani, e
<pb n="36"/>
rimpedulare le calze, e tutte simili cose, sì che quando la mariti non paia una decima e non sia detto che venga del
bosco. E non sarai bestemmiata tu che l'avrai allevata.
</p>
<p>
<add>156.</add> I maggiori amori che sieno si sono quattro: il
primo si è quello de l'anima tua, il secondo si è quello de'
tuoi figliuoli, il terzo si è quello de la tua donna, cioè della
buona moglie, lo quarto si è da l'uno amico a l'altro. E però guardagli e salvali, ché chi non ha i detti quattro amori
non è uomo perfetto né diritto. Molto dei amare l'anima
tua sopra tutte le cose; molto dei amare i tuoi figliuoli sopra ogni altra creatura appresso tuo padre e tua madre e
te; molto dei amare la tua buona moglie sopra tutte l'altre
femine, però che la buona moglie è corona del marito e
onore e stato; molto <add resp="ed">dei amare il tuo buono</add>  amico, però
che chi non ama l'amico suo, <add resp="ed">e questi ama</add>  lui, non è uomo leale né diritto, anzi è traditore e uomo di mala ragione e che sarebbe degno d'avere ogni male.
</p>
<p>
<add>157.</add> L'amico che ti riprende sagretamente, palesemente ti loda di lui.
</p>
<p>
<add>158.</add> Se tu di' gli vizi del tuo amico, tu di' i tuoi medesimi.
</p>
<p>
<add>159.</add> Chi tosto serve, due volte serve.
</p>
<p>
<pb n="37"/>
<add>160.</add> Chi l'altrui servigio prende, la sua libertà
rende.
</p>
<p>
<add>161.</add> Chi bene e tosto rende, assai e tosto truova.
</p>
<p>
<add>162.</add> Giustamente muore chi muore quando vuole.
</p>
<p>
<add>163.</add> Le buone parole non cuocono la bocca.
</p>
<p>
<add>164.</add> La buona fama di notte risprende.
</p>
<p>
<add>165.</add> Quando vedi il fuoco ne la casa del tuo vicino,
reca l'acqua ne la tua.
</p>
<p>
<add>166.</add> Al tuo amico dì il vero e lascialo adirare, e ameratti.
</p>
<p>
<add>167.</add> Quegli è ricco che s'appaga; quegli è povero che
sempre agogna l'altrui bene.
</p>
<p>
<add>168.</add> Quando mariti la tua figliuola, dalle uomo e non
danari.
</p>
<p>
<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
</p>
<p>
<add>169.</add> Colui di cui dice la gente bene, possiede molti
beni.
</p>
<p>
<add>170.</add> La buona donna servendo bene a suo marito, il
signoreggia.
</p>
<p>
<pb n="38"/>
<add>171.</add> La pazienzia è rimedio a ogni dolore: - e però
abbi pazienzia ne le tue tribulazioni.
</p>
<p>
<add>172.</add> Quella cosa che tu dei fare una volta e non più,
falla con grande diliberagione.
</p>
<p>
<add>173.</add> Lo guadagno che s'acquista con mala fama sì è
da essere appellato danno.
</p>
<p>
<add>174.</add> Lo dolore de l'animo e l'affanno è maggiore che
quello del corpo.
</p>
<p>
<add>175.</add> Il senno è agevole a convenire col dolore.
</p>
<p>
<add>176.</add> Egli è detto che gl'invidiosi non sono altro che
loro tormento, però che la 'nvidia non fa male altrui ch'a
colui che l'ha in sé e che è invidioso del bene che vede al
vicino suo.
</p>
<p>
<add>177.</add> Lo savio fa i fatti suoi quando acconcia e fa bene gli altrui.
</p>
<p>
<add>178.</add> Dagli occulti uomini ti guarda più tosto che da'
palesi: però che sono di maggiore pericolo quando vogliono
nuocere al loro nimico.
</p>
<p>
<add>179.</add> Fuggire la cupidità è acquistare ogni tesoro.
</p>
<p>
<add>180.</add> Colui che rifiuta l'aiuto del suo paese, è degna
cosa ch'egli abbia grande disagio ne l'altrui.
</p>
<p>
<add>181.</add> Mentre che farai bene i fatti tuoi, avrai assai
amici.
</p>
<p>
<pb n="39"/>
<add>182.</add> No lasciare quello ch'hai per quello che non
hai.
</p>
<p>
<add>183.</add> La donna dee essere sollicita in casa e onesta
fuori e divota in chiesa; la donna dee amare lo suo marito
sopra tutti gli altri uomini del mondo.
</p>
<p>
<add>184.</add> Cui la Ventura aiuta troppo, sì lo fa stolto.
</p>
<p>
<add>185.</add> La fede non può perdere se non chi l'ha: chi
perde la fé, non può maggior cosa perdere.
</p>
<p>
<add>186.</add> Chi ti serve di fatti, servilo difatti; chi ti serve
di parole, servi lui di belle e di buone; simile d'impromesse, dà lu' di quelle stesse.
</p>
<p>
<add>187.</add> Chi ti loda dinanzi, fa che teco poco avanzi.
</p>
<p>
<add>188.</add> «Se le taverne userai, de' tuo' danari vi lascerai.» E però no l'usare, ché dice «A l' entrare abbi senno, a l'uscire danari o pegno», dice l'oste. E però lasciale stare, ché ne segue troppo male de le taverne.
</p>
<lg type="non-definito">
<l>Se tu me ne crederai,</l>
<l>molto pro te ne vedrai:</l>
<pb n="40"/>
<l>credi a me che l'ho provato</l>
<l>lungo tempo in ogni lato.</l>
<l>Ivi zuffe e malusanze,</l>
<l>di ghiotton vi si fan danze:</l>
<l>non potre' tanto seguire</l>
<l>quanto si vorrebbe dire</l>
<l>per fuggir la ghiottornia</l>
<l>d'ogni parte ov'ella sia;</l>
<l>ch'ell'entra dolce per usanza,</l>
<l>a l'uscir fa mala danza;</l>
<l>ch'ella ti vota la borsa</l>
<l>e la gola lascia scorsa.</l>
</lg>
<p>
<add>189.</add> L'uomo ch'è adirato non è consigliato.
</p>
<p>
<add>190.</add> L'uomo che perde gli amici suoi è peggio che
morto.
</p>
<p>
<add>191.</add> Pericoloso nimico è quello che tiene nascosa la
nimistà.
</p>
<p>
<add>192.</add> Le lusinghevoli parole hanno il loro veleno: - e
però guardatene.
</p>
<p>
<add>193.</add> Se vorrai far ciò che 'n cuore avrai, ma' non ti
sazierai di fare.
</p>
<p>
<add>194.</add> Di verno non navicare se non vuoli 'ncappare in
gran danno.
</p>
<p>
<add>195.</add> Viso presente fa linga tacente.
</p>
<p>
<add>196.</add> Ne le cose dubbiose lo 'ndugio molto vi vale, e
<pb n="41"/>
però non essere corrente<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>... ingegnarti di disdire che di 
fare cosa che ti sia troppo danno, cioè ne le malleverie.
</p>
<p>
<add>197.</add> Colui che vince l'ira, vince un grande suo nimico.
</p>
<p>
<add>198.</add> La dimenticanza è rimedio de l'ira.
</p>
<p>
<add>199.</add> Colà dove è concordia sì è sempre vittoria.
</p>
<p>
<add>200.</add> Piato non può essere sanza danno de l'una parte
e nimistà de l'altra: e però fuggi i piati quando puoi.
</p>
<p>
<add>201.</add> Il malato che lascia il medico sua reda fa male
a se medesimo; e però a medico che ti medichi, morendo
no gli lasciare nulla, sì che non ami la tua morte: ma guarendo donagli del tuo, sì che t'ami a vita.
</p>
<p>
<add>202.</add> Pianto di femina, radice di malizia.
</p>
<p>
<add>203.</add> La putta non si pente se pregna non si sente.
</p>
<p>
<add>204.</add> I tuoi sagreti mai non dire a femina né a uomo
giovane. Quello sagreto che 'l sanno tre il sa tutta gente.
</p>
<p>
<add>205.</add> Ogni uomo è ingannato di se stesso.
</p>
<p>
<add>206.</add> La femina ch'a molti si marita, a molti dispiace.
</p>
<p>
<add>207.</add> Chi ha fede ne la Ventura mal fa<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>...
</p>
<p>
<add>208.</add> Con grande pericolo si guarda la cosa ch'a molti
<pb n="42"/>
piace: e però non essere vago d'avere troppo bella moglie,
né in terra di signore troppo bello cavallo.
</p>
<p>
<add>209.</add> Buon cavallo e mal cavallo vuole sprone; buona
donna e mala donna vuol signore, e tale bastone.
</p>
<p>
<add>210.</add> Molto è tristo e misero chi non è invidiato da
niuno.
</p>
<p>
<add>211.</add> Secondo che ti senti così mena i denti.
</p>
<p>
<add>212.</add> Ogni dì pensa a l'ultimo dì.
</p>
<p>
<add>213.</add> Piccola favilla fa gran fuoco: e però guarti dagl'inizzatori e da' rapportatori.
</p>
<p>
<add>214.</add> Pruova l'amico tuo, poi servi lui come te.
</p>
<p>
<add>215.</add> Chi si loda sì s'imbroda.
</p>
<p>
<add>216.</add> Chi è rio e buono è tenuto, poco strà che fie
conosciuto.
</p>
<p>
<add>217.</add> L'uomo ch'ha arte ha buona parte.
</p>
<p>
<add>218.</add> Colui che pensa a le cose perdute, se medesimo
tormenta.
</p>
<p>
<add>219.</add> De la città divisa il popolo non fa risa.
</p>
<p>
<add>220.</add> Il bene per lo male si conosce.
</p>
<p>
<pb n="43"/>
<add>221.</add> Cui ti conviene pregare nol far mai crucciare.
</p>
<p>
<add>222.</add> Se vuoli bene reggere te e la tua famiglia e' tuoi
fatti, non fare di tuo consiglio tuoi parenti né amici, né
grandi né ricchi, né piccoli né poveri, ma solamente ti consiglia con coloro ch'hanno boce e fama d'essere savi e leali,
e che tu vedi che fanno bene i fatti loro, che così consiglieranno anche bene te e' fatti tuoi.
</p>
<p>
<add>223.</add> Quando uno tuo amico ti dice i suoi secreti è segnale che molto t'ama, o è sempicezza e pazzia.
</p>
<p>
<add>224.</add> Chi è amico di Dio passa ogni fortuna.
</p>
<p>
<add>225.</add> Folle è colui ch'a suo danno si cruccia.
</p>
<p>
<add>226.</add> Chi può essere suo non sia d'altrui.
</p>
<p>
<add>227.</add> Non può essere maestro chi non è prima discepolo: e però non avere a sdegno servire a l'arte che vuoli
imparare, ché servendo s'impara.
</p>
<p>
<add>228.</add> Chi tutto vuole tutto perde; chi troppe volpi
caccia l'una per l'altra perde.
</p>
<p>
<add>229.</add> Meglio è essere buono discepolo che mal maestro; migliore è buono scudiere che cattivo cavaliere.
</p>
<p>
<add>230.</add> A niuno offende chi sua ragione domanda.
</p>
<p>
<add>231.</add> Non essere tanto amaro ch'ogni uomo ti sputi,
né tanto dolce ch'ogni uomo ti succhi.
</p>
<p>
<pb n="44"/>
<add>232.</add> In ogni tuo fatto abbi modo, e d'ogni tuo fatto
arai lodo.
</p>
<p>
<add>233.</add> Fa che per tuo mal fare niuno ti voglia male.
</p>
<p>
<add>234.</add> Secondo ch'hai l'entrata fa le spese, e dona come puoi del tuo arnese a uomo degno.
</p>
<p>
<add>235.</add> Guarti di non mangiare erba che non cognoschi,
però che tutte non sono nette di toschi.
</p>
<p>
<add>236.</add> Né mangia ciò ch'hai, né dì ciò che sai.
</p>
<p>
<add>237.</add> No lasciare quello che di ragione dei avere.
</p>
<p>
<add>238.</add> Domanda giusti servigi, se non vuoli che ti sieno
negati.
</p>
<p>
<add>239.</add> Se tu stai a fondaco o a bottega, sì dei essere
umile, leale, sollicito, fermo e onesto e ordinato, e tutto il
tuo podere metti per fare bene i fatti del tuo maestro; se
nol facessi, saresti tenuto a ristituzione di ciò che <gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>. . . . .
. . . . E guarda bene tu facessi co' suoi danari niuna mercatantia o guadagno ch'a te appropiassi; né simile co' tuoi
danari non fare niuno tuo utile sanza sua parola, ché sarebbe furto e maltolletto, e saresti tenuto a ristituzione di ciò
che per te guadagnassi.
</p>
<p>
<add>240.</add> Quanto puoi t'ingegna, s'hai a maritare tua
<pb n="45"/>
figliuola, di darla a uomo ch' abbia arte e mestiero, ché non
te ne puoi ingannare.
</p>
<p>
<add>241.</add> Se vuoli essere costumato, guardati e vergognati
di fare le sozze cose.
</p>
<p>
<add>242.</add> Tieni a mente di stare sempre, mentre che puoi,
pure ne la tua terra; e se caso venisse che tu non vi potessi
stare, eleggi un'altra terra per tuo sito, e ivi t'imparenta
co' cittadini di quella, e non con forestieri, però ch'ivi hai
a vivere e a morire. Benché se avessi assai figliuoli maschi
e femine, fanne parentadi d'una parte ne la tua terra,
ch'ancora vi potresti tornare.
</p>
<p>
<add>243.</add> Tutte le cose <add resp="ed">del mondo</add>  si fanno<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>...: e però se
non vuoli fallare, fa che in tutte abbi giusto modo.
</p>
<p>
<add>244.</add> Molto è bella e buona cosa a 'mparare arte e
senno e costumi a le spese altrui: e però quando vedi il
tuo vicino in avversità, riparati dinanzi che 'l simile non
possa incontrare a te.
</p>
<p>
<add>245.</add> Sempre quando fai fare alcuna carta, abbi uno
tuo libro, e scrivivi suso il dì che si fa e 'l notaio che la
fa e' testimoni, e 'l perché e con cui la fai, sì che, se tu o'
tuoi figliuoli n'avessoro bisogno, che la ritruovino. E a
fuggire molti casi e pericoli de' falsi uomini, sempre si vorrebbe fare compiere; e tiellati ne la cassa tua compiuta.
</p>
<p>
<pb n="46"/>
<add>246.</add> Quando comperi possessioni, fa d'avere buoni
mallevadori e sicuri, e le parole di donne o fanciulle o
fanciulli de la casa, o d'altri stretti parenti, sì che 'nganno
non ne potessi ricevere doppo la morte del venditore.
</p>
<p>
<add>247.</add> Guardati dal giuoco e da le femine di mondo come dal fuoco, in però che quasi tutte le brighe escono di
queste due cose; poi se perdi a giuoco t'hai il danno, e se
vinci non è tuo, anzi l'hai a dare per Dio e no lo puoi
rendere a colui a cui il vinci. E de l'usare le dette femine
ne perdi l'onore tuo e i tuoi danari; tuttavia se per necessità vi pure usi, spacciati e paga e fuggi: non fare mai con
tali femine credenzia, ché poi vogliono il doppio. Guardati
che non t'innamorassi di niuna, per carezze o buono viso
che ti facesse, ché non fanno carezze a te, anzi a' tuoi danari. Uno de' segnali da vedere se la femina t'ama, il maggiore si è che la femina ti dia de' suoi danari e de le sue
care cose, però ch'ell'è di natura avara: e s'ella esce di sua
natura, sì n'esce per due cagioni, o per trarre maggiore cosa e più danari da te, o per amore che ti porta. Sì che del
tutto ti guarda di non dare a le femine grandi cose, ché
saresti sciocco e perderestiti ciò che dessi.
</p>
<p>
<add>248.</add> Bella cosa è la santà: e però mentre che se' sano
ti guarda da tutte quelle cose che tu vedi che ti sono contrarie a la persona, acciò che tu possa salvare e possedere
così gran tesoro com'è santade. Se pure ammalassi, incontanente ordina tutti i tuoi fatti, e confessati e comunicati
e fa testamento, se no l'hai fatto a santà; e queste cose fa
anzi che tu aggravi tanto che tu non possa poi fare niente:
<pb n="47"/>
ché troppo è gran pericolo de l'anima e del corpo e de l'avere tuo a dire quando se' malato: «Domane farò la tale
cosa»; ch' assai sono i malati che l'uno dì non pare abbino
male, e l'altro perdono la favella e l'udire e 'l conoscimento. E però guarda tu non sia di que': tu acconcia subito
i fatti tuoi, poi vada come può il rimanente; e l'anima a
Dio.
</p>
<p>
<add>249.</add> Non essere avaro né pigro in fare che tu abbi
santà, anzi vi metti ciò che puoi fare, e amici e parenti.
Simile, s'hai malati in casa, no gli abbandonare mai: falli
servi<add resp="ed">re e atare infino ch'è</add>  morto; ché Dio dice: «Aiutati, e io t'atrò»; e quand'E' vede che tu t'aiuti co' buoni
medici, co le buone medicine, co le buone orazioni e limosine, e Egli «in una ora lavora»: sì che mai non t' abbandonare quando se' malato; sempre abbi speranza di
guarire, e aiutati. E simile fa de' malati ch'avessi in casa,
o di tuoi parenti o amici di fuori di casa tua.
</p>
<p>
<add>250.</add> Se venissi a morte, e tu ti sentissi incerto, che
non sapessi a cui rendergli, dagli per Dio anzi che muoi;
e puo'li dare a tuoi amici o parenti poveri; e se gli lasci che
sieno dati doppo la morte, fieno del vescovo. Meglio è che
tu gli dia a tua vita a cui tu vuoli; e se non hai danari, fa
carta d'uno pezzo di terra a colui o a colei a cu' tu gli voli
dare anzi che muoi, cioè che monti tanto quanto
<pb n="48"/>
gl'incerti. Ma guarda tu non inganni la tua coscienzia, cioè di
dargli a persona, per parentado, che sia sanza bisogno, e
anche che tu no gli<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>... <gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>...che di sodargliele per modo che'
parenti tuoi no gliele possano torre. Anche li dà più tosto
a femine vedove o a pulcelle che non abbiano dota, ch'a
uomini. Anche dà più tosto quello ch'hai d'incerto a sei
poveri ch'a due, se gli hai; bench'a maritare una fanciulla
è grande limosina, e porla bene secondo i suoi passati come sono stati orrevoli.
</p>
<p>
<add>251.</add> Se fai mercatantia e co le tue lettere vengano legate altre lettere, sempre abbi a mente di leggere prima le
tue lettere che dare l'altrui. E se le tue lettere contassoro
che tu comperassi o vendessi alcuna mercatantia per farne
tuo utile, subito abbi il sensale, e fa ciò che le tue lettere
contano, e poi dà le lettere che sono venute co le tue. Ma
no le dare prima che tu abbi forniti i fatti tuoi, in però
che potrebboro contare quelle lettere cosa che ti sconcerebboro i fatti tuoi, e il servigio ch'avresti fatto de la lettera a l'amico o vicino o straniero ti tornerebbe in grande
danno: e tu non dei servire altrui per disservire te e' fatti
tuoi.
</p>
<p>
<add>252.</add> I tuoi figliuoli poni da piccoli a quella arte di
che tu vuoli che sieno buoni maestri, però che ciò che
'mpareranno e useranno da fanciulli, riterranno e ameranno da grandi. Simile ti dico che di quella terra, villa o città
che tu vuoli che' tuoi figliuoli sieno cittadini o terrazzani,
<pb n="49"/>
ivi gli manda a crescere e ad allevare e a fare mestiere d'arte o mercatantia. E non dire: «Io il mando da fanciullo
in Francia, e là cresce e allevasi, e usasi a fare le mercatantie di Francia, perché quand'e 'fia di XXX anni o così, e'
torni a stare a Firenze», ché non sarà mai buono maestro,
né usante né saputo mercatante in Firenze come in Francia, però ch' è allevato e cresciuto là, e havvi presi molti
amici, e sempre ha l'animo pure in Francia; e ogni contradio che gli viene in Firenze dice pure: «S'i' fosse in Francia, non avrei io questo!». E simile intendi degli altri
paesi.
</p>
<p>
<add>253.</add> Ne le terre altrui ben vi vivi e mal vi muori.
</p>
<p>
<add>254.</add> Dar l'indugio è par di danno: 'attient' un poco'
e 'ben farò' caccia altrui fuor di guadagno.
</p>
<p>
<add>255.</add> Chi troppo dorme lo tempo perde.
</p>
<lg type="non-definito">
<l><add>256.</add> I' son certo ch'i' son nato</l>
<l>e di morir son sicuro,</l>
<l>ma non so dove né quando:</l>
<l>e però è 'l mondo scuro.</l>
</lg>
<p>
<add>257.</add> Ricchezza mal composta a povertà l'accosta.
</p>
<p>
<pb n="50"/>
<add>258.</add> Passasi il folle co la sua follia: passasi un tempo,
ma non tuttavia.
</p>
<p>
<add>259.</add> Se puoi stare ne la tua terra, non essere vago d'
ire per l'altrui, però che gran rischio e spesa è l'ire per lo
mondo, ed è mala vita: e però guardatene il più che tu
puoi.
</p>
<p>
<add>260.</add> Quando t'è mandato una lettera a la quale tu
volessi rispondere, a non fallare<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>..., e rispondi capitolo per
capitolo: e non potrai mai fallare né essere ripreso.
</p>
<p>
<add>261.</add> Quando tu vai per le terre altrui, se se' gentile
uomo sempre ti riduci tra gentili uomini; e, benché tu
non sia, sempre ti riduci con migliore di te, sì ne sarai onorato e reverito, e crederanno anche tu sia migliore di loro,
o così buono e così grande. Ma fa che sii costumato e cortese quanto puoi il più, non pure di spendere, ma de la lingua e d'ogni altro costume.
</p>
<p>
<add>262.</add> Dice Salamone che colui che comincia a fare i
servigi non si può mai bene meritare.
</p>
<p>
<add>263.</add> Non essere corrente a uscire di casa quando fuori avesse romore, anzi ti sta in casa, e fa vista di non saperne nulla: sì ne fuggirai briga e 'mpaccio e starai salvo de la
persona.
</p>
<p>
<add>264.</add> Quattro cose ha l'uomo più che egli non crede:
la prima si è tempo, la seconda peccato, la terza<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>..., la quarta paura. Sei cose ha l'uomo meno ch'egli non crede, ciò
sono: senno, ricchezza, amici, vita, santità e forza; che ne
puoi fare sei saluti, che qualunque tu dai è bello e buono
saluto, cioè: «Iddio ti dia senno», e «Iddio ti dia forza»,
e simile degli altri.
</p>
<p>
<pb n="51"/>
<add>265.</add> Procaccia quanto puoi di stare tra' tuoi.
</p>
<p>
<add>266.</add> Dice Tuglio che per certo colui ch'è diritto figliuolo di colui cu' egli tiene per padre, e none bastardo,
egli ama e teme e onora e ubbidisce il suo padre, o giovane
o vecchio o povero o ricco o sano o 'nfermo che sia, e sempre gliene viene gr<add resp="ed">a</add> ndissimo olore. E così dee essere per
ragione, in però che l'essere si è la più nobile cosa che sia;
e se 'l padre e la madre non fosse, il figliuolo non avrebbe
l'essere. Sì che più dei amare il padre e la madre tua e onorare, che te medesimo.
</p>
<p>
<add>267.</add> Sta bene sempre co' tuoi vicini, però che de'
tuoi fatti e' sono sempre domandati prima di te, e negli
onori e ne' disinori e' possonti molto nuocere e giovare;
e simile quando avessi a maritare tue fanciulle o torre donna per te o per tuo figliuolo.
</p>
<p>
<add>268.</add> In tutte le cose che tu vuoli fare, si ti conviene
avere tre cose: cioè, potere, sapere e volere; e se avrai le
dette cose, ti verrà fatto ciò che tu vorrai.
</p>
<p>
<add>269.</add> Maggiore è il peccato che commetti la domenica
e l'altre pasque e feste solenni che quello che commetti
gli altri dì lavoratoi: e però sempre quando vuoli fare una
grande festa a onore d'uno santo o santa, no la fare di
<pb n="52"/>
giostre né giuoco né conviti né d'altre cose mondane; falla di
limosine e d'orazioni e di guardarti de' peccati: queste sono le feste accettevoli a Dio e a' Santi suoi benedetti.
</p>
<p>
<add>270.</add> Se tu hai danari e vuo'li investire in biada, compera innanzi biade minute che grano, avendo pochi danari:
però che così guadagnerai soldi due d'uno staio di biada
come d'uno di grano, e costeratti il terzo danaio la biada
che 'l grano. Anche, a tempo di caro ne troverai più comperatori. Anche, se comperi altre mercatantie, comperale
quando sono in vile pregio e poco richeste, e non te ne potrai ingannare, ché in poco tempo ne farai pro e bene, e
perderne non ne puoi.
</p>
<p>
<add>271.</add> Quando comperi vino per tuo logorare o per rivendere, sempre domanda colui da cui tu il comperi come
usa d'acconciarlo e di che tempo il tramuta quello che serba per sé, e così fa tu: e non te ne troverai ingannato, e
non si ti guasterà.
</p>
<p>
<add>272.</add> Mai non mettere pegno d'alcuna cosa che tu
contenda con altrui, però che «chi mette pegno perde il
senno» <gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 
. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
</p>
<p>
<add>273.</add> <gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 
. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
</p>
<p>
<add>274.</add> Non sentenziare mai se prima non odi l'altra
parte.
</p>
<p>
<add>275.</add> Quando il tuo Comune o signore, ti mandasse in
<pb n="53"/>
alcuna ambasciata, fa d'avere in te quattro cose, e sarai
udito volentieri. La prima, che tu parli brievemente; la seconda, che tu parli apertamente e c<add resp="ed">h</add> iaro, sì che tu sia inteso; la terza, che tu parli e dichi le tue parole con nuovi
vocaboli e intendenti, però che molto se ne diletta la gente; la quarta, che tu parli umile e soave e bene quel ch'hai
a dire.
</p>
<p>
<add>276.</add> Abbi a mente che cinque sono l'allegrezze del
mondo principali, e così sono cinque i dolori principali e
maggiori che l'uomo può avere in questo mondo vivendo.
La prima allegrezza si è fare sua vendetta: il dolore si è
essere offeso da uno suo nimico. La seconda allegrezza si
è uscire di pregione: e 'l dolore si è essere messo in pregione per<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>... malificio. E la terza allegrezza si è avere buona
moglie e amarla molto: e 'l dolore si è ch'ella si muoia. La
quarta si è d'essere molto ricco: e 'l dolore si è venire in
povertà. La quinta allegrezza si è farsi cavaliere: e 'l dolore
si è non potere cavalleria mantenere.
</p>
<p>
<add>277.</add> Quanto puoi ti guarda di non torre donna vedova per moglie, però che mai no la potrai saziare; e ogni
volta che le disdirai cosa ch'ella ti cheggia, ti dirà: «Così
non mi facea l'altro marito». Ben è vero che se avessi auta
un'altra moglie, tu sì la puoi più sicuramente torre; e s'ella
ti dice: «Così mi facea l'altro marito», o dice: «Benedetta
sia l'anima di cotale!», e tu dì a lei: «Benedetta sia l'anima di madonna cotale, che tutto dì non mi dava questa tribulazione!». E sempre guata a torre donna la seconda, che
non sia meglio nata che la primaia, sì ch'ella non ti possa
<pb n="54"/>
dire: «E' si conviene più a me ch'a lei, perché sono di
maggiore casa nata e di più orrevole parentado». Fa che
l'abbi sana, se puoi.
</p>
<p>
<add>278.</add> Molto ti guarda di non istare co la donna tua
quando ella ha 'l tempo suo, però che' figliuoli che 'n
quella ora ingenerassi corrono rischio d'essere malatti o
tignosi: sì che vedi rischio che questo è, e però sempre te
ne guarda. E anche puoi fare male a te grandissimo.
</p>
<p>
<add>279.</add> Nostro Signore Iddio fece a l'uomo due orecchi
e due occhi e due mani e una bocca, e tutto fece a nostro
ammaestramento. E dimostrati che tu dei udire e vedere e
toccare due volte la cosa anzi che parlare una, in però che
la lingua va in luogo che non vi va il coltello: e però molto
ti guarda di troppo e di vano parlare, se non vuoli ispesso
fallare.
</p>
<p>
<add>280.</add> Mal predica chi sé non medica.
</p>
<p>
<add>281.</add> La limosina è quella cosa che molto piace a Dio,
e però fa ch'abbi in te carità e pietà, e fa limosina di quello
che guadagni del tuo sudore e de la tua fatica: e quell'è la
giusta limosina. E non è limosina pure solamente dare danari o pane o albergo per Dio, ché anche è grande limosina
atare e mantenere vedove e pupilli e orfani e menipossenti e stranieri ne' loro bisogni. Simile, è grande limosina
mettere paci, trarre uomini di pregione, e fare simili cose:
e queste sono quelle cose che spengono i peccati, avendo
con esse confessione e contrizione.
</p>
<p>
<add>282.</add> Abbi bene a mente di leggere molti libri, e
<pb n="55"/>
'mparerai molte cose; e poi che l'hai imparate, ritielle e
metti in opera con effetto, le buone cose dico.
</p>
<p>
<add>283.</add> Non puoi essere troppo grande domandatore, e
però non avere a sdegno di domandare ciò che tu non sai<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>...
senno è <add resp="ed">domandare di co</add> se che l'uomo non sa: però si dice che leggere e non intendere si è nigrigenzia.
</p>
<p>
<add>284.</add> Ama il tuo maestro, e temilo e onoralo quanto
puoi il più.
</p>
<p>
<add>285.</add> Non giudicare, e non sarai giudicato.
</p>
<p>
<add>286.</add> Abbi a mente di non bestemmiare te medesimo, o tu che leggi questo libro, e di non giudicarti tu medesimo, giurando: però che troppo è sozza cosa bestemmiare gli strani o giudicargli, come detto è di sopra, non
che giudicare e bestemmiare l'uomo o la femina se medesimo. E assai assempri se ne sono già veduti, cioè d'uomini
che tanto hanno per ogni parola giurato, se non sieno così
conci, chi impiccato, chi squartato, chi mozzo il capo e di
simili morti, che poi hanno fatta quella morte ch'usano di
chiedere ne' loro spergiuramenti; ed è molto bene ragione
che chi si spergiura <gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
. . . . Sì che guardatene tu, e farai bene.
</p>
<p>
<add>287.</add> Anche ti guarda molto di non fare cosa per la
quale ti possa cosa intervenire che la gente volgarmente
quasi tutta, chi l'ode, ti dica dietro: «Ben gli sta!»: però
<pb n="56"/>
che 'l ben–gli–sta è mala cosa, ed è cosa ch' ogni uomo se
ne dee molto guardare che verso lui e non sia detto né da
beffe né da dovero.
</p>
<p>
<add>288.</add> «Cosa indugiata piglia vizio»: e però mai non
indugiare a fare il bene. Ché a Giuglio Cesare non parea
avere fatta alcuna cosa quando avea a fare la cosa.
</p>
<p>
<add>289.</add> «Uso converte natura»: e però guarti da le male
usanze, ché non saresti di sì buona natura che, facendo
male usanze, che tu non diventassi reo. Simile, t'ausa a
buoni costumi, ché come t'auserai così perseverrai: e però
usa i buoni costumi. Sempre abbi nel cuor tuo buoni pensieri, però ch'avendo buoni pensieri dentro nel tuo cuore,
di fuori non aoperrai male .
</p>
<p>
<add>290.</add> Quando insegni o ammaestri, dà sana dottrina,
cioè dirittamente insegna ciò che 'nsegni e apertamente, sì
che tu sia bene inteso.
</p>
<p>
<add>291.</add> Abbi sempre a mente che quando vuoli fare la
cosa, di pensare e riguardare a che fine ti può riuscire; e
se vedi di ragione ch'ella debba riuscire a buono fine, falla; e se ti potesse per niuna cagione riuscire a mal fine, no
la fare, acciò che, poi ch'avrai cominciata la cosa, tu non
te ne penta e non dichi: «Io non vorre' avere cominciata
la tal cosa, però ch' io ne sto a cotale rischio, o di danno
o di disinore».
</p>
<p>
<add>292.</add> L'uomo che al tutto si fida nella sua ricchezza
sta a gran pericolo.
</p>
<p>
<pb n="57"/>
<add>293.</add> Se tu hai parenti poveri, no gli schifare né scacciare, ché quando schifi loro, te accusi per crudele: dunque
amali e mantiegli quanto puoi, acciò che chi l'udisse non
diventi verso te crudele come se' di loro.
</p>
<p>
<add>294.</add> Quando fai uno convito a donne o a uomini, fallo <add resp="ed">sempre</add>  con buono viso e allegramente; e ordina sempre
le cose che vi bisognano al detto convito sì dinanzi, che tu
l'abbi al bisogno del convito sanza garrire o fare romore
co la famiglia tua di casa, ché sozza cosa è garrire quando
hai i forestieri a tavola. Anche, ti guarda molto quando se'
a tavola co' tuoi forestieri e amici a mangiare, di non favellare in orecchie a' tuoi fanti o a niuno di tua famiglia o a
niuno altro, però ch'è sozza cosa, e metti sospeccione a
que' che mangiano; e chi ha magagna o mal costume niuno, o mangia troppo o bee, crede immantanente tu dichi
di lui; e simile vi potrebboro intervenire d'altre cose che ti
sarebbe troppo grande disinore e biasimo. E però parla e
comanda apertamente e con buono viso, e che sii udito da
tutti que' che vi sono ciò che di'.
</p>
<p>
<add>295.</add> <gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 
. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 
</p>
<p>
<add>296.</add> Se vuoli salvare l'anima tua, fa che 'l ben fare
avanzi: però che se fosse possibile ch'uno uomo non facesse mai né bene né male, l'anima sua sarebbe dannata a
lo 'nferno. E questo pare torto, che un'anima vada a lo
'nferno non facendo male; ma egli è grande ragione ch'ella
vada a lo 'nferno, però ch'assai male fa e commette quegli
che niuno bene fa: e chi non fa alcuno bene fa assai male,
<pb n="58"/>
però ch'è ingrato verso Iddio de' benifici ch'Egli gli fa in
questa vita. Dunque fa che tu avanzi in ben fare se ti vuoli
salvare.
</p>
<p>
<add>297.</add> Sempre quando un altro ha cominciato prima di
te a parlare, taci tu tanto ch'egli abbia detto ciò ch'avea
incominciato, e poi parla tu ciò ch'hai a dire, e sara'ne più
savio: però che «chi parla a chi favella perdesi il fiato e la
novella».
</p>
<p>
<add>298.</add> Colui che si può vantare d'avere due o tre buoni
amici, può dire che possegga uno grande tesoro.
</p>
<p>
<add>299.</add> Quello uomo che non vuole udire gastigamento
de' falli che fa da' buoni uomini né da la legge, non è maraviglia se capita male, ma è misericordia di Dio e grande
miracolo com'egli vive: però che chi fugge gastigamento
fugge le virtudi e la ragione, e chi vive sanza virtù e sanza
ragione è peggio che morto e sta a troppo grande rischio.
</p>
<p>
<add>300.</add> La femina giovane e vergine dee vivere ad assempro de la Vergine Madonna Santa Maria, che fu la prima e somma vergine de la verginità, e fu reina e specchio
di tutte l'altre vergini: e 'l simile dico di tutte l'altre donne. Ella non istava fuori di casa, e non andava discorrendo né giù né su né qua né là, né udendo né guardando gli
uomini vani né l'altre vanità, anzi stava rinchiusa e serrata
in nascoso e onesto luogo. E fermossi la Nostra Donna in
orazione e nel nostro signore Iddio, e molto favellò con
Lui; e non fece come l'occhio vano che vede quello che
vuole e che non vuole. E così dovrebboro da lei imparare
e lei seguire tutte le fedeli cristiane, e sarebboro accettevoli a Dio e a' loro mariti e a l'altre persone con cui conversassono.
</p>
<p>
<pb n="59"/>
<add>301.</add> L'uomo che non gastiga lo suo figliuolo no l'ama. E però s'hai figliuoli, sempre gli gastiga e ammunisci
temperatamente e a modo, secondo il fallo suo; ché vo' che
tu sappi che chi non gastiga il suo figliuolo, no l'ama, anzi
gli dà materia che faccia mala fine.
</p>
<p>
<add>302.</add> La buona femina si vole molto onorare, e non
pure il marito, ma tutta gente le dee fare onore e confortarla in bene fare. E però sempre fa molto onore a tutte le
donne, per due cagioni: l'una, che a te è bel costume, l'altra, che tu credi che la tua sia buona: simile dei fare ragione e credere che tutte l'altre sieno buone come la tua o
più.
</p>
<p>
<add>303.</add> Sempre sta in tremore lo savio uomo e vive con
paura, però che non sa oggi che gli dee avvenire domane.
</p>
<p>
<add>304.</add> Se sarai ammaestratore <add resp="ed">buono</add> , te medesimo
gastigherai, però che folle è quegli che gastiga e ammunisce
il figliuolo o 'l vicino di quelle cose ch' egli non gastiga se
medesimo. Dunque, ammaestrando e gastigando il vicino
tuo, dei ritenere te medesimo di non fare quelle cose che
a loro vieti che no le facciano.
</p>
<p>
<add>305.</add> Sempre t'affatica e ti procaccia di guadagnare; e
non dire: «S'io ci sono oggi non ci sarò domane; e lasciare
non voglio dietro a me tanta roba, ché non ho figliuoli; e'
miei parenti non m'amano, e sono tali che, s'io lasciasse
loro una città, in poco tempo l'avrebboro spesa e guasta e
scialacquata». Però che tu non sai di tua vita la lunghezza,
e non sai tua fortuna che mena seco: ch'io ho veduti grandi re e grandi signori e grandi cittadini e grandi mercatanti
perdere il loro stato e, anzi che muoiano, vivere poveri e
<pb n="60"/>
in necessità <gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>... rimanga molta ricchezza a' tuoi parenti<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>...
onore e grandezza avergli anzi lasciati bene che male; e son
tenuti di pregare Iddio per te; e benché nol facciano, del
bene che fanno per loro se' tu partefice, e simile de l'onore mondano ch'hanno. Ma guardati di non fare mali guadagni per lasciargli a loro che gli rendano, ché no gli renderanno mai: e tu ne porti il peccato, e la mala fama rimane di te nel mondo: e' tuoi parenti si godono l'avere e le
ricchezze ch'hai raunate, sanza sapertene grado, però che
hanno ragione che tu no lasci a loro, anzi lasci a coloro a
cui gli hai rubati e tolti.
</p>
<p>
<add>306.</add> Molto ti guarda di non essere vile né codardo
d'animo; e mai, in niuno fatto ch'abbi a fare, non t'abbandonare né non ti lasciare vincere al peccato de l'accidia;
anzi t'aiuta, e fa sempre che la sollecitudine e 'l valore
avanzi la codardia, in però che 'l codardo è di vile animo
e vuole con grandi viste<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>... di potere e di sapere quello che
non può e che non sa. Sì che guardati di non fare così tu,
anzi t'ingegna e sforza che la tua bontà e 'l tuo valore e 'l
senno avanzi le tue viste, sì che tu sia trovato ne' fatti tuoi
e de' tuoi amici meglio che tu non dimostri ne la vista tua,
e non peggio. Così ne fa, e sarai gradito, temuto e reverito.
</p>
<p>
<add>307.</add> Guardati di non offendere niuna persona; ma
pur se offeso ti viene, guardati di non mostrarti lieto de
l'offesa ch'hai fatta o di quella ch'ha fatta il tuo figliuolo
o parente, anzi te ne mostra dolente e cruccioso, e biasima
il male quanto puoi: e in questo modo ti leverai da dosso
il mal animo de l'offeso. E se te ne mostrassi allegro de
l'offesa che per gli tuoi parenti fosse fatta, agevolemente
potrebbe l'offeso inanimare tanto contro a te, ch'egli
<pb n="61"/>
odierebbe più te che ne facessi letizia, che quegli che gli
avesse fatta l'offesa. Sì che mai non mostrare festa di niuno male, ch'altro ch'a danno non ti può tornare, e a Dio e
al mondo. Sempre fugge la pace da coloro che si rallegrano
de le male operazioni: e però guardatene quanto puoi di
cotagli allegrezze; che se avvenisse che tu offendessi un
tuo vicino o strano e poi te ne rallegrassi, e caso venisse
che da l'offeso volessi pace, direbbe a chi gliene favellasse: «Come gli renderò pace? tu di' che n'è dolente, e che
m' offese disavvedutamente: e egli se ne va boriando tra
la gente. Lascialo stare, ch'io no gli rendere' mai pace s'io
non nel pago». E ciò farà più per la boria che tu ne meni
che per l'offesa ch'egli ha riceuta da te: sì che, per Dio,
guardatene di tali borie e di tali letizie.
</p>
<p>
<add>308.</add> L'uomo che altrui riprende mattamente, pur
sé riprende: e però quando riprendi alcuno, riprendilo con
molto senno e provedutamente, e con molta diliberazione e umiltà, e guarda tempo e luogo; e con dolce modo di
parlare, e non con orgoglio né con furore. Ciò non s' intende pe' fanciulli piccoli, ma per uomini o garzoni grandi che
sieno fuori del gastigamento puerile, cioè del gastigamento
che si fa a' fanciulli co la ferza o co la verga.
</p>
<p>
<add>309.</add> Se vuoli vincere e sottomettere il peccato de la
'nvidia, che rode e fa male pure a se medesimo, pensa a
quelli ch'hanno peggio di te in questo mondo, che sono
molti e in molti modi: chi per più povertà, chi per più malattie, chi per meno parenti, chi per meno senno, e chi per
minore stato di Comune; e chi in uno modo e chi in un
<pb n="62"/>
altro, assai ne troverai ch'hanno peggio di te. Se farai questa ragione, sempre loderai Iddio di ciò che ti farà.
</p>
<p>
<add>310.</add> <gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>...di riprendere te medesimo nel tuo cuore e gastigartene sì tu medesimo, ch'altra volta non caggi nel detto fallo né nel simile, né in maggiore né in minore. E pensa che minore vergogna t'è del fallo tuo riprenderti e gastigarti tu medesimo, che aspettare d'esserne gastigato
d'altrui.
</p>
<p>
<add>311.</add> Molto è grave e pericoloso e spiacente a Dio il
peccato de la lussuria: e tanto quanto la verginità piace a
Dio ed ègli a grado, tanto e più gli spiace il peccato detto
de la lussuria. E però abbi a mente di molto guardartene,
però ch'è di grande pericolo, ed è quasi quello peccato, o
uno di quelli, col quale il Nimico di Dio molto ci offende,
e in molti modi con esso accupa l'anime nostre, sì col peccare e sì col guardare e sì co la volontade; e simile in molti
altri modi, i quali con molti modi contradi si riparano.
Cioè, il primo col fuggire il luogo e 'l modo de la lussuria<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>...
però che 'l peccato de la gola molto c'induce a lussuria.
Anche si vince e caccia molto con la penitenzia: e però abbi in te queste tre cose principali se vuoli riparare al peccato de la lussuria; ma il fuggire è quel modo col quale più
te ne difendi.
</p>
<p>
<add>312.</add> Molto è grande vittoria a l'uomo quando se medesimo vince ne le male volontadi che gli vengono: e però
fa sempre che tu sii forte e valoroso a riparare a le ree volontadi quando ti vengono, e non seguire i vizi né' peccati
che ti vengono in cuore. Sempre pensa che tu dei morire,
<pb n="63"/>
e con questo scudo sarai vincitore d'ogni rio vizio e volontade.
</p>
<p>
<add>313.</add> Sempre quand' hai commesso il fallo, e 'l tuo
amico o maestro o chi t' ha a gastigare o a consigliare o chi
t'ama te ne riprende, nol disdire <add resp="ed">e nol</add>  negare, ché negandolo doppiamente falli; e confessandolo per fallo, t'è una
mezza scusa, però che conosci te avere fallato, e altra volta
te ne dei per ragione guardare più che se co la bugia e col
negare te ne fossi ricoperto. Sì che mai non volere mantenere il fallo che fai che non sia fallo, ché ne saresti tenuto
o molto reo e malvagio, o molto semprice e sciocco: e con
qualunque l'una di queste due cose ti ricuopri, ne se' molto
di peggio ch'avere confessato al tuo ammunitore il tuo
fallo.
</p>
<p>
<add>314.</add> Uno uomo può più disiderare che mille uomini,
o molti più, non potrebboro acquistare: e però ti guarda
molto di non seguire il tuo disiderio; ché se 'l vorrai seguire, mai nol potrai aempiere, e così ti perderai il tempo
tuo, e sempre tribolerai, e 'l sezzaio dì meno contento che
'l primo sarai; e così ti morrai. Dunque, se vuoli vivere e
morire contento, tempera il tuo disiderio sì che sii contento a le cose che ti sono bastevoli secondo il tuo stato e
tuoi passati.
</p>
<p>
<add>315.</add> Sempre abbi a mente che quando tu vedi o odi
fare una cosa non dovuta né onesta, quantun<add resp="ed">che</add> <gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>... cotal
cosa sia<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>..., di non farla tu, né non seguire coloro che la
fanno o dicono; anzi, se sono tagli che tu gli possa
<pb n="64"/>
riprendere e dirne loro male, sì 'l fa, o fallo dire a maggior di te;
e se fossoro tali, que' che fanno il male, che tu non gli volessi e non si convenisse ripigliargli né fargli ripigliare altrui, partiti e non istare ivi ove si fa la detta mala usanza,
acciò che se altrove tu la ripigliassi, la detta usanza, che
non ti sia detto: «Tu fosti presente in tale luogo, e none
dicesti nulla, e fecevisi e dissevisi il simile che qui».
</p>
<p>
<add>316.</add> Molte volte avviene che uomini lusinghieri lodano coloro con cui stanno o usano o trafficano; e ciò faranno, o per piacere loro, o per trarre di loro o danari o
doni o servigi, o per altri inganni far loro. E però abbi a
mente sempre, quando t' odi lodare, di stimare te medesimo in quello atto in che e' ti loda e subito conoscerai
se ti lusingherà e vorratti ingannare o no. E se vedi che ti
lodi a torto, pensa ch'e' sa ciò che dice, e 'l perché, e guardati da lui. E non dire: «Questi mi tiene assai più savio
ch'io non sono, e tiemmi più ricco e più valoroso e più forte ch'i' non sono», ch'allora sarebbe la tua vie maggiore
sciocchezza; anzi fa sempre ragione ch'e' sappia ciò che
tu vali insino a uno danaio.
</p>
<p>
<add>317.</add> Non avere per male d'essere ammaestrato, ma
abbi per male che tu non sai ammaestrare altrui.
</p>
<p>
<add>318.</add> Quella casa non mi piace ove gallina canta e gallo tace.
</p>
<p>
<add>319.</add> Tanto quanto l'uomo vale più, tanto è più grave
lo suo fallo.
</p>
<p>
<add>320.</add> Grande senno è sapere l'uomo partire lo suo disiderio da quella cosa da la quale e' non può trarre frutto:
e però mai non essere pertinace in seguire cose che tu
<pb n="65"/>
vegga di non potere acquistare, ché sarebbe un perdere di
tempo e grande sciocchezza.
</p>
<p>
<add>321.</add> Quella cosa che molto guasta<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>... questa si è l'usura; e come guasta l'avere e l'onore del mondo, così guasta
l'anima e 'l corpo. E ha questa propietà in sé l'usura, che
non si lascia conoscere né a que' che la fa, cioè a que' che
presta, né a que' ch'accatta, se none quando ti mostra la
coda e quando con essa ti trafigge: allora conosci ciò ch'ella è e ciò che ti fa; che se tu la fai, ti toglie al da sezzo in
questo mondo l'onore e la buona fama, e ne l'altro l'anima:
dunque vedi com'hai ben guadagnato co lei! E se tu accatti
danari a usura sopra terra o casa o altro pegno, non t'avvedi mai del danno tuo se non al da sezzo, al fare de la ragione, quando di fiorini cento che tu accatti ti conviene pagare fiorini dugento d'oro e tutte le spese, che montano per
più di diece per centinaio talotta: allora t'avvedi del danno che ti fa, quando rimani povero e mendico, e quando ti
caccia fuori de le tue case e de le tue terre, o pigliati e metteti in pregione, e fatti morire in pregione di fame e di vitiperio. Così ti toglie anche il corpo in questo mondo; e
morendo a questo modo, l'anima corre grande rischio per
l'offesa che ti pare ricevere, e per lo dolore, e perché muori malvolentieri. E però ti guarda quanto puoi di non prestare e di non accattare a usura né piccola somma né grande, ché se l'userai, te ne diserterai per lo modo che t'ho
detto. Se tu avessi bisogno di danari, innanzi vendi la cosa
per meno che non vale 10 per centinaio, che tu la 'mpegni:
però che pure di carte e d'altre spese va 10 per centinaio
e più. Sì che guardatene, e non vi t'avvezzare a le piccole
cose, ché mai non te ne sapresti rimanere né ne le piccole
né ne le grandi somme.
</p>
<p>
<pb n="66"/>
<add>322.</add> Di nicessità è che sieno de' buoni uomeni e de'
rei, però che le virtù del buono uomo si conoscono pe' vizi
del reo; e 'l buono uomo impara e affina udendo dire e
veggendo de' vizi del reo uomo, però che no gli segue, anzi
conoscendogli e uden<add resp="ed">dogli se</add>  ne guarda: e se no gli conoscesse, non se ne potrebbe guardare. E però sempre sii vago di sapere il bene e male, non per usare l'uno e l'altro,
ma per usare il bene e guardarti del male. Non dico però
che tu ti rechi a usare con niuno reo uomo per dire: «Io
imparerò le sue malizie e retà, e poi mi guarderò da lui e
dagli altri rei e viziati», ché «usanza converte natura», e
per l'usanza del reo uomo potresti divenire reo anche tu.
Sì che sempre ti guarda d'ogni rea usanza. Ma quando vedi
o odi dire le retà del malo uomo e de la mala femmina,
tielle a mente, e guardate<add resp="ed">ne</add>  qua<add resp="ed">n</add> to puoi il più, e sempre
lascia i vizi e usa le virtù .
</p>
<p>
<add>323.</add> Molto è pericoloso il peccato de la superbia, e
da quello discendono tutti gli altri: e però guardati molto
che per tue ricchezze o per tuoi parenti o per amici o per
signoria che tu abbi, tu non monti in superbia, anzi pensa
che 'n questa vita terrena niuno ci viene più possente o più
ricco o più savio<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>... <gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>...Anche, dei pensare la debiltà de la
nostra natura, che la puoi assimigliare a un picciolo venticello che subito va via: e a ciò ti vo' dare uno bello assempro. Assimiglioti la vita nostra a una botte di vino grandissima; e uno vi va ogni dì per uno bicchiere di vino, e mettevi su uno bicchiere d'acqua in iscambio del vino che ne
trae, e tanto può fare così, che la botte che prima era piena
di buono vino, rimarrà piena d' acqua. E così noi a poco a
poco perdiamo il calore naturale, e per lunghezza di tempo
<pb n="67"/>
vegniamo meno, e moianci da noi medesimi sanza altro sinistro; e non te ne può atare né danari né parenti né amici né signoria né buoni mangiari né altre cose mondane.
Dunque, vedi la superbia nostra come per se medesimo
viene meno: e però non dei seguire quelle cose chè non ci
possoro dare fermo stato, anzi dei sperare solo nel nostro
signore Gieso Cristo e nella sua benedetta madre Vergine
Maria, e da loro prendere baldanza e ardire, e non da parenti o da danari o da altra sopra detta cosa mondana. E
egliono tel daranno, quando tu seguirai i loro comandamenti e quando seguirai le loro virtù e spregerai i peccati
e' vizi mondani: e quanto più t'aumilierai in terra, più
t'assalteranno in cielo. E però sempre pensa che tu se' in
questo mondo creato di vilissima cosa, cioè di terra; e se
penserai a le sopra dette cose, non avrai mai superbia, e se
pur l'avrai, poco ti basterà.
</p>
<p>
<add>324.</add> Quelle cose le quali l'anime che sono passate di
questa vita hanno più a grado e più sono loro valevoli in
rimessione de' loro peccati e de le loro pene, sì sono cinque: la prima si è far dire de le messe per l'anima che vuoli
pregare; la seconda <add resp="ed">si è</add>  la limosina per quella cotale anima; la terza si è digiunare per lei; la quarta si è fare viaggi
a' santi perdoni e a le sagre per la detta anima; la quinta
si è orare e fare orare per lei a le sante e buone persone.
E però mai non ti ristare di fare e di far fare le sopra dette
cose per l'anime de' tuoi morti passati; e simile per l'anime
abbandonate, ch'è una grande limosina pregare e far pregare per l'anime abbandonate, come detto t'ho indietro.
</p>
<p>
<add>325.</add> Quando fai limosina, usa di farne a pregioni e a
<pb n="68"/>
malati e a poveri vergognosi: e quelle sono le buone limosine e accettevoli a Dio, a sovvenire quelle persone che
non si possoro atare per loro medesimi.
</p>
<p>
<add>326.</add> Disse Santo Bernardo che poco era buono chi
non vuole essere migliore, però che quand'e' comincia di
non volere essere migliore e accrescere in bontade, allora
si rimane d'essere buono. E però sempre studia tu in fare
<add resp="ed">meglio oggi</add>  ch'ieri, e meglio domani che oggi, e in bene
fare mai non ti vedere sazio: però che come ti rimani di
ben fare, cominci a fare male. Dunque abbi a mente ch'a
non fare né bene né male si è fare male, e però fa bene e
lascia il male.
</p>
<p>
<add>327.</add> Detto t'ho indietro che se tu hai figliuoli assai,
tu gli ponga a più arti, e non pure a una; e così abbi a mente di fare, però che «chi ha arte, ha tal parte che mai da
sé non si disparte», cioè da lui. Truovasi ne le storie romane che Attaviano imperadore fece insegnare a' suoi figliuoli notare e armeggiare e giostrare e tutto ciò che s'appartenea ad arte di cavalleria, e a le sue figliuole femine
fece imparare cuscire e tagliare e tessere e tutto ciò ch'ad
arte di lino si conviene di sapere. Ed essendo domandato
Attaviano imperadore perché 'l facea, disse che ben che
fosse signore del mondo, <add resp="ed">ch'egli non</add>  sapea<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>... <gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>...dei fare
tu, quando sì <add resp="ed">grande</add>  signore volea che' suoi figliuoli avessoro arte. Niuna ricchezza è più stabile e più sicura a
<pb n="69"/>
l'uomo che l'arte: e però poni i tuoi figliuoli a quella arte ch'a
loro più diletta, e verrannone migliori maestri.
</p>
<p>
<add>328.</add> Abbi a mente, quando se' ripreso o dal tuo maestro o dal tuo padre o da altra persona che ti gastighi e
ammunisca d'alcuna cosa rea che tu abbi fatta o detta, di
stare bene intento e reverente a udire ciò che t'è detto, e
cogli orecchi de la mente ascolta bene il tuo gastigatore.
E non dire: «Questi che mi gastiga non ha a fare nulla di
me»; anzi fa ragione immantanente che que' che ti gastiga è tuo amico, o fu amico di tuo padre o di tuoi parenti
o di tua schiatta: e però odilo volentieri, ché l'uomo non
può avere in sé piggiore vizio che non volere essere<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>...; però
che chi non vuole essere gastigato e ammunito de' suoi falli
non ama giustizia, e chi non ama giustizia né ragione non
ama Iddio. E però odi il tuo maestro, o altro parente o
amico che ti gastiga, con reverenzia, e tieni bene a mente
i suoi gastigamenti, e spesse volte ti riterrai di mal fare. E
vo' che tu sappi che chi non vuole udire i gastigamenti de'
falli e del male che fa e dice, sì si piglia il mal fare per uso,
e viene in tanta usanza che non s'avvede, e no gli pare mal
fare; e così non si rimane mai di mal fare. E però ti priego,
se non puoi sofferire d'udire i gastigamenti mondani, cioè
del tuo maestro o de' tuoi parenti o amici o vicini, tu odi
e ascolti i gastigamenti spirituali, ciò sono le prediche de'
santi e buoni predicatori de la chiesa; però che usando le
prediche pur ti toccheranno l'animo, e non potrà essere
che non ti gastighi del male fare e del mal dire: però che
la parola di Dio macera il cuore del reo uomo più che niuna altra cosa che possa udire e più che niuno altro gastigamento mondano.
</p>
<p>
<pb n="70"/>
<add>329.</add> Molto sta bene a la femina essere vergognosa,
per più ragioni, però che la femina ch'avrà in sé vergogna
non fia sanza castità. Ancora, la donna ch'ha in sé vergogna, n'è tenuta da tutta gente più savia e più onesta che la
sfacciata. Ancora, la donna ch'ha vergogna in sé, sì risprende di costumi e di bellezze assa' più che la sfacciata;
e simile assai altre virtù pervengono ne la donna vergognosa. E simile, sta bene a l'uomo giovane essere vergognoso, e al vecchio sta bene molto il non essere isfacciato;
benché ne' vecchi uomini non dee di ragione capere vergogna, però che non debboro fare cosa di che e' s'abbiano
a vergognare. E non si <add resp="ed">chiama la</add>  loro vergogna, anzi si
chiama disonestità: e troppo è sozza cosa agli uomini vecchi essere disonesti, e simile a le femine; e simile sta male
la disonestà a' giovani. E però guardatene in tutte l'età de
la tua vita.
</p>
<p>
<add>330.</add> La femina che vuoli dare per moglie a tuo figliuolo o a tuo amico, o torla per te, guarda molto che l'avola e la madre sieno state donne oneste e vergognose, in
però che spesse volte la fanciulla ritrarrà a' costumi de la
madre e de l'avola.
</p>
<p>
<add>331.</add> Ancora ti ricordo e dico che, se tu hai in casa
fanciulle o donne giovani, che tu loro gastighi e tenghi a
freno. E ben che, come molte volte avviene, ch'elle o alcuna di loro sieno guatate da giovani, non ti muovere a furore né a ira contro a tali giovani, anzi gastiga e ammunisci
le dette fanciulle<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>... degli Ateniesi, <add resp="ed">ch'era duca d'A</add> teni,
ch' ebbe nome Fisistarco, il quale fu grandissimo principe,
<pb n="71"/>
sì avea una nobile e bella figliuola, la quale non avea ancora maritata; e uno giovane ateniese amava per amore questa fanciulla. E un dì che la detta fanciulla andava a una
festa co la madre e con molte altre donne, e 'l detto giovane si parò ne la via e abbracciò e basciò la detta fanciulla
di Fisistarco; per la qual cosa il giovane fu preso, e la madre de la fanciulla del tutto volea che 'l detto giovane subito morisse. Fisistarco, udendo il fatto, fece mettere il giovane in pregione, e a la madre de la fanciulla disse che ben
farebbe vendetta di tal fatto. E poi dopo alcuno dì, Fisistarco fece ragunare molti savi e grande parlamento, e dimandogli <add resp="ed">di tale</add>  uomo che si dovesse fare, e tutti risposoro ch'era degno di fare crudele morte, da poi che avea auto
ardire di porre le mani sue a dosso a sì fatta fanciulla. Allora il duca detto, padre de la fanciulla, stando in sedia, fece menare il detto giovane dinanzi sé; e ogni uomo credea
ch'egli il sentenziasse a morte. Ed egli si volse a' savi suoi
e a l'altra gente raunata, e disse: «Se noi faremo morire
chi ci ama, che faremo di chi ci odia e de' nostri nimici?».
E al giovane si volse, e dissegli: «Va: più non t'avvenga tal
cosa»; e liberollo. De la qual cosa Fisistarco duca d'Ateni
molto fu lodato da' detti savi e da tutti gli altri ch'ivi erano presenti. E però non essere tu corrente a la vendetta,
poi che Fisistarco fu sì pietoso a perdonare.
</p>
<p>
<add>332.</add> Se t'avvenisse che tu fossi giudice sopra malfattori o in piati civili, o vero ch' avessi a consigliare tuo Comune o tuo amico, guardati da due cose le quali sono contradie al giudigamento e al consigliare: l'una si è la fretta
e l'altra si è l'ira. E però se hai a giudicare alcuna cosa,
abbiavi su diliberato consiglio prima che giudichi; e simile, se hai a consigliare il tuo Comune o amico, pensavi su
e ripensa prima che consigli, e non essere corrente né
<pb n="72"/>
subito in giudicare né 'n consigliare, se non vuo' fallare. Simile ti dico de l'ira: guarda molto che, mentre che tu fossi
adirato, tu non salissi in giudicio a giudicare, però ch'a
pena potresti dare diritto giudicio. Ancora ti guarda molto
che per niuna nimistà tu non giudicassi alcuno ch'avesse
offeso te o tuo parente: in altro modo ti vendica del nimico tuo che col tuo giudicio, però che 'l suo fallo, se 'l pulirai con ira, perverrà tuo; e non fia detto tu abbi morto
il ladro per lo furto commesso, anzi fia detto l'abbi giudicato per vendetta ch'avevi<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>...: e però molto ti guarda <add resp="ed">nel
giu</add> dicio da l'ira, ché «chi è adirato non è consigliato». Simile, toglie l'ira ogni buono consiglio e non lascia conoscere il vero: si ch'abbi a mente di non rendere consiglio il
quale per te sia diliberato quando se' adirato. Gambise re
di Persia avea posto uno giudice ne la sua corte che tenesse
ragione a tutti i suoi soggetti; il quale giudice giudicò un
suo nimico non per fallo commesso ma per vendetta. La
qual cosa venne a l'orecchie di Gambise re sopra detto, onde egli fece iscorticare vivo il detto giudice, e 'l cuoio suo
puose a dosso al figliuolo del detto giudice, ch'era anche
giudice, e lui puose nel luogo del padre a giudicare; e comandògli sempre al giudicio tenesse quello cuoio del padre
a dosso in rimembranza de l'iroso giudicio ch'avea dato
il padre. E basti questo quanto al giusto giudicio. Ancora
s' appartiene al giudice d'essere piatoso; e dove possa fare
solo co le parole, non aoperi i martìri ; e se pur bisognano, aoperigli onestamente e non crudelmente. Tu puoi
tormentare il malfattore per modo ch'una medesima pena
<pb n="73"/>
e tormento sarà umile e pietosa l'una, e l'altra crudele: e
però abbi nel tormento che fai al malfattore molta onestà,
acciò che chi ti vede o ode non dica che tu il facci a diletto
e volentieri.
</p>
<p>
<add>333.</add> Sempre ti guarda, quando se' in casa altrui, di
non dire male di quel cotale di cu' è la casa. Ancora ti
guarda di non dire cosa lungo via o lungo parete d'assi o
di sottile muro, che tu non voglia che ogni uomo il sappia.
E simile, s'entrassi in una camera, non favellare e non dire
niuna cosa se prima non sai ben certamente chi è ne la detta camera, però che dopo la cortina o in altro nascoso luogo potrebbe avere uno rinchiuso e nascoso, ch'udrebboro i
tuoi fatti e detti, di che mai non<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>... <gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>...<add resp="ed">«chi sta</add>  lungo via
non dica fallia». E però non favellare mai cosa che tu non
voglia che si sappia in luogo ch'uomo o femina ti possa
udire che tu nol possa vedere. Se vuo' parlare cose celate,
dì piano, in luogo che tu abbi tanto largo di mura, che tu
t'avvisi che 'l tuo favellare non sia udito fuori del più
pressimano muro; o tu va a parlare i tuoi sacreti fatti in
una piazza, o in uno prato o renaio o campo scoperto, sì
che tu vegga che persona non vi sia presso che v'oda. E
guarti da le siepi e dagli alberi, e da le grotte o mura o
canti di vie, e da tutti altri luoghi dove uno o più, uomo o
femina, grande o piccolo, si potesse nascondere e stare a
udire, se non vuoli che' tuoi sagreti si sappiano.
</p>
<p>
<add>334.</add> Abbi a mente che niuna cosa è di grande animo
e di grande virtude tanto quanto perdona<add resp="ed">e l'offese</add>  e però sempre perdona a chi t' offende anzi diece volte ch'una
ne prendessi vendetta, però che nel perdonare acquisti 
<pb n="74"/>
merito da Dio, lodo da chi l'ode e amore da chi t'ha offeso.
E simile ti dico ne le vendette acquisti il contrario: cioè,
verso Iddio peccato, dagli uomini biasimo (cioè da' savi) e
dal nimico tuo più odio; però che quasi mai non potrai fare
la tua vendetta intera che tu più o meno non facci: se fai
più, offendi il nimico e hai la nimistà sua, e la gente ne
parla ch'hai male fatto e villania; se fai meno, la gente dicono: «Ben era meglio non mettersi a pruova, ch' esservisi messo con sua vergogna». Sì che sempre fa tu sia perdonatore se vuoli essere vincitore.
</p>
<p>
<add>335.</add> Pessima cosa è il peccato de la 'ngratitudine, e
però ti priego tu ti guardi di non essere ingrato. Anzi chi
ti serve e onora, sempre l'abbi a mente; e se caso viene
ch'egli abbia bisogno di te o di tuo aiuto o servigio, non
guatare né aspettare che ti prieghi, anzi subito nel suo aiuto ti leva<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>... e rispondi e combatti per lui; <add resp="ed">e non</add>  aspettare
che te ne prieghi, acciò che non sia detto che tu sia ingrato
né sconoscente del benificio riceuto. Anche si legge che
l'uomo che comincia il servigio non può essere meritato
da colui che 'l riceve: e però non ti fare pregare ne' suoi
bisogni a colui che altra volta ha servito te, però che non
sarebbe il tuo libero servigio; ché dice il proverbio che
«servigio pregato è mezzo comperato». Ancora ti guarda
molto di non essere ingrato verso il tuo Criatore de' benifici che da Lui ricevi, i quali a contare sarebboro molti, ma
d'alcuno dirotti. Ciò sono, i figliuoli che ti dà, e le ricchezze e la santà e gli onori mondani, e più altri benifici, i quali dei solo da Lui riconoscere e Lui ringraziarne. E dei fare
come fa il buono lavoratore, che paga la decima de le biade
e de' frutti che ricoglie nel suo lavorio: così dei far tu,
cioè fare<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>... de' beni temporali e d'onori di Dio: lodarlo e
<pb n="75"/>
ringraziarlo de la bella famiglia che t'ha data, e non ti reputare avere i be' figliuoli per bontà de la bella donna,
ch'allora saresti ingrato verso Iddio. Simile, ringraziare Iddio de la sanità che ti dà e degli onori che ti sono fatti da'
tuoi cittadini e vicini: e quest'è pagare la decima a Dio,
cioè riconoscere da Lui i doni che ti fa.
</p>
<p>
<add>336.</add> Molto ti guarda che sotto spezie di servire il tuo
amico tu non faccia contro al tuo Comune né ragunata né
trattato né niuna ria congiura: però che que' che di tali
cose ti richiede non è tuo amico, benché si mostri d'essere,
anzi è tuo avversaro grandissimo, però che chi fa contro al
tuo Comune fa contro a te. Dunque, come può dire d'essere tuo amico se fa contro al tuo Comune? dunque molto ti
guarda <gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  . . . . . 
. . . che se fosse tuo amico come si mostra, non ti metterebbe in cose di che tu potessi perdere l' onore e lo stato
tuo, anzi ti guarderebbe come se medesimo. Quegli è tuo
amico che t'aiuta e consiglia ne le tue avversità, e quelli
che de le tue tribulazioni si reca a sé parte, e aiutatele
portare e te conforta che le porti in pace. Leggesi che fu
uno ch'ebbe nome Rusillo, il quale fu richesto da uno suo
amico d'un servigio disonesto, il quale Rusillo gliele negò.
E non volendo servire, il detto amico disse a Rusillo:
«Dunque, che mestiere m'è la tua amistà, Rusillo, se tu
non fai quello per me di che io ti priego?». E Rusillo gli
rispuose e disse: «Anzi a me, che mestiere mi fa la tua, se
io per te debbo fare cosa disonesta?». E però vedi ch'egli
è meglio rompere che seguire tali amistà.
</p>
<p>
<pb n="76"/>
<add>337.</add> Grandissima sciocchezza e sempricezza è quella
de l'uomo che si fida in quella persona da cu' è stato più
volte ingannato: e però guarti la seconda volta da chi t'inganna la prima. Ch'egli è un detto d'alcun savio uomo che
dice: «Chi ti fa una beffa, Dio il maladica: chi te ne fa
due, Dio maladica te e lui; chi te ne fa tre, Dio maladica
pur te»; ed è ben ragione, da poi che tu aspetti la terza
beffa e 'l terzo inganno. Dunque, se non sai far meglio,
piglia assempro da l' asino, ch'ha questa natura, che dov'e'
cade una volta non vi torna l'altra se può far altro; e se vi
pur torna, sempre l'ha a mente, e va piano e avveduto per
non cadervi più dov'è caduto.
</p>
<p>
<add>338.</add> Tre cose sono quelle principali che dee avere in
sé il lavoratore che lavora le terre e che governa le vigne e
gli ulivi e gli albori fruttevoli e non fruttevoli; e però, tu
che se' dato e posto da Dio a' detti lavorii, odimi e intendimi e metti in opera con effetto ciò ch'io ti dirò, se non
vuoli fallare contro Iddio e contro il prossimo tuo. La prima cosa che dei avere in te si è conoscere e temere Iddio;
la seconda cosa che tu dei avere si è d'essere leale e diritto
al tuo prossimo; la terza cosa si è che tu dei soprastare a
la fatica. Allora conosci e temi Iddio quando il lodi e ringrazi de l'abbondanze de' beni che ti dà, e quando de' beni e frutti che cavi de la terra tu ne dai al prete e a' poveri
di Dio la decima parte, come si dee dare di ciò che ricogli;
e non dando la detta decima parte, falli contro a Dio, e
nostro Signore ne manda sopra i frutti le tempeste e' secchi e gli acquazzoni e l'altre pistolenzie che manda sopra
i beni di terra<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>... le bestie<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>... Dunque, a fuggire i detti mali
fa che tu sia conoscente verso i poveri del nostro Signore.
Anche t'ho detto tu dei essere leale e diritto verso il
<pb n="77"/>
prossimo tuo: allora se' leale verso il prossimo, quando dai la
sua ragione al signore di cu' è la terra che lavori e quando
sodisfai al Comune tuo suo diritto. Anche t'ho detto dei
soprastare a le fatiche de' lavorii: allora soprastai a le fatiche de' lavorii, quando sollicitamente e ne' tempi douti fai
i lavorii necessari e ch'abbisognano acciò che le terre rendano per lo tuo signore e per te loro frutto. E non è pure
non essere leale a torre del grano o altra cosa de la parte
del signore, anzi s'intende anche essere poco leale colui
che no lavora e non governa le terre del suo signore come
dee, <gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 
. . . E però con molta sollecitudine dei soprastare a' lavorii: però che ciò che lasci, potendolo fare, di tutto se' tenuto a ristituzione al tuo signore, cioè di ciò ch'egli per tuo
difetto perde de le sue rendite e del suo diritto, cioè per
lo tuo mal lavorare che fai de le sue terre.
</p>
<p>
<add>339.</add> Quando ti vedi venire in molte tribulazioni e fatiche, non ti rammarcare de la Fortuna, anzi di te medesimo ti duoli e rammarca, con ciò sia cosa che le dette tribulazioni sono permesse da Dio in te e ne le tue cose pe' tuoi
peccati o per gli peccati del tuo padre o madre. E però ripara a le dette avversità co la confessione e penitenzia de'
tuoi peccati, e co le limosine e co le messe e orazio<add resp="ed">ni per
l'anime</add>  de' tuoi passati, e cesse<add resp="ed">rannoti</add>  le dette avversità.
E loda Iddio di ciò che ti fa e abbi in te pazienzia: e Iddio
t'atrà e consiglierà ne le tue fatiche, avendo sempre in
Lui ferma speranza.
</p>
<p>
<add>340.</add> «Questo è il testamento di Giovanni Cavazza:
Chi sé per alt<add resp="ed">r</add> ui lascia, ammazzato sia di questa mazza.»
<pb n="78"/>
Questo Giovanni Cavazza fu uno ricco uomo il quale avea
due sue figliuole; e quando furo da marito le maritò a due
noboli giovani e diè loro molto avere a catuno, e po' donò
tra più volte loro ciò ch'egli avea. E quando fu impoverito,
e detti suoi generi nol conoscevano, e simile le sue figliuole. E però fa che tu sia sempre savio di non fare signore
mai, mentre che vivi, del tuo avere i tuoi figliuoli o altra
persona, acciò che vengano dietro a te e tu non dietro vada a loro.
</p>
<p>
<add>341.</add> Molto ti guarda di non bere tanto che ti tolga la
ragione e 'l conoscimento, in però che l'ebbrezza è troppo
sozza cosa e troppo pericolosa. Ella mena l'uomo sanza arme a morire, ella discuopre i sagreti, ella fa l'uomo servo
de la più vile cosa che sia, cioè del fango e del fastidio,
ella induce la lussuria, ella genera furore e zuffe tra' frategli e tra gli altri vicini e amici e compagni. Qual cosa rea è
che da l'ebbrezza non proceda? Baltassar re di Bambilonia,
essendo caldo di vino, ne perdé la terra e fu morto da Cirio e da Dario re. Il re Erode Anzipas fece tagliare il capo
a San Giovanni Batista, il quale molto amava, perch'era riscaldato di vino. Lotto, castissimo, addormentato di troppo vino, fuggendo al monte, ebbe a fare co le figliole come
fossero sua moglie. Dunque guarti dal vino, ché troppo è
pericolosa cosa a berlo pretto e berne troppo.
</p>
<p>
<pb n="79"/>
<add>342.</add> Grandissimo e pessimo peccato è quello de l'avarizia, ed è quello peccato il quale molto offende l'anime
nostre, ed è quel peccato che più gente vi pecca: peccavi<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>...
. . . ogni uomo e femina, ma più uno ch'un altro. Per l'avarizia si conduce l'uomo a prestare a usura, a giucare a giuoco
di zara e altri giuochi, a rubare le strade, a fare baratterie
ne la signoria e nel Comune. Per l'avarizia si fanno i tradimenti de le città, de l'osti, degli uomini speziali; per
avarizia si fanno micidi, e molte brighe e molti piati e quistioni ne nascono; per l'avarizia si fanno molti magli guadagni. Molte femine già per avarizia hanno presa mala via
e fatto vitipero a loro e a' loro mariti e parenti: e molto
è savia quella che, tocca d' avarizia, sa risistere e contastare. Giuda Scaleotto per avarizia tradì Cristo: che maggiore cosa ti potre' io dire de l'avarizia ch'esserne tradito il
Signore nostro Iesu Cristo? Dunque sia temperato in te, e
non disiderare più che 'l tuo stato richegga.
</p>
<p>
<add>343.</add> Pericoloso peccato è quello de l'ira: e però ti
guarda molto di non lasciarti correre in ira, ché l'ira toglie
a l'uomo e a la femina la ragione, e no gli lascia conoscere
cosa che faccia o che dica; e l'uomo o la femina ch' è sanza
ragione è simile a le bestie. Dunque si può dire per lo peccato de l'ira l'uomo e la femina diventi simile a bestia. E
poi ch'ha perduta la ragione, genera furore, bestemmiando
Iddio e' suoi Santi benedetti. Simile genera furore in se
medesimo, disperandosi; simile, nel prossimo suo distende
<pb n="80"/>
le mani con micidi, e la lingua con mali parlari. L'ira non
risparmia parentadi né amistadi antiche né nuove; l'ira corre subito al sangue, e mai non requia insino che sparto
non vede per terra. Qual cosa rea è quella che non nasce
da l'ira? certo niuna rea cosa è che l'uomo o la femina adirati non volessoro vedere fare e fare co le loro mani. Quale
parente e amico risparmia l'ira? Certo non niuno; anzi,
quanto più è stretto parente, più pericolosa cosa è l'ira sua.
Dunque, ben è simile a best<add resp="ed">i</add> a o peggio l'uomo irato, però
che l'uno leone l'altro e l'uno lupo l'altro risparmia, ma
non l'uno uomo l'altro. Dunque ti guarda molto di tale
peccato, ché troppo è pericoloso per l'anima e per lo corpo.
Quale bestia s'uccide ella stessa? certo non niuna: e l'uomo
per ira è micidiale di se medesimo.
</p>
<p>
<add>344.</add> Molto sta male a l'uomo e a la femina essere goloso e ghiotto, e per la gola s'induce l'uomo a essere ladro
e codardo e poltrone, e la femina induce a essere fuia e
pessima di suo corpo, in però che 'l peccato de la gola genera lussuria. Anche, quando l'uomo o la femina è ben satollo e pieno, non vorrebbe fare niuna cosa dove s'affaticasse, e diventane poltrone; e non affaticandosi, perde il
guadagno, e perdendo il guadagno diventane ladrone, in
però ch'è uso di ben manicare<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>..., e di ben bere e di buoni
vini; e quando si truova che non ha di che comperare i
buoni vini e' buoni bocconi usati, non sa stare sanz'essi, e
mettesi a 'nvolare o rubare; ed ènne poi impiccato l'uomo. Ed è ragione che da che la gola è cagione di farlo morire, ch'ella sia stretta co la fune, acciò ch'ella patisca pena
del male ch'ha commesso. Simile, la femina golosa e
<pb n="81"/>
ghiotta si mette a fare male del suo corpo acciò che possa avere
danari per comperare i buoni bocconi: e perdene l'onore
suo e de' suoi parenti, e vanne per lo mondo isviata, e de
le sei volte le cinque fa mala morte. Anche, ti fa la gola e
la ghiottornia assai altri mali, ch'ella ti vota la borsa, ella
ti fa vendere il tuo patrimonio e mandati mendicando per
lo mondo, mal vestito e peggio calzato; offende il corpo,
uccide l'anima; e mai sue voglie non puoi saziare, ché
quanto più le dai più vorrebbe. Benché 'l corpo sia sazio e
pieno, l'appetito de la gola mai non si sazia; e ha questa
natura, che chi più vi mette più vi perde, e mai per saziare
la gola niuna buona opera ne nacque. Dunque molto ti
guarda di non seguire le voglie de la gola, che se tu comperrai oggi uno pollastro, domane ti chiederà il cappone, e
così sempre l'appetito cresce. Sì che, per Dio, guardatene:
ché troppo sta male a ogni uomo e donna, ma più a' giovani uomini ch'a' vecchi; e simile sta peggio a le fanciulle
giovani ch'a le donne vecchie.
</p>
<p>
<add>345.</add> Guarda che non falli che tu ti confessi ogni anno una o due volte, però che 'l confessare spesso fa l' uomo
guardarsi di peccare e fallo amico di Dio. E non fallare mai
ch'ogni mattina tu vadi a la chiesa e odi almeno una messa
e vedi il nostro Signore; e a Lui ti raccomanda, te e tutti
i tuoi fatti; e simile, tutti i tuoi parenti e amici, e tutti i
tuoi prossimi, e tutti i fedeli cristiani, e vivi e morti catuno
nel suo caso. E odi bene ciò che fai a pregare Iddio per
lo prossimo tuo: che se' partefice di tutti beni che fa. Sempre abbi ferma e diritta fede e speranza nel nostro Signore
Iesu Cristo e ne la sua Madre benedetta sempre vergine
madonna santa Maria.
</p>
<p>
<pb n="82"/>
<add>346.</add> La provedenza dinanzi al caso e al fatto è troppo buona cosa; e la provedenza di dietro poco vale. E però sempre sta proveduto, e pensa il tempo passato, e lo
tempo presente, e 'l tempo che ragionevolemente ti può
venire a dosso; e pensa che 'l tempo perduto già mai non
si può racquistare né ricoverare: e però fa tu sii sollicito
e proveduto in tutti i tuoi fatti, e da la nigrigenzia ti guarda come <add resp="ed">dal Nimico</add>  o da tuo nimico corporale, se vuoli
arrivare e fare bene i fatti tuoi.
</p>
<p>
<add>347.</add> «In quella casa dove tu hai a stare, lascia stare
le femine, e non v'involare», e non vi dire bugie.
</p>
<p>
<add>348.</add> «Chi più ha più lascia e con maggiore dolor passa; e Lascia quel che non può portare (ciò sono ricchezze
e onori e grandigie del mondo), e Porta quel che non può
lasciare» (ciò sono i peccati). E però sempre quanto puoi
ti guarda di peccare.
</p>
<p>
<add>349.</add> «Chi troppo parla spesso falla»: e però «parla
poco e odi assai», e sara'ne tenuto più savio. E non essere
motteggiatore: lascia il motteggiare a' buffoni, però che
spesse volte per motteggiare se n'acquistano grandi brighe
e malevoglienze.
</p>
<p>
<add>350.</add> Sempre abbi in te onestà e castità; e leggi spesso
<pb n="83"/>
la Pistola di Santo Bernardo, e fa che sia il tuo leggere
con effetto d'opera.
</p>
<p>
<add>351.</add> «Cortesia di bocca assai vale e poco costa»: e
però non dire mai villania a persona, ché meno costa a
starsi cheto ch'a dire <add resp="ed">villania al</add>  suo vicino o a l'amico <add resp="ed">o
a lo</add>  straniero, e più vale il tacere.
</p>
<p>
<add>352.</add> Procacciati sempre di guadagnare e d'acquistare
di buono in diritto, e non istare mai a speranza di tuo parente o d'altra persona che ti lasci sua reda, ché de' sei i
cinque se ne truovano ingannati. Sì che affatica e guadagna, mentre che tu puoi, co lealtà.
</p>
<p>
<add>353.</add> Mai non fare niuna mercatantia che 'l tuo Comune vieti, ché non ne potresti altro che male capitare. E
se una volta ne capitassi bene, capitera'ne molte volte male. Ama l'onore e 'l bene e 'l buono stato de la tua città e
del tuo signore, e in ciò metti l'avere e la persona, e mai
non mantenere altra parte che quella del tuo Comune.
Tuo Comune e tua città s'intende essere quella dove tu
abiti co la tua famiglia e col tuo avere e parenti.
</p>
<p>
<add>354.</add> Non credere mai a le male lingue o a' ridicitori
quando ti dicono alcuna cosa per farti correre a furore in
follia, anzi pensa e ripensa ciò che dice, e se può essere
vero; e dormivi suso, e ripensa la cosa, e non essere corrente né a credergli né a seguirgli i mali ridicitori.
</p>
<p>
<add>355.</add> Tutte le cose ch'hai a fare, fa con consiglio di
<pb n="84"/>
tuo buono amico; e non dire i tuoi fatti a molte persone,
e sanza consiglio non fare nulla.
</p>
<p>
<add>356.</add> Se tu hai danari, non ti stare, e no gli tenere
ne la casa morti, ché «meglio è indarno fare che indarno
stare»: ché facendo, s'altro non guadagnassi, non ti sviera'
tu da la mercatantia; e assai guadagni se non perdi del capitale e non ti svii da mercatantia.
</p>
<p>
<add>357.</add> Quanto puoi ama e disidera la pace, però ch'ella
è sopra tutte l'altre buone cose, e sì per te e sì per la tua
famiglia e sì per lo tuo Comune e sì per lo tuo prossimo.
</p>
<p>
<add>358.</add> Sempre quando doni, guarda a tre cose: la prima, chi tu se' che doni, e dona dono che si confaccia a te
che doni. La seconda cosa che dei guatare si è che tu guardi che tu doni, e agguaglia il dono che fai a lo stato tuo.
La terza cosa che dei guatare si è che tu guati a cui tu doni, e s'egli è uomo che vaglia il dono che tu fai. E accordando le dette tre cose insieme, non potrai fallare ne' doni
che farai.
</p>
<p>
<add>359.</add> Se tu hai figliuoli, amagli tutti quanti, maschi e
femine, piccoli e grandi, come te medesimo; e non mostrare d'amare più l'uno che l'altro e no l'amare, in però che
metteresti tra loro astio e invidia, e non s'amerebro mai
perfettamente insieme. Simile, l'altra tua famiglia ama
tutta, catuno nel caso suo, e onora catuno secondo che si
conviene e ch'è più degno.
</p>
<p>
<pb n="85"/>
<add>360.</add> <add resp="ed">Torna sempre</add>  la sera in casa a buon'otta, però
che tutti i grandi mali si fanno la sera e la mattina anzi dì.
E però molto ti guarda anche di non uscire fuor di casa la
mattina anzi dì, sanza buona compagnia.
</p>
<p>
<add>361.</add> L'uomo vecchio de usare poche fatiche di corpo
e assai d'animo, pensando ne le buone cose per l'anima e
per lo corpo e per la famiglia sua.
</p>
<p>
<add>362.</add> Guardati tu non indugi in domane quello che
puoi fare immantanente, e spezialmente il bene. Per continua sollecitudine si vince ogni cosa; e leggesi che tanto cade la gocciola de l'acqua in su la pietra, che l'acqua la fora.
Dunque sii sollicito e studioso, e persevera quello ch'hai a
fare, e verratti fatto.
</p>
<p>
<add>363.</add> Intendi bene ciò ch'io dico, se tu vuoli essere
sanza tremore: fa bene e parla poco.
</p>
<p>
<add>364.</add> Se viverai sanza freno, ogni bene ti verrà meno.
</p>
<p>
<add>365.</add> «A l'arca aperta giusto ci pecca»: e però guarda
il tuo avere e ripollo con istudio, sì che levi via la cagione
che tu non perda, e che l'amico tuo non perda il buono
nome e tu il tuo avere.
</p>
<p>
<add>366.</add> Quando doni, guarda molto di donare temperatamente il tuo avere o i tuoi servigi. Anche, guarda molto a cui doni, e se quegli a cui doni, come detto è indietro, è da tanto che sia degno di ricevere quello che doni.
Anche, guarda il tuo stato, se se' tale che 'l donare ch'hai
<pb n="86"/>
cominciato tu possa perseverare; e se vedi di non potere
mantenere il dono che vuoli cominciare, nol cominciare:
però che l'amico a cui donerai più volte, s'auserà a ricevere
i detti doni, e verrà a tanto, che mentre che doni sarà tuo
amico, ma come tu ristarai di donare il dono usato o il simile a quello, immantanente leverà via l'amistà. E non
penserà di dire: «L'amico mio non mi dona più, perch'è
venuto a poco», anzi dirà subito: «Il tale mio amico è
molto ingrandito, e non mi fa più motto. Ma s'egli avrà
bisogno di me, io mi ricorderò di lui com'egli si ricorda di
me»; e così ha dimenticato tutto il bene che tu gli hai fatto per quello che tu non seguiti di fare come suoli. E però
molto ti guarda, com'è detto, di non cominciare, in niuno
atto, dono o servigio o altra cosa verso l'amico tuo o altro
vicino o strano, che tu non possa mantenere sanza menovamento di tue ricchezze o di tuo stato, se non vuoli perdere i tuoi amici. E se nol farai, quando sarai per donare
venuto in povertà e abbi bisogno del servigio degli amici a
cui hai dato il tuo e ora nol dai, ché no l'hai, te n'avvedrai!
</p>
<p>
<add>367.</add> Sempre ama più di volere essere amato da' tuoi
vicini che temuto; e simile ti dico, se se' a reggimento di
terra o d'alcuno popolo, di coloro ch'hai sotto la tua signoria tu vogli anzi essere amato da loro che temuto. Ma
quando l'amore non vi potesse essere per loro difetto, fa
che per tua virtù vi sia il timore, cioè che tu ti facci temere
e ubbidire a tutti. E abbi in te iustizia iguali al grande com'al piccolo, e sarai temuto e reverito.
</p>
<p>
<add>368.</add> Se t'avviene che tu abbi figliuoli, uno o più,
molto guarda di dargli a nudrire a buona baglia, e che sia
di natura savia, e sia costumata e onesta, e che non sia
<pb n="87"/>
bevitrice né ubriaca, però che molto spesso i fanciulli ritraggono e somigliano da la natura del latte che poppano; e però ti guarda le baglie de' tuoi fanciulli non sieno superbie
né con altri mali vizi. Anche, abbi molto guardia, se tu
non tieni il fanciullo tuo e la baglia sua in casa teco, di
darlo a baglia ch'abbia abbondanza di latte, acciò che la
detta baglia per nicessità di latte no gli desse a bere latte
di capra o di pecora o d'asina o d'altra bestia: ché il fanciullo o fanciulla che si nodrisce a latte di bestia non ha
sua ragione perfetta come quello ch'è nodrito a latte di femina, anzi sempre pare ne la sua vista balordo e vano e
non con compiuta ragione. E però sempre vicita i fanciulli
che dai fuori di casa tua a baglia, spesso, acciò che tu vegghi come stanno; e s'hanno disagio, mutagli subitamente a
altra baglia; e non lasciare per prezzo.
</p>
<p>
<add>369.</add> Non ristare mai di perdonare al prossimo tuo, e
a te mai non perdonare niente.
</p>
<p>
<add>370.</add> Più sicura cosa è tacere che pregare un altro che
taccia: e però sempre ti guarda di non dire niuno tuo sagreto, che tu non vogli che si sappi tra la gente, a uno o più
tuoi amici, a' qua' tu dica poscia che tengano sagreto quello che tu non puoi o non vuoli tenere sagreto tu medesimo.
E pensa e considera che l'amico tuo non potrà tenere sagreti i fatti tuoi meglio di te; dunque quello che non voli
che si sappia fuor di te, guardalo mentre che l'hai dentro
a te: ché come fia uscito fuor di te, non fia in tua balia e
nol potrai guardare tu, anzi ti converrà pregare altri che 'l
guardi. Dunque, per dire i tuoi sagreti perdi la più nobile
cosa che sia, cioè la libertà tua, e fa'ti servo di colui cu' tu
prieghi che non dica il sagreto che tu gli hai detto: dunque
<pb n="88"/>
meglio è essere servo di te medesimo, cioè di tenere i tuoi
sagreti in te, che di dirgli al tuo vicino, e farti suo servo
perch'egli non dica altrui quello che tu hai fatto o detto e
palesato a lui.
</p>
<p>
<add>371.</add> Dice Boezio che quella morte è felice, cioè benavventurata, la quale non iscema i dolci anni, ciò sono gli
anni de la prosperitade; e quella morte che viene ne' tempi
dolorosi e fortunosi, è detta non cilema, cioè non istento.
Dunque, se Fortuna ti mette prima in molti pericoli e in
molti affanni e in molte tribulazioni e malattie, e fatti perdere il tuo avere, e poi ti conduce a morte, non ti rammarcare di tal morte, ma molto la dei gradire, però che meglio
è una morte che mille: ché chi 'n questo mondo è fortunato in male fa ogni dì cento morti.
</p>
<p>
<add>372.</add> Non dei sperare in vani disiri, ciò è a dire disiderare cose che tu non possi avere; e non dei sperare in
cose che non ti possano atare; e simile dice non dei spaurire di vana paura, cioè che non dei avere paura di cosa che
non ti possa nuocere. Anche t'ammaestra Boezio che tu
dei volgere le spalle a ciascuna allegrezza, tanto voglia dire
non ti rallegrare disordinatamente, né de le cose che puoi
perdere. Anche ci ammaestra cacciare da noi la speranza:
qui dei intendere di non avere speranza ne le cose mondane e che ti sono date da la Fortuna, però ch'oggi ti dà e
domane ti può torre i beni temporali. Solo nel nostro signore Iesu Cristo e ne la beatissima Vergine Maria e ne'
lor santi benedetti si vuole sperare, e non ne' beni temporali, però che molti si sono già trovati ingannati di que'
<pb n="89"/>
che sperano ne' beni temporali. Anche ci ammaestra cacciare da noi la paura: paura si dee avere di quelle cose che
possono nuocere a l'anima e al corpo, ciò sono i peccati, e
però molto ti guarda da' peccati. Simile, non essere pauroso né vile nelle cose che si dee essere sicuro e ardito, cioè
in difendere la ragione e in mantenere il prossimo tuo, e
pupilli e vedove e orfani e menipossenti e strani, e 'l tuo
stato. Anche ci ammaestra noi non ci diamo a la tristizia,
e che co lei no<add resp="ed">ne usiam</add> o in calle, cioè ne la valle de la
tristizia. E però non t'abbandonare mai ne' tuoi fatti né in
que' de' tuoi amici: anzi, con istudio e allegrezza e sollecitudine sollicita e fa i fatti ch'hai a fare.
</p>
<p>
<add>373.</add> Sempre abbi a mente in tutti i tuoi fatti ch'hai
a fare con altre genti, d'avere a fare con uomini beneavventurati e che abbiano ventura ne' fatti loro, e con genti
che sieno più ricchi e più savi e migliori di te; intendi
quando facessi compagnia di mercatantia o d'arte. E simile puoi intendere in altre cose: ché chi partecipa e usa co'
buoni, glie se n'appicca, e chi participa e usa co' rei e falsi
non può altro che perdere co loro.
</p>
<p>
<add>374.</add> S'avvenisse che tu ammalassi e venissi in caso
che per paura di morte tu facessi testamento e lasciassi dietro a te moglie e figliuoli, <add resp="ed">gua</add> rdati come dal fuoco di non
lasciare i fatti tuoi e de' tuoi fanciulli solamente in mano
de la donna tua, non istante ch' ella sia loro madre, in però che le femine sono quasi tutte vane e di leggiere animo,
e agevole cosa è a svolgerle. E in molti modi e per molte
cagioni può avvenire ch'ella lascerà i tuoi fanciulli, e torrà
loro il loro patrimonio, o tratteragli male, o vedragli trattate male altrui, e strassi cheta, o per utile che ne tornerà
<pb n="90"/>
a lei o a suoi figliuoli d'altro marito ch'ell'abbia auto prima
di te, o a suoi parenti del suo ceppo, o per utile che ne
tornerà a suo amico di cui si fia innamorata, o per paura
di colui che vorrà occupare il loro: o in uno modo o in
altro quasi mai niuna può stare leale e ferma che non sia
isvolta. Sì che mai in femina sola sanza freno d'uomo non
fidare e non lasciare i fatti tuoi e de' tuoi fanciulli; se gli
lasci ricchi spezialmente s'intende, però che l'avere del povero uomo non è astiato né guatato. Anche, è di maggiore
rischio lasciare i detti fatti liberi a donna ch'abbia figliuoli poveri d'altro marito, però che di ragione sempre dee la
donna più amare i suoi primi figliuoli, cioè que' del primo
marito, che que' ch'ha auti dal secondo marito o amico, o
come che si sieno.
</p>
<p>
<add>375.</add> Molto ti guarda che per ch'uno, che tu non conosci né lui né sua nazione, ti mostri buon viso e facciati
grande onore e proferte e loditi in palese anzi te e dopo
te, di non fidarti però subito in tutto di lui; e non dire
subito: «Cotale è il maggiore amico ch'io abbia». Voglilo
prima provare, non una volta ma cento, tanto è a dire
quanto molte volte; e in molti modi e in molti casi il dei
provare anzi che l'appruovi per verace amico. E ancora ti
dico che tu sempre ritenga a te un poco di freno; e benché
tu ti fidi, non ti fidare in tutto, ché molti assempri se ne
sono già veduti che chi del tutto si fida si truova talora
ingannato, e spezialmente dove per danari si possa o debba
fare lo 'nganno. E dotti questo per assempro: che non è
niuno cavallo sì leale né sì buono in freno, che, cavalcandolo lungo tempo sanza freno, non diventasse viziato.
<pb n="91"/>
Simile diviene degli uomini: il figliuolo sta al padre soggetto
e sottomesso e umile infino a tanto che 'l padre tiene la
signoria de la casa e de l'avere suo; e quando il padre ha
data la signoria al figliuolo di governare il suo avere, egli
soprastà al padre e hallo <add resp="ed">in odio</add>  e pargli mille anni il dì
che si muoia per non vederlosi innanzi; e d'amico ch'era
prima, è diventato tuo nimico per la fidanza ch'hai presa
di lui. Sì che maggiormente dei intendere degli strani,
quando ti vieto la tutta fidanza de' figliuoli tuoi medesimi. «Chi non si fida non è ingannato»: non dico però che
tu sii del tutto isfidante, però che in tutte le cose vuole
avere mezzo, e, sempre tenendo in ogni tuo fatto la via del
mezzo, ne sarai lodato e tenuto più savio; de lo straboccare
nel troppo e nel poco ti guarda, e se pecchi ne l'uno, usa
anzi il poco che 'l troppo.
</p>
<p>
<add>376.</add> Se accatti danari sopra tue terre o case, abbi a
fare con tuo pari o con minore di te: molto ti guarda di
non avere a fare con grande uomo, però che se caso t'accorre che tu voglia, poi ch'hai accattato dal grande uomo
sopra la tua terra, vendere la de<add resp="ed">tta terra</add>  per pagarlo, acciò che l'usura non ti manuchi, il grande uomo non ti lascia vendere le tue derrate, anzi dice a chi la vole comperare: «Io la voglio, per ciò ch'e' ne può avere»; e in questo
modo niuno la vuole per non dispiacerne al grande uomo:
e così ti sta l'usura a dosso, e perdi la tua possessione. E
se tu pur la voli vendere, convientela dare al grand'uomo
che l'ha pegno, per ciò che la vuole; e, parti che la vuole,
fa vista di non volerla, e anche tel gitta in grado, se la
<pb n="92"/>
toglie. Dunque, guardati d'avere a fare con tuo maggiore
il più che tu puoi. E se pur non puoi fare altro, vendi e
non impegnare, ché niuna cosa è piggiore che l'osura, come
detto t'ho indietro.
</p>
<p>
<add>377.</add> «In tutti i tuoi fatti abbi modo, e arai lodo»;
e sanza modo niuno tuo fatto andrà ma' bene.
</p>
<p>
<add>378.</add> Segue qui appresso l'assempro del testamento di
Giovanni Cavazza, scritto indietro in carte xxx a questo
segno sopra scritto. Avendo il detto Giovanni Cavazza dato ciò ch'egli avea a' generi suoi, mariti de le figliuole, e
poi che fu rimaso povero non era conosciuto né da' generi
né da le sue figliuole, sì pensò di volere vivere a onore
com'era uso, mentre che vivesse; e disse così a' generi suoi
e a le figliuole: «Io sono oggimai vecchio, e possoci poco
vivere, e però vo' fare testamento». E fece sì ch'ebbe una
forte cassa a due serrami, e misevi dentro una mazza di
ferro grandissima, e una scritta ne la quale era scritto come
indietro in carte xxx sopra la detta mazza dipinta in questo libro, cioè: «Quest'è il testamento di Giovanni» eccetera; e serrò molto bene la detta cassa con due chiavi, e
l'una diè a' frati minori e l'altra a' frati predicatori. E disse loro: «Queste chiavi non date mai a persona mentre
ch'io vivo; dopo mia vita datele a tale e tale miei generi,
in però che io voglio che sieno mie rede, e voglio abbiano
dopo me ciò ch' io m'ho serbato se caso stretto m'avvenisse». E disse loro: «Queste sono le chiavi d'una mia cassa
dov'ho il mio avere ch'i' m'ho serbato». Poi se n'andò a
uno antico caro suo amico, e dissegli: «Prestami duemila
<pb n="93"/>
fiorini d'oro»; e e' gliele prestò. E Giovanni Cavazza invitò a desinare le figliuole e' generi, e dopo mangiare disse
loro: «Aspettatemi qui in sala»; e serrossi in camera, e comincia ad annoverare i detti danari più e più volte. I generi e le figliuole stavano a' buchi de l'uscio, e vedeano i detti danari, e Giovanni dicea fra se me<add resp="ed">desimo</add> : «Chi farà
ben a me, e io a lui; e se questi miei generi e mie figliuole
si porteranno bene di me, io gli lascerò loro tutti quanti; e
di vero, s'io dovesse morire di fame, mai a mia vita uno
danaio di questi non toccherò, ch'io voglio che sieno de le
mie fanciulle». E i mariti loro e le fanciulle udivano ciò
ch'e' dicea; e così stette grande pezzo. Poi fece vista di riporgli, e uscissi fuori di camera co' detti danari seco: i detti suoi generi credeano che fossoro ne la detta cassa. Poi
ebbe i detti suoi generi, e disse loro: «Atatemi e portatevi
bene di me, ch'io vi lascerò ricchi uomini»; e dal dì innanzi chi più onore gli può fare, e di vestire e di mangiare e
d'accompagnarlo, quegli è il migliore. A la fine fece testamento, e lasciò molti danari a frati e preti e a <add resp="ed">spedali</add>  e a
poveri per l'amor di Dio, e lasciò sua reda i detti suoi generi, ed egliono s'obbrigaro a pagare i detti lasci. E ordinò che seppellito che fosse, i detti frati dessoro le dette
chiavi a' detti suoi generi, e a loro disse: «Faretemi a la
sepoltura onore, ché ben lo potete fare, sì lascio a voi».
Catuno disse di farlo. Visse poi il detto Giovanni co' suoi
generi e figliuole più tempo a grande onore a le loro spese;
poi venne a morte, e fecelo seppellire a grande onore. E
tornati a casa, mille anni parve loro d'ire per le chiavi, e
andaro per esse: e prima pagaro i lasci, com'ordinò il detto
Giovanni; e pagati i lasci, ebboro le chiavi, e andarsene a
casa e apersoro la cassa, e trovarvi entro la mazza e la scritta detta indietro in carte xxx. Come rimasoro, pensalti! e
bene stette loro, perch'erano ingrati del bene ch'avéno
<pb n="94"/>
riceuto prima dal detto Giovanni Gavazza. E però, figliuolo,
fratello, amico, parente, vicino, o chi tu sia che leggi questo libro, non essere ingrato de' servigi che ricevi, acciò
che non metti in cuore a chi t' ha servito che ti facci il
contrario.
</p>
<p>
<add>379.</add> Se per niuno tempo t'avvenisse che tu avessi ne
le tue carni malore al quale non trovassi medicina o medico
che 'l conoscesse né che te ne guarisse, ch'assai volte interviene, abbi a mente, se la detta malattia è in luogo da poterla portare scoperta, che tu la porti scoperta il dì, e la
notte vi poni la medicina che più ti giova; e mostrala a tutta gente. Se 'l farai, in poco tempo troverai uomo o femina
che conoscerà la malattia e daravviti medicina. Se fosse il
male in luogo da non poterlo portare scoperto, dillo a ogni
persona licita, e fa che nol tenghi celato, se vi vuoli trovare medico e medicina che ti guarrà.
</p>
<p>
<add>370.</add> Detto t'ho indietro, in carte XXVI, che se tu hai
figliuoli, che tu gli ponga ad arte; e se sono più d'uno o
più di due, no gli porre, come detto t'ho, pure a una arte
tutti quanti. Simile, ti dico che tu ti procacci quanto puoi
di porgli ad arte che possano farla da giovani e simile
quando fossoro vecchi: però che sono d'arti, o vuoli dire
mestieri, che l'uomo giovane le può fare, e come viene invecchiando conviene le lasci perché non può durare la fatica; e così si truova il tuo figliuolo nel maggiore bisogno
sanza arte e sanza guadagno; dunque conviene che 'mpoverisca in vecchiaia. E però poni il tuo figliuolo ad a<add resp="ed">rte od
a</add>  mestiero che la possa usare tutto il tempo de la sua vita,
almeno tanto quanto ha il senno naturale. Adunque ti
guarda di non farlo segatore d' assi, o menatore di carro,
e d'assai altri mestieri ti potre' dire, come fare agora o
<pb n="95"/>
chiavare maglie di coretto: ché nol può fare il segare e
caricare del carro chi non è forte, e l'agora e' coretti non
può fare chi perde il vedere in partita. E l'uomo che viene
in tempo, ragionevolemente degli mancare la forza e 'l vedere; e simile s'intende de l'altre virtù che sono ne l'uomo
da giovane più assai che da vecchio. L'uomo vecchio de
usare poche fatiche di corpo e assai d'animo, pensando ne
le buone cose, e quelle seguire; e pensando a' fatti de l'anima sua e a' fatti de la sua famiglia, e quella sempre ammunire e gastigare, e provederla di quelle cose che bisogna ne
la casa e di fuori.
</p>
<p>
<add>381.</add> Dice uno prov<add resp="ed">erbio ch'</add>  «ad arca aperta <add resp="ed">giusto
ci</add>  pecca»: e però guarda bene il tuo avere e ripollo con
studio, sì che levi via la cagione che tu nol perda e che 'l
vicino tuo o chi vi s'abbatte non pecchi; ché tale torrebbe
la cosa trovando la cassa aperta, e no la sconficcherebbe
per trarne la detta cosa: io dico avendo agio di sconficcarla
se volesse, e non dovendosi sapere mai.
</p>
<p>
<add>382.</add> Se vuoli vivere sanza tremore e sanza paura, fa
bene e parla poco de' fatti altrui o degli altri.
</p>
<p>
<add>383.</add> Abbi freno in tutti i tuoi fatti, però che «se viverai sanza freno, ogni bene ti verrà meno». E però abbi
freno e modo in tutti i tuoi fatti.
</p>
<p>
<add>384.</add> Se intendi bene ciò ch'io dico e intendilo e mettilo in opera, fa che tu sia in tutti i tuoi fatti, e ancora
negli altrui, se gli avessi a fare, molto sollicito e studioso e
avveduto, però che si truova che tanto cade la gocciola de
l'acqua in su la pietra, che la fora. E simile, per continua
<pb n="96"/>
sollecitudine e studio si vince ogni cosa; e però fa tu sia
istudioso e sollicito, e persevera in bene, e verratti fatto
ciò che vorrai a giusto modo, ch'altro non dei volere né
disiderare che cose giuste.
</p>
<p>
<add>385.</add> Come t'ho detto de l'essere studioso e sollicito,
così ti vo' dire de l'essere nigrigente e pigro ne' fatti tuoi
quello che te n'avverrà. Se sarai nigrigente in fare i fatti
tuoi, non potresti mai essere altro che povero: <add resp="ed">ché anche
se 'l tuo padre</add>  t'avesse lasciato ricchissimo uomo, se sarai
nigrigente in provedere e in governare i fatti tuoi, andranno l' uno dì male e l' altro peggio, e così di male in peggio
verrai in povertà. E 'ntendi che quant'è maggiore il monte e l'abbondanza del bene, tanto vuole più studio e più
sollecitudine e meno nigrigenzia: intendi se fosse re d'uno
reame, se fia nigrigente a provedere i fatti suoi, a poco a
poco gli fia tolto 'l reame. Se vuoli dire: «Io lascio fare a'
baroni miei, o a' famigliar miei o a' fattori o a' fanti
miei», e questi cotali baroni dico<add resp="ed">no: «Quan</add> d' io veggo
che 'l re se ne sta, perché mi voglio io mettere a morire
per difendergli il reame suo?». E anche peggio, che veggendo gli altri se ne tolgono e 'l signore non se ne cura,
se ne torrà quegli che prima era più fedele al re. E simile
dico di grado in grado; e così faranno i fattori e' donzelli
e' fanti e le fanti tuoi. E verrai a tanto, che non che tu
possa tenere fattori o fanti, tu non avrai da vivere per te,
anzi ti converrà porre per fante del tuo vicino che t'ha
atato perdere e stribuire il tuo. E ben ispesso interviene
ancora peggio: che ti porrai per fante del tuo fattore; e dove non hai voluto durare fatica per te propio né essere studioso ne' fatti tuoi ti converrà durare fatica e avere <add resp="ed">cura
<pb n="97"/>
dei fa</add> tti di colui che era tuo fante o tuo fattore; e se no
l'avrai, ti caccerà via: non farà come tu facesti a lui, che
non ti curavi di cosa che facesse; e, cacciandoti via, non
avrai di che vivere, e verrai a peggio. Sì che vedi, figliuolo mio, che o per te o per altrui ti conviene essere sollicito
e non nigrigente né pigro: e però caccia da te la nigrigenzia
e la pigrizia in ogni tuo fatto. E non dire: «Domane farò»,
quand'hai a fare la cosa, anzi la fa prestamente, e sia studioso sì ne' fatti tuoi che non ti convenga fare gli altrui.
E nota bene ciò che t'ho detto, se vuoli arrivare bene.
</p>
<p>
<add>386.</add> Quattro <add resp="ed">sono le virtù cardi</add> nali, <add resp="ed">che sono queste</add> : prudenzia, cioè senno; giustizia, cioè ragione; fortezza, essere fermo, e non vile né superbo; temperanza, cioè
savio nel più e nel meno. E l'uomo e la femina ch'ha queste quattro virtù in sé, non può essere che non sia buono
e accettevole a Dio: e però, figliuolo mio, fa che tu ti studi
d'essere virtudioso de le dette virtù, e sarai grazioso a
Dio e a le genti del mondo.
</p>
<p>
<add>387.</add> Quattro sono i fiumi ch' escono del paradiso
terresto, tutti d'una fontana. Lo primo si ha nome Pison, e corre per India e cade in mare in occidente. Lo secondo de' detti quattro fiumi ha nome Gion, che corre
poco sopra terra, tanto che esce fuori al m<add resp="ed">are</add> <gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>. . . . . . .
. . . tanto che fa di sé sette parti e vassene correndo per
Egitto, tanto che cade nel Mare Grande. Lo terzo de'
<pb n="98"/>
quattro detti fiumi si è Tigris; e lo quarto de' detti quattro
fiumi sì è chiamato Eufrates. Questi due fiumi Tigris e
'Ufrates corrono per Ermenia, e passano molte contrade,
tanto che si incontrano al Mare Maggiore e quivi escono
sì com'è loro natura.
</p>
<p>
<add>388.</add> Detto è indietro in carte 4 a questo segno * *,
che l'anima dee avere due occhi spirutuali, e l' uno tenere
aperto al cielo e sperare i beni di vita eterna, e l'altro tenere aperto al timore delle pene de lo 'nferno: e facendo questo, <add resp="ed">non farai</add>  mai male per paura de le pene de lo 'nferno. Ma che ti vale non far male per paura de le pene de lo
'nferno e stare a speranza de la groglia di vita eterna? certo
nulla ti vale a non far male, se tu non farai bene, che tu
vada mai in Paradiso. E però dee l'anima nostra temere il
ninferno e le sue pene; e, com'è detto, sempre l'uno occhio
avere attento a quelle, e non peccherà mai se serà in timore di quelle; e l'altro occhio dee avere e tenere attento a
Dio, e non pur solo a la speranza, ché rimarrebbe ingannata l'anima nostra, ma per amore e carità e col bene aoperare e co le buone cogitazioni si vuole servire a Dio. E bene
aoperando, l'anima merita; e meritando in questa vita, si
troverà in vita eterna ne la groria ch'ell'ha isperata; e non
aoperando e sperando, non l'arebbe, e rimarrebbe ingannata l'anima nostra<gap desc="righe frammentarie e che non hanno senso, omesse" reason="illegibile" resp="ed"/>...
<pb n="99"/>
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
