<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Erbolato</title>
      <author>Ludovico Ariosto</author>
    </titleStmt>
    <extent>36 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit000424</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Tutte le opere</title>
        <title type="part">Satire, Erbolato, Lettere</title>
        <author>Ariosto, Ludovico</author>
        <editor id="ed">Segre, Cesare</editor>
        <editor id="ed2">Ronchi, Gabriella</editor>
        <publisher>A. Mondadori</publisher>
        <pubPlace>Milano</pubPlace>
        <date>1984</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>500</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Trattati</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2000-09-19T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carlotta Lupi</name>
        <name>CIBIT-Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2000-09-19T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carlotta Lupi</name>
        <name>CIBIT-Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-04-18T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Valentina Gritti</name>
        <name>CIBIT-Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Digitalizzazione e codifica sulla base del protocollo</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-06-03T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body>
<head>Erbolato</head>
<div1 type="capitolo"><head>Capitolo Primo</head>
<lb/><p><pb n="93"/>Egli è credibile che a principio che il sommo Id–
<lb/>dio fece gli animali che in queste ultime sfere, in aria,
<lb/>in acqua et in terra versano, il nuovo uomo rivolgendosi
<lb/>intorno, e considerando le altre specie de' viventi, si
<lb/>attristasse e della natura si ramaricasse non poco, ve–
<lb/>dendo alcune levarsi a volo e salir verso il cielo, altre ne
<lb/>l'acque dal sommo all'imo nuotar sicure, altre con ce–
<lb/>lerità scorrere ed aggirarsi per la spaziosa terra; alcune
<lb/>di penne e di piume, alcune de diversi peli e quali di
<lb/>setole, e quali di cuoio e di grossi peli, e quali di dure
<lb/>croste e scaglie, e quali d'acute spine vestite, e tolerar
<lb/>per questo di notte e di giorno il freddo e 'l caldo, e
<lb/>senza offesa di lor corpi giacere per l'umide spelonche e
<lb/>sopra la nuda terra al ciel scoperto; né solo de gli sensitivi
<lb/>animali essere questa natura sollecita, ma alli alberi ancora
<lb/>aver concesso di potersi con doppia scorza dalla state
<lb/>e dal verno riparare: e vedere appresso alcune specie di
<lb/>animali di pungenti corna armate, altre di fortissimi den–
<lb/>ti, alcune di robustissimi piedi, o sì veloci, che di ogni
<lb/>pericolo poteano levarle in un momento. Se stesso poi
<lb/>dall'altra parte considerando, si conoscea pigro e lento
<lb/>e più di tutti gli altri debole, né d'alcuna difesa, o per
<lb/>resistere o per fuggire, provisto. Vedeasi solo esser creato
<lb/>ignudo, e con pianto e con gemito nella nuda terra es–
<lb/>sere, il dì che nasce, gittato; né alcuno aver più di sé
<lb/>le lagrime pronte. Egli sì inetto, egli sì imbecile che nel
<lb/>suo principio non si può se non carpone muovere, né
<lb/>su la persona, se non con lunghezza di tempo, reggere,
<lb/>né mutare, né firmare i passi, né articulare la voce, né
<lb/><pb n="94"/>pure apprender di mangiare, né da sé nodrirsi. Poi si
<lb/>vedea a grandi et innumerabili infermità più de tutti gli
<lb/>altri soggetto. Onde, fra queste cose discorrendo, venne
<lb/>in openione che gli fusse stato assai meglio non esser
<lb/>nato, e che la natura facesse in lui più officio di matrigna
<lb/>che di madre, come dice <name>Plinio</name> nel settimo. Ma la som–
<lb/>ma bontà non vuolse ch'egli stesse lungamente in questo
<lb/>errore et in sì grave affanno, e gli mandò una ispirazione
<lb/>per mezzo della quale gli fece vedere che un sol dono che
<lb/>particolarmente gli aveva concesso, oltre gli infiniti che
<lb/>gli erano dati in commune, non pure uguale, ma lo
<lb/>facea di gran lunga superiore a tutti gli altri animali
<lb/>e questo era la ragione, con la quale consigliandosi sem–
<lb/>pre, né mai da gli ottimi ricordi di lei scostandosi, era
<lb/>atto a conseguire per sé solo tutte le grazie che fra molte e
<lb/>diverse specie di creature avea il ciel largo compartite.
<lb/>Avuto ch'ebbe il nuovo uomo quel lume, non più dan–
<lb/>do, come era solito, orecchie ai sensi, ma pigliando per
<lb/>consigliera e guida la ragione, s'avide esser stato fatto da
<lb/>Dio Prencipe e Signore non pur degli altri animali,
<lb/>ma de gli elementi ancora; e che tutte le cose che si
<lb/>trovano al mondo ci erano poste per suo utile e pia–
<lb/>cere, pur che pigliarle a tempo et a suo beneficio e
<lb/>conservazione sua, e non a destruzione della vita, di–
<lb/>spensar le sapesse. Che se bene egli era nudo, potrebbe
<lb/>facendosi da gli inferiori a sé, a chi dar la lana o il pe–
<lb/>lo, a chi levando il cuoio e la pelle coprir la sua nudezza,
<lb/>e dal freddo e dal caldo ripararsi; e che dalla silvosa terra
<lb/>e da gli altri elementi potrebbe aver materia da difen–
<lb/>dersi dalle mutazioni dell'aria opportunamente; e che
<lb/>per alleviare le sue fatiche quindi potria medesimamente
<lb/>avere instromenti e machine, con le quali, e con opera di
<lb/>più robusti animali, <add>ch</add>e con industria si sapria fare
<lb/>ubbidienti, ridurrebbe i rozzi campi a cultura et a ren–
<lb/>dergli <pb n="95"/>copiosissimi frutti. E se volesse da luogo a luogo
<lb/>muoversi, usando ora l'agilità de' cavalli, ora il corso
<lb/>dell'acque, e spesso aggiungendovi lo spirare de' propizii
<lb/>venti, non averebbe né alle gambe de' cervi, né alle pen–
<lb/>ne de gli ucelli invidia. E quantunque non gli fusse stato
<lb/>di native armi né d'altra difesa dalla natura provisto,
<lb/>s'avvide che molti di quelli ch'aveano i denti o l'ugne
<lb/>si potea far ministri e satelliti, a pigliare, occidere e
<lb/>cacciare quando questi e quando quelli che overo gli
<lb/>paressero nocivi e molesti, overo che per cibo o per altro
<lb/>suo commodo gli facessero di bisogno. Ebbe considera–
<lb/>zione appresso che a tante infirmità non era sottoposto se
<lb/>non perché l'ingegno, il quale era la prencipale e propria
<lb/>operazione dell'anima, non si lasciasse marcire nell'ozio,
<lb/>ma sempre avesse da cercare, per conservazion di questa
<lb/>vita, quali cose gli fossero utili e quali dannose; e che
<lb/>tante specie d'alberi, tante varietà di erbe, tante sorte di
<lb/>gummi, tante differenze di liquori e tante e tant'altre
<lb/>cose non erano dal sommo Creatore prodotte indarno,
<lb/>le quali conoscendo, et opportunamente adoperandole,
<lb/>potria fuggire e mantenere in lungo e ottimo stato la sua
<lb/>vita. E così il nuovo uomo, dove prima ascoltando i
<lb/>sensi sé avea creduto d'essere la più povera e necessitosa
<lb/>creatura di tutte le altre, consigliandosi poi con la ragione,
<lb/>s'avide essere di tutte la più ricca e la più agiata. Così
<lb/>gli si offersero molte e molte cose belle et utili, che come
<lb/>da uno eminentissimo prospetto gli fe' d'appresso e da
<lb/>lontano vedere la ragione, e le giudicò degne ove avesse
<lb/>a porre lungo studio e diligenza grande.</p></div1>
<div1 type="capitolo"><head>Capitolo Secondo</head>
<lb/><p><pb n="96"/>Ma più di tutte l'altre gli parve bella et utile e di
<lb/>lunghissimo studio e grandissima diligenza degna quel–
<lb/>l'arte che mostra di tenere l'uomo sano e dalla mala
<lb/>disposizione ritirarlo alla buona, la quale si chiama me–
<lb/>dicina; ché, senza alcun dubbio, se la vita e questo essere
<lb/>è la più preziosa cosa che noi abbiamo, l'arte che di man–
<lb/>tenerla in buono et ottimo stato e di prolungarla ci inse–
<lb/>gna, conviene che sia la più nobile e la più necessaria
<lb/>che se impari. Questa cognizione ebbero i primi uomini
<lb/>e quelli che di età in età per molti secoli da loro succes–
<lb/>sero; per questo non aveano in quella prima antichità
<lb/>altro più caro né miglior studio, che di cercare, investi–
<lb/>gare, apprendere le disposizioni e le proprietà dell'erbe,
<lb/>delle piante e dell'altre cose a loro servigio create; né
<lb/>più bel dono potea fare uno amico all'altro, né lasciare il
<lb/>padre al figliuolo eredità più proficua, che qualche nuova
<lb/>cognizione di alcuna cosa che a mantenimento e ricupe–
<lb/>razione della sanità fusse utile. E si può credere che se a
<lb/>quella antichissima antichità, viveano gli uomini le
<lb/>centinaia d'anni, non fusse, dopo la grazia dell'onnipo–
<lb/>tente Iddio, per altra causa che per la diligenza e studio
<lb/>che a conservazione della propria vita usava ciascuno. E
<lb/>mi conferma in questa oppenione <name>Esculapio</name>, medico
<lb/>eccellentissimo, non nato già in quei tempi, quando gene–
<lb/>ralmente la vita era sì lunga, ma in questi più inferiori,
<lb/>nelli quali non si vivea più che si faccia ora. Di costui
<lb/>si riferisce che tanto si confidò nella scienza sua che disse
<lb/>che, se in tutto il tempo ch'egli stesse al mondo mai fusse
<lb/>veduto infermo, non volea esser riputato medico. E be–
<lb/>ne ottenne quanto avea promesso, imperoché senza alcun
<lb/><pb n="97"/>dolore o molestia menò la vita sua oltre il centesimo anno;
<lb/>il che fariano forse all'età nostra molti se la inerzia, l'ava–
<lb/>rizia, la gola e la libidine e più la superbia non lo vetassi
<lb/>loro. Sono pochi che vogliano la fatica dello studio, e
<lb/>fanno più stima di ogn'altro guadagno che di quello della
<lb/>sanità e della vita; et a molti pare abastanza di sapere
<lb/>tanto che loro dia credito e reputazione di medico.
<lb/>Molti altri che sanno quello che loro sia nocivo si lascia–
<lb/>no vincere o dalla gola o d'alcuno altro dannoso appetito.
<lb/>Ma la più parte, per superbia, non si degna di usare altro
<lb/>parere che 'l suo. e più tosto vuole che l'infermo muoia
<lb/>che desister da quello che, o bene o male, abbia inco–
<lb/>minciato, o rivocar quello che abbia detto una volta.
<lb/>E non vuole avvedersi che, essendo infinite le specie delle
<lb/>cose, sarebbe impossibile che l'intelletto de uno uomo
<lb/>solo fusse ad investigare sofficiente le proprietà di tutte;
<lb/>e che per questo è fatto l'uomo sociale e conversativo,
<lb/>e ha avuto il dono della favella meglio che niuno altro
<lb/>animale, a ciò che, imparando costui questa cosa e colui
<lb/>quell'altra et un altro un'altra, et indi esplicando e met–
<lb/>tendo ogn'uno la sua in commune, si venissero, o in tut–
<lb/>to o per la maggior parte, dilucidando e risappiendo.
<lb/>Ma che dico io, che non sia alcuno per sé solo sofficiente
<lb/>a sapere tutte quelle cose, quando né ancora quanti ne
<lb/>sono in una gran città, né quanti in una gran provincia
<lb/>siano sofficienti a saperne pure la.centesima parte? Al–
<lb/>tre cose si sanno in <name>Grecia</name> che non si sanno in <name>Italia</name>,
<lb/>molte in <name>India</name> che né in <name>Grecia</name> né in <name>Italia</name> si intendono,
<lb/>e molte e molte che in diversi luoghi sono né si trovano
<lb/>altrove se non ivi. Altre cose nascono in <name>Scithia</name> che non
<lb/>produce l'<name>Egitto</name>, molte in <name>Egitto</name> che né in <name>Scithia</name> né
<lb/>altrove si conoscono, e così va discorrendo; in molti luo–
<lb/>ghi se intendono molte cose che né in un luogo né in
<lb/>quattro si potrebbono intendere. E per questo non parve a
<lb/><pb n="98"/><name>Platone</name>, né a <name>Pitagora</name>, né ad <name>Apollonio Thianeo</name>, né a
<lb/>molti altri li quali nelle scienze sono stati eminentissimi,
<lb/>di potere imparare a bastanza in una scola sola, né in una
<lb/>città quale era <name>Atene</name>; onde andorono peregrinando e
<lb/>volsero intendere altri pareri et altre openioni che quelle
<lb/>de gli Accademici, de gli Stoici, de gli Peripatetici
<lb/>e de gli Epicuri. E volsero parlare in <name>Persia</name> con gli
<lb/>Maghi, in <name>India</name> con gli Ginnosofisti, in <name>Egitto</name> et in
<lb/><name>Fenicia</name> con gli Profeti, in <name>Gallia</name> con gli Druidi, e
<lb/>con gli altri che ne gli altri paesi erano riputati savi. E
<lb/>così cercando il mondo, e parte udendo e parte vedendo
<lb/>cose diverse, riuscirono eccellentissimi, e con il lor di–
<lb/>sagio riportarono commodo et utile non solo alle loro
<lb/>patrie, ma a tutta la generazione umana. Che dirò d'<name>Apol–
<lb/>line</name>, e di <name>Chirone</name> e di molt'altri che. per aver con
<lb/>diligenza investigato le forze e le qualità dell'erbe e por–
<lb/>tato da diverse parti salutiferi rimedi a conservazion
<lb/>della vita umana alle loro patrie, sono stati riveriti ed
<lb/>adorati per Dii? Che se non si fussero mai dilungati
<lb/>dalle paterne case, come non se ne dilungano molti me–
<lb/>dici et i più stimati a nostra età, solo averiano delle
<lb/>medicine che nascono ne' loro paesi, e non delle pere–
<lb/>grine, avuto,notizia. E così tante e tante qualità di radici,
<lb/>di legni, e di erbe, che vengono quali d'<name>India</name>, quali
<lb/>d'<name>Etiopia</name>, quali di <name>Soria</name>, e quali de <name>Arabia</name>, non sa–
<lb/>riano state né da <name>Galeno</name>, né da <name>Serapione</name>, né da
<lb/><name>Dioscoride</name>, né da <name>Cornelio</name>, né da <name>Avicenna</name>, <name>Me–
<lb/>sue</name>, né d'alcuno altro medico Greco, Latino o Barbaro,
<lb/>conosciute.</p></div1>
<div1 type="capitolo"><head>Capitolo Terzo</head>
<lb/><p><pb n="99"/>Non dico questo perché io voglia derogare ad alcuno
<lb/>né arrogare a me più del dovere, che derogare e dir
<lb/>mal d'altri non fu, né voglio mai che sia, mia usanza;
<lb/>anzi fu e sarà sempre di fare onore et avere in riverenza
<lb/>ogn'uno, massimamente quelli che sono virtuosi, o che
<lb/>di virtù abbiano qualche apparenza. Né anco il volermi
<lb/>di me medesimo lodare non credo mi giovasse molto,
<lb/>che, non apparendo altro che parole uscite dalla mia
<lb/>propria bocca, più tosto starei a pericolo di acquistare
<lb/>nota di bugiardo, che ritrovare credenza di veridico.
<lb/>Ma lo dico per difendermi contro una falsa oppenione
<lb/>che, per suggestione d'alcuni invidi et avari, è stata im–
<lb/>pressa nella mente della maggior parte de gli uomini:
<lb/>e questa è che i medici, che si veggono ire ora in una
<lb/>terra ora in un'altra, e da questi luoghi eminenti farsi
<lb/>vedere in publico, sieno di poco prezzo, e più tosto
<lb/>venditori di ciance che facitori d'alcuna utile opera, e
<lb/>che solo quelli che stanno fermi tuttavia in un luogo
<lb/>sappiano et intendano il tutto. Alla quale oppenione ri–
<lb/>spondendo, dico che se il medico il quale nelle scole e
<lb/>nella prattica di una sola città si è fatto esperto e dotto
<lb/>merita onore e credito, voi non mi dovereste negare,
<lb/>volendomi rispondere per la verità, che assai più onore e
<lb/>più credito debbe meritar quello che sia versato in diversi
<lb/>studi, e sia versato in tutte le scole non pur d'<name>Italia</name> ma
<lb/>d'oltramontani et oltra mare et in qualunque altro luogo
<lb/>s'impari scienza; e discorrendo diverse province e diverse
<lb/>nature e diversi costumi abbia veduto tutte l'infirmità
<lb/>che imaginare si possano, et avutole in esperienza.
<lb/><pb n="100"/>Ch'io sia o non sia tale, l'opere e non le parole mie il
<lb/>dimostrino. Le quali opere se per altro tempo o in altro
<lb/>luogo m'hanno dato lode o biasimo, ne può <add>in</add> <name>Italia</name>
<lb/>rendere testimonio la santissima città di <name>Roma</name>, la poten–
<lb/>tissima <name>Vinegia</name>, il popoloso <name>Melano</name> con molte altre città
<lb/>de <name>Lombardia</name>; tutto il regno di <name>Napoli</name> con l'isola di
<lb/><name>Sicilia</name>; e più di tutte l'antichissima <name>Mantova</name>, la nobilis–
<lb/>sima città di <name>Ferrara</name>; ne l'una de le quali per le mirabili e
<lb/>frequenti cure fatte per me in essa, l'illustrissimo suo si–
<lb/>gnor Duca mi fece di sua casa, e mi donò di potere, io e
<lb/>la progenie mia, portar l'arme sua che vedete dipinte
<lb/>qua su; nell'altra il sapientissimo et invitissimo signor
<lb/>duca <name>Alfonso</name>, oltre gli altri doni di che son stato da sua
<lb/>eccellenza larghissimamente premiato, mi fece cavallieri
<lb/>a sproni d'oro, e mi donò il titolo di conte, e volse ch'io
<lb/>togliessi in <name>Ferrara</name> grado di dottore dell'arti e di medici–
<lb/>na in quello suo eccellente e famosissimo collegio, come
<lb/>ne gl'uni e ne gl'altri miei privilegi si contiene amplissi–
<lb/>mamente. E partendomi da <name>Ferrara</name> per qualche giorno,
<lb/>imperò ch'io vi sono per ritornar di corto, quello gra–
<lb/>ziosissimo Signore mi fece dipinger questa bandiera in
<lb/>testimonio di molte esperienze, parte da sua eccellenza
<lb/>vedute, parte da essa per degni di fede testimoni intese.
<lb/>Ora quale e quanto sia maestro <name>Antonio Faventino</name>,
<lb/>che questo è il nome mio, sa, non meno dell'<name>Italia</name>, la
<lb/>ingegnosa <name>Alemagna</name>, cominciando dal ducato d'<name>Austria</name>
<lb/>sino a quello di <name>Sansonia</name> e di <name>Selesia</name>; e scendendo lun–
<lb/>go il <name>Reno</name> per tutte le terre Franche, il sa tutta la <name>Fian–
<lb/>dra</name> col <name>Barbante</name>, e sino ne l'isola di <name>Olanda</name>. De
<lb/>l'opere mie son testimoni molti luoghi di <name>Francia</name> e d'<name>In–
<lb/>ghilterra</name> e di <name>Scozia</name>, che tutto per ordine sarebbe lungo
<lb/>a dire, e restano ancora stupefatti dell'opere mie e mira–
<lb/>bili cure che in ogni generazione d'infermità far mi
<lb/>videro. Ora che si volgesse verso il <name>Levante</name>, cercando
<lb/><pb n="101"/>l'<name>Albania</name>, la <name>Bossina</name>, la <name>Romania</name>, la <name>Morea</name>, l'Arcipe–
<lb/>lago e tutta la <name>Grecia</name> sino alla famosa città di <name>Costanti–
<lb/>nopoli</name>, e da un altro canto discorrendo per l'isole di
<lb/><name>Candia</name>, di <name>Rodi</name> e di <name>Cipro</name> e venendo in <name>Alessandria</name>
<lb/>d'<name>Egitto</name> e nella grandissima e popolosa città del <name>Cairo</name>,
<lb/>di <name>Hierusalem</name> e di <name>Damasco</name> e per tutta la <name>Soria</name> sino alla
<lb/>radice del monte <name>Tauro</name> et alle paludi <name>Meotide</name>, udiria
<lb/>non altrimenti esser nominato maestro <name>Antonio Faventino</name>
<lb/>che da gli antichi Epidauri fusse <name>Esculapio</name>; e la quantità
<lb/>de l'opre mie in tutti i connumerati paesi et in molt'altri
<lb/>ancora, i quali per fuggire la lunghezza del parlare io
<lb/>pretermetto, non mi basterebbe tutto questo giorno né
<lb/>un altro appresso a raccontare. Pure n'ho fatto suso questa
<lb/>bandiera ritrarre l'immagine d'alcune, accioché si possa
<lb/>vedere con gli occhi quello che volendo io riferire a questo
<lb/>et a quello che fusse curioso di saperlo, mi saria fastidioso
<lb/>e molesto a replicare tante volte. A questo, che parte vi
<lb/>narro a bocca e parte dimostro qua su dipinto, potrebbe
<lb/>essere che io non ritrovarei quella credenza che merita
<lb/>la verità che mi sia data: né me ne attristo né me ne dol–
<lb/>go però molto, perché a me non avviene cosa che a molti
<lb/>altri eccellenti uomini, assai maggiori di me, non sia av–
<lb/>venuta quando sono capitati in luoghi ove non sieno stati
<lb/>conosciuti.</p></div1>
<div1 type="capitolo"><head>Capitolo Quarto</head>
<lb/><p><pb n="102"/>Ma acciò che la verità non resti dalla falsa oppenione
<lb/>soffocata, e che un'altra volta, quando io tornarò in
<lb/>questa città, possiate conoscere e dire a chi non avea
<lb/>di me notizia ch'io sia veridico e non mendace, ho pen–
<lb/>sato di lasciarvi una gemma. un tesoro, una ricchezza,
<lb/>che, se voi amate la sanità, la salute e la vita vostra,
<lb/>vi debbe essere più cara che s'io donassi oggi a ciascuno
<lb/>di voi diecimila scudi d'oro contanti. Che giovano l'oro e
<lb/>l'argento ad uno infermo? che giovano ad uno morto i
<lb/>larghi campi e le fertilissime possessioni? la perpetua
<lb/>sanità e la vita lunga si può chiamare, et è in effetto,
<lb/>vera et incomparabile ricchezza. Di questo prezioso et
<lb/>inestimabile dono vi voglio oggi arricchire tutti donando–
<lb/>vi in un picciolo vasetto, di forma picciolo ma di valor
<lb/>grandissimo, quello eccellente medicamento, quello mi–
<lb/>racoloso rimedio, che dal mio eccellentissimo precettore
<lb/>e da me sempre con somma venerazione memorato, mi
<lb/>fu insegnato e quasi per eredità lasciato, cioè da maestro
<lb/><name>Nicolò</name> da <name>Lunigo</name>, quello sapientissimo vecchio, quella
<lb/>inesauribile arca di scienza. Dell'amore che sopra tutti
<lb/>gli altri suoi discepoli mi aveva portato sempre, mi fece
<lb/>più volte chiaro segno et evidentissima dimostrazione, ma
<lb/>più quando, pervenuto al fine della sua vita, a sé chia–
<lb/>mommi e disse: – <name>Antonio</name> mio dilettissimo, il più cer–
<lb/>to segno che possa di benivolenza mostrare l'uno amico
<lb/>all'altro mi pare che sia quando venendo a morte se lo
<lb/>lascia della maggiore o migliore parte delle sue facultà
<lb/>erede. Io ti donarei volentieri a questo punto ciò ch'io
<lb/>mi trovo possedere al mondo, che non mi parrebbe di
<lb/><pb n="103"/>poterlo meglio in altra persona collocare: ma da l'una
<lb/>parte vedendo che né di terreno, né di case hai bisogno,
<lb/>come quello che con le tue virtù n'hai acquistato a ba–
<lb/>stanza, e, volendo, sei per acquistarne assai più che non
<lb/>posseggo io; da l'altra parte parendomi che di tal cosa
<lb/>non potrei, senza mio grandissimo carico e biasimo,
<lb/>privare della loro legittima successione gli miei propinqui
<lb/>e stretti parenti, ti prego che tu sia contento ch'io lasci
<lb/>questi beni di poco momento a chi n'ha più di te biso–
<lb/>gno: anzi bisogno non ne hai tu alcuno, et essi, senza,
<lb/>difficilmente et a fatica potrebbono vivere. E se io ti levo
<lb/>questo, che per certo mi par di levarti tutto quello che di
<lb/>mio non faccio tuo, a questo punto sia sicuro ch'io te ne
<lb/>do così grande e ricca ricompensa che hai da stare tutta
<lb/>la tua età di tal cambio contento. E questo che io ti do
<lb/>sappi ch'egli è la scienza di fare l'incomparabile <name>Elettua–
<lb/>rio</name> <foreign>Vitae</foreign>, prima da <name>Ippocrate</name> e poi da <name>Galeno</name> et indi
<lb/>da molt'altri fisici eccellentissimi più tosto imaginato che
<lb/>posto in opera. Io ultimamente per lungo studio, e più
<lb/>per divina grazia, l'ho condotto a perfezione sì che con
<lb/>questo, come tu sai, ho conservato in prospera valetudi–
<lb/>ne e lunga vita molti uomini ch'erano degni d'essere
<lb/>immortali; e fra gli altri l'illustrissimo et eccellentissimo
<lb/>duca <name>Ercule</name>, il signor <name>Sigismondo</name>, il signor <name>Rinaldo</name>, et il
<lb/>signor <name>Alberto</name>, tutti fratelli, e della illustrissima casa da
<lb/><name>Este</name>. I quali con altri infiniti che sarebbe lungo a nomi–
<lb/>narne tanti, usando, per esortazione mia, questo prezio–
<lb/>sissimo <name>Elettuario</name>, hanno menato la lor vita oltre l'ot–
<lb/>tuagesimo anno perpetuamente sana; e se anco l'avessero
<lb/>meglio usato, et apunto secondo i miei precetti, sariano
<lb/>per questo, e per la naturale sua buona valetudine, forse
<lb/>vivi ancora. Et io, se la natura mi avesse a principio for–
<lb/>mato di complessione più forte, era per passare con questo
<lb/>aiuto oltre i cento e venti anni, che più termine di vita
<lb/>non vuole Iddio ch'abbia l'uomo. Ma con tutta la debole
<lb/><pb n="104"/>et imbecille mia disposizione sono senza febbre e dolore
<lb/>alcuno passato il nonagesimo settimo anno. –
<lb/>§E così dicendo l'amorevole e santo vecchio mi porse
<lb/>un picciolo libretto, nel quale con lungo trattato si con–
<lb/>teneva il modo di fare l'eccellentissimo <name>Elettuario</name>.</p></div1>
<lb/><div1 type="cap"><head>Capitolo Quinto</head>
<lb/><p><pb n="105"/>Come io avessi sì ricco e prezioso dono avete inteso.
<lb/>Le prove ed esperimenti che con essolui ho da poi fatto,
<lb/>sono notissimi nelle città e nei paesi sopra nominati,
<lb/>dovunque sono ito sempre travagliandomi, <add>parte</add> per
<lb/>soccorrere alle calamità umane, parte per acquistare e
<lb/>fare maggiore la salutifera scienza di medicina, che né in
<lb/>una, né in quattro, né in dieci, né in cinquanta città si
<lb/>può avere perfetta. La prencipale virtù di questo da
<lb/>Iddio benedetto <name>Elettuario</name> è che, pigliandone ogni mat–
<lb/>tina nell'uscire de l'alba e poi dormirvi dietro una
<lb/>mez'ora, cominciando a mezzo aprite infino a mezzo
<lb/>maggio, quanto è grossa una noce, distemperato in brodo
<lb/>di pollo. dove non sia né sale né cosa salata, ti conserva
<lb/>tutto quello anno senza dolore o infermità alcuna. E
<lb/>chi poi seguendo d'anno in anno al medesimo modo, et
<lb/>in quel tempo che si piglia <add>guardandosi</add> da cose salate,
<lb/>da cipolle, da aglio, e da gli altri cibi di simile specie, et
<lb/>insomma da tutte quelle cose che da gli medici sono
<lb/>proibite a chi se purga, condurrà senza febbre e dolore
<lb/>alcuno la sua vita sino alla estrema decrepità. Ma chi
<lb/>non l'avessi tolto in questo tempo, e che fra l'anno, o
<lb/>di state o di verno, fusse oppresso da dolore di capo,
<lb/>o da dolore di fianchi, da mal di pietra, escoriazione di
<lb/>vescica, da ardore circa quelle parti, da stranguria o dis–
<lb/>suria, che non potesse retenere l'orina, chi sentisse dolore
<lb/>colico o matricale o di qualunque altra sorte dolore, ne
<lb/>pigli la quantità già detta in malvasia, o vernaccia, o in
<lb/>altro vino bianco e possente, e subito rimarrà libero e sano.
<lb/><pb n="106"/>Similmente chi patisse il mal di <name>Giob</name> usando questo
<lb/>non sentirà mai doglie; e giovarà ancora che più tosto
<lb/>gli si saldaranno le broze e l'altre piaghe che vengono
<lb/>di fuore. L'uso di questo lieva la sciatica, e pigliandone
<lb/>una donna che sentisse, innanzi o dopo il parto, dolori,
<lb/>restarà subito senza alcuna noia. Questo altro rimedio è
<lb/>anco appropriato a levare le gotte, o vogliam dire podagre
<lb/>Gli è il vero che in questa infirmità et in quella di mal
<lb/>di corpo e flusso di sangue (perché vale a l'una et all'al–
<lb/>tra mirabilmente) s'ha da pigliare con vino vermiglio e
<lb/>più carico di colore che si possa ritrovare. Così chi avesse
<lb/>doglia de denti o che se <add>li</add> sentisse crollare, col medesimo
<lb/>vino negro facendo scaldare questo <name>Elettuario</name>, e tenendo–
<lb/>ne in bocca, sarà sicuro che mai più non sarà per perdere
<lb/>un dente né per sentirvi doglia. Et a levare la strettezza
<lb/>del petto, pigliandone con acqua di mele, non è cosa
<lb/>più mirabile. Chi fusse per perdere la vista, o per di–
<lb/>fetto di catarratte, o di ungelle, o per oftalmia, o per
<lb/>altro accidente, o chi se la sentisse perduta, pur che gli
<lb/>occhi non gli fussero usciti del capo, pigli di questo
<lb/>quanto è una noce e lo distemperi in un bicchiero, che
<lb/>sia li dui terzi di acqua di finocchio et uno terzo di mal–
<lb/>vasia, o vino bianco ottimo, e di quello si lavi tre volte
<lb/>il giorno gli occhi: in pochissimi giorni ricuperarà tanto
<lb/>della veduta che si vederà, che, seguendo per qualche
<lb/>tempo, sarà per liberarsi in tutto. O voi che temete
<lb/>di deventare etici o tisici, o voi altri che avete qualche
<lb/>principio de idropisia, ecco la vostra salute se la sapete
<lb/>ora prendere. Le diverse infirmità, alle quali il mio <name>Elet–
<lb/>tuario</name> è prontissimo rimedio, sarebbe troppo lungo a
<lb/>connumerarvi tutte, ma siate certissimi che chi l'usarà
<lb/>si potrà preservare da ogni sorte de infirmità che pos–
<lb/>sa venire in corpo umano; e chi già sarà in qualche in–
<lb/>firmità caduto, sia di qualunque si voglia specie, usando
<lb/><pb n="107"/>questo, o totale liberazione o sentirà mirabile giovamento.
<lb/>E quando un'altra volta io tornarò in questa città, la
<lb/>quale, per il bel sito e per la conversazione de gli genti–
<lb/>luomini et ottimi cittadini che ci ho ritrovati, delibero di
<lb/>frequentare, se Iddio mi dà la vita, così spesso quanto per
<lb/>adietro abbi mai fatto in altro luogo d'<name>Italia</name> o d'altra
<lb/>parte, quando io ci tornarò spero che per questo dono
<lb/>che io vi averò fatto. non solo mi vederete e udirete vo–
<lb/>lentieri,. ma che mi onorarete et averete in riverenza assai
<lb/>più che non si conviene al stato d'alcuno mortale. Ora
<lb/>eccovi il dono, eccovi la ricchezza, eccovi il miracoloso
<lb/><name>Elettuario</name> che dar vi voglio. Questo picciolo vasetto ha
<lb/>in sé rinchiuso la continova sanità e lunghezza della vita
<lb/>umana, e maggiore che non può concedere la difettiva
<lb/>natura. E se non che le leggi eterne et immutabili, per
<lb/>colpa del nostro primo padre il vietano, questo saria
<lb/>stato sufficiente a farci perpetui et immortali. Ho detto di
<lb/>donarlovi e ve lo voglio donare veramente: perché dan–
<lb/>dovi cosa di valuta grandissima per un picciolo e minimo
<lb/>prezzo non si può dire che non si doni. Né anco questo
<lb/>minimo e picciolo prezzo vi dimandarei se io potessi fare
<lb/>l'<name>Elettuario</name> con mediocre spesa; ma perché gli è composto
<lb/>di diversi simplici, nati chi in una parte chi in un'altra
<lb/>del mondo. che non si possono avere se non con molta
<lb/>spesa e fatica, son costretto, se finiti questi pochi bussoli
<lb/>ne voglio fare degli altri, di dimandarvene quel prezzo.
<lb/>E se ben vi arò da por del mio, non vi ponga però tanto
<lb/>che per fare bene a voi io faccia male a me. Quello
<lb/>ch'io ne dimandarò sarà tanto poco che non vi doverà
<lb/>parer grave. Ben vi certifico che a me costa più di quello
<lb/>ch'ora costarà a voi. Ma non mi curo di perdere al pre–
<lb/>sente, perché spero che, conosciutane e fattane l'esperien–
<lb/>za, <pb n="108"/>un'altra volta e sempre ch'io ritorni in questa città
<lb/>non mi negarete prezzo ch'io ve ne dimandi. Ma bene
<lb/>mi escusarete se allora ve ne dimandarò molto più che
<lb/>non voglio fare ora. Allora ve lo vorrò vendere, ora
<lb/>son contento donarlovi. Non voglio da voi più d'un gros–
<lb/>so d'ogni bussolo. Ora chi sarà quello sì avaro, quello
<lb/>sì misero, a cui incresca di spendere per salute e per con–
<lb/>servazion de la sua vita sì minimo prezzo? Chi sarà
<lb/>quello sì povero che non impegni o venda il mantello?
<lb/>e se non l'ha che non si spogli del giuppone, e della
<lb/>camicia ancora? che non si sforzi di stare digiuno un
<lb/>giorno o dui fin che si avanzi un grosso col quale si
<lb/>guadagni et acquisti questo tesoro e questa ricchezza ine–
<lb/>stimabile? Deh, non lasciate fuggire l'occasione, che se
<lb/>rivolge il calvo, dove ora ella vi porge la capillata fron–
<lb/>te, non so quando altra volta sì benigna sia per ritornar–
<lb/>vi alle mani.</p></div1>
</body></text>
</TEI.2>
