<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//BIBIT//DTD BibIt L1 TEI Document Type//EN" "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Parere su l'ufficio degl'Ispettori degli studi</title>
            <author>Ugo Foscolo</author>
         </titleStmt>
         <extent>13400 Kb in UTF-8</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
            <pubPlace>Roma</pubPlace>
            <date>2008</date>
            <idno>bibit000147</idno>
            <availability>
               <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
                        personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Collezione BibIt</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Lezioni, articoli di critica e di polemica : 1809-1811</title>
               <title type="part">v.</title>
               <author>Foscolo, Ugo</author>
               <editor id="ed">Santini, Emilio</editor>
               <publisher>F. Le Monnier</publisher>
               <pubPlace>Firenze</pubPlace>
               <date>1933</date>
               
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                digitale</p>
         </samplingDecl>
         <editorialDecl>
            <correction method="silent" status="medium">
               <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                        riferimento</p>
            </correction>
            <quotation form="data" marks="all">
               <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
            </quotation>
            <hyphenation eol="none">
               <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
            </hyphenation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy id="CGB">
               <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date>800</date>
         </creation>
         <langUsage>
            <language id="ita">Italiano</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="CGB">
               <term>Trattati</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2007-06-08T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Novadata systems</name>
            </respStmt>
            <item>Digitalizzazione - OCR</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-03-03T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Erica Lese</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Correzione linguistica</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-04-03T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Carla Deiana</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-04-03T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Carla Deiana</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Validazione</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 n="Parte prima">
            <head>I.</head>
            <p>I. Quali pur sieno gli uffici attribuiti dal governo agli ispettori degli studi, certo è che non appare quale utilità abbiano fino ad or procacciata, nè a quali danni ed abusi abbiano fino ad or provveduto. Tre sono gli obblighi degl' ispettori 1° rispondere alle consulte del Ministro; 2° mantenere in vigore le leggi e i metodi degli studi; 3° sorvegliare la disciplina delle università, de' licei e de' collegi.</p>
            <p>II. Quanto al primo dovere, il Ministro consulta gl' ispettori o per le leggi di massima, o per que' decreti d'occasione e d'applicazione emanati dalle leggi. Queste leggi generali sono già stabilite; e in quelle che si vorrebbero aggiungere, essendo dipendenti dalle consulte del Consiglio di stato e dalla sanzione sovrana che può scriverle motu proprio, i lumi degl' ispettori sono quasi superflui, e la loro cooperazione riescirà sempre di pochissima utilità. Non così ne' decreti particolari, che sono,per così dir, giornalieri e che, se hanno bisogno dell'approvazione del Principe, sono ad ogni modo motivati dalla direzione generale e maturati in tutto e per tutto dal Ministro. Decreto particolare ha per idea relativa cognizione particolare e profonda de' tempi, de' luoghi e delle persone; cognizione che nè Sully nè Nicolò Machiavelli, quando pur fossero nostri ministri, potrebbero avere senza la fede e l'aiuto di molti occhi e di molte lingue. Il Ministro, per esempio, crederà utilissimo e necessario di stabilire un testo per la cattedra di fisica; ma tocca agli ispettori di esaminare e far esaminare dagli scienziati quel testo e di proporlo, in via di consiglio, al Ministro che lo ha domandato. Così spetta agl' ispettori di esaminare la fama letteraria e civile degli aspiranti alle cattedre. Or sono sei giorni che si mandò alla facoltà medica un testo stampato molti anni addietro, e quindi pieno de' difetti che le scoperte recentissime nella scienza emendarono: il professore Carminati in pieno concistoro dichiarò ch'egli per onore della scienza e del Principe non avrebbe letto quel vecchio testo se non se per confutarlo pubblicamente.' È vero che il torto può anch'essere o nella invidia, o nelle opinioni del professore: ma gl' ispettori hanno essi fatto quanto doveano per provare false le accuse? E senza queste prove di fatto come potranno obbligare un professore a seguire un testo anzichè screditarlo? Se usano della pubblica autorità e se consigliano il Ministro ad usarne, non renderebbero forse ridicolo il governo in caso che il testo fosse veramente cattivo? – Quindi la tacita connivenza su l'inesecuzione di decreti che non si sono discussi e decisi con lumi bastanti; quindi l' insubordinazione palese; quindi il tacito disprezzo per gl' ispettori e la direzione, disprezzo che insensibilmente si riflette sopra il governo. Ciò che s' è detto su l'esame de' testi, si applichi ad ogni altra cosa che richieda un decreto, e più su la scelta delle persone. Si è mandato ier l'altro un professore che cominciò a fare stocchi con gli usurai, e collette; cose che non si fanno per istantanee passioni, ma per abitudini antiche. A che dunque non esaminare la vita civile del professore Piccioli? S' è mandato con iscandalo su la cattedra, poter soffrire nè i mali nè i rimedii. Di questi disordini non incolpo nè ispettori, nè direttori, nè ministri, nè principi; ma i disordini esistono, e provano che, il Ministro dovendo consultar gli ispettori, questi devono avere ingegno, coraggio e volontà da non dare cattivi consigli. Devono non solo conoscere i libri e gli uomini, ma ben anche servirsene.</p>
            <p>III. Fatti i decreti su gli studi, sui modi e su le persone, si devono mantenere; nè ciò si può senza gl' ispettori, poiché l'esecuzione della legge non è commessa che alla fede di chi obbedisce e alla forza di chi la impone. Ma il governo non può riposare su la fede degli uomini se non quanto si concilia co' loro interessi; se questi sono discordi dalla legge, trovano vie da eluderla sì sottilmente, che fa d'uopo d'una sorveglianza perpetua; nè la forza si può applicare dal governo senza piena certezza della trasgressione. A sì fatta certezza nè il direttore nè il Ministro, residenti perpetuamente nella capitale, potranno mai giungere; e la pompa e il fracasso delle loro visite nelle provincie abbagliano gli occhi più accorti; sospendono gli abusi, ma non li troncano. Vi sono i reggenti: ma si può pertinacemente asserire che ogni reggente o fa nascere nuovi abusi, o con la sua connivenza fa perpetuare gli antichi. I professori sono di due classi: l'una di pochi celebri e preponderanti, e per
lo più con maggiori emolumenti sì d'onorario, sì di guadagno da' loro libri e dalla lor professione; l'altra de' molti di poca fama, e per lo più combattenti con la miseria del loro stipendio. Nella reggenza del professore preponderante. vi sarà o la tirannide, o l' indolenza: i tiranni vorranno farsi temere, e si faranno, come avvenne a Brunacci, cacciare dalla scolaresca fuori dell'aula fra le baionette e i bastoni; scandali pessimi a tollerarsi e pessimi a punirsi ne’ giovani: gl’indolenti riposeranno nella loro fama,né vorranno nei prossimi mesi della loro reggenza avventurare la loro pace. Quando poi toccherà ad un professore povero di celebrità e di danaro, sarà obbligato a fare l'altrui capriccio per non essere nell'anno seguente perseguitato ed appresso. Inoltre sono più facili a nascere e a stabilirsi quegli abusi e que' vizi che non si possono punire per mezzo di tribunali. L'autorità di un Ministro può essere o sorpresa o placata, e l'unico rimedio sta nel prevenirli con la sorveglianza. E dacchè ora si tratta che i regolamenti ed i metodi sieno mantenuti, chi sorveglierà meglio degli ispettori? Devono dunque risiedere, or uno or altro, or per molti giorni or per pochi, nelle università e ne' licei, assistere alle lezioni, visitare le biblioteche; e la loro presenza, accompagnata dall’idea del loro carattere pubblico e della loro influenza nella direzione, divezzerà a poco a poco gli uomini dagli abusi, e i reggenti saranno e meno arbitrari e men conniventi.

…………………………………..
</p>
            <p>… quegli studenti che non dichiarassero di avere il testo ordinato? – Ma s'egli è screditato dal professore, compreranno un libro inutile; se non lo comprano, mancano dinanzi a chi fa eseguire la legge. – Se invece il testo è ammesso, se si vende a caro prezzo, se se ne vendono i tre volumi che compiono l'opera, quando per altro non si spiegano nell'università che i due primi, e se li comprano non dal libraio ma in casa del professore, se il professore fa inscrivere i nomi degli acquirenti, questo decreto coercitivo eseguito dal cancelliere riesce ancora più micidiale. E due fratelli, o due compagni, o due vicini d'alloggio non possono essi prestarsi un testo? e alla povertà d'alcuni studenti si toglierà il rimedio di copiarsi un libro sì dispendioso? Trattasi che gli scolari profittino; nè si conosce il profitto se non all'esame, ove non si portano libri; ma quei che non li possedono, temeranno forse la vendetta d'un professore ch'essi credono speculatore e venale: quindi si ciarla contro i maestri; quindi si dice che a forza d' intrighi con la…
</p>
            <p>Se dove s' insegna legge, medicina e matematica s' insegna anche venalità, codardia e libertinaggio, i giovani per lo piti impareranno ciò che adesca più e affatica meno; e peggio se un imparassero le arti ed i vizi a un tempo, perchè la legge, la matematica e la medicina servirebbero di mezzi alle colpe. Quando i giovani hanno perduto il pudore, non hanno pel rimanente della virilità e della vecchiaia se non l' unico freno del boia. – Come ne' regolamenti su gli studi, così anche ne' costumi i reggenti giovano poco, e per vivere lasciano vivere; e sarebbe vergognoso ed inefficace l'usare co' professori e con gli scolari l'unico rimedio che resta, quello della polizia prefettizia, perchè non sempre contro i cattivi costumi si può egualmente procedere con ogni specie di gente. A Pavia in piena piazza e al lume del sole un professore fu bastonato; un altro schiamazzava e si faceva strapazzare con gli scolari al caffè, e pagando sorbetti si faceva ridicolo anche agli idioti; un altro va insegnando dottrina cristiana; un altro si lagna sempre delle proprie miserie; un altro stampa i primi tomi de' libri per associazione, riscuote anticipazioni e non termina l'opera; un altro passeggia con la mantenuta, e briga col podestà perchè induca i cittadini a invitarlo nelle feste di ballo; un altro pianta una specie di massoneria e mette in odio il professore avversario, ed in tumulto e in duelli gli studenti.</p>
         </div1>
         <div1 n="Parte seconda">
            <head>II.</head>
            <p>Quali pur sieno le competenze degl' ispettori, certo è che non appare quale utilità abbiano sino ad or procacciata, né quali danni abbiano riparati. Parmi che tre dovrebbero essere gli obblighi degl'ispettori: rispondere a' consulti del Ministro; mantenere le leggi e i metodi decretati; invigilare su' costumi nelle università, ne' licei e ne' collegi.</p>
            <p>Quanto al primo dovere, il Ministro consulta gl' ispettori o per le leggi di massima, o per que' decreti di applicazione, d'ordine e d'occasione emanati dalle leggi. Queste leggi sono omai stabilite e in quelle che s'aggiungessero la cooperazione degl' ispettori sarebbe inutile forse, sì perchè, possono emanare dal motu proprio del sovrano, sì perchè sarebbero discusse con maggiori lumi nel Consiglio di stato. Utilissimi bensì riesciranno i consulti con gl' ispettori ne' decreti personali e giornalieri che, quantunque approvati dal principe, sono ad ogni modo iniziati dalla direzione e maturati dal Ministero. Or ogni decreto personale ed occasionale ha per idea relativa la cognizione de' tempi, de' luoghi e delle persone; cognizione che ha bisogno d'occhi avveduti e di sincera parola. Quando il Ministro vorrà eseguire la legge che ordina un testo uniforme da spiegarsi per una cattedra, non può, se non se consultando gl'ispettori, ottenerlo. E se gl’ispettori non sanno o non vogliono scegliere un testo, la mente della legge e la buona volontà del Ministro saranno deluse.</p>
            <p>Nell'apertura delle scuole dell'anno 1809 si mandò alla facoltà fisica un testo d'autore antico, benchè celebrato a' suoi giorni, ma pieno de' difetti emendati dalle scoperte recenti dell’arte; onde un professore a dichiarò in concistoro, ove si lesse il decreto, ch'egli per onore della scienza e del principe avrebbe letto quel testo per confutarlo. Forse questa condotta del professore deriva da orgoglio, o da' suoi sistemi scientifici: ma gl' ispettori sono sì certi del loro esame del libro per convincere il torto del professore? E con che ragione, fuorchè quella dell'autorità, obbligheranno a seguire un testo anzichè screditarlo? E se consigliassero il Ministro ad usar della forza e della minaccia, non renderebbero forse ridicolo il governo in caso che il testo fosse veramente cattivo? – Quindi la tacita connivenza l' inesecuzione di decreti che non si sono presi con matura e profonda cognizione di fatto; quindi l'insubordinazione palese, e certo disprezzo dell'ingegno e del sapere di chi è impiegato negli studi; disprezzo che insensibilmente si riflettera sul governo. Ciò che s' è detto riguardo a' libri si applichi ad ogni cosa che richieda un decreto, e più su la scelta delle persone. A Pavia si mandò un professore che nella prima visita d'etichetta mi promosse una colletta d'elemosina per certo suo concittadino, e me la promosse in presenza dell'economo perch'io, come comandante del battaglione, la chiedessi agli scolari. Poco dopo fece un'altra colletta dalla borea de'professori; s'indebitò e fece molte bassezze; cose tutte che non nascono da istantanee passioni, ma da vecchie abitudini. A che dunque, prima di eleggerlo, non esaminare la vita civile del professore Piccioli? Non potrete più disimpiegarlo senza levargli il pane e senza clamori e lamenti; non potrete più tollerarlo senza vergogna: così si giunge a temere e i mali e i rimedi. – Quando si trattò di mandare un professore nel liceo di Belluno, pare che si scegliesse l'uomo ed il luogo più opportuni a disonorare il governo e le lettere.</p>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
