<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>De nuptjis Batibecho et Seraboca</title>
      <author>Michele Savonarola</author>
    </titleStmt>
    <extent>113 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit000440</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Peccati di lingua alla corte estense : il De nuptijs Batibecho et Seraboca di Michele Savonarola</title>
        <author>Savonarola, Michele</author>
        <editor id="ed">Biamini, Paola</editor>
        <publisher>[s.n.]</publisher>
        <pubPlace>[S.l.]</pubPlace>
        <date>1992</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>400</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="codice">Italiano</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Trattati</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2003-06-09T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Camilla Ghedini</name>
        <name>CIBIT - Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-06-09T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Camilla Ghedini</name>
        <name>CIBIT - Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-06-04T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Valentina Gritti</name>
        <name>CIBIT - Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-06-04T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<argument><p><foreign lang="lat">Ad spectabilem virum artium et medicine doctorem insignem dominum <name>Nicolaum Varo</name> <title>De nuptijs</title> <name>Batibecho</name> et <name>Seraboca</name>. 
<name>Michaellis Savonarolla</name> libellus incipit feliciter.</foreign></p>
</argument>
<p>Forsi forsi <name>Nicholò</name> mio ad alquanta admiratione ti promoverà 
questo nostro tal scrivere come cossa nuova e may per alcuno 
altro cortexano altro aperta come da me intenderay  
parendo te tal provincia da me asalita esser caxone de in odio 
d'altruy dover condurme credendo io a la brigata delectare.  
Ma pur voglio seppi jo tal cossa cum laudabile carità et 
aparente raxuone haver asalita e cum gran speranza di 
conseguitare amore e perdono da tuti. Il perché, biem che in lo 
primario aspecto suo quella se dimostri essere a le aurechie de 
li principi e cortexani tediosa, cussì me spiero quella in suo 
processo a quelli renderse benigna e gratiosa; il che serò 
laudato et amato grandemente da' principi e da' cortexanj  
virtuosi e dai desviati ancuora, cussì, sopravignendoge la matura 
età cum la quale viene il seno, che biem comprenderano me come 
padre a' fioli scripto havere.  
Mi ho aduncha cum tal mio conforto pure delibrato di tal 
materia delectevole, et al mio parere fructuosa asay, scrivere,  
de quella ne l'animo mio ricevendo gran piacere, specialiter 
sentendome per questa tale a lo illustre principo nostro anco 
gran solazo porzere dovere, ché certo voglio tuti i cortexani 
facilmente intendere questo tal nostro delectevole scrivere 
render doverse fructuoso tuto, i buoni ne la bontà suoa 
confirmando e i viciosi dai vicij ritrahendo. 
Ma, inanti che più ultra passamo, voglio prima pregare zascuno 
cortexano che dar mi voglia perdono se le arechie suoe in alcuno 
mio dire offendesse, ché certo ziò facto no ho per alcuno 
inzuriare ma per dare a tuti dilecto cum gran fructo, cussì 
aprendo le astutie e li jngani che fa il signor <name>Batibecho</name> ne le 
corte d'i segnori quelle continuamente solicitendo e, non 
contento pur di quelle, circuisse anco li piaze e luochi d'i 
religiosi pur in ogni luoco tale lassendo suoa insegna cum gran 
damno et infamia d'altruy, che biem certo mi rendo che quando 
seràbiem cognoscuto che molti, i quali al persente il 
siegitano, da quello se lontanarano cossì intendendo il suo gran 
pericolo il perder del credito suo e sua reputatione, essendoi 
de drieto a luoro dicto cosse de soa grande infamia e vergogna;  
il perché concludo: cussì cognoscuto che 'l serà da tuti come 
persona indegna e ville, serà abandonato, ché biem mi par tal 
persona non essere degna di habitare ne le corte da bene né in 
veruno luoco altro tale. Il che, <name>Nicolò</name> mio, mi ho persuaso a 
cussì scrivere de <name>Batibeco</name> sperendo, come dito ho, che per il 
mio manifestare di quello molti che imprima cussì lezendo mi 
portera no odio, da poi mi se farano amici amendome come 
padre.  
E fazendo fine al parlar nostro prohemiale intreamo nel 
manifestar di quello e di soe gloriose noze, per le quale serà 
meglio cognoscuto da la brigata.  
E il perché, come dice <name>Aristotille</name>, nel principio de ogni 
dotrina da esser la noticia dil nome de la cossa che se ha a 
tractare, imperò prima descriveremo che cossa è <name>Batibeco</name> 
dicendo che è homo zanzatore e di zanze mercadante il quale 
indiferentemente dil bene e dil male zarla; de parole vane 
copioso quelle sempre ad utel suo convertendo; assiduo 
dimandatore di la lingua melita: di sé presumptuoso e laudatuore; 
huomo jnmerito e di duoni jndegno; ad ogni acustumata aurechia 
tedioxo; d'i principi domestico jnimico 
E di questa descriptione tuor se può esser di molte sorte di 
<name>Batibechi</name> i quali le quale apertamente manifestaremo cussì  
narendo li homeni e le done che fuoreno a le suo noçe jnvitati, 
certo tuti vitiosi e come <name>Batibeco</name> digni da esser acusati. 
Che pur è vero che ogni tale extremo riputato è da ogni 
philosofo vicioso, quello fazendo guera a la virtù maestra de 
ogni biem vivere e de ogni buom parlare, che sono <num value="2">doe</num> cosse da' 
principi essere molto desiderate e da ogni tale il quale ha 
altrui a governare come vescoi, abate, priori, padre e madre e 
maestri di scolari. 
Che quando se ritrova uno principo o prelato di tale <num value="2">doe</num> cosse 
biem doctato, cussì si rende prima glorioso spechio di biem 
vivere cum la sua laudabil vita d'i populi soy, fazendo quelli 
virtuosamente sua vita condure. 
Da poy cum il suo moderato parlare quelli anco amaistra e 
driza nel parlar suo fructuosi, il perché sua gloriosa fama im 
perpetuo è cum gran sua dignità aricordata, come è quella di 
<name>Alexandro</name>, di <name>Cesaro</name>, <name>Scipione</name> e di molti principi; tale che 
questa cossa è l'ultima e suma vera felicità da' principi degni 
da essere aspectata. 
O principi mey de gloria desideroxi, cum grande humilità mia 
vi suplico che dignar vi vogliati a tal mio dire prestare le 
aurechie, sempre havendo di me perdono se in qualche mio scrivere 
discurerò in cossa a quelle non forsi cossì grata, parendo che 
cossì coriezer vi voglia io, che di corectione de bixogno ho: 
ché certo ziò da me fato non serà per quelle in alcuna parte 
offendere; ma se pur ziò intravenerà, quello scriverò come fidel 
servo per una humile aricordatione debita, cussì rendendome 
obligato come vero servitore di ziò fare inverso di ogni degno 
principame, dil suo honore desideroso e di suoa gloria come da 
la propria mia. E così facendo spero, e non senza evidente 
raxone, in ogni tal mio scrivere venia facilmente impetrare 
dovere.  
Seguiterò adonca, cum grafia de lo omnipotente Idio, in aprire 
i grandi e vituperosi danni che fa a li homeni <name>Batibeco</name>, aziò 
che, cossì biem cognosciuto, l'ebba zascuno di biem vivere 
desideroso quello desprexiare e da sé scaciare e come inutille 
per nulla quello reverire. 
E per far tal cossa più lucida e manifesta nararemo i gran 
dampni che fa <name>Batibeco</name> a tuti quelli che lo ameno, fazendo 
principio dal tempo, dimostrendo la grande perzeda che l'omo fa o 
ver inchuore per getar via il tempo in vano zarlare; e questo 
facilmente se dimostra narendo la grande sua dignità a la quale 
<name>Batibecofa</name> grandissima guera, quello spendendo inutilmente il 
qualle zascuno comprar il doveria più ch'a pexo d'oro, concessia 
che sia cossa troppo preciosa et inestimabile, 'l perché dice il 
<name>Petrarcha</name>, <title>De remedijs utriusque fortune</title>: <foreign lang="lat">"quidem et 
inestimabilis res est tempus cuius avaritia doctorum hominum 
sola novit autoritas"</foreign>, che tanta preciosità del tempo solamente 
cognoseno li homeni virtuosi e docti, intendendo biem luoro e 
stendo advertenti che, come dice <name>Seneca</name>, nel discorere dil tempo 
discore la vita humana continuamente a la morte più 
aprosimendose. 
Et imperò cussì biem exstimato, non debbeno essere li homini 
virtuosi di quello pròdigi ma avari e non quello vanamente 
spendere e via gitare, come <name>Batibeco</name>, ma quello sempre a  '		
luochi cum dignità riservare spendendollo utelmente sì per 
l'anima come per lo corpo, per utilità e per honore di sé e dil 
proximo suo. 
O tempo da' zanzatuori non exstimato, quanta compasione mi 
muove a toa dignità aprire per quelli rendere di te amatori e 
più avari.  
Aricordendogie che ultra lo libero arbitrio nostro 
non habiamo cossa che nostra sia nuomà il tempo, ché ogni altra 
cossa che possideamo è ne le mane di la fortuna posta, la 
quale perduta ricomperar se può, ma non il tempo. Imperò di 
quello zascuno scarso esser debbe e non inutelemente via getare 
come fanno tale zarlatori e <name>Batibechi</name> curiali. 
O cecità de li hominí grande, che a la perzeda di questa 
preciosa cossa dil tempo di lui puocha exstima fazendo, dendo 
uno zorno per nulla che più valle che ducati <num value="1000">mille</num>! 
Or dime, <name>Nicholò</name> mio, tu dimandato mi hay che ti venga a 
servire per <num value="15">quindeçe</num> zorni e ziò façendo pur volontiera quelli  puocho exstimo. E in capo del mexe io muoro. Ecco mi ratrovo 
havere spenduto la mità de la vita mia futura in tuo servicio, 
la quale ricomperebbe maxime volontiera per tuto ziò al mondo 
possiedo. E tu et io quello tempo exstimato non habiamo non 
advertendo quello che dice <name>Seneca</name>: <foreign lang="lat">"Dum vivimus vita discurrit"</foreign>, sì che biem pare la preciosità dil tempo essere 
grandemente da' zanzatuori negleta, quello spendendo pure 
inutelmente; degni certo di gran reprensione ché a questi tali 
intraviene, come dice <name>Seneca</name>, che gran parte de soa vita perdeno 
pure in vano zanzare. 
O tempo precioso supra ogni texoro et oltra ogni cossa mundana 
da esser exstimato, il perché tanto puocho reverito sey? Che 
tiecho acompagnata è la vita nostra e cossì, passendo tu, passa 
quella, come dito è e, passato, per priexio veruno 
quantuncumque grande ritornare non poy. 
Quanto adonqua <name>Batibecho</name> di reprensione degno sia, fazilmente 
di tal dir nostro colliegere si può. 
O meschinelli nuy, ché ne intravene nel tempo de la vechieza 
nostra di tal tempo perduto come a la massara che stata è 
prodiga di la farina sua di l'arca, che quando se acorze la 
farina essere al fondo, aluora vole fare masaricia e scarsezare, 
che cussì gie ritrova puoca farina e cativa cum molte semole 
acompagnata; che certo tal cossa ancho ne li cortexani gioveni 
intrevenir sole perdendo vanamente il fior del tempo di soa 
vita, ai quali porto gran compassione quando io vedo quella 
cossa tanto degna spendere pure in darse quelli dilecto cum bestie 
e iochi vani, seguitendo pur amore: ché di ziò non se acorzeno 
nuomà quando la farina è in sul fondo di l'arca. Siati adonca, 
siati, cortexani mei, dil tempo vostro buom massari e tenetillo 
caro e precioso e quello non vogliati spendere in zarllare e 
vanamente, ché vi so biem dire che <name>Batibecho</name> cum soy tuti vi fa 
gram guera, il perché debbe esser grandemente da zaschuno de vuy 
da bene dexprexiato ché certo tal <name>Batibechi</name> poltroni pieni di 
vermi non debono ad ocupare le sedie e luochi e il tempo di li 
homini di autorizate parole e di doctrina adornati, il perché 
sano consiglio mi pare esser quello che ricordato ho nel 
libretto <title>De felici progressu Borsii Exstenssis</title> da zaschuno 
principo di essere observato, che è che la mensa dil principo 
debbe esser riverita come uno altaro e la prensientia suoa come 
sacerdote aparato, ché, come pubblichi peccatori a quel luoco 
tanto degno aproximar non se debono, cussì neanco i zarlatori a 
la mensa e presientia dil principo.
E come a lo altaro dil sacerdote sta <num value="2">duy</num> aparati chierichi, 
uno dicendo il vanzelio e l'altro la epistola, cussì a la mensa 
dil signore stare doverebbe homini docti virtuosi e tuti morali, 
uno o più, e esser docti de historie e di cosse da saper degne 
cum belli exempli morali o a l'anima o al corpo pertinente pure 
in recreatione de le fatiche suoe e quelle cossì narendo stesero 
tuti li astanti in gran taciturnità imparendo cosse degne e 
cossì partendosi di tal luoco havesseno caxone di confabulare 
insieme pur di cosse di honore e di utilità dil corpo suo e di 
l'anima sua e di suo biem vivere; ché, cussì fazendo, tal corte 
e cortexani conseguiterano in futuro apresso i presenti e queli 
che aranno a venire grandissima dolzeza e gloriosa fama, il 
perché fra sé confondendose ogni <name>Batibeco</name> da tal corte se 
slontanarà sentendo suoe ve vane parole in tal luoco vendere 
non potere. 
È che certo pur star non posso che non aricordi il dolore ch'io 
sento di tanta audientia a tal <name>Batibechi</name> dai principi prestata, 
che pur credo tal cossa advenire il perché principi sono come 
li altri homeni dexiderosi di sapere, come dice <name>Aristotile</name>, 
prohemio <title>Methafìsice</title>: <foreign lang="lat">"Omnes homines natura scire desiderant"</foreign>, 
e di più cosse e varie aldir novelle e d'i facti di questo e di 
quello e somelgiante, il che a tali façilmente le orechie 
prestano il perché ogni homo fazilmente fa quella cossa in la 
qualle è da natura inclinato. Anco ziò fanno cusì ricivendo 
alquanta ricreatione di lor faticha cerca le cosse dil suo stato 
havuta. E molti dintorno che stanno, cossì prestendogi il 
principo le orechie, credeno quelli essere in gratia di quello e 
Idio che sa il tuto sa biene se 'l gi è engàno. 
Ma qui cum ogni suportatione non passarò che non aricordi che 
'1 donare de le veste, cavalli, possesione e denari a tali 
<name>Batibechi</name> e bufoni et a homeni indigni è di grande ingnominia d'i 
principi e certo de grande diminutione de l'amore d'i suoi 
populi, aricordendo in questo luoco <name>Aristotile</name> che dice: <foreign lang="lat">"Amor 
civium castrum inespugnabile"</foreign>, ché tuto il pensiero dil 
principo esser debbe a farse amare dai populi suoy, ché 
quando il principo fa tal donno a uno <name>Batibecho</name> o buffone o a 
persona altra indegna et inmerita, cussì tuto il populo 
rumoreza, vegnendoge il principo suo in grande odio, dicendo 
diverse male parole; e cussì passendo diti tal buffoni de cità 
in cità biem cognoscuti per araldi e gran boxardi vanno 
publicando una levità dil principo, havendo dato a i tal i 
persone inmerite il suo che, per mazor prexente fatogie dal 
principo inimico del primo, direbbe senza vergogna almanco tuto 
il contrario di le laude che dito ha di quello primo. 
Che certo, come scripto ho in quello <title>De sapiente et insipiente</title>, 
i principi spesso e spesso fanno de le cosse non di laude 
degne, e qui non passerò che non aricordi quello che auditi dire 
a uno valente homo degno principo a tal proposito: dicea che 
cossa verissima era che quando Idio creava uno segnore creava 
uno homo stracuita. E questo credo advenire per la gran 
litientia che hanno de far come i voleno, lassendosse vinzere 
ai blandimenti d'i sentimenti suoy. 
Ecco topinelli sè credendose signare e farse gloriosi per 
tal presienti a tal zarlaturi facti se danno del dito in l'ochio 
rendendose homeni lezieri et apresso tuti li altri populi e dai 
soy cussì infamati et odiati. E qui pur arichorderò la 
risposta che <name>Danti</name> fece a uno bufone, il quale per suo bufonizare 
haveva havuto dal signore da la <name>Scala</name> di <name>Verona</name> una bella e 
pretiosa vesta; gie disse mostrandoge quella: "Tu cum tante toe 
letere e tanti tuoi soniti e libri fati non hay may ricevuto in 
dono una tale." 
Rispoxe: "Tu dici biem il vero! E questo t'è intervenuto e 
non ad me il perché trovato hay d'i toi et io nonn ò trovato 
anchora d'i mei"; basta sum intexo. 
O principi mei, stati biem advertienti ché vi dico il vero e 
non l'abiate per male: cum tal vostre audientie e doni dati a 
<name>Batibecho</name> sette caxone di corumpere ogni corte vostra da bene, 
nutriendo quelli tali zarlatori boxardi e vicioxi; et imperò 
<name>Salomone</name>, <title>Proverbiorum XXVIIII</title>: <foreign lang="lat">"Princeps qui libenter audit  verba mendacij omnes ministros habet impios"</foreign>. Debbono adoncha 
i principi che de principato degni nominati esser voleno, 
<name>Batibecho</name> da sé scaziare e in tuto bandire, a quello le orechie 
non prestare. Ma apresso di sé tenere homini gravi e docti i 
quali cum soe belle hystorie e altre cosse degne e morale 
habiano a quelli porzere una degna ricreatione fra tante suoe 
fatiche e suoy fastidioxi pensieri, quelli cossì consolendo e in 
l'animo e nei membri suoy da tante varie cosse a luor occorente 
faticati, aziò che apresso la ricreatione ricevuta cussì 
imparendo de principi digni se fazino più degni. Assay cussi più 
amati et in reveriencia havuti non solamente da' suoy ma da 
tuti i populi dil mondo, fra i quali aricordato sempre  serà il 
suo glorioso nome come aricordato è quello dil <name>Alfonso</name> re di 
<name>'Ragona</name> e di <name>Napoli</name>, il qual ziò cum gran dignità observava 
tenendo continuamente apresso di sé <num value="2">duy</num> maestri in teologia, 
principo certo di principato degno.
E qui pure aricorderò e non senza alcun dolore e cum 
licentia d'i principi che tal cossa non observano, <name>Macumeto</name> 
gentille e turco, al prexente de' cristiani presecutore, come 
di lui informato sum, tal cossa cum gran dignità e perseverantia 
observare; che se ziò è vero, come pur credo, cussì se rende de 
principato degno che, secondo il mio iudicio, grande incarco è de 
quelli principi cristiani i quali tal cossa se gietano tal 
cossa drieto da le spalle quella vilupendendo e spendendo jl 
tempo suo in vano parlare, prestendo le suoe orechie tanto degne a 
questi vili <name>Batibechi</name>. E tanto dil tempo dicto sia pur ad 
honore e gloria e fructo d'i principi cristiani di principato 
degni e d'i suoi cortexani, cossì estimendo quello e la virtù, 
rendendo sé per tal cosse gloriosi e soa corte di perpetoa e 
gloriosa fama.
Passiamo ora a la parolla di tanta dignità et excellentia, 
come entenderai, e di tanto gran priexio, di la qualle <name>Batibecho</name> 
senza alcun pensare de ley ne fa gram mercato e pur troppo 
grande. O <name>Nicolò</name> mio, a cui la dignità et excellentia di la 
parola non è celata, biem voglio che tu miecho concuri cum 
grande ardire ad acusare questo <name>Batibecho</name>, homo di puoco afare e 
di gran dire, fazendo di quella puoca exstima. Ché certo la soa 
gran dignità et excelentia cussì apertamente se manifesta per lo 
grande aparato che fa la natura per quella produre che, come 
vediamo solamente grandi aparati essere facti pur per le cosse 
degne et excelente e non de le minime, cussì anco fazendo la 
natura tanto et excelente aparato in produtione di la parola, 
fazilmente creder debbe ogni <name>Batibecho</name> quella essere di mazor 
priexio assai di quello che lui la fa. Dirò adonqua in 
questa forma a luy convertendome: <q direct="unspecified">"O <name>Batíbecho</name>, huomo da  
ognuomo esser sbandito, intendere non ti sia grave la gran 
dignità et excelentia di la parola e il suo gran valore, la 
sua suoa gran pudicitia, per le qual <num value="3">tre</num> cosse biem intexe 
spiero ti vergognerai di farne lo mercato uxato; ché cussì far 
di ley buom mercato è come condure una donzella nobille e bella 
al luoco publico, e ziò fazilmente entenderay cussì discurendo 
cum grande atentione il grande aparato che fa la natura in 
producion di quella, a la formacion di la quale prima concore il 
cuore, membro di tuto il corpo principale, sedia di l'anima 
nostra la quale non può, stendo in tal luocho, suo pensiero 
manifestare nomà per la parola da lei formata e per la boca 
mandata"</q>. Imperò <name>Aristotille</name>: <foreign lang="lat">"Verba sunt earum que sunt in anima  passionum note"</foreign>, sì che prima apare la soa gran dignità 
essendo caro et unico ambasatore di l'anima nostra, senza di la 
quale l'omo remaniria come bestia; che biem cognoscendo Idio 
quello che dito habiamo, per mazor suoa dignità et 
excellentia gie infuxe una tal proprietà di tanta admiratione 
che lo intelleto humano non per raxone ma solo per fede quella 
comprender puote, essendo di tanto priexio che a quello non è 
comperabille tuto lo honiverso, che cossì venendo quella dal 
cuore si ritrova di tanta virtù et excellentia che la converte il 
pane in carne e il vino in sangue dil Fiolo di Idio 
omnipotente dil tuto Signore. 
O cossa stupenda et admirando texuoro de tanta dignità de la 
parolla da Idio a ley concessa, apresso li homeni a ziò ordinati 
lassiata! Taxere' forsi jo che non aricorde che come nostra 
Donna respondete questa parolla a l'anzuolo <name>Gabrielle</name> dicendo:  
"<foreign lang="lat">Ecce ancilla Domini, fiat mihi secundum verbum tuum, im pace</foreign>", 
che cussì in quello instante concepete il Fiolo de Idio cussì 
impregnata dil Spirito Sancto? 
E come non è la parola de Idio Padre verbo, di quello dicendo 
<name>Iohane</name>: <foreign lang="lat">"Et Verbum caro factum est"</foreign>, che qui pure aricorderò che per tanta suoa grande admiratione da molti non è creduto 
tanta e tale suoa virtù; et imperò <name>Marco</name>, nono: <foreign lang="lat">"Multi sunt  vocati, pauci vero electi"</foreign>, che a tal stupenda cossa credere li 
homeni tuti sono stati chiamati, ma puochi sono stati electi a 
ziò credere, zioè solamente cristiani, che pur tal cossa cum 
raxuone credere doveria zascuno intendendo che <foreign lang="lat">"nichil est 
imposibile apud Deum"</foreign>. Ecco gran dignità et admirabille 
excelentia di la parola la quale <name>Batibeco</name> non ha in reverentia 
veruna, quella dendo per nulla o ver per vil mercato come se 
meretrice fosse, che biem ge aricordo che de ogni suoa oziosa 
parolla nel zorno dei iudicio convegnirà rendere raxuone a Idio 
come Ocioso Parlare, se scalcho de le suoe noze, a luy di ogni 
tal cossa per le noze dispensata, e di quelle serà biem punito 
come scrive <name>Mateo</name> al <title>XII</title>. 
E seguitendo lo grande aparato di la formation di la parolla, 
diceamo che secundario gie concore il polmone e il pecto 
ancuora, nei qual membri prima entra l'aere dil quale se forma la 
parolla come quello entra nel caseto de la piva dicta da la vila 
per formation di la voce. Il qual aere receve modificatione e 
temperamento ne la frigidità suoa dal polmone, ché se cussì 
face fredo come entra andesse al cuore, extinguerebbe il calor 
di quello; e questa tal opera di natura ce manifesta la secunda 
conditione che haver debbe la parola di tanta dignità, che cossì 
vole essere moderata, temperata, zioè biem meditata, aziò che 
inprudentemente di boca usita non faza alcuno nocumento e che 
non extingua l'anima né suoa né dil proximo. Et imperò <name>Davit</name> 
crida: <foreign lang="lat">"Domine, pone custodiam ori meo et hostium circunstantie 
labijs meis"</foreign>. 
Dicto è secunda il perché la prima è che esser vole cordiale e 
veridica cussì dal cuore essendo primo nassuta. Tertio tal aere 
ascende per la canna dil polmone e capita al luoco da vulgare 
dicto groppo di la golla, zioè a lo epiglote, e in quello luoco 
se riscanze a significare che la parola vole esser biem rifracta 
e masticata. Da poy acore a la luvula, per la quale anco 
secundario se modifica a denotare il grande moderamento che aver 
debbe la parolla; da poy capita ne la concavità di la boca e lì 
risuona a significare che la parolla esser vole risonante, zioè 
dita sia cum raxuone cussì risonante ne le aurechie di li 
auditori; imperò se dice comunamente: "Questo tuo dire non mi 
consona a le aurechie", o: "mi consona molto bene." 
Di questo tal aere cossì modificato e rifracto facta è la voce 
come in li altri animali. Ma se parola doventar vole, bixogno 
ha di lengua in formatione di quella, per la quale lengua si fa 
il sermone, cossì per tale essendo li homini da le bestie 
diferentiati le quale, biem che proferiscono voce e di articulate 
non è però sermone, il quale fato fi da l'anima intelectiva cum 
imagine significandi, che ziò la bestia far non può. 
Da puoi questa lengua, cussì formendo la parolla, se 
rincontra nei denti duri o ver le zenzìe, a significare che la 
natura dato ge ha tal inscontro duro aziò che fazilmente non 
escha de la boca la parolla, la quale è caxuone spesso di gran 
scandolo cussì presto è fazilmente dicta e gietata a <num value="4">quatro</num> a  
<num value="4">quatro</num> come fa <name>Batibeco</name> e tal matezoni; imperò <name>Yesù</name>: <foreign lang="lat">"Ve illi  propter quem scandalum venit"</foreign>, sì che comunamente se dice amaistrando altrui di la parolla aziò che per quella non 
intrevenga scandollo: "Tieni,tieni la  lingua dentro dai denti".   
Da poi quanto a levità e gravità, basezia et alteza di la 
parolla, gie concoreno i labri a' quali la natura dato gie ha 
sentimento di soave e dolze tacto come se sente nel baxiare, a 
denotare che la parolla esser volle suave e dolze, delectevole 
et al proximo non scandoloxa. 
E di tale <num value="200">doe cente</num>, denti zioè e labri producti da la natura 
in bonification de la parolla, tuor debiamo suoa honestà e 
castità cossì dovendo star chiusa come donzella e non 
dimostrarsi ai balconi come prostituta. 
E per mazuor sua dignità ricolgieremo succinte quello che di 
lei dicto habiamo. 
Debbe adonca la parolla esser cordiale e vera, biem 
modificata, temperata e biem meditata, honorata, rota e frata 
e biem digesta, risonante e cum raxone, non lizieramente di boca 
ussita ma cum gravità per mazuore auctorità di quella. 
Vole esser suoave, dolze e delectevole e fructuosa, cossì 
trahendo il proximo ad amare Idio e' suoi fratelli come fureno 
le parole di <name>Iesù</name> Salvatore e di li apostoli suoy. 
O  <name>Batibeco</name> spechiate, spechiate um pocho nel spechio 
admirando di la parolla e cum grande tuoa euribescientia ritrar 
ti vogli da tuo tanto zarlare; e non far di quella puoca exstima 
quanta fay. Pare adoncha di tal nostro dire dil tempo e di la 
parolla manifestamente assay quanto <name>Batibeco</name> nedum da' principi 
ma da zaschuno huomo degno e da bene debbe essere per tuto 
discaciato. Et havenddo per la dignità dil tempo e di la parolla 
cossì suoy gran vicij e danni manifestato per farlo quello a la 
brigata più odioso de cui facto suon grande inimico, e non 
senza caxuone, cussì havendome in tuto proponuto di seguitar 
virtù e non per far de luy vendetta quod adsit ma per 
ritrahere alquanti homini degni riputati da soa conversatione, 
cussì più ultra altri suoy gram vicij e danni subiungerò a 
quello che dicto di lui habiamo, per i quale spiero quello non 
solamente da' principi ma ad ogn'altra persona da bene jn 
abominio vegnire dovere, fazendo tal cossa più chiara e a la 
brigata più in particularità maniffesta, cossì narendo le 
gloriose noze suoe per le quale biem zascuno comprender 
facilmente et apertamente poterà quello de luy dicto habiamo et 
ancora diremo esser vero. E di tal sue magne noze renderà 
testimonio e buono la gran moltitudine d'i populi i quali ge 
furon continuamente prexente: soldati, tavernari, imbriachi, 
todeschi, francesi, lenguadocha, engelexe, schiavoni e toschani 
e cortexani alquanti desviati, i quali, non havendo altro 
exercicio, cussì se riducuono a lo exercitio di la lengua, 
apresentendose a le noze de <name>Batibeco</name> e di quelle nomineremo 
le più degne per nome. E il perché le noze non se fanno senza 
femine, di quelle ge ne fu in gran moltitudine e di quelle 
nominerò le più degne per nome. 
Orsù incomenzerò adonca, per non esser tenuto de la compagnia  
di <name>Batibeco</name>, a narare le gloriose noze suoe cussì pur facte de 
brigata di homeni e di done, ché queste <num value="2">doe</num> cosse soleno le noze 
tute dignificare. E il perché a le noze più se concore per amor 
de le donne cha per li homini, imperò comenzerò prima da 
quelle, nominando le più degne tute ad una ad una cum soe 
virtù e cossi farò de li homeni, per la qual cossa relucerà le 
magne e gloriose sue noze, ché voglio tal mio narar tenire il 
luocho dil consueto sermone che far se suole in laude dil 
matrimonio e dil spoxo e di la spoxa. 
Ma innanti che venga a tal particular naratione voglio prima 
narare il nome di la spoxa, havendo zià manifestato il nome dil 
spoxo, e chi fo mezano a far tal glorioso e conveniente 
matrimonio, il perché è prima da sapere che madona <name>Ciconia</name>, di 
<name>Batibeco</name> sorore, vedendo il fratello senza moglie, dubitendo che 
la famiglia d'i <name>Batibechi</name> non venisse al meno, cussì il 
confortuò assay che tuor dovesse molgliere et horamay lassar 
di andar più di notte a matazuone, dicendogie che in altra 
mainiera may non se castigerà, preponendoge i gran pericoli nei 
quali spesso incorso era. E cossì, incomenzendo esser fato 
per la età alquanto gravoxo, se deliberò di fare al conselgio 
di la sorella la quale sentiva la gran dolzeza d'i fioli soy e di 
ley inverso il padre havuta, quella persuadendolla al fratello 
dicendo ley: <q direct="unspecified">"O fratel mio, se sapesi la gran dolzeza e il gran 
piacere che riceve il padre e la madre d'i fioli tu non seristi 
induxiato tanto tempo a tuor molgie. Non vidi-tu me pure da la 
natura provocata sempre star nel nido, mey fioli defendendo cum 
le ale mie e il corpo mio da ogni aer ventoso, nebuloso e 
pluvioso, e in tal tempo mio marito esser a la cercha per 
ritrovare a quelli nutrimento? Et aproximandose per alquanto 
spatio al nido luy fazenda gran festa bate il beco da grande 
alegreza e zunto che è mi lievo e lui si puone sopra de quelli 
in la forma che io stava e cossì partendome pur cerchendo 
nutrimento per il nutrir de quelli come zunze batemo il becco e 
molto forte pur d'alegreza che cussì d'i fiolli sentiamo. E 
certo quelli a nuy di ziò ne sono biem ricognoscenti, cussì cum 
gran carità essendone soliciti circa il nostro vivere quando 
vechi et impotenti facti siamo, come veduto hay in tuti j nostri 
passati".</q> 
O meschini nuy! Puochi fiolli come quelli di la <name>Ciconia</name> si 
ritrovano al persente verso i padri soy. 
E cussì persuaduto il tuor di la molgie, a la quale tuore pur 
era inclinato, cussì fazilmente gie rispuoxe che ziò far voleva 
al tuto e volentiera, dicendo a ley: <q direct="unspecified">"Ne haveris-tu forsi una 
per le mano la quale il mio apetito contentasse?"</q> Et ella a luy:  
<q direct="unspecified">"Certo; credo te ne meterò una dinanti che in tuto il mondo non 
troveristi la parechia che il tuo apetito contentar meglio 
potesse."</q> Et ello a ley: <q direct="unspecified">"Biem di te mi fido come di cara 
sorella; et anco tanto più il perché ha cum tiecho habitare, che 
cossì, conseguendome male, tu ne porterai la pénna."</q> 
E quella a luy: <q direct="unspecified">"Fidate securamente di me ché voglio certo farte 
che non parlo a ventura ma pur di cossa di la quale gran 
experientia veduto ho e tutavia vedo."</q> 
Subiungendo: <q direct="unspecified">"Fratel mio, la prima cossa che ricercare se  
debbe in ogni buono e consolato matrimonio è la parità dico e di  
età e di parenteza"</q>, come dice <name>Ovidio</name>: <foreign lang="lat">"Si qua vis apte nubere,  nube pare"</foreign>, ché certo dove è disparità di matrimonio gi è 
anco disparità di amore.  La secunda che sia prudente e honesta e casta. Tertio che d'i 
membri soy sia integra e biem compita, che se con queste 
concorerano grandeza e belleza acompagnata di richeza, quella 
tale biem spoxare se poterà a ochi chiusi come cornachia 
biancha. 
E cridi certo che tal ritrovata ti ho, ché me rendo certa che 
quando ti la nominerò tu dirai come io. 
Ma il gi è uno puoco di obstacullo che è che 'l bixogna gie 
entravenga la autorità dil papa il perché è tuoa parente 
distretta. Et ello a ley, il quale a tale biem posto gie haveva 
l'ochio, rispoxe: <q direct="unspecified">"Se la indevinerò me dirà-tu il vero?"</q> Et 
ella a luy: <q direct="unspecified">"Certo si!"</q> E luy disse, e subito: <q direct="unspecified">"L'è la <name>Loquacità</name>;, mia germana, quella gentille damixella e tanto da bene."</q> E quella 
fazendo buoca da ridere non gie 'l seppe negare, il perché gie 
decte libera licientia che ziò cerchar dovesse, che gie prometea 
di star cuntento ad ogni cossa che ella lo obligerà e sopra tuto 
di la dota facesse come volea ché di quella puoco se curava, 
significandoge che haveva gram domestegeza di tuti i cardinali 
cum j quale spesso se ritrovava e che 'l tenea il papa in um 
burseto e che faria ziò che 'l volesse. Ma il perché tal cossa 
seria troppo longa a narare, aziò che mi vituperendo <name>Batibeco</name> non 
sia riputato di sua famiglia, cussì pretirirò il raxonamento 
facto per obtenere <name>Loquacità</name> per sua moglie e quello tuto che 
adoperato fuo cum il papa per la dispensazione, che in brieve e 
l'una cossa e l'altra fuoe facilmente obtenuta, cussì togendose 
l'uno l'altro cum gran suo desiderio antico e cum grande alegreza 
d'i cuor suoy. 
Premetuto adonca che habiamo tal <num value="2">doe</num> cosse, veneremo al zorno 
de le noze nominando la spossa cum le compagne suoe e il spoxo 
cum i compagni soy; di zascuno narendo le magne suoe virtù per le 
quale biem fazilmente se comprenderà quanto il spoxo e la spoxa 
suono da esser amati da' principi e da ogni altro homo da bene 
riveriti. Et havendo dechiarito il nome dil spoxo e de le virtù 
suoe, cussì abrazaremo il nome di la spoxa dicendo alcuna cossa 
de le suoe magne e gloriose virtù. 
Il nome di la spoxa, come aricordato ha il spoxo, è madona la 
<name>Loquacità</name> fiola di madona la <name>Golla</name>, di la qualle acuxate suono 
le done e più di li homini assay, il perché suono più humide, 
ché cum tale humidità la lengua se rende più pronta e più 
fazile a parlare; imperò se dice: "Io ho sì secha la lengua che 
non posso parlare", sì che è pur vero che comunamente le done se 
ritrovano di li homeni più loquace assay ma anco se trovano 
de li homini non meno humidi de le done come dicto e gran 
zanzaturi. 
In caxa di questey e cum lei nutrita è in parte la stultitia, 
dove lo <title>Eclesiastes, VII</title>: "Io sempre trovato ho cum la 
loquacità gran stulticia", ché certo tanto zarlare pur da 
levità de intelletto prociede, cussì tale havendo palgia assay e 
puoco grano. E qui aricorderò una risposta de uno nostro 
cortexano a cui imputato fuo tanta suoa loquacità rispoxe: "Chi 
ha assay moneta ne può spendere assay"; e non se avedeva il 
cativello che cussì spendea moneta de stagno credendo dare ad 
intendere che di arezento fosse, il perché era da li altri 
tenuto uno homo vano. 
O loquacità quanto vana sey, che da te zascuno fuzir doverebbe 
ché fay cussì perdere il credito dil huomo apresso li homeni da 
bene; avenga che alcuna fiata ritrove riceto apresso qualche 
grande huomo che di te si tuole piacere, che se tu potesti aldire 
quelo che drieto da te fi dicto spiero che tu te poneristi il 
freno. 
Tu fay l'omo venire in odio a li altri homeni; imperò 
dimandato il philosopho come far poteria che amato fosse da li 
altri rispoxe: "Fa' bene e parla puoco."
E inanti che passi più ultra, narerò pure prima quanto la 
spoxa è degna e di quante virtù è doctata. 
Questa madona non sa tacere; come fanno li imperiti i quali 
voleno mostrare di sapere cum tanto suo zarlare havendo puoco 
grano e paglia assay. 
Questa se rende ad ognomo odiosa, il perché è da ognomo fuzita 
e desprexiata. 
O come faremo belle noze, ché certo ha questa madona una lengua 
che taglia più che cortello e spesso cum suoa imprudentia ferisse 
i parenti soy. 
Questa cotale comete molti erori e molte falsità cum verità 
compone e senza vergogna, credendosse coprire il culo cum 
frasche, ché certo come proprio è di la vertù havere la lengua 
frenata cussì proprio è dil vitio loquacità, zioè haver quella 
difernata. 
E il perché suoe virtute se discopriranno narendo le virtù de le 
sorelle e compagne, et essendola noviza, a la quale pur rispecto 
alquanto hanco se gie debbe, volglio di lei tanto haver dicto. 
E cossì fornito il nome del spoxo e di la spoxa et aperto che 
habiamo alquante suoe virtù, persiguitaremo a nominare li altre 
done che al convivio e a le noze son invitate; se ritrovano 
fazendo principio da la <name>Adulatione</name>. 
Questa madona è pure in aspecto suo troppo iocunda fazendo a 
tuti buona ciera come meretrice embeletata, ché questa tale è una 
madona che altrui perversamente lolda e grandemente quando vole 
altrui inganare o dil suo tuore e farsello benivolo come fanno i 
gnatuoni ne le corte d'i principi, e dicto è perversamente il 
perché la vera laude importa in sé laude e virtù. Questa madona 
sempre ha i labri melati imperò pilgia le mosche, zioè li homeni 
licieri, ché certo è pur dona di gran forza che, come dice il 
propheta, <title>Exodi XXIII</title>: "L'uomo duro il quale il diavolo venzere 
e spezare non puote lo adulatore si il cuoze nel lacte dolze". 
O principi mei, vi ho gran compassione che cussì vi lassiati 
venzere e fazilmente da questi adulatori cum suoe melate parole 
e soy lactei presente, non risguardendo a' soy meriti, 
benefaciendolli cum la bacheta di l'orbo, posponendo i buoni e 
tacitorni di tal susidio degni, ché certo vi so bien dire che 
quando gie prestate le aurechie cussì beveti il toscho come il 
lacte in ocisione di l'anima vostra. 
O principi mey, quante tale syrene cantano nocte e zorno ne le 
corte vostre che fanno lo hoficio di prete dil diavolo, che 
sepelisseno li homeni vivi! 
Questi tali assemilar se puono a <name>Ioab</name>, dil quale se lieze,  
che andò ad <name>Amassen</name> come amico e dìsigie:  
"Idio te salvi", e cum la dextra gie fazea careze tocandogie il 
mentone e cum l'altra il ferete a morte. 
Amate, amate e benefacite i vertuosi, ché certo questi tale 
suono in odio de Idio e dil mondo; imperò <title>Proverbiorum, XXVII</title>: 
"Molto melgiore suono le botte del corectore che non suono i 
fraudolenti basi de li adulatori".
O baxo de <name>Iuda</name> da esser aricordato e da' principi dinanti li 
ochi sempre tenuto, ché baxo facto fuo pur per dinari, imperò, 
principi mei, volgiati amare et honorare i buoni e fideli. 
E pur qui aricorderò quello che uno savio ad uno che lo adulava 
dicea: "E il perché tanto mi lodi, vo'-tu-me forsi vendere a me 
mediesemo?" 
E qui di tal madona fazendo fine, aricorderò il dito di <name>Seneca</name> 
Morale; dice che a i principi e i gran richi gie mancha una 
sola cossa, che è che non hanno apresso di sé homeni i quali se 
ardiscano de dirgie il vero; imperò <title>Proverbiorum, XXX</title>: "Il 
principo il quale alde volontiera li adulaturi e presta le 
aurechie a le buxie, tuti i suoi servitori harà maletiosi 
e rey". 
O pestifera madona, tu te acompagni cum superbia, avaritia, 
luxuria et invidia e breviter mi revolterò a' principi dicendo 
cum <name>Seneca</name> che non meno riversato hanno i stati d'i principi 
tali adulatori cum suoe lengue di quello che facto hanno li 
jnimici cum suoa possanza. 
I l'altra madona apresso di questa asetata era madona 
<name>Detractione</name> la quale è una ladra e traditrice cum suoe parole 
levendo la buona fama d'altrui o cum boxie o cum verità, ché 
questa tale invidiosa sempre ha siecho la lengua serpentina e 
piena di veneno e come il serpente va tortuoso, morde senza 
sterpito, vive di terra, cussì questa madona morde de drieto, 
dinanti fa bel volto, non dice male nomà in scilentio e senza 
strepito; questa cotale è secca, manzendo terra per tanta suoa 
invidia. 
O principi mey, biem se vuy sapete quanti tale ne le corte 
vostre habitano, certo homeni da vuy essere cum gran suoa 
vergogna scaziati in exemplo di ogni tale, ché questi suono 
pessimi omizidi amazendo cussì il proximo suo, l'anima sua e 
spesso lo auditore. 
Amazano i morti fazendoli andare cum infamia su per le piaze, e 
de questi tali si scrive <title>Yeremie, VIII</title>: "Ecco vi manderò-dice 
Idio- serpenti pessimi contra d'i quale non vi valerà lo 
incanto vostro". 
O servitori dil segnore <name>Batibecho</name>, pur mi revolterò contra di 
voy aricordendove che Idio per la detratione che feze <name>Maria</name> 
sorella di <name>Moysè</name> di lui, Idio feze diventar leprosa: Numeri <num>XII</num>. 
O cortexani guardative che di rognoxi non doventati leproxi, 
ché pure è vero che sette gran parte um puoco rognoxi e basta, 
sum intexo. 
E per farve di tal vitio più docti aziò che da quello più 
fazilmente riguardar vi possiati, vi narerò i modi per i quali 
questa madona li homeni cum gran macula tenze che, al presente, 
<num value="7">septe</num> mi occoreno. 
Il primo, publicare i mal facti dil proximo. 
Referire il male audito quello augumentendo.  
Acuxare il proximo falsamente. 
Negare il biem audito dil proximo esser vero. 
Sforzarse de minuire le bone opre dil proximo. 
Le buone opere dil proximo calumpniare et in mal convertire. 
Audir mal voluntiera mal dire dil proximo suo. 
Sì che vi priego, cortexani mei, il quale doveti sopra tuti 
esser morati! Pur spendendo il tempo vostro in zentileze non 
vogliati invitare questa madona a le vostre noze aricordendove 
de <name>Salamone</name>, <title>Proverbiorum III</title>: <foreign lang="lat">"Labia dethrahentium fuit procul a  me"</foreign>; ché questi tali suono di puocha carità che vedendo i cani 
straziare la carne a quelli non cridano piaquendogie il ioco. 
E per dare una bastonata ai detracturi in admastramento d'i 
superiori di quelli narerò tale exemplo che de <name>Zuane Crisostimo</name> 
se lieze. 
Scrivesse che havendose facto ingravedare la fiola de lo 
imperatore ad uno suo donzello cussì fuo di ziò acusato <name>Gioane</name> 
il quale cum lei haveva pur dimestigeza. E ziò creder non 
potendo lo imperatore per tanta santità di <name>Grisostimo</name> et per 
quella caldamente amandolo non il feze morire ma lo sbandite in 
una insula ne la quale scripse sopra le epistole di <name>Paulo</name>. E 
scrivendo gie parse <name>Paulo</name>, quello confortendo, subiungendo che 
per tale suo scrivere gie le haveva facto emendare in alchuni 
luochi. E spesso manchendogie lo ingiostro, ponendose la pena 
im boca, arecogiendogie um puoco di saliva, le letere scripte di 
quella subito doventavano d'oro il perché dopoi nominato è  
<name>Zuane Bocadoro</name>. 
E venendo la fiola gravida al parto, stendo cum gran doluri et 
intolerabile pene non potendo parturire, credendo lei prima 
morire, cussì aricordendose dil suo pecato manifestò il suo 
pecato donzello il quale ingravedata la haveve, exscusendo 
<name>Ioane</name> come huomo di tal pecato inocente, il che lo imperatore 
mandò per <name>Ioane</name> e, zunto a la presentia di la garzona, quella 
cum gran lacrime gie dimandò perduono, il perché di subito senza 
alcuno dolore partorite e dil lecto sana in tuto si levò. 
E per tale exemplo voglia i principi tuore dottrina che 
fazilmente credere non vogliano a le lengue dectratorie ma ogni 
sua acusa biem prima examinare. 
O cortexani mey, biem cum voy mi realiegro il perché fra voy 
non si ritrova alcuno tal serpente. 
Et jnanti che mi parte di tal luoco chi, aricorderò quello che 
scrive jl <name>Conciliator</name> nostro, huomo di tanta autorità, il quale 
descrivendo jl medico dice: "è uno mare de jnvidia 
grandissimo, d'i compagni detractore" jl perché essendo tu 
medico e cortexano cussì tiecho mi realegro che di tal vicio 
tento non sey e di ziò ringratia Jdio ché questo ti è jntravenuto 
per la prudentia che Luy ad te concessa ha. 
Anco ringratia il principo nostro <name>Borso</name> jl perché dato 
ti ha facoltà e stato per il quale seperato sey da la parte 
pratica, la quale suole de jnvidia fra medici e de detractione 
essere caxuon factiva.
Apresso di questa tale assetata era madona la <name>Boxìa</name>, certo 
madona de molta zente specialiter di età puerile e di 
gioventute e di ogni homo di paupertà tento, che 'l pare che 
come uno veridico doventa povero cussì doventa boxardo, la 
proprietà di la quale, come dice <name>Augustino</name>, è uno falso 
parlare cum intention d'inganare. 
Questa madona inimica è di ogni buon costume et imperò da 
questa guardar se debbono j cortexanj i quale voleno sopra tuti 
li altri esser homini di buoni e nobili costumi, aricordendose 
che 'l primo autore di la boxia fuo il diavolo, cussì cum quella 
inganendo i primi nostri parenti dicendogie che si manzaràno dil 
pomo may non morirano: <title>Genesis III</title>; che pur certa cossa è che 
la buxia despiace persina ai boxardi, ché ogni boxardo chiamar 
se può falso denaro, che, come dice lo <title>Eclesiastes, XX</title>: "Piezo 
assay è il boxardo cha il ladro", il perché il ladro fura il 
corpo e il boxardo l'anima; imperò <name>Davit</name>: "Segnore tu amazaray 
ognuomo che dice la boxia", che pure è da entendere de la 
boxia perniciosa di la quale il primo autore fuo <name>Caim</name> quando 
dimandato da Idio havendo amazato <name>Abel</name> suo fratello rispoxe: "Non 
so io", subiungendo: "seria forsi custode de mio fratello?". 
Questa madona molto habita ne le cità ponpoxe di gran spexe 
duove le spexe superano le intrate cussì conducendo le pompe li 
homeni ad impotentia per la quale se rendeno bosadri. 
Imperò, ferarixi mey, guardative, guardative da le pompoxe spexe 
se boxardi doventar non voleti; dove <name>Salamone</name>, <title>Proverbiorum X</title>:  
"Segnore guardame da le boxie e da le simulatione". 
O <name>Hieronimo</name>, mio degno oratore, ti arecorderò pure, in questo 
luoco, che più dispiaçe a Idio la boxia cum grande eloquentia 
colorata di falsi colori, biem che belli siano, che la schieta e 
grosolana. 
Ma pur fine fazendo di tal madona il nostro dire, aricorderò 
che boxia dicta per solazuo e per ricreatione, non per inganare 
altrui, pecato è veniale ma pur è da guardarse in ogni modo da 
tal madona aziò che per usanzia non se venga da le zope a le 
priete; tu me intendi.  
Apresso di questa nel quarto luoco stava madona <name>Scurilità</name>, la 
qual cussì era asetata come per bufona in mezo de li altre, non 
per zentileza suoa che pur populare era, ma per fare ridere le 
altre done e tenerle in piacere cum parole iocose ma pur 
infructuose, interponendo acti pur dosonesti come di simia e 
d'altri animali, aiungendo a quelli parole brute, disoneste e 
bestiale, di ziò non se vergognando pur che facesse ridere e la 
brigata solazare. 
Che se tal vitio è da essere in ognuomo acuxato maxime è in la 
dona da esser vituperato, ché certo ogni tale o homo o femina 
che sia, biem dir se può zoeta del diavolo che cussì se dà sé 
estessa e li altri ocelli dintorno, ai quali piaqueno tal ioco,  
al diavolo. 
O buffoni dil parlare e in li acti disonesti, aricordar vi  vogliate che fati seti zovete del diavolo! 
Contra di questi tali parla <name>Paulo</name>, <title>Ad Thesolnj censis III</title>:  
"Habiamo inteso alcuni de vuy stare in reposso in risi e solazi 
e gran piaceri; vi anonciamo che per vuy facemo oratione al 
nostro Signor <name>Yeù Cristo</name> e sì ve pregamo che di ziò faziate 
penitencia, la quale sia che stagati in silentio e cum quello 
manzati il pam vostro", ché certo questi tanti e tali risi 
suono suave barchete e cavalli i quali cum dolçeça di 
sentimenti conducono tuti tali a caxa calda e, per lungo uxo, 
quelli ritrano da le opere spirituale. 
O cortexani mei, vi ho gram compassione di tanta guera che 
questa rubalda madona vi fa; aricordative spesso de le parole de 
<name>Luca</name> evangelista, <title>VIII</title>, "Gai, guai che ridette, ché tempo virà 
che pianzerete". 
E di lei fazendo fine aricorderò quello che lecto ho a 
proposito. 
Ritrovendosse inseme molti gioveni ridere, cantare, far 
diversi acti e alquanti disonesti e somelgiante dire parole 
sordide e bestiale, sopragiunse una vechia dicendo: "O fioleti 
mei, aricordative che sete fuor di casa vostra sbanditi; e come,  
è forsi questa la via de ritornargie facendove de Idio, per tale 
rixi e iochi vostri, più inimichi? Non vi acorzeti che 'l diavolo 
vi è dintorno il quale io tutavia vedo? Andati, fioleti mei, 
e lassati tal iochi e rixi d'i quali ne converiti render raxone a 
Idio, e convertitive a quello".
E dicte tal parole fece sopra di quelli il segno di la croce. 
E di subito fu audito il diavolo cridare: "O maledetta 
vechia, spaventato mi hai li ocelli mei!"- Il perché tuti cussì 
aldendo e posti in gran timore sentendose da Idio sbanditi, a 
Idio se convertirno e di loro alquanti si fezero frati. 
Drieto da questa sedea quella ribalda da ogni lengua da esser 
disprexiata, da Idio in odio grande havuta, <name>Blasfemia</name> cossì 
nominata cum la quale tutavia zanzavano soldati, zucatori et 
alcuni cortexani, ma puochi, ché bien dichiara il grande odio de 
Idio a quella la gran pena che Idio ordinò al biastematore, duove 
se lieze, <title>Levitici XXIIII</title>, che essendo impresonato da <name>Moysè</name> il 
fiolo de la isdrahelita il quale Idio e il nome suo haveva 
biastemato, gie parlò Idio in questa forma: "Moysè, fa' menare 
questui fuor di la terra e tuti queli che lo hanno audito 
biastemare l'abiano a pellare e batergie il capo; da poi sia dal 
populo lapidato", e cussì feze. 
Il che feze cridare che ognomo che biastemerà il nome del 
Signore sia lapidato e morto.  
O poveriti nuy che Idio il quale per questa lengua ne ha 
tanto exaltato sopra ogni altro animale, cum la quale vol nui 
quello laudare e nuy meschini quello cum quella biasteméno! 
O ingrati rubaldoni che siamo! Aricordative voy, amici mey, che 
di tal biastemare n'è state veduto tante da Idio vendete che 
alquanti ha perduta la lengua, alquanti la veduta, alquanti gi 
è storta la bocca e suomelgiante cosse. 
O soldato che non tiemi di biastemare Idio ma biem il barbaro, 
e chi di te dirò. 
O cortexano biastematore, e donde viene che ardischi de 
biastemare Idio e non ti ardischi di biastemare il signore tuo 
ché tanto è la biastema più di mazuor pena degna quanto è la 
persona biastemata più degna. 
Lengua dil biastematore è lengua dil diavolo, cum la quale 
tuti quelli che suono a lo inferno Idio biastemano cum gran 
dolore.  
O principi, o padre, o maestri di scola volgiate, pregove, 
esser curiosi che i subiecti a voy, i quali debono da vuy esser 
corepti, ebbano in grande odio il biastemare; duove arecorderò 
Il segnor <name>Karlo d'i Malatesti</name>, segnor certo da essere aricordato, 
il quale haveva posto pene pecuniarie a le biasteme cussì quelle 
ritenendo a le page d'i soy cum questo: che quelui che non 
acusava l'altro incorea pena ne la persona e in la pecunia, che 
cossì se rendea sua corte tuta catolica, dico quanto per lo 
biastemare. 
O padre, o madre che biastemi i fioli dico pur cum la boca 
sola non come il cuore, seppi che non vai senza pecato e di tal 
biastemare se ritrova scripto molti padri e madre esser rimasti 
d'i fioli da puo' molto disconsolati, sopravignendo ai fioli 
varie disgratie. 
Sedea in ordine madona la <name>Jactantia</name> che di <name>Batibecho</name> è 
stretta parente, la quale è madona de una gran brigata pur degna 
di reprensione cussì laudendosse sì estessa, che è pur segno di 
una levità quando l'uomo sì estesso se lauda rendendo de sì 
estesso testimonio che sempre è cussì sospecto, dove <name>Salamone</name> 
sapientissimo questi tali riprende dicendo, <title>Proverbiorum XXVI</title>: 
"Non ti laudar ti medeximo ma fa' che altri ti laudi"; vuol 
dir fa' te virtuoxo aziò che li altri ebba caxuone di laudarte,  
ché certo ogni laude di sé estesso è suspecta e lorda in la 
propria boca; dove <name>Terentio</name>: <foreign lang="lat">"Omnis laus in proprio ore sordescit"</foreign>. 
Et imperò i zudei tal pecato imputavano a <name>Iesù</name> 
dicendogie tu te lodi tu mediexemo e tal testimonio non è vero, 
ché certo, come dice <name>Salamone</name>, questo tal laudarse 
è uno despresiarse. 
Ma forsi dirai non debbe l'uomo laudarse de le opere suoe 
virtuose; e come non, dice <name>Paulo</name>, <title>Ad Corinthios X</title>: "Io penso non 
haver facto menor profecto ne la Giexa de Idio de quello che 
facto ha li apostoli"; ti rispondo che licito è a l'uomo cussì 
aricordare le suoe buone opere non per rispecto di gloria et 
esser exaltato dal mondo ma bien per rispecto di revelatione di 
la speranza, la quale ogni virtuoso haver debbe in Dio, cussì 
da quello esser exaltato e premiato. 
E nota tu, gran maestro, quello che se scrive de <name>Nabucadinasor</name>,  
<name>Danielis III</name>, il quale iactendose di tanta sua signoria, honore 
e gloria, gie parse l'anzolo dicendo: "Nabucadinasor, tosto 
perderai toa signoria ché certo questi tali che se esaltano 
Idio li humilia". 
Questa madona è pur troppo loxengiera, piena anco di boxìe, che 
cossì molti si fano inanti ai gran signuri iactendose di saper 
fare questo e quello pur per cumseguitare utille e stato, i quale 
certo suono degni da esser negleti. 
O principi, non mi posso stare di meravegliarne, quando 
sento vuy dare credito a una frotta de lutti archimisti, che 
siati sì creduli che se far sapessano quello che i dicono che i 
vegnesseno per le vostre mane. 
Quanti de vuy è stati inganati da questi tali e da quelli che 
cercato hanno cum, vuy de convertere parole in oro! 
Ma infine dirò cum <name>Valerio</name>: <foreign lang="lat">"Nemo tam humilis qui spetie 
glorie tangatur"</foreign>, dove io sto cum gran suspecione che i grande 
predicatori che converteno persina le meretrice non siano de 
questa madona tenti. 
Se vole Idio glorificare e suolo laudare <foreign lang="lat">qui solus dignus est</foreign> 
honore et gloria ché certo tal iactantia non viene da 
magnanimità né da prudentia. 
Apresso di questa asetata era madona la <name>Maleditione</name> ch'è una 
diprecatione di male, cussì pregendo che '1 ti venga questo o 
quello, come dire "va', che ti venga il chachasangue" o cossa 
somelgiante. 
Questa madona è sorella di la <name>Biastema</name> e di tal maleditione 
dice <name>Paulo</name>, <title>Ad Romanos VI</title>: "Volgiate benedire e non 
maledire", il perché i maledictori perdeno il reame del cielo 
e spesso in luoro ritorna le maleditione ad altrui da luor date; 
dove <title>Eclesiastes XXIIII</title>: "Chi maledirà la pietra spesso gie 
ritornerà nel capo suo"; dove se scrive, <title>Eclesiastes XXII</title>:  
"Quando lo impio o ver cativo maledisse il diavolo sapia che 
maledisse l'anima suoa" se cossì maledicendo gie desidera male 
il perché creatura è de Idio che certo di tal maleditione se 
aspeta gran punitione. 
Imperò, cortexani mei, guardative da questa rubalda e desonesta 
madona, che pur da voi che seguitati nobilitate esser debbe 
desprexiata. 
In compagnia di la quale sedea madona la <name>Contentione</name>, pur di 
lei parente, de la quale <name>Augustino</name> scrive che nulla cossa fa 
l'uomo più simile a li acti del diavolo e modi soy quanto fa il 
contendere, imperò <title>Ad Thimoteum II</title>: "Il servo de Idio non  
debbe litigare ma esser mansueto e humile e seperarse da ogni 
contemptione" ché, come dice <name>Seneca</name>, la contentione è pasto 
feminille. Da questa madona, cortexani mey, guardar al tuto vi 
volgiati ché spesso picola favila acende gran fuocho, ché per 
vostro documento aricordar vi volgio esser <num value="5">cinque</num> stati di 
persone cum le quale contendere vi doveti guardare: 
lo primo è di l'uomo potente; il secundo è dil troppo richo, 
aziò che 'l non ti mova un'altra lite a te; il terzo è di l'uomo 
molto lenguato; il quarto di l'uomo iracundo, aziò non venga a 
furia; il quinto è di la molgye; dove <name>Salamone</name>, <title>Proverbiorum 
XVIIII</title>: "Huo che ascosta pestilentia aparechia la molgie quando 
è cum il marito in contentione!". 
Et a questi <num value="5">cinque</num> stati aiungo il sesto che è de li avocati e 
precuraturi, che da contendere cum quelli ogni uomo guardar se 
debba. 
Questa tal madona, sedendo, per le mane tenea madona la 
<name>Discordia</name>, suoa germana, inimica di ogni pace, che pure il suo 
nome aldendo altrui sbigotisse, dona de Idio molto inimica; 
imperò <title>Mateo V</title>: <foreign lang="lat">"Beati pacifici quoniam filii Dei vocabuntur"</foreign>, ché pur leziamo sempre il Segnore a' soy discipuli la pace 
anonciare et imperò, cortexani mey, stati inseme pacifichi, non 
vi lasati condure a la discordia per amore de le amoroxe 
vostre neanco in li vostri solazevoli iochi, ché certo meseto di 
questa madona è ut plurimum la femina ché fra le altre sète 
cosse da <name>Salamone</name> nominate, <title>Proverbiorum VII</title>, le quale a Idio 
molto despiaqueno è la discordia e suopra di questa mazore è la 
sodomia, ché voglio sapiati che come la pace è semenza de 
Idio, cussì la discordia semenza è de diavolo. 
Questa madona suole nei colerici molto dominare, imperò, 
cortexani mei che di còlera seti tenti, guardative che cum picol 
fuoco non acendiate gran fiama; imperò non fati cura di ogni 
parola ditta a voy e tedioxa, ma in tal caxo stati sopra di voi, 
cussì a puoco a puoco rifrigerendo la còlera e da poi 
rifrigerata, dire le vostre raxuone e cum temperamento e di ziò 
reuseriti più savij e più in gratia dil Segnor nostro, ché 
sapere cum simulatione suportare a tempo le iniuriose parole et 
anco le iniurie segno è di prudentia grande. 
Il perché cum questa madona seteremo la <name>Simulatione</name>, la 
quale non è altro che cum parole astute e maletioxe o cum ati 
somelgianti altrui 'nganare dendoge ad intendere una cossa per 
un'altra. 
Che, pur discorendo in questo luoco, acuxerò più le done 
maestre di tal arte sapendo cum suoe false lacrime i mariti 
inganare. 
O principi mei, biem convene anco voy di tal arte esser 
maestri ché spesso d'i vostri cortexani vi fi dicto de le boxie 
le quale biem cognosete ma per minor scandalo mostrate di 
comprarle; imperò <name>Sigismundo</name> imperatore dicea: <foreign lang="lat">"Qui nescit 
simulare nescit regnare"</foreign>. Chi se vieste de le veste di questa 
madona diventa una pessima bestia, cussì coprendo la malitia 
cum una benignità che tali doventano a l'aparentia agnelli e 
dentro suono lupi. E cum tal veste dano gran ferite cussì la 
brigata de quelli fidendosse; imperò, principi mei, habiati 
questi tali in odio, dico de quelli che sempre uxano questa 
arte. Ma uxar di questa a' tempi soy e per evitar scandalo o 
per necesità e non per nuocere è pur laudevole. 
De questa madona fiola carissima, dil corpo suo nasuta, è la 
<name>Ypocresia</name>, tanto da Idio cum gran suo disprexio aricordata, 
duove <title>Mateo XV</title>: "O ypocriti tristi, biem profetato ha di voy 
<name>Isaia</name>: questo populo mi ha honorato cum li labri ma il cuor suo 
è molto da mì lontano!". 
O principi mei, quanti, quanti tali ne pascete ne le corte 
vostre, maxime quando sete scarsi e non liberali a la famelgia, 
ché tut'i luoro servitij suono simulati, ché fati sono cum buon 
volto e fati suono cum mala intentione e cum biasteme oculte. 
Di questa tale cara sorella suono la <name>Adulatione</name> e la <name>Boxia</name>. 
Sedea apresso di questa madona <name>Promissione Indiscrieta</name>, di la 
quale, con venia prima impetrata, acuserò alquanti principi, 
quelli zioè che senza alcuno pensiero e indiferentemente 
prometeno le cosse a luor dimandate e maxime ziò fanno quelli 
che d'i beni de la fortuna suono superabundanti, ché più 
laudevole cossa è a teniere a suo tempo la porta di la caxa 
aperta e a suo tempo aserata; ché queste tale exorbitante 
promesse o suono atexe o no; ché, se suono atexe, cussì ti so 
biem dire che per tanta prodigilità indiscrieta seguita 
avaritia e rapina, vedendosi di tanto haver da puo' i principi 
spogliati che, per non rimanere come poveri, cussì si ritrhano 
dal dare e caschano in odio d'i suoi citadini e fasse come cani 
famelici; e se non li atendeno cussì hanno prima il morso di la 
consientia et suono odiati, infamati per tuto per gram boxardi. 
O principi mei, suplico volgiate fuzire tante malivolentie et 
infamie per questa tal madona aquistare e subito come alcuna 
cossa dimandata vi è, prima che rispondeati, fative dare tal sua 
dimanda in scripto e quella ne lo exàmino vostro biem examinare 
volgiate, come fa lo illustre principo nostro signore, da puo' 
fargie matura risposta e non vi lasciate vincere a una volontà 
non laudata. ché certo tale indiscrieta promessione non atesa fa 
li amici inimici doventare. 
Questa madona ancho se exstende sopra quelli e quelle che fanno 
tale indiscrete promissione a Idio, che da poy strazano le cape 
e si rimaneno mai contienti, sì che biem è da pensar prima che 
promessione alcuna notabille se faza; imperò <title>Eclesiastes <num>V</num></title>: "A 
Idio despiace la bestiale promessione da la quale tuti guardarse 
debiamo", ché, amici mei, biem. licito è in ogni tal rompere la 
fede, come dice il Maestro de sentietntie nel <title>IV</title>. 
O cortexani mei, guardative da le promessione de le amorose 
vostre indiscrete ché, a' mey zorni, molti sono mal capitati e 
somelgiante molte amorose per 'l suo indiscreto prometere. 
E pur anco aricorderò tal cossa ai mei pregandolli che da 
segurtà e da indiscrete promessione guardar se volgiano, aziò che 
altrui non manzi la carne dei soy caponi e luoro le penne. 
E per habominio di tal madona aiungerò che questa tale seguita 
povertà, vergogna, odio, inimicicia, infamia, iniuria, suspicione 
e molti altri mali, ché se lieze de molti haverse impicati per 
tal suoa indiscreta promissione, il perché è da credere che 
questa madona sia di la familgia del diavolo. 
In lo duodecimo luoco sedea madona d'i secrieti <name>Revelatione</name>, 
non de le compagne di menor reprension degna dona, certo da esser 
da ognuomo sbandita, essendo stata caxuone di tante jnimicitie e 
grande e de ruine de cità e de morte di huomeni, assay di 
parecidij e de infiniti mali. 
E biem che zaschuno da questa guardar se debba più ziò a' 
principi conviene, il perché la revelatione d'i secreti suoy è 
de li altri di mazuore importantia, imperò biem se ànno a 
riguardarse inanti più de li altri a cuy manifestano i suoi 
secreti, ché certo la gran fidelità d'i soy cari famelgli e d'i 
soy cortexani hanno exstimare più ch'a prexio d'oro assay. 
O principo, come cerchi di haver la cassa dove riponi il tuo 
texoro forte, biem ferata e chiusa, cussì ricerchi esser quelli 
in cui riponere volli il tuo secreto sia di boca aserato, biem 
constante, non loquace, che ebba buon coperto, zioè buona 
prudentia, vero amatore dil tuo stato, havendo di ziò buon 
judicio, zioè cum raxone firmato; imperò cum suportatione dirò 
che la dona toa nonn è buona cassa da servare il secrieto tuo. 
Ma che dirò-ge de tal matazi che non sanno tacere et ogni suo 
facto e pensiero lo revellano a le molgie? Io deliberato ho de 
più presto tacere cha vegnire in odio de le done. 
O revelatuori d'i secreti d'altrui a voy comessi, che di voy 
dirò-ge nuomà che siti gran traditori? 
O principi mey, quando cussì reponette i vostri secrieti in lo 
pecto dil sacerdote o di servitor vostro alcuno, volgiatello 
reponere, vi priego, cum il sale di la sapientia, aricordendove 
il proverbio vulgare: "Servo di altrui si fa chi dice il suo 
secrieto a chi non il sa". E quello, senza manifesta caxuone,  
vi conseglio non il vogliate rivelare, ché biem intralvenuto è a' 
mey zorni <num value="2">dui</num> gran maestri per uno secrieto rivelato essere di 
amici fati mortale inimici. 
Ne l'ultimo loco sedea madona <name>Defenssion</name> dil pecato, la quale 
de <name>Batibeco</name> era gran partexana; questa pare havere comertio cum 
ogni pecatuore il quale se vergogna dil pecato comesso cussì 
excusendose, e questa fuo la prima massara che habitasse in caxa 
d'i nostri primi parenti, <title>Genesis III</title>, ché, cussì excusandosse, 
<name>Adam</name> et <name>Eva</name> vedendo discoperte le vergogne suoe se copreno cum 
le foglie dil fico; imperò se dice perfina ad hora quando l'uomo 
excusare se vole dil suo fallo "il se vole coprire il culo cum 
frasche". 
Questa madona, come li altre de <name>Batibeco</name> familiare e coniunta, 
certo digna è di acusatione e molto dispiaze a Idio, dove <title>Ad 
Romanos XII</title>: "Non vi volgiati defendere se pecato havete, ché 
certo quando l'uomo discopre il pecato a Idio, cussì Idio 
quello copre"; duove <name>Augustino</name>: "Il latrone fuo coperto e 
salvato il perché il suo pecato manifestamente aperse". 
O cortexani mei, come fate voy d'i falli comessi contra il 
principo! Seati savij! Almeno quelli ai prete celati tener non 
volgliate! Emendative e non volgiate dar albergo a lo inimico 
vostro che vi conforta quelli tal fali sempre in vuy retenere, 
ché humana cossa è pecare ma diabolica è a perseverare. 
Queste nominate madone sono state ornamento grande e suono de 
le noze di <name>Batibecho</name> come esser suole le done di ogni noze, le 
qual noze per questa tale saperìa biem laudare se state fosseno 
buone dil corpo come suono belle di viso, ché pur io certificato 
sum tute haver habitate in luoco di <name>Venus</name>, di Sam <name>Blaxio</name>, ché 
ziò fazilmente creder mi il fa la compagnia suoa di questi 
notabili zentiluomeni a la roversa, certo da essere da ogni 
luoco sbanditi, vituperati e scazati, il quale, per più 
manefestatione di le viciose virtù di queste madone e di 
<name>Batibecho</name>, cussì ad uno ad uno per nome li manifestarò 
nomineremo, come queste zentil rubalde madone cum suo ordine 
nominate habiamo. 
Il perché fazilmente per tal compagnia che continuamente 
pratica in caxa di <name>Batibeco</name> e di madona <name>Loquacità</name> se 
comprenderà quanto <name>Batibecho</name> debbe esser in tuto sbandito da 
ogni degno principo, quello cossì corumpendo ogni corte da bene 
e fazendo gran danno nedum a luy ma a tuti i cortexani et a' 
suoy servitori. 
Diceamo adonca che 'l primo asetato di tali atosecati 
zentilhomeni si nomina <name>Pravo Consiglio</name>, huomo in aspecto molto 
grave e bello, il quale per il gran suo periculo è più dai 
principi esser sbandito, ché certo ogni huomo che contra la 
consientia consiglia traditore degnamente nominato esser debbe. 
O principi mei, quanti, quanti de questi gnatoni e pravi 
consegli ne le corte vostre se ritrovano ai quali spesso date 
audientia, caxuone grande di vostra ruina; per Dio, vi priego, 
lassiatilli andare! 
O avocati, i quali per dinari tirati le leze per dinari li 
capelli dendo in più consegli, che di vuy dirò nuomà cum 
suportatione voresti esser tirati per il colo? E di tal dice 
<name>Salamone</name>, <title>Proverbiorum XXVI</title>: "Sì come suono colpevole quelli i 
quali cum la lanza o cum la saeta ferisse l'uomo a la morte, 
cussì colpevole suono quelli i quali danno fraudolente 
consiglio, cussì ferendoti el compagno". 
E pur discoprendo la iniquità di tal huomo, aricorderò in 
questo luoco la autorità di <name>Paulo</name>, prima <title>Ad Romanos</title>: "Non 
solamentí di morte e di culpa digni sono quelli i quali il mal 
cometeno, ma anco quelli che a quello conseglio e consentimento 
danno", sì che questi tali suono obligati ad ogni dampno che 
seguita. 
O consiglieri d'i segnori, i quali per compiaxergie gie 
consegliati la guera, novi datij, cative uxanzie; quando vedetti 
di ziò voluntà cusì ligative il dicto di <name>Paulo</name> al detto, ché 
per esser in gratia dil vostro signore pur per puoco tempo, 
cossì seriti in disgratia dil Segnore d'i segnori in sempiterno. 
E vuy, advocati, che per puoco prexio sétte caxuone di ruina 
di tanti huomeni mandendoli a lo hospitale! E tu che medichi, 
che dai il conseglio a ventura, non sapendo medicina! 
Aricordateve di la leze <title>De regulis juris?</title>:<foreign lang="lat">"Qui causam dampni 
dat dampnum dedisse videtur"</foreign>. 
E qui, concludendo, aricordarò per amore d'i principi certe 
conditione le quale haver debbono i soy consilgieri. 
La prima: vole esser velgyo, ché, come dice <name>Salamone</name>, <foreign lang="lat">"in 
antiquis est sapientia"</foreign>, ché i zoveni non hanno de le cosse la 
experientia come i vechi, <foreign lang="lat">paribus ceteris</foreign> dove si lieze di 
<name>Roboam</name>: acostendosse più al conseglio d'i zoveni, disprexendo 
quello d'i vechi perdete gran parte dil stato suo, <title>Regum XII</title>. 
La secunda: che quello tale che 'l conseglia di l'anima soa 
sia amatore e non sia troppo mondano, il perché da lui non haverà 
mai perfecto conseglio et imperò <title>Eclesiastes XXXIII</title>: "non tuor 
mai consiglio da tuo socero il perché è troppo amico di la carne 
e dil mondo la quale è come molgie dil spirito". 
Tertia: che tale non sia troppo desideroxo de rempire il ventre 
suo e d'i suoy matre parente et amici, ché questi tale sempre 
consegliano a suoa utilità e de li amici soy.  
O quanti se ne truova tale!  
E queste baste al presente de la condicione d'i consiglieri d'i 
principi de le quale scripto habiamo a cumpimento in quel 
nostro <title>De felici progressu Borsij Estensis</title> 
Pigliamo misier <name>Irrisorio</name> che apresso di <name>Pravo Consiglio</name> sedea 
e diceamo di luy che huomo è il quale cum suo zarlare se fa 
beffe di chi humiliare se vole e più perfectamente de Idio farse 
amici, come fanno una frota di mondanazi il quale calefano  
quelli che relegioxi farse voleno dicendo che farse voleno um 
saco da carbone; va', poltrone, melgio ti serà farte soldato! E 
cussì desprexando le garzonete tale che a Idio servir voleno cum 
somegliante parolle. Questi cotali sono satelliti dil diavolo, i 
quali molti e molte soffocanno e amazano cum suoe maledete 
lengue. Questi si vesteno di la malitia herodiana, de la quale 
dice <name>Bernardo</name>: "Officio di malitia herodiana è perseguitare i 
parvuli, ma molto mazuor è quella de li irrisori", ché <name>Herode</name> 
amazuò i fanzuleti zà nassuti e questi irrisori amazano i fioli 
di <name>Sancta Giexa</name> in ventre di la matre, cussì non expectendo che 
quella parturischa quelli nel sacramento de la penitentia. 
O irisori, state, vi priego, advertenti quanto dispiacer fate a 
Idio, ché cussì cerchate di tuorge le anime per le quale Luy 
sostenuto ha morte e passione. 
Apresso sedea misier <name>Convicio</name>, che è huomo che dice vergogna 
e improperio a l'altro e falsamente in presientia suoa. Questui 
apto è a destruzere ogni buona amicificia e pace e, finaliter, 
ogni carità, la quale fra le virtù theologice è la più excelente 
e degna. Questui fratello è di madona <name>Detractione</name>, ma pur 
diferente da quella il perché, come femina e timoroxa dil cuor 
fredo, dice mai d'altrui pure in suoa abscentia. E questui, come 
huomo e dil cuor caldo, senza timore ziò fa in presentia di coluy 
dil quale dice male. Questui è homo molto periculoso, apto a 
generare gran scandolli e subiti; e de questi parla il Salvatore, <title>Mathey quinto</title>: "Chi dirà al fratel suo rachaa serà degno dil 
fuoco eterno." 
Ma nota che la corectione e lo improperio facto contra lo 
amico e come amico e cum moderatione è cossa laudevole; ma fata 
cum parolle bestiale e senza moderamento è da essere riprexa, sì 
che se vole mansuetamente riprendere lo amico et eliezere il 
luoco a ziò convenente per evitare ogni scandolo in tale 
coriezere. 
Apresso di costui sedea il <name>Sermone Iudiciale</name>, il quale ha pur 
gran moltitudine di compagni, cussì essendo la brigata tale pur 
troppo corente a far di altrui iudicio, ché certo è gran vicio 
cussì presto far iuditio di la bomtà o malicia di l'uomo se 
prima di quello havuta non è exquisita informatione; et imperò 
la <name>Sapientia</name>: "Non voler iudicare secundo la faza ma fa' iusto 
iuditio". Sì che, cortexani mei, non dovette iudicare altrui 
senza raxuone se non voleti esser iudicati; ché lievemente 
iudicare è uno dei segni grandi de la insipientia. O quanto 
grave è questo iudicare, il quale se fa da tuti fazilmente, ché 
vidiamo molti essere rimasti enganati havendo iudicato <name>Pietro</name> 
esser buono e iusto che da puo' s'è ritrovato esser cativo e 
iniquo per qualche gran machia in luy discoperta; imperò, 
principi mei, non vi fidati cussí fazilmente di ogni <foreign lang="lat">Deo gratias</foreign> 
di tale nel primo aspecto humiliati, ché di ziò vi è di bixogno 
esser avixati aziò non cazarve ne la trapolla; basta, credo 
esser intexo! E cussì presto fidar non vi vogliate d'i famelgy o 
ver servitori tolti da nuovo, i quali sono più cha soliciti, 
ché tanta diligientia è da essere suspeta havuta come dice 
<name>Cicerone</name>. E i famegli affidati volgiateli cari tenere e queli 
benificiare aziò che ebbano caxuone in tal fidelità perseverare. 
Apresso di questo sedea <name>Periurio</name>, che homo è che dice boxie 
cum sacramento firmate in iudicio dimandato; e come se 'l 
iuramento è da Idio vetato e quanto più serà il periurio, dove 
habiamo <title>Mathey, V</title>: "Non jurare per lo cielo il perché è trono de 
Idio, né per la terra il perché è suo scabello". 
O cortexani mei, quando jucati a le carte, o a dati, o a la 
balla, priegove, guardative da giurare, aziò che per 
consuetudine non vi avezate a periurare, ché certo da le zope 
fazilmente se viene a le pietre. 
O <name>Rubaldone</name>, aricordate che Idio dato ti ha il sacramento per 
sigillo, cum il quale vole tu sigilare dover la verità, ché 
cussì sigilendo la falsità contrafai la bola dil Signore: "O 
mane indiavolata che cussì sperzuri, aspecta, aspecta di te gran 
punitione!" O periuratore, atendi; ché piezo sey di la sinagoga 
d'i iuderi, la quale cerchuò di condure <name>Iesù</name> a la colpa di la 
pena di la morte; e tu, cussì periurando, il cerchi di condurlo 
a la colpa come falso testimonio, la quale è mazuore di la pénna. 
Dice <title>Zacharias, V</title>: "Dissime il Signore: questa è la maleditione 
che serà sopra la faza de la terra, che ogni ladro serà iudicato 
et ogni periuro comdempnato e consumata serà la lengua suoa, 
serà questo tale scaziato da Idio e non potrà in ciel montare". 
Imperò, cortexani mey, guardative dai iochi per i quale spesso a 
periurare setti conducti, di tal periurio fazendo puocha exstima. 
Apresso di questo tale sedea <name>Turpilaquio</name>, che certo 
disonesta ogni boca, e più quella del zentiluomo e virtuoxo cha 
del vilano e rubaldo; imperò, cortexani mey, priegove, cunzessia 
che seati tuti zintilhomeni o de parenti digni nasuti, 
guardative da le bruthe e disoneste parole! 
Imperò <name>Paulo</name>, <title>Ad Ephesi<add>n</add>]os V</title>: "Fate che in vui non sia 
inmunditia, né avaritia, né bruto parlare, come cossa che in 
odio è a li sancti, ché certo i bruti parlare corumpeno i buon 
costumi"; <title>Ad Corinthios XX</title>: "Ché come lo savio et honesto 
parlare fa l'uomo esser prudente e buono riputato, cussì il 
disonesto fa il contrario e più lorda l'uomo cha se in lo fango 
caschasse". 
Apresso di questui sedea <name>Stultiloquio</name>, il quale non è di 
menore acusation degno dil compagno, fazendose l'uomo per quello 
bestia riputare; ché 'l savio parlare fa l'uomo esser riputato e 
di memoria glorioso cussì spesso dai posteri aricordato; il che 
aricorderò in questo luoco quello che se lieze de <name>Scipione 
Affricano</name>, giovene di anni <num>XXIIII</num>. Di lui se scrive che tanto 
grave erano le suoe parole e tanto sapientissime che, quando era 
nei circuli cum li altri citadini, tuti stavano cum la boca 
aserata, observendo la boca di <name>Scipione</name> come di uno spetato 
oraculo, che cussì vorebono esser tute le boche d'i principi. 
Sedea cum questo <name>Bilingue</name>, huomo rubaldo quale dinanti ha 
bom parlare e di drieto morde, che a la gata asimilar si può, de 
la quale se dice: "malaza quella gata che dinanzi me lonze e de 
drieto mi graffa". Questa è una pessima generatione di homeni 
i quali sempre suono in odio a Idio, duove la <title>Sapientia, VIII</title>: 
"Aroganti, superbi, bilingue, molto vitupero"; ché certo 
suono da esser vituperati il perché sempre suono pieni di mala 
intentione, duove <title>Eclesiastes, V</title>: "Vituperio e contumelia 
herediterà ogni bilingue". 
O <name>Batibecho</name>, fa' a questi tali grande honore, il perché ti 
serveno cum <num value="2">doe</num> lanze, dove li altri ti serveno pur come una 
sola; dove pure <title>Eclesiastes, XXVIIII</title>: "Maledetto è da Idio il 
bilingue e il susorone"; il quale <name>Susorone</name> qui asetarò cum 
questi nominati nobili citadini in l'ultimo luoco, di lui dicendo 
che questi tali fanno cum le aurechie quello che fanno i cani 
cum il naso, che biem nominare se può bracho da parole novele 
e zanze, ché non puono patire che alcuna cossa da nuovo 
compari in piaza che quella non vogliano sapere, e somelgiante 
fanno di facti altrui; questi suono fratelli di la spoxa dicta, 
che cossì impregnati di zanze schiopano perfin 'a che non hanno 
quelle parturite e in diversi luochi. Questi tali sono da esser 
fuziti, non sapendo tenere in secreto alcuna cossa et imperò 
<title>Levitici XIX</title>: "Non serai susurone ne lo populo mio", et 
<title>Eclesiastes V</title>: "Guarda, guarda che susurone non sey nominato in 
vita tuoa", ché questi tali parturiscono odio, inimicicie, 
contumelie; duove <name>Paulo</name>, <title>Ad Romanos primo</title>: "I susuroni suono 
in grande odio a Idio e da quello maledicti". 
O <name>Nicolò</name> mio, quanto piacere debbe ogni persuona da bene 
havere vedendo tale e tanta bella brigata di done e zentili 
homeni cussì assetati a le noze dil gran maestro <name>Batibecho</name>, 
cussì biem vestiti et adorni di tal veste dicte che biem mi par 
poter dire che perfina a chadauno di luoro tal vedere gie debba 
esser odioso e di grande habominio, essendo tuti e tute cossì 
selerati, prima jn odio a Idio, da poy a li homeni dil mondo. 
Chi è adonca di tanto precario judicio e di consientia sì 
enorme che non cride ogni <name>Batibeco</name> degno da essere da ogni 
luoco da bene scaciato e vituperato? Il perché, essendo ziò che di 
lui dicto habiamo più cha vero, i principi de principato degni 
quelli per tuto scaziare et a quelli le aurechie sue tanto 
degne per nulla prestare, ma bien honorare tuti quelli che di 
<name>Batibecho</name> suono inimici; e di tal cossa habiamo nel principio 
asignata vera caxuone. 
Ma pur per la gran dignità e rispiendentia di tante noze, 
sempre hironice parlendo, voglio narare le nobile e magne 
vivande che date fureno a queste nobile e zentil persone per el 
magnificho e splendido seschalcho de <name>Batibecho</name>, <name>Ocioso Parlare</name> 
nominato, huomo certo di tal cosse molto experto e di tal noze 
degno superiore, ché, come dice <name>Hieronimo</name>,"ocioso parlare è 
quello che fato è senza utilità de quelui che parla o di quelli 
che aldeno", ché da questo, come da li asetati zentilhomeni, 
zaschuno guardare se doverebbe, dove è da sapere che a suo tempo 
dir qualche follia o somelgiante parlare in recreatione suoa o 
de li auditori non è sempre ocioso parlare, maxime quando è 
honesto, il perché come dice <name>Catone</name>: <foreign lang="lat">"Interpone tuis aliquando  gaudia curis"</foreign>, sì che tal cossa non è da essere vituperata; 
somelgiante è da dire d'i iochi et altri piaciri in recreatione 
dil corpo e di l'anima ritrovati, dove se lieze de <name>Iohane</name> 
evangelista che per ricreatione suoa e d'i disipuli iocava a 
l'arco. 
Ma tal cossa, se non vole essere acusata, bixogno è che facta 
sia cum le circunstantie di la temperantia, che qui pure 
aricorderò che l'uomo è dicto picol mondo facto da Idio a 
similitudine dil grande, del qualle la boca è il cielo e come il 
cielo non apre la boca suoa e parla senza gran mistiero, 
come feze quando <name>Yhesù</name> fu baptizato, che cussì audita fuo la parola 
dil Padre, cussì l'uomo aprir non doverebe la boca suoa senza 
gran caxone e raxone e gram fructo di sé e de li auditori. 
O cortexani mey, cum suportatione pur vi aricorderò che di la 
tentura di tal seschalcho ne sete pure alquanti di voy biem 
tenti et alquanti, se non tenti, ma umbreziati; de, per Dio, 
guardative da la compagnia di tal seschalcho e, ultimo, per tal 
cossa aricordative, come aligato habiamo in Matio, che di ogni 
vostro octioso parlare ne convenerete rendere raxuone a Idio 
nel zorno dei iudicio e di quello ne portareti pénna grande. 
Et havendomi satisfato al nome e a la qualità dil seschalcho, 
voglio pur narare il grande suo provedimento et nobile e 
splendido aparato dil gram suo convivio, certo da ognuomo da bene 
da esser molto considerato e da ogni savio capo biem cum 
prudentia interpetrato. 
Feze questo magnificho seschalco per la prima inbandixone in 
tavola portare gazuole, rane, cigale cum il sapore suo 
conveniente, pur alquanto dolze nel primo intrare de la boca, ma 
nel gusto, quando acetoxo, quando amaro, quando mordente: cibo 
certo da lo animale volatile che di vento se notricha; questa 
vivanda apresentata foe cum rixi e gran strepito di campanele. 
La secunda vivanda fuoe carne alessa di cicogne che tutavia 
batevano il becho, acompagnata di carne di volpe cum salzizoni 
facti cum carne di pecora, di volpe e di serpente. 
L'ultima fuo il 'rosto di carne de lupo, volpe, acompagnata di 
lengue serpentine infolzite, cum strepito di violete, dolzimeli, 
piva di vila, cum i qualli instrumenti era moltitudine di corni 
cum suo strepitoso suono acompagnata, ché certo bien scornati se 
ritrovano infine tuti quelli che <name>Batibecho</name> seguitano e credito 
gie danno. 
Ecco, <name>Nicolò</name> mio, la grande e resplendente gloria di 
<name>Batibecho</name>, la quale a tuti che 'l seguitano e credito gie dano 
se gie converte in dano e gran vergognia, il perché è huomo da 
esser per tuto scaziato, maxime da' principi, i quali debbono 
essere di nobel compagnia, tuti gloriosi. 
Ma per darte, a te che sey morale e biem acostumato, qualche 
degna ricreatione et ai leturi gran piacere di tal liezere 
digni, sotolungerò le gloriose noze, certo degne da essere da 
ognuomo prudente sapute e riverite, dil <name>Serabocha</name>, huomo tanto 
degno, contrario in tuto a <name>Batibecho</name>, per le quale relucerà 
mazuormente la malitia e ignominia di <name>Batibecho</name> e di suoe 
vituperose noze, ché, come dice <name>Aristotile</name>, <foreign lang="lat">"Contraria iusta se  posita magis elucescunt"</foreign>. 
Diciamo adonca <name>Serabocha</name> esser huomo grave e taciturno e 
tuto da bene, di gran reverientia degno, il quale dicto è 
<name>Serabocha</name> non il perché sempre quella tenga aserata, ma il 
perché quella tene asserata e sempre a le zanze et ociose e 
dampnose e fraudolente parole di <name>Batibecho</name>, quella fructuosamente 
e cum verità aprendo, parlendo sempre cum gran prudentia, ne la 
boca dil quale la brigata si spechia come in uno sanctuario. Et 
inanti che ultra scriva priegote, <name>Nicolò</name> mio, per tanto mio 
longo scrivere non mi voler riponere e nominare compagno de 
<name>Batibecho</name>, il perché il luongo parlare de le cosse de Idio e 
morale non è di quella famelgia. Ma pur per satisfare al tuo 
expectato disio, narerò le noze di <name>Serabocha</name> cum brevità, il 
perché state suono brieve, degne e certo di gran prudentia, 
senza strepito veruno e cum puoche persuone adimpite. 
Questui, come huomo grave e molto circonspecto, tolto ha per 
molgie madona la <name>Taciturnità</name> la quale posta è in mezuo de 
<num value="2">duoe</num> venerabile matrone, zioè piunbole a nostro muodo nominate: 
madona la <name>Prudentia</name> e madona <name>Temperantia</name>. É quella spoxata, 
cum quelle <num value="2">duoe</num> e suoe donzelle, a caxa menata, senzia strepito 
di pasti e di suoni e di tale rimore populari uxati, il perché 
mi pare che quando aperto haverò le dignità grande di la spoxa e 
di queste <num value="2">duoe</num> matrone e il nome de le donzelle biem cognuscute, 
cussì haverò satisfato a toa dolze expectatione e cum honor mio 
sigilare potrò il nostro libreto, maxime se infine aricorderò una 
detestabile dimanda e pregiera che facta mi ha <name>Batibeco</name> senza 
vergogna alcuna. E seguitendo a l'ordine dicto, mi convertirò a 
l'ordine a madona la spoxa <name>Taciturnità</name> nominata, la quale è in 
tuto a la molgie di <name>Batibecho</name> contraria. Questa madona è di 
tanta vertù e sa sì bene tenere la lengua suoa in freno che mai 
non nuoce ad alcuno, imperò <name>Catone</name>: "Il tacere non ha may nozuto 
a veruno, ma bene la loquacità". Ma pur è vero, come dicto 
habiamo, che l'uomo non può tropo parlare parlendo de le cosse 
de Idio e morale, imperò <name>Ieremia</name>: "Guay, guay ad me che ho 
tazuto", et <name>Augustino</name>: "Guay a quelui che tacerà di te dire, 
Signore"; imperò <name>Davit</name>: <foreign lang="lat">"Lingua mea sicut calamus scribe 
velociter scribentis"</foreign>. Vole adonca madona <name>Taciturnità</name> essere 
cum <name>Prudentia</name> e cum <name>Temperantia</name> acompagnata, aprendo la boca 
suoa a cosse buone e fructuoxe dil proximo a suo tempo e luoco, 
guardandose dal scandolo, duove se lieze che lo abate <name>Agatone</name>, 
per potere la lengua mieglio rifrenare, sempre tenea in boca una 
predicella. 
Somelgiante faceva <name>Demostenes</name>, il quale era traulo per più 
eloquentia sua che certo l'uomo esser vole, cussì taciturno che 
vediamo questa taciturnità esser di tanta dignità apresso li 
homeni che per quella molti mati suono reputati savij, il perché 
<name>Hipocrate</name> philosopho la prima cossa che insignava a' soy 
disipuli era la taciturnità. Et <name>Epimenade</name> philosopho laudendo 
questa spoxa dicea: "La natura, del vivere de l'uomo maestra, 
fato ha a quello <num value="2">doe</num> late aperte aurechie et una suola lengua 
centa di <num value="2">dui</num> spaldi, zioè di denti, l'uno e l'altro d'i labri, e  ziò facto non ha senza gran caxuone ché dir volse l'uomo ad 
audire esser promto ma al parlar tardo". 
E <name>Zenocrates</name>, essendo da alcuni suoi convicij ripreso che cossì 
retenete la voce e da uno de quelli dimandato il perché haveva 
cossì tenuta la lengua in freno, rispoxe: "May non me empentiti 
di haver taciuto ma bene de havere parlato". 
Et <name>Aristotile</name>, havendo mandato <name>Calistone</name>, suo disipulo, ad 
<name>Alexandro</name>, gie comandò che raro parlasse al re o iocundamente, 
aziò che apresso di quello per lo silentio stesse più securo o, 
per tale suo iocundo parlare, se rendesse apresso di quello più 
sec: acepto. 
O silentio, di quanto honor degno sei, ché ziò biem sanno i 
veri religiosi, i quali te hano in gran riverientia, ché, come 
scripto habiamo nel principio, di troppo grande dignità è la 
parolla; sì che questa degna <name>Taciturnità</name> esser vole prima cum 
<name>Prudentia</name> acompagnata, la quale quella drizerà nel suo glorioso 
fine, fazendola saputa de le cosse presente, passate e che 
hanno ad venire, quele cum la <name>Prudentia</name> sempre discurendo e 
quella amaistrendo qual parole suono da esser ditte e qualle suono 
da essere tazute, cussì rendendola saputa dil bene e dil male, 
fazendola biene examinare quello che dir se debbe, aziò che da 
poy di tal dire empentire non si ebba. 
Imperò, fra tuti li homeni, maxime in li principi la taciturnità 
cum la prudentia acompagnata è da essere honorata il perché 
ogni macula di vicio e di pecato più in luoro reluce, come la 
macula più dispare ne la vesta più degna, sì che non debbono  
sue parolle getare a <num value="4">quatro</num> a <num value="4">quatro</num> né ancho fazilmente  prometere, aziò che da poy non si ebbano a empentire, ma sempre 
guardarsse inanti cum buono exàmino. Questa madona cussì  
<name>Taciturnità</name> amaestra che solamente compiacer debba a quelli che 
meritato lo ha, il perché è maestra dil biem vivere. Questa gie 
ensengna che per iniuria che dicto gie sia aprire non debba la 
bocha, come fece <name>Yhesù</name> da' zuderi iniuriato; gie ensegna aprire 
la bocha cum grande humilità e non precipitantemente parlare, 
rendendola tuta circunspecta, fazendola da longi vedere e 
discernere el biem dal male. Cum questa madona sedea in compagnia 
<name>Memoria</name> e <name>Providentia</name>, <name>Intelligentia</name>, <name>Solercia</name>, <name>Docilità</name> 
<name>Regitiva</name>, <name>Milicia</name>, <name>Politica Yconomica</name>, <name>Dialetica</name>, <name>Retorica</name> cum 
<name>Philosophia</name> e pur a' piedi suoy, il perché erano di lei nobele 
donzelle. 
Da l'altra parte sedea <name>Temperantia</name> che amaistrendo quella 
che ne l'animo suo se faza tranquilla, ponendo il freno a lo 
apetito de le passione aziò che non discora exorbitantemente in 
parole o vane o octiose o dampnose e somelgiante, ma che ogni 
parola escha di quella cum il freno; imperò la honestà fi dicta 
belliza di la temperanzia. Vole la parola esser di grande 
honestà vestita, non de lenonicinee veste a modo di meretrice 
embeletata, ma di suo proprio colore ornata, che è la verità. 
Questa madona a queste noze portato haveva <num value="2">duy</num> bocali d'oro: uno 
pieno di fuocho, il quale tenea in la man senestra, l'altro di 
aqua pieno, il quale tenea ne la man dextra; per lo primo 
significava lo apetito humano esser troppo ardente a le cosse 
che gie dilecta e a' stati e a dignità, a robba, a femine, e 
somelgiante per lo secundo pieno di aqua, cum il quale asmorzava 
il fuocho; significa la raxuone, cum la quale asmorzar se vole 
tanto suo apetito a le cosse che delectano contra raxuone. 
Imperò, principi mey, non volgiate tanto prestare le aurechie 
vostre a questi <name>Batibechi</name> come parte de voy fa, ché se 'l fosse 
posibelle che vuy di tal cossa potesti entendere quello che dreto 
da voi se dice, non mi dubito che ogni <name>Batibecho</name> vi veneria in 
grande odio, ché questi tali suono pur troppo presumtuosi, cussì 
credendo che quando facto hanno la brigata ridere, che li amino 
e che pronpti si rendano a compiacergie in ogni suo volere. Certo 
tal gaioffi se voleno da la presentia d'i principi sbandire, 
come dicto è. 
E cum questa madona, a' piedi suoy, sedeano queste nobile 
donzelle: <name>Abstinentia</name>, <name>Sobrietà</name>, <name>Honestà</name>, <name>Chastità</name>, <name>Virginità</name>, 
<name>Continentia</name>, <name>Modestia</name>, <name>Pietà</name>, <name>Misericordia</name> e <name>Pudicicia</name>. 
<name>Nicolò</name> mio, non precederò altramente in dichiarire le virtù de 
le donzelle de questa madona e di la <name>Prudentia</name> il perché, come 
dice <name>Aristotile</name>, <foreign lang="lat">"Que per se manifesta sunt non indigent 
probatione"</foreign>. Sì che essendo tanto note a zaschuno, cussì le 
taxerò al presente di quelle altramente manifestare e presertim 
il perché tal scrivere seria molto longo e, cussì scrivendo 
longo mi poteria essere imputato che fosse fato discipulo di 
<name>Batibecho</name>, il quale ho tanto detestato che pure vero è quello 
che dice <name>Cato</name>: <foreign lang="lat">"Turpe est doctori cum culpa redarguit ipsum"</foreign>. 
E per somelgiante, senza altro strepito di molte parole, 
nominerò ad uno ad uno j zentilhomeni che se retrovéro a tal 
nobile e gloriose noze, certo famosi e di memoria degni. 
Sedea nel primo luoco <name>Salamone</name>, apresso dil quale stava 
<name>Seneca</name> Morale, <name>Catone</name> e <name>Iuvenale</name>; da l'altra parte stavano quelli  venerabilli e Santi gloriosi, di la Giexa doctori: <name>Gregorio</name>, 
<name>Hieronimo</name>, <name>Ambroso</name> et <name>Augustino</name>, i quali si sforzoreno cum 
nobele sermone, zaschuno il suo publichendo, di laudare e 
magnificare questa nobel spoxa di madona <name>Taciturnità</name> pur sempre 
a laude de Idio omnipotente, il perché sì forte iubilava il cuor 
di <name>Catone</name>, sentendo tante laude de questa degna spoxa esser cum 
tanta afectione da sì gloriosi docturi pronuntiate, che contenere 
non se potete che ad alta voce non cridasse: <foreign lang="lat">"Virtutem primam 
puto compensere linguam"</foreign>, ché altro dir non volse nuomà che 
havere la lengua doctata de prudente taciturnità e di moderato 
parlare era la prima virtù de l'uomo, che tal dire certo ha gran 
coda da esser biem masticata. 
O <name>Nicolò</name> mio, quanta sia la disparità di la relucencia di tal 
noze biem mi rendo certo non sia huomo sì ciecho che quella non 
cognoscha e biem comprenda, iudichendo queste esser dignissime e 
di gran laude degne e quelle vituperose, da ognuomo da bene 
vituperate esser abominate, il perché questo poltrone è da ogni 
luoco da bene essere sbandito. 
E specialmente da le corte d'i principi degni, ne le quale 
habitano tanti nobili garzuoni in nobeli costumi nutriti dai 
parenti soi, aziò che la presentia di tal <name>Batibechi</name> non ebba a 
quelli corumpere e male acostumare. 
E, sigilendo il volumeto nostro, non taxerò che non arico 
infine non ti apra una grande prosuntione di questo poltrone 
<name>Batibecho</name>, il quale venuto è da me, sapendo quanto <foreign lang="lat">tuo sum</foreign>, 
pregandome e suadendome cum suoe astucie et adulatione e parlar 
falso che conçesia che andar volglia a questo setembre in la 
'lemagna a visitare quelli splendidi baroni e segnori e cum 
luoro conversare e in le stuve suoe stare, che ti voglia 
confortare, dendote buon presio e certo degno, che dignar ti 
volgi di quello farte caro suo compagno, dicendo prima quanto 
per te, homo spectato e docto, più honorato serà; da poy, che 
sapendo tu todescho e luy non, cussì ge serai molto necessario e 
utille il perché, tu ziò consentendo, consiguiterà grande honore 
e più utilità asay. 
Et io, jnanti che finisse tal parole, non potete tenere la 
lengua in freno, dicendogie quella vilania la quale convegneva 
a tal poltrone, aricordendogie la gran disparità che fra vuy 
<num value="2">duy</num> era: prima, toa nobilità, doctrina e glorioso stato tuo, cussì 
essendo de lo illustrissimo nostro duca caro compagno e 
commensale; dicendogie: <q direct="unspecified">"e duove venuta ti è tanta 
presumptione cussì sapendo tanta fra voy disparità che per 
tuto il mondo il culo suo seria sempre più honorato cha la boca 
tuoa? Va' va' cativello, va' im pace e trova d'i toy pari e cum 
quelli ti acompagna, che biem ritroverai todeschi assai per buom. 
merchato che te acompagnarano!"</q> 
E ditoge tal parole e de più vituperose assay, non però se 
vergognò ma, chinato il chapo, cum uno chachino, senza altro 
rispondere, se dispartite. 
Et io aricordendome per tal suo gignare quello che del rixo e 
iochi letto haveva da <name>Bernardo</name> parendome tal suo scrivere 
essere al proposito nostro molto fructuoso e al libretto 
congruente, cussì me disponeti in fine di questo quello da me 
lecto aiungere a quello che per la vechia aricordato era ai 
zoveni cortexani che insieme scendo tanto gignavano e iochavano 
come scrito habiamo de suopra. 
O principi e cortexani e voy tuti homeni mortali, priegove, 
volgiati me ve aricordare che sbanditi sette da la patria 
vostra celestiale, e che 'l Signor d'i segnori, Idio zioè 
omnipotente, concesso vi ha questi vostri zorni di la vita 
solamente aziò che in quelli dolerve e pianzer debbiati i pecati 
e le ofese contra di Lui comesse, per cussì potere a la patria 
vostra vera e felice ritornare, il perché da vuy non suono da 
esser consumati in rixi, sgignamenti e iochi, dicendo il 
Segnore: "Guay, guay a voy che ridette, ché biem vi so dire che 
tal rixi se convertirano in lacrime!" Né alcuno riprender mi 
debba, priego, che cussì volgia tal mio scrivere più tosto a 
lacrimare et atristarsi convertere ch'a ridere et alegrarse, il 
perché deliberato ho de seguitare i documenti in tuto dil 
Segnore nostro Idio, il quale ce conforta che tanta sia la 
nostra diligentia in questo mondo che di l'altro possiamo esser 
per quella securi, dicendo Luy: "Beati queloro che pianzerano il 
perché di tal suo pianto se ritroverano consolati", duove il 
<name>Propheta</name>: <foreign lang="lat">"Qui seminat in lacrimis in exultatione metet"</foreign>. 
Certo biem so ogni christiano sapere che la via di andare 
in paradixo è streta, come dice <name>Augustino</name>, e quella che ne 
conduce a caxa, calda e larga e spatiosa, il perché so biem 
principi e tuti confortare che più presto eliezer debano cum 
puoche angustie e lacrime ritornare a la patria felice cha 
drieto tal brieve alegreze descendere im perpetuo nel profundo de 
lo inferno. 
O principi mei, essendove tanto obligato non posso stare che 
non ve aricordi quello che è aricordo di vostra salute. 
Ponetivi, priego, dinanti li ochi per vostro gran spechio il 
richo che vestiva sempre a bisso e purpura cum tanta nobel suoa 
famelgia, cum tanti splendidi convivij, tanti delecti, risi e 
iochi; e biem meditar volgiati la suoa grande e perpetua pénna a 
lo inferno ricevuta e, drieto, meditare la gloria, alegreza 
grande di <name>Lazaro</name> mendicho, aziò che tute queste cosse lubriche, 
mundane, che tosto passano, cussì vi venga in odio. 
De, ditime priegove che piacere ha al presente quello richo 
superbo il quale al mondo se dete tanti luxuriosi piaciri et ora 
cum le medulle suoe cussì nutrica la fiama dil fuocho di lo 
inferno cum gran tromento e senza fine. De, ditime anchora che a 
luy zuova tanto nobil suo pastezare, suoi tanti rixi, tanti 
deletevoli iochi, i soi dolzi baxi et abrazamenti e tocare di 
damiselle pelegrine, tanto suo havere, tante suoe zoglie, castelle 
e cità, suoy tanti cani, cavalgli e vestimente e pietre preciose! 
Certo biem melglio è eliezere cussì in questo brieve tempo nostro 
di stare in lacrime per da poy conseguitare vita eterna che 
stare cum tal falsa alegreza mundana in brieve tempo transitoria 
e da poy substeniere per quella perpetua amaritudine. 
O principi mei, volgliati me, priegove, a ziò havere grande 
advertentia, e questi <name>Batibechi</name> gnatoni, huomeni mundanazi et 
inutelle da voy elongare, i quali non seguitano altro che false 
et brieve alegreze! Et apresso di vuoy volgiate havere, come 
ancho di sopra aricordato è, e cari tenere homeni digni, 
literati e da bene, e quelli honorare e benificare, quelli 
audire e da luoro emparare; dico d'i maestri in theologia. Et 
havere ogni vostro studio e cura, come buoni e veri padri, d'i 
vostri citadini, i quali per subiectione et amore fatti ve suono. 
fioli, quelli biem riezere e gubernare tenendoli im pace 
insieme, rimovendo le discordie fra luor nascute, administrendo 
iusticia cum misericordia. E sopra il tuto cercati di stare im 
pace cum il Segnor d'i segnori, la quale da lui sempre cum 
contrito cuore dimandar dovieti, imponendo fine ai rixi e fabule 
de <name>Batibecho</name>, fazendove soliciti al bene de la republica vostra, 
aziò che quella sia da voi biem gubernata, cum iusticia e vera 
pace. E che la summa verità vi ebba a risguardare cum l'ochio 
de la misericordia suoa, ché ziò biem farete se il Signore d'i 
segnori cum buom cuore amarete, cum astenerve da tal vane 
concupiscentie e mondanaze, dendo de le elimosine a' poveriti e 
non donendo il vostro, il quale Luy per sua misericordia dato vi 
ha, a tal <name>Batibechi</name> a Luy sumamente odiosi et a Quello fazendo 
oratione, ricognosendo i beneficij tanti e grandi senza alcun 
vostro merito da Luy ricevuti. 
Et infine aricorderò una cossa degna a tuti i principi 
salutifera e di sua gran futura gloria. 
Debbe zascuno principo eliezere uno elimoxinario, homo degno e 
da bene, di buona fama,che ebba a destrebuire le suoe 
elimoxine ricerchendo le contrade de la cità ogni zuorno e la 
povertà di quelle sovegnire. E non lassare tal <name>Batibechi</name> quelle 
destribuire, i quali, cum grande ignominia d'i principi, quelle 
reponeno nel ventre suo e d'i soy benivolli, batendo il becco 
cercha i buon boconi e bum vini, il perché tuti i principi 
debbono far gran scruptinio e diligente in creare suoy 
officiali, che quelli siano e zentili homeni, buoni o vero 
populari, di boni costumi, di bona fama, che temano vergogna e 
soa e dil segnor suo, i quali siano e dil segnore e dil suo 
haver amatori e non d'i soy beni e dil suo honore usurpatori. 
Huo, Huo, <name>Nicolò</name> mio <name>Varro</name>, biem so tu cognoscere quanto 
scripto ti ho il vero; priegote adoncha per questo tale, volgi 
al tuo votto in gram parte me satisfacto havere, sì che, <name>Nicolò</name> 
mio, biem pare per haver posto queste gloriose noze, facte cum 
tanta prudentia e temperantia al parangone cum quelle de 
<name>Batibecho</name>, quanto questo <name>Batibecho</name> cum tuti i soi compagni,  
parenti et amici, di gran reprensione degno sia; degno, dico, da 
esser scazato da ogni buon luoco santo e morale e da venire in 
grande abominio ad ogni principo di principato degno. Bene, vale 
Vare, et vale vere.</p> 
<trailer><foreign lang="lat">Explicit opus.</foreign></trailer> 
 </body></text>
</TEI.2>
