<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Epistolario</title>
      <author>Barnaba di Nanni di Barnaba</author>
    </titleStmt>
    <extent>27 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit000651</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Epistolario</title>
        <author>Barnaba, da Siena</author>
        <editor id="ed">Ferraù, Giacomo</editor>
        <publisher>Il Vespro</publisher>
        <pubPlace>Palermo</pubPlace>
        <date>1979</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>400</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Lettere ed epistolari</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT-Messina</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT-Messina</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-06-09T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-06-09T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div1><head>1</head>
<opener><salute>Barnabeus Senensis docto viro Andreoccio 
Petruccio salutem dicit plurimam.</salute></opener>
<p>Hodie, quom ad vesperas per forum deambularem, quadam in 
taberna redditae sunt mihi litterae tuae rerum novarum 
plenissimae, Radicofani datae, quas quidem, ut soleo, 
maxima cum voluptate recepi et diligentissime eas 
examinavi. Ex quibus te facile novi non mediocrem 
dubitationem de rebus bellicis formidari, quarum rerum te 
abs tuis certiorem esse factum existimo. Quod sane si 
constanter ac fortiter a militibus nostris gestum fuisset, 
non in tam periculosum discrimen nostrae res reductae 
forent; tamen ii, qui curam huius muneris suscepere, ita 
rem curaturos sese profitentur, ut omne dubium de hac re 
penitus tollere debeamus. Qua de re non sine summo dolore 
haec praeterire queo, praecipue quom tam eminens periculum 
super nos perpendere videbatur. Nimirum igitur, si tanta 
molestia concives nostri afficiuntur, quanta maxima dici 
potest, quod, quom a me excutere voluerim, ad tuas 
humanissimas litteras confugiens, tranquillitatis portum 
admota tempestate continere gaudeo. Quae ita mihi delectant 
ut exinde maximas voluptates demum capere valeam, in quibus 
quidem epicurei ponere summum bonum minus dubitarunt; quas 
sane voluptates neminem adipisci ullo modo et posse aiunt, 
nisi per gradus virtutum et per virtutum actiones; a quibus 
durum genus illud stoycorum discrepare videtur, quoniam 
solum bonum in honestate et virtute locavere. Sed rectius 
peripathetici nostri, qui in contemplatione veritatis et 
operibus virtutum summum posuere bonum. Quae quidem, quom 
mecum contemplaverim, mirabiles fructus exinde iocundissime 
capio et maxima consolatione rerum talium affici 
videor, quoniam nihil aliud in vita humana reperitur, quod 
nos liberos ab omni molestia reddat quam praeditissima 
humanitatis studia, quibus qui operam dare videntur recte 
sapientes nuncupantur. Quare doctrina et instituta...</p></div1>
<div1><head>2</head>
<opener><salute>Bernabeus Senensis Andreoccio Petruccio salutem dicit plurimam.</salute></opener>
<p>Heri, quom iam dies consemeretur, municeps quidam 
Lucignanensis tuas mihi litteras reddidit, quas et gratus 
recepi et maerore et dolore implicatus. Iis perlectis, 
cogitare coepi qualis in funere matris tuae, foeminae 
optimae, et in obitu natarum tuarum fuisti. Ex quibus rebus 
gravissimis, quantum humanitas postulat, quantum amor 
maternus, quantum affectus natarum requirit et te dolere et 
contristari arbitror. Quoniam in omnibus tum prosperis tum 
contrariis te aequo animo omnia ferre et mihi dudum 
cognitum et perspectum est, quamobrem neque medicina 
indiges. Nam et animus et mens illa tua nulla adversante 
aut repugnante sorte tibi viro probatissimo defecerit. 
Igitur nimirum si minus in consolationem tui litteras 
hucusque ad te dedi, quamquam benivolentia et necessitudo 
nostra humaniter eas postulabat et me sane impellebat ut ad 
te scriberem, ut pari dolore me fuisse infortuniis tuis 
affectum tu quoque sentires litteris meis. Quod quidem, 
quom praetermissum fuerit a me, decrevi proprio vultu et 
amplexu meo tibi et Antonio Petruccio equiti Senensi 
satisfacere. Sed, quom diebus elapsis villas prope 
Sovicillem ut Anthonium alloqui petissem, altera die ad 
vallem Urciam venisse illum accepi te vero Senis agere 
dixerunt. Statim exinde Senas peragravi, ubi accepi te mox 
Fagnanum revertisse. Sed, quia de pestilentia dubitabam, 
consumta hora, montem Selvolum me contuli ut quam citius 
Lucignanum venissem. Habes igitur earum rerum rationem, ne 
me ita reprehendas velim, quoniam ut tu ipse incommodis 
tuis angor et affitior. Vale et patri tuo, senio et febri 
aegrotanti, valitudinem oportunis remediis redde ut omnium 
et pietate et caritate excellentissimus atque 
probabitissimus sis. </p></div1>
<div1><head>5</head>
<opener><salute>Barnabeus Iacobo Megliorino amicissimo et amantissimo suo plurimam salutem dicit.</salute></opener>
<p>Paucis ante diebus, quom municeps quidam Planensis, ex 
Sancta Flora decedens, huc venisset et fratrem tuum apud 
piratas detentum et captum fuisse ex eo mihi delatum foret, 
maiorem dolorem praeter fortasse opinionem tuam suscepi. 
Sed quom non post multos dies ex quodam Senensi huc 
proficiscenti accepi et certior factus sum ex manibus 
piratarum fratrem tuum et certo pretio redentum tamen 
evasisse, quod quidem, quom minus malum maiori semper 
anteferendum sit, summopere mihi pergratum fuit. Maxime 
enim mihi molestum erat, quom rumor quidam hic iam 
aspirabat versum Africanam regionem piratae illi cum praeda 
mare transire. Consolarer enim te per litteras meas, nisi 
te sapienter adversa perferre perspexissem iamdiu, quam ob 
rem ne medicina indiges, sed potius teipsum consolari tuo 
sapienti et forti animo arbitror. Alia nunc scribenda non 
sunt, nisi me patri tuo, viro optimo et mei studioso, 
recommitas fratremque tuum meo nomine saluta. Cura ut 
valeas et me ama. Datum Plani Castagnari die XV Iulii.</p></div1>
<div1><head>7</head>
<opener><salute>Barnabeus Senensis Iohanni Andreae Tholomeo salutem dicit.</salute></opener>
<p>Etsi nihil litterarum hucusque ad te post tuum a nobis 
discessum dederim, non mihi, sed incredibili meae 
occupationi ascribere te velim et insuper nihil tuo 
nomine dignum veniebat in mentem.</p>
<p>Nunc vero quaedam nostrae necessitudinis digna extant quae 
ad te amantissimum meum scribere pernecessarium esse 
putavi, ut omnibus rebus, non solum interfuisse, verum 
etiam affuisse videaris. Igitur Idibus Augusti nostrae rei 
publicae gubernatores, quom in senatu magnificentissime 
starent, Lodovicum Colonnam, virum fortissimum Romanum et 
artis militaris probatissimum, nostri exercitus ductorem et 
ipsi decrevere. In qua quidem celebratione Senensis populus 
ipsum pro suis in rem publicam meritis eius signis et 
quodam equo ferocissimo insignique galea decoravit, ipsique 
munera haec libentius donarunt. Qui, quom postea, magna 
frequentia equitum stipatus, domum suam rediisset, statim 
maximum urbis forum commilitonibus complevit, in quo quidem 
complures hastas mutuo concurso impetuque fregerunt. Alter 
vero dies, in quo municipes censualia signa annua senatui 
tulerunt, celeberrimus pro consuetudine fuit. Ludi etiam 
publici satis delectabiles fuere, quoniam varie quodam modo 
et iocose ministrabantur. Templum vero nostrae magnae et 
sanctissimae Matris, cui haec civitas antiquitus dedicata 
est, amplissimo ornamento decoratum fuit. Palium antem 
cursores equi vincere cupidissimi magno numero fuere. Sed 
in primis Pisanus noster victoria potitur. Altero die 
pontifex maximus religiose magnifico cum apparatu urbem 
circuivit et supplex numina Dei poscens, hanc civitatem 
Superis comendavit. Postea, quom advesperasceret, omnes 
matronae nuptaeque puellae et admirandae pulcritudinis 
virgines fenestras magni fori complevere, quoniam 
commilitones, ardentissimo amore perculsi, arma cepere, 
hastas impetuose frangunt et minaciter alius contra alium 
incurrentes, iocose et festive diem totum consumarunt.</p>
<p>Habes omnia. Vale.</p></div1>
<div1><head>8</head>
<opener><salute>Barnabeus Senensis Francisco Piccinino Mediolanensi viro 
litteratissimo salutem plurimam dicit.</salute></opener>
<p>Saepissime enim, quom de te Iohannes de Fagnano, vir summae 
integritatis, iocundissime mecum verba fecisset, quanquam 
praesentiae tuae hucusque nescius sim, tamen et virtutes 
tuae probatissimae me te amare impulerunt. Quod sane tibi 
per litteras meas notum facere ipse Iohannes, quem pro 
mirificis virtutibus suis in patrem observo, multotiens 
hortatus fuit; cuius prudentia fretus, has breves litteras 
ad te, virum elegantissimum, dare decrevi, quas quidem, pro 
tua humanitate longe amplissima nequaquam despexeris, ut 
olim inter nos, in tam longis intervallis, litterarum 
congressus perficiatur. Est nanque mihi erga te, perspecta 
atque cognita bonitate tua, non mediocris affectus. Igitur 
me inter benivolos tuos adnumerare velis; quo quidem nihil 
mihi iocundius accidere poterit. Senis VIII Kalendas 
Aprilis. Vale.</p></div1>
<div1><head>11</head>
<opener><salute>Barnabeus Senensis Iohanni Galeaçço de Ligurinis viro 
erudito salutem dicit plurimam.</salute></opener>
<p>Hodie, quom nostrae urbis per forum deambularem, Iohannes 
de Fagnano, illustrissimi ducis Mediolanensis legatus, vir 
summae integritatis, litteras tuas laeta fronte mihi 
reddidit. Quas quom statim avidissime legissem et 
examinassem, quanta sit in me tua benivolentia et fides 
facile novi; praecipue quom ab me <hi rend="italic">Commentariolos de 
gestis armorum</hi> mihi confectos nomine fortissimi ac maximi 
viri comitis A. Pisani, quem propter mirificas virtutes 
suas ut patrem iam pridem observo, requiris. Libentius enim 
et ipsi et tibi ad votum satisfacerem. Sed quia ne admodum 
illos minime limavi atque perpolivi, nequaquam visum est 
tam eos rudes ad te mittere. Et quom tempus mihi nactus 
ero, ipsos emendare curabo et quam primum ad te per fidum 
tabellarium eos mittam ut sententia et consilio tuo in hac 
re uti possim. Quod si tibi probabitur, reliquos 
commentarios iam inceptos perficiam ut gloria ipsius 
principis, quamquam per se amplissima sit, in posteros 
celebretur. Nunc vero ipsorum commentariorum imaginem 
quandam ad te mitto, in qua victoria illa navalis contra 
Venetos per Nicolam Piccininum illata Latinis 
litteris notatur. Ex qua similitudine reliquum corpus huius 
operis cognoveris. Quo vis rei quicquid sentias per 
litteras tuas quam raptim me certiorem facias velim. 
Interim ego ad conficiendum aliquid operam dabo ut postea 
mei laboris particeps quicquid ediderim legendo esse 
possis.</p></div1>
<div1><head>14</head>
<opener><salute>Barnabeo amantissimo Aeneas Silvius salutem.</salute></opener>
<p><foreign lang="lat">Cum litteras tuas accepi dum Plumbini essem maximi amoris 
nostri...//... iterum atque iterum scribe. Leonardum amicum 
nostrum meo nomine saluta. Ex Mediolano IX Kalendis 
Aprilis.</foreign></p>
<p>Ha ricevuto a Piombino una lettera da parte di Barnaba; 
risponde da Milano con quelle notizie che conosce: i 
Veneziani sono stati sconfitti presso Chio e Rolando 
Pallavicino è passato dalla parte del duca di Milano.</p></div1>
<div1><head>16</head>
<p><foreign lang="lat">Aeneas salutem dicit Barnabae suo familiarissimo fratri.
Quoniam familiari usura tecum multos annos usus sum non te 
quidem mirari litteram...//... Putasne quenquam musarum 
sublimitatem sine summo labore sudoreque et anxietate non 
mi...</foreign>
</p>
<p>È stato rimproverato dal maestro Antonio per la sua 
negligenza. Tornando a casa ha meditato sul rimprovero 
esortando se stesso allo studio.</p></div1>
<div1><head>17</head>
<p><foreign lang="lat">[Iohannes de Fagnano Barnabeo].</foreign></p>
<p><foreign lang="lat">Litteras ad me tuas, ornatissime frater, hac die tantum 
accepi, quae an apud te vel alium tot iam diebus 
fuerint post ipsarum absolutionem ignoro. Ais enim tunc te 
factum certiorem Antonium Pisanum comitem ab hostibus 
profligatum; quam rem et ego exploratissimam habeo. Quod 
autem morte sit affectus, nihil minus hoc arbitror. Verum 
et apud nos quoque ita delatum extitit, sed vivit, ut 
sentio, modo sauciatus apud Caesarem illum (sic enim 
appellatur) patriarcham, qui, miraris tu forsan, 
probatissimos humanitatis mores abhorreat; an tu ignoras 
viri huius vitam? Faciet eo tamen quod is maluerit. Quia 
insuper insonuit eundem patriarcham tam multa fecisse, 
audio quoque, id quidem nimium fuit, neque Ricium captum, 
nec suo, ut scribebas, nomine retineri, immo in quoddam 
eius castrum, quo magis fortissimum dici possit, se 
recepisse itemque circiter equites trecentos evasos et 
pedites etiam plurimos. De re namque vestra maluissem 
liquidius scripsissetis, quo melius scirem quid superinde 
agendum esset. Pro viribus attamen, quod scio meum est, 
operabor. Pro oblationibus siquidem tuis, quae nec novae 
sunt mihi, tibi quoad possum regratior. Litteras ad te 
Bartholomaei fratris mei, quas paulo ante recepi, his 
annexas mitto.</foreign></p>
<p><foreign lang="lat">Vale mei momeriam tenens. Ex Senis die XXVIIII Maii 1436. 
Ioannes de Fagnano.</foreign></p></div1>
<div1><head>19</head>
<opener><salute><foreign lang="lat">Bartolomaeus Aretinus suo dulcissimo Barnabeo Senensi 
salutem plurimam dicit.</foreign></salute></opener>
<p><foreign lang="lat">Binas litteras dudum ad te datas non iniuria iam 
taciturnitatem tuam admirantes...//... Laurentium nostrum 
suavissimum saluta et offitio complectere. Ex Perusia VII 
Idus Septembris.</foreign></p>
<p>Non si lamenta con l'amico per il lungo silenzio, da 
attribuire piuttosto alle difficoltà di un sollecito 
recapito. Ha comunque inviato parecchie lettere nella 
speranza che qualcuna lo raggiunga. Ringrazia intanto 
l'amico per la lettera in cui gli dava notizie 
dell'ingresso in Siena dell'Imperatore, in maniera tanto 
vivida da dargli l'impressione di essere presente. Informa 
quindi l'amico del prezzo delle lance a Perugia, <foreign lang="lat">"XV 
scilicet florenos pro centum",</foreign> e della carta: 
<foreign lang="lat">"bambacinas telas singulas aureos quinque poscere 
certissimum est".</foreign></p></div1>
<div1><head>22</head>
<opener><salute><foreign lang="lat">Barlolomaeus Aretinus suo dulcissimo Barnabeo salutem 
plurimam dicit.</foreign></salute></opener>
<p><foreign lang="lat">Suavissimas epistolas tuas reddidit mihi puer tuus quae 
mihi non modo gratae fuerunt...// ... omnem malorum 
suggestionem aequo animo tanquam ipsis tuo ductu 
deditissimus quod homo...</foreign></p>
<p>Le lettere dell'amico gli hanno portato notevole 
consolazione: ricorda con rimpianto il tempo trascorso in 
Siena e gli amici Andreozzo e i fratelli Bichi.</p></div1>
<div1><head>23</head>
<p><foreign lang="lat">Antonius sacerdos Aretinus Barnabeo suo plurimam 
salutem dicit. De tua in me opera non mihi secus atque olim 
declararunt litterae tuae...//... et id me fecisse 
intelligam. Vale, mi Barnaba suavissime, et me ama ut 
soles. Ex Aretio XVI Kalendas Aprilis.</foreign></p>
<p>Ricorda con nostalgia gli amici senesi: <foreign lang="lat">"de me autem 
ipso id tantum polliceri possum, quod in angustiam summam 
et multarum rerum discrimen devenerim, quod tibi 
ingratissimum fore existimo. Aspectus tamen me detinet 
patriae, cuius pietate devincor. Intueor cives meos et loca 
amoenissima urbis, planum, montes, flumina et aerem 
serenissimum; multa praeterea quae, cum cogito, paulisper 
mearum afflictionum molem deliniunt. Quapropter, volentibus 
concivibus meis et universo populo, iustissimis de causis 
decrevi penitus intra moenia urbis nostrae considere et ita 
curare ut adulescentulorum nostrorum praeclara ingenia ita 
erudiantur ut, volente Deo, reficiant parumper infractas 
vires nostrae civitatis".</foreign> Non ha alcuna novità da 
comunicargli, <foreign lang="lat">"quod sumus in penetralibus Etruriae 
locis, ad quae raro aut nunquam peregrini hospites se 
conferunt".</foreign> Rimpiange Siena: <foreign lang="lat">"sum enim hic corpore, 
istic vero corde. Summo desiderio istuc accedendi afficior, 
ut tandem aliquando revisam omnes vos, quos tantopere 
diligo".</foreign></p></div1>
<div1><head>25</head><opener><salute><foreign lang="lat">Antonius Aretinus Barnabeo salutem.</foreign></salute></opener>
<p><foreign lang="lat">"Litteris tuis quas a te dudum accepi munifice delectatus 
sum [...]".</foreign> Spera che l'amico sia ancor piú solerte 
corrispondente: <foreign lang="lat">"rogo igitur te ut laboribus meis id 
consolationis impartiri velis [...]". "Commenda me patri 
tuo. Ex Aretio ad XII Kalendas Februarias ante lucem 
festino calamo. Id a tua humanitate peto ut scribas mihi ex 
<hi rend="italic">Vocabulis</hi> Guarini vocabula litterae <hi rend="italic">p</hi> incipiens ab 
eo vocabulo quod incipit "phalerae sunt equorum" et ad me 
perscripta committas".</foreign></p></div1>
<div1><head>27</head>
<opener><salute><foreign lang="lat">Franciscus Philelfus Andreoccio Petruccio et 
Barnabae salutem dicit.</foreign></salute></opener>
<p><foreign lang="lat">Nisi omni vos benivolentia ac caritate complectar, non 
ingratus modo, verum etiam impius nefariusque sim. Nihil 
enim omittitis, quod meo vel commodo vel honori conducturum 
existimetis, et liberales estis in primisque humanissimi. 
Facitis autem nihil alienum amicitia nostra. Quid enim 
amicitiae non debetur? Vel quid potius non et recipiat et 
sustineat sanctissimum amicitiae nomen? Faveat immortalis 
Deus, ut una aliquando esse possimus, quo significantiore 
quodam amoris argumento animum nostrum intueamini. Quod 
reliquum est, omnem animi nostri sententiam ex Iohannotto 
Salernitano cognoscetis. Valete, optimi et amicissimi viri. 
Ex Florentia III Kalendas Novembris 1434.</foreign></p></div1>
<div1><head>30</head>
<opener><salute><foreign lang="lat">Castellanus tuus salutem dicit.</foreign></salute></opener>
<p><foreign lang="lat">"Etsi ego nullas a te recepi litteras postquam e conspectu 
meo ad istam ipsam arcem advolasti, tamen ego te absentem 
potius contemplatus sum ob nostram ipsam amicitiae 
necessitudinem, quam curarim meis te litteris 
interpellare".</foreign> Si scusa della negligenza nello scrivere, 
cosa che non diminuisce per nulla la loro amicizia.</p>
<p><foreign lang="lat">"<hi rend="italic">Philippicas</hi> meas, quas a me habuisti ut tuae 
satisfaceres voluntati, iam diu exspectavi magno meo 
incommodo. Nam in ea re quotidie me plerique 
conveniunt et cum reperior expers eius rei, 
vehementer doleo. Est meus dolor, quod, com eo libro 
carcam, non possum pro officio amicitiae voluntati eorum 
satisfacere. Testis est [...] strenuus et clarus miles 
dominus Antonius Petruccius, cum quo quotidie his de rebus 
sum familiaris. Vale mi Barnaba et serva amorem meum et 
<hi rend="italic">Philippicas</hi> fac aliquando reviscam. Habuisti <hi rend="italic">Ad 
Atticum epistulas</hi> satis commode scriptas? E Senis die 
XXVI Septembris raptim.</foreign></p></div1>
<div1><head>35</head>
<opener><salute><foreign lang="lat">Bartolomaeus Tomassonides Barnabeo viro doctissimo salutem 
plurimam dicit.</foreign></salute></opener>
<p><foreign lang="lat">Diebus elapsis litteras tuas suscepi, quibus non solum 
maxima laetitia affectus sum...//...Vale et valeant qui te 
salvere cupiunt. Ex Senis, VI Idus Maii 1430. Etsi 
litteras meas distulerim, aegrotationi ascribas.</foreign></p>
<p>È contento di aver ricevuto le lettere da Barnaba 
durante una malattia, perché gli amici <foreign lang="lat">"si boni sunt, 
non modo secunda fortuna prosperisque rebus summo 
gaudio congratulari videntur, sed in adversis quoque quodam 
vinclo amoris anguntur unaque quod molestum atque angustum 
est triste ferunt".</foreign></p></div1>
<div1><head>40</head>
<opener><salute><foreign lang="lat">Augustinus Datus Barnabeo salutem.</foreign></salute></opener>
<p><foreign lang="lat">Latebat me, Barnaba, cum esse Porcelium qui in illustrium 
poetarum numero iure optimo habendus esset. Sed qualis 
orator sit, nunc primum hae litterae inditio fuerant, quae 
nuper tibi ab eo redditae sunt. Praeterea ipse quoque, 
simul ac Senam se recepit, suam coepit apud omnes et cives 
et reliquos doctrinam ostentare, virtutes gloriari, suam 
claritudinem ad caelum tollere. Quae res potissimum 
Porcelii ingenium ac vitam existimandi copiam dedit.</foreign></p>
<p><foreign lang="lat">Quid multa scribam? Conducendus est Porcelius, homo 
ad vulgi opinionem nequaquam illitteratus, optimus magister 
ludi. Gratulor nostris civibus quippe virum invenerint, cui 
liberos suos erudiendos tradant. Sed, quos ego vehementer 
miror, Graecas contemnit litteras aitque his frustra a 
nobis operam dari.</foreign></p></div1>
<div1><head>42</head>
<p><foreign lang="lat">[Paulus de Monte Alcino Barnabae].</foreign></p>
<p><foreign lang="lat">Etsi nulla mihi tecum neque amicitia neque familiaritas ad 
huc extiterit...//... et corrigere et moderari. Iterumque 
vale. Senis VII Kalendas Septembris. Paulus de Monte 
Alcino.</foreign></p>
<p>Malgrado non conosca Barnaba personalmente tuttavia ha 
avuto notizie della sua virtú <foreign lang="lat">"et de studiis 
humanitatis quae mihi tecum comunia sunt"</foreign>; tutti lo 
giudicano <foreign lang="lat">"et optimis virtutibus instructum et 
honestissimis disciplinis egregie doctum".</foreign> Data la 
comunione di studi non si meravigli se ha osato scrivere a 
lui, <foreign lang="lat">"ad haec nostra eloquentiae studia non minus notus 
quam doctus".</foreign></p>
<p>Una sola richiesta gli rivolge: <foreign lang="lat">"ut me tuo illo 
eximio ac singulari ames amore".</foreign></p></div1>
<div1><head>43</head>
<opener><salute><foreign lang="lat">Paulus de Montelcino Barnabeo suo salutem.</foreign></salute></opener>
<p><foreign lang="lat">Quanquam ex variis meis occupationibus non animo ita quieto 
sint ut ad scribendum...//... nostri enim mentem et 
voluntatem nostram. Vale mi optime et optatissime Barnabe.</foreign></p>
<p><foreign lang="lat">Ser Castellanus tibi salutem dicit. Ex Sena XII Kalendas 
Septembris.</foreign></p>
<p>Non occorreva che lo ringraziasse per avergli prestato 
le lettere di Cicerone, infatti ciò rientra nei diritti 
dell'amicizia; per cui <foreign lang="lat">"non modo bibliotecam meam sed 
meipsum measque fortunas omnes libenter tibi devoveo".</foreign></p></div1>
<div1><head>44</head>
<opener><salute><foreign lang="lat">Angelus Mariani filius Barnabae suo salutem.</foreign></salute></opener>
<p><foreign lang="lat">Doleo totus, tremo, non, edepol, ubi terrarum sim scio; nec 
quisquam me alter est miserior, perditissimus omnium 
ego sum in terra. Melinis contra me irata est. Superioribus 
diebus Nicolaus Buonensignius, amicus et familiaris noster, 
vir doctus in primis, rus suum propinquum nos duxit 
amicosque et necessarios nostros aliquos. Quum illo 
advenimus, continuos dies quatuor stetimus. Plerique 
nostrum ad venandum, aliqui ad aucupandum pergebant. Prima 
enim dies clara et iocunda fuit; ultra illa omnes aliae 
atrae, obscurae turbulentaque fuerunt. Quo in loco coactus 
tempestate moravi. Quinta autem accessit dies. Socii 
rogaverunt: "Angele quid facere cogitas?" Ita sum fatus: 
"Aliud nihil, nisi Senam reveniam. Meus hic non adest 
animus". Unicuique mea placuit sententia: "Revertamus".</foreign></p>
<p><foreign lang="lat">Senam nos contulimus. Optata est mihi hora quom illam 
spectabo. Illico ad aedes Melinis me produxit; in fenestra 
erat cum sua colu, ut mos est nostrarum. Extemplo me vidit, 
tum illa torvis oculis, inimico vultu, tristis fronte: 
"Nostri adest infortunium. Possum ne ego hodie ex te 
exculpere verum? Dic sis, possum scire quo profectus aut 
quid veneris? Praeteritis diebus ubi fuisti? Aut quod 
egisti? Totum hunc nostrum forum et aedes tuas et templa 
sacra perreptavi; nusquam te videre potui, nec ulla te 
pietas nostri movit, quin me solam admittis. Maceror et 
uror ardens in amore tui. Cur spernis? Cur fugis? Cur 
laceras hanc miseram vitam? Te plus quam animi dimidium 
amo. Quare praesentiam tuam prohibis quin saltem una in 
dies te videam? Non mediusfidius hostis te insequor neque 
res fortunasque postulo neque capitis periculum adeas, 
neque pro me, si opus esset, morte occumbas, ut ego pro te 
facerem, et si minus hoc te amari sinas. Sed illud unum te 
oro et obsecro, quod velis saltem una te post meridiem me 
cerni liceat. A morbo valeo, ab animo aeger sum. Itaque 
salve". Tum dixi: "Fateor me peccasse et me culpam 
commeriturum scio; ut quid ego imprudens erga te peccavi, 
proinde velatis manibus ad te venio, oro ut mihi ignoscas 
peccatum meum eamque penam des, ut leges iubent. Nunquam 
quicquam meo animo fuit aegrius quam postquam audivi te 
esse iratam mihi. Versari crebro hic apud aedes tuas me 
vides et sum et ero servus et conservus tuus, et, Hercule, 
nullus est mihi dominus, nemo imperare atque 
praecipere aliquid mihi potest ultra te. Faciam quod tu 
voles, quod tu iusseris, quod imperes, nec unquam alius 
esset quisquam qui hoc idem, quod tibi do, a me contendere 
fuisset ausus; et si esset, agerem pro viribus secum.</foreign></p>
<p><foreign lang="lat">Nequaquam fugam converterem; animam omitterem, prius quam 
loco demigrarem. Pro Iovem, iuro me esse tuum et 
iusiurandum do. Itaque vale, mel meum". Quamobrem, mi 
dulcissime Barnaba, obsecro ut in hac re summum tuum 
consilium des tuisque amantissimis verbis me admoneas 
velim, quoniam saepenumero expertus es familiaris.</foreign></p>
<p><foreign lang="lat">Expectando, execror miser atque extentor quomodo mihi 
melius blanda dicta eveniant. Me olim amabat. Nunc alia 
cura impendet pectori; amor, ut arbitror, mutavit locum.</foreign></p>
<p><foreign lang="lat">Nescio quis improbus quotidie studet nostrum frangere 
amorem; me cruciat, quaerit ut ipsum amet meque fugiat.</foreign></p>
<p><foreign lang="lat">Sed, ut videor videre, non multum erga eum hilari fronte 
ipsum spectat. Igitur is est amicus, qui in re dubia me 
adiuvat, ubi re est opus. Ex aedibus meis, inter summas 
angustias, curas, cogitationesque meas. II Kalendas 
Ianuarias. Vale.</foreign></p></div1>
<div1><head>46</head>
<opener><salute><foreign lang="lat">Andreotius Petruccius Senensis Barnabeo viro erudito s. p. d.</foreign></salute></opener>
<p><foreign lang="lat">Ad XVI Kalendas Februarias quidam proficiscens ex Sena cum 
advesperasceret tuas ad me litteras detulit...//...tibi 
vero iniucunda si lieteras illas diligenter legeris. Vale, 
meum mel meque in primis ama. Ex Clanciano quam prope Kl.
Feb.</foreign></p>
<p>Si rallegra per aver ricevuto le dotte lettere 
dell'amico soprattutto perché ha appreso <foreign lang="lat">"Terentium ab 
Antonio Aretino doctissimo artis grammaticae legi... Nec 
mediocri laetitia affectus sum cum accidit Terrentium 
nostrum, Romanae eloquentiae decus, aliquando lectorem se 
dignum offendisse. Quantopere interesse vellem vestris 
lectionibus".</foreign></p></div1></body></text></TEI.2>
