<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Che numero di gente facesse Roma nel colmo della sua grandezza</title>
      <author>Giovanni Botero</author>
    </titleStmt>
    <extent>9 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit000790</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Tre discorsi appartenenti alla grandezza delle citta. L'vno di M. Lodouico Guicciardini. L'altro di M. Claudio Tolomei. Il terzo di M. Giouanni Botero. Raccolti da M. Giouanni Martinelli.</title>
        <author>Guicciardini, Lodovico</author>
        <publisher>appresso Giouanni Martinelli</publisher>
        <pubPlace>In Roma</pubPlace>
        <date>1588</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>500</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Trattati</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT-Torino</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT-Torino</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-16T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-16T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div1><head>Che numero di gente facesse Roma nel colmo della sua grandezza</head>

<p>Roma, per quanto si può giudicare, fu una delle maggiori e più popolate città  che mai siano state al mondo, e per le molte arti usate a questo fine (perché  non fu mai gente, che più attendesse alla sua propagatione) e per la grandezza  dell'imperio, le cui forze si riducevano tutte alla città. Onde non sarà fuor di  proposito, già che parliamo della grandezza delle città, andar cercando a che  numero di popolo Roma, che si può chiamare reina delle città, arrivasse nel  suo colmo, il che, se bene ha del difficile, non è però impossibile.</p>
<p>Perché, se dall'ombra della terra si conosce la grandezza delle stelle e de'  cieli, molto più agevolmente faremo coniettura della moltitudine del popolo  romano da un fondamento molto più certo e più manifesto e questo si è il  censo. Scrive Dionigio Alicarnasseo che nel consolato di Spurio Servilio e di  Aulo Virginio il numero de' cittadini romani usciti della pubertà arrivò a  centomila e che la moltitudine delle donne e de' fanciulli, de' bottegai (perché  a nissuno cittadino romano era lecito essercitar altro mistiero che l'agricoltura  e la militia) e de' forastieri fu tre volte maggiore. Sì che in quel tempo Roma  poteva fare quattrocentomila bocche. Leggiamo poi che alcuni secoli appresso  Roma crebbe sino al numero di quattrocentocinquantamila cittadini della  sudetta età. Onde seguendo la proportione sudetta verremo a dire, che il  numero di tutte le persone, che vi abitavano, giungesse a un millione e  quattrocentomila persone.</p>
<p>Ma egli è verisimile che fosse anche maggior numero, con ciò sia che, senza  dubbio, il numero de' forastieri si augumentò grandemente con l'ampliatione  dell'imperio. Perché a' tempi de' consoli, nominati di sopra, i Romani non  erano padroni se non d'una picciolissima parte d'Italia. Onde la moltitudine  de' forastieri non poteva esser molto grande, ma doppo che l'arme loro,  occupata tutta Italia, passarono le Alpi, e varcarono il mare e s'impadronirono  dell'isole e d'infinite provintie d'Europa, d'Africa e d'Asia, egli è verisimile,  che la quantità de' forastieri che vi concorrevano o per curiosità o per negotii  o per altra cagione, fosse innumerabile.</p>
<p>In Atene fu fatta una volta la descrittione degli abitanti e si trovarono  ventimila cittadini e diecemila forestieri. Non è verisimile che il numero degli  stranieri fosse maggiore in Atene che in Roma. Ma supponiamo che fosse  uguale, se in Roma vi erano quattrocentocinquantamila cittadini puberi, non  potevano esser manco di centocinquantamila fanciulli impuberi. Onde il  numero de' forastieri alla proportione d'Atene verrebbe ad esser quasi di  300mila. </p>
<p>Aggiungi che nelle descrettioni che si facevano in Roma non si teneva conto  degli schiavi, il cui numero era eccessivo, con ciò sia che leggiamo che M.  Crasso, oltre quei del suo servitio, n'aveva cinquecento tutti artigiani; e  Milone ne mise in libertà in un giorno trecento; e la beata Paula, tanto  commendata da San Gieronimo, volendosi ritirare a vita spirituale, diede  libertà a ottomila schiavi. E le guerre mosse da Euno in Sicilia (che con  sessantamila schiavi ruppe quattro pretori romani), da Atenione nella  medesima isola (che con settantamila ruppe Servilio e Lucullo parimenti  pretori) e da Spartaco, che mise l'Italia in grande spavento e tagliò a pezzi  molti esserciti romani, ci fanno fede dell'istesso. Doppo la rotta di Sesto  Pompeio si trovarono trentamila schiavi che avevano seguita la sua fattione,  che furono fatti morire da Augusto Cesare.</p>
<p>E nella descrittione sudetta del popolo ateniese, si trovarono ventimila  cittadini, diecimila forastieri e quattrocentomila schiavi et è cosa probabile che  i Romani, che con l'arme in mano avevano soggiogato tutto il mondo, non  fossino manco forniti di schiavi che gli Ateniesi. Onde si può comprendere  che la moltitudine degli abitatori della città di Roma s'avicinasse a due  millioni di persone.</p>

<trailer>IL FINE  </trailer></div1></body></text></TEI.2>
