<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Per il progetto di un codice militare disciplinare</title>
            <author>Ugo Foscolo</author>
         </titleStmt>
         <extent>13430 Kb in UTF-8</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
            <pubPlace>Roma</pubPlace>
            <date>2008</date>
            <idno>bibit000670</idno>
            <availability>
               <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
                        personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Collezione BibIt</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Scritti letterari e politici : dal 1796 al 1808</title>
               <title type="part">v.</title>
               <author>Foscolo, Ugo</author>
               <editor id="ed">Gambarin, Giovanni</editor>
               <publisher>F. Le Monnier</publisher>
               <pubPlace>Firenze</pubPlace>
               <date>1972</date>
               
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                digitale</p>
         </samplingDecl>
         <editorialDecl>
            <correction method="silent" status="medium">
               <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                        riferimento</p>
            </correction>
            <quotation form="data" marks="all">
               <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
            </quotation>
            <hyphenation eol="none">
               <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
            </hyphenation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy id="CGB">
               <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date>800</date>
         </creation>
         <langUsage>
            <language id="ita">Italiano</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="CGB">
               <term>Testi storici e storiografici</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2007-06-08T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Novadata systems</name>
            </respStmt>
            <item>Digitalizzazione - OCR</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-07-04T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Monica Gasbarri</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Correzione linguistica</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-08-04T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Valeriano Fiori</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-09-04T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Carla Deiana</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Validazione</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 n="Idea generale del lavoro della quarta sezione dell'Ufficio di Compilazione">
            <head>IDEA GENERALE DEL LAVORO DELLA QUARTA SEZIONE DELL'UFFICIO DI COMPILAZIONE</head>
            <opener>
               <dateline>Milano 29 Termidoro Anno 90 [17 ag. 1801]</dateline>
            </opener>
            <div2 n="Introduzione">
               <p>Il Ministero della Guerra domanda alla IV Sezione un piano del lavoro ordinatole. Noi giudicando che per piano non s'intenda l'architettura universale e circostanziata dell'opera, poiché è impossibile ad eseguirsi in.sì breve tempo, ed inopportuna, e reputando che questo vocabolo <emph>piano</emph> suoni <emph>idea generale</emph>, siamo presti a presentarla.</p>
            </div2>
            <div2 n="1º Ufficio della IV Sezione">
               <head>[1º Ufficio della IV Sezione.]</head>
               <p>Ufficio della nostra sezione si è la compilazione di un Codice militare criminale penale e disciplinare per le milizie cisalpine.</p>
            </div2>
            <div2 n="2º Basi del lavoro">
               <head>[2º Basi del lavoro.]</head>
               <p>Noi fonderemo i principii della nostra opera:</p>
               <list>
                  <item>
                     <label>1°</label> sulla filosofia della giurisprudenza,</item>
                  <item>
                     <label>2°</label> su le massime costituzionali Cisalpine,</item>
                  <item>
                     <label>3°</label> su l'esperienza militare,</item>
                  <item>
                     <label>4°</label> su le leggi Repubblicane Francesi e Cisalpine, ove però non si oppongano alla filosofia, alla Costituzione ed alla esperienza,</item>
                  <item>
                     <label>5°</label> su i Codici militari e criminali ordinari di tutte le altre nazioni antiche e moderne, ove questi non contiastino con l'indole del nostro secolo, del nostro clima, de' nostri prinicipj e della nostra Costituzione.</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 n="3° Divisione dell'opera">
               <head>[3º Divisione dell'opera.]</head>
               <p>L'opera si dividerà in due parti: procedura e codice penale.</p>
            </div2>
            <div2 n="4° Procedure e sue parti">
               <head>[4º Procedure e sue parti.]</head>
               <p>Per procedura intendiamo i riti e i modi legali, onde si fa il giudizio dall'accusa sino alla sentenza. Si parlerà perciò dell'accusa, de' giudici, dell'accusatore, del reo, degli indicj, delle pruove, di tutte le funzioni giudiziarie intermediarie, della difesa e della sentenza.</p>
               <p>La procedura considerata da noi militarmente sarà .distinta
in due tempi: tempo di guerra, tempo di pace.</p>
            </div2>
            <div2 n="5° Procedura in tempo di guerra">
               <head>[5º Procedura in tempo di guerra.]</head>
               <p>Per il tempo di guerra s'istituiranno i Consigli di guerra, depurandoli non pertanto dai vizj onde presentemente sono deturpati, sopratutto dall'onnipotenza del capitano relatore, di cui si parlerà a suo tempo. S'istituiranno non solo le regole del processo e de' giudizj per salvarli dagli inconvenienti in cui naturalmente cadrebbero, attesa la precipitazione, ma si provvederà eziandio per que' tanti casi non preveduti dalla legge, ma segnati dalla lunga pratica giornaliera, e che fanno sempre ondeggiare i tribunali.</p>
            </div2>
            <div2 n="6° Procedure in tempo di pace">
               <head>[6º Procedure in tempo di pace.]</head>
               <p>Migliori norme ci si offrono per la procedura militare in tempo di pace. I soli giudizj co' <emph>giurati</emph> assicurano la libertà civile. Perchè dunque i soldati dovranno mancare di questo santo beneficio, quando i momenti non sono sì stringenti come nel tempo di guerra ? Sono forse men preziosi allo Stato la vita, la libertà e l'onore di coloro, che per la comune salute consacrano le fatiche, i pericoli e il sangue ? Perciò la norma di procedura che noi offriremo in tempo di pace avrà il seguente metodo:</p>
               <list>
                  <item>
                     <label>I</label>
                     <list>
                        <item>
                           <label>1°</label> Querela o accusa</item>
                        <item>
                           <label>2°</label> Processo verbale.</item>
                        <item>
                           <label>3°</label> Schiarimenti necessari.</item>
                     </list>
                  </item>
                  <item>
                     <label>II</label>
                     <emph>Norma per formarsi i giurati dal corpo de' militari</emph>. Questa norma assicura a un tempo la libertà civile del soldato ed è sprone alla virtù, poichè ognuno vorrà essere esente di colpa per aver l'onore di presiedere al giudizio de' proprj commilitoni.</item>
                  <item>
                     <label>III</label>
                     <list>
                        <item>
                           <label>1°</label> Giurati d'accusa.</item>
                        <item>
                           <label>2°</label> Scelta.</item>
                        <item>
                           <label>3°</label> Numero.</item>
                        <item>
                           <label>4°</label> Funzioni.</item>
                        <item>
                           <label>5°</label> Durata.</item>
                        <item>
                           <label>6°</label> Rifiuti de' giurati accordati al reo.</item>
                     </list>
                  </item>
                  <item>
                     <label>IV</label>
                     <emph>Norma per esaminare i testimoni e per chiarire la pura verità, e quando i rei sono presenti in giudizio, e quando sono assenti</emph>.</item>
                  <item>
                     <label>V</label>
                     <list>
                        <item>
                           <label>1°</label> Difesa del reo.</item>
                     </list>
                  </item>
                  <item>
                     <label>VI</label>
                     <list>
                        <item>
                           <label>1°</label> Giurati di giudizio.</item>
                        <item>
                           <label>2°</label> Loro scelta.</item>
                        <item>
                           <label>3°</label> Numero.</item>
                        <item>
                           <label>4°</label> Durata.</item>
                        <item>
                           <label>5°</label> Funzioni.</item>
                        <item>
                           <label>6°</label> Rifiuti de' giurati accordati al reo.</item>
                     </list>
                  </item>
                  <item>
                     <label>VII</label> De' giudici che devono applicare la pena al delitto.</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 n="7° Consiglio di revisione">
               <head>[7º Consiglio di revisione.]</head>
               <list>
                  <item>
                     <label>VIII</label> De' giudizj contumaciali. Vi sarà un Consiglio di revisione, il di cui istituto sarà di cassare i decreti irregolari nelle forme delle procedure o nella incompetente applicazione della legge. Si parlerà del modo di formarlo e delle regole del suo giudizio.</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 n="8° Secondo consiglio di guerra">
               <head>[8º Secondo consiglio di guerra.]</head>
               <p>Il Secondo Consiglio di guerra, dichiarata dal Consiglio di revisione la cassazione di un giudizio, riprenderà la ricognizione del giudizio della sentenza cassata.</p>
               <p>Si daranno norme delle funzioni e del potere di questo Tribunale.</p>
            </div2>
            <div2 n="9° Arbitrj de' Generali e arresto de' rei">
               <head>[9º Arbitrj de' Generali e arresto de' rei.]</head>
               <p>Giova definitivamente circoscrivere il potere e la preponderanza de' Generali nella scelta de' giudici in tempo di guerra e nell'arresto degli individui. La pratica ha in ciò scoperti infiniti arbitrj e violazioni di leggi.</p>
            </div2>
            <div2 n="10° Relatori">
               <head>[10º Relatori.]</head>
               <p>I capitani relatori non avranno altre funzioni, se non quelle di inquisitori e di semplici relatori.</p>
            </div2>
            <div2 n="11° Delitti">
               <head>[11º Delitti.]</head>
               <p>I delitti saranno da noi divisi:</p>
               <list>
                  <item>
                     <label>1°</label> Fatti di disciplina.</item>
                  <item>
                     <label>2°</label> Colpe lievi.</item>
                  <item>
                     <label>3°</label> Delitti gravi.</item>
               </list>
               <p>I fatti di disciplina saranno soggetti a Consigli di disciplina. Le colpe lievi e i delitti gravi ai Consigli di guerra.</p>
            </div2>
            <div2 n="12° Seconda parte del lavoro">
               <head>[12º Seconda parte del lavoro.]</head>
               <p>Terminata la procedura, la seconda parte sarà un Codice da dividersi in due</p>
               <list>
                  <item>
                     <label>1º</label> Codice disciplinare</item>
                  <item>
                     <label>2°</label> Codice penale.</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 n="13° Codice disciplinare">
               <head>[13º Codice disciplinare.]</head>
               <p>Il codice disciplinare contiene le pene per le mancanze di disciplina.</p>
               <space type="stacco-narrativo"/>
               <p>Il codice penale comprenderà i seguenti dieci titoli:</p>
               <list>
                  <item>
                     <label>I</label>
                     <emph>Ammutinamento</emph>.</item>
                  <item>
                     <label>II</label>
                     <emph>Diserzione considerata in quattro aspetti</emph>:
<list>
                        <item>
                           <label>1°</label> Al nemico.</item>
                        <item>
                           <label>2°</label> All'estero.</item>
                        <item>
                           <label>3°</label> All'interno.</item>
                        <item>
                           <label>4°</label> Da un corpo ad un altro.</item>
                     </list>
                  </item>
                  <item>
                     <label>III</label>
                     <emph>Tradimento</emph>.</item>
                  <item>
                     <label>IV</label>
                     <emph>Ingaggiatori e spie</emph>.</item>
                  <item>
                     <label>V</label>
                     <emph>Devastazioni, saccheggio, stupro e incendio</emph>.</item>
                  <item>
                     <label>VI</label>
                     <emph>Depredazione</emph>.</item>
                  <item>
                     <label>VII</label>
                     <emph>Furto ed infedeltà nell'amministrazione</emph>.</item>
                  <item>
                     <label>VIII</label>
                     <emph>Insubordinazione</emph>.</item>
                  <item>
                     <label>IX</label>
                     <emph>Falsità</emph> commesse nel disimpegno di qualche carica militare, compresi i commissarj di guerra, ordinatori, ispettori, ecc.</item>
                  <item>
                     <label>X</label>
                     <emph>Del duello</emph>.</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 n="14° Pene progressive">
               <head>[14º Pene progressive.]</head>
               <p>La pena di ciascun delitto avrà una differente progressione secondo il grado. Si distinguerà perciò nel seguente modo:</p>
               <list>
                  <item>
                     <label>1°</label> Soldati gregarj.</item>
                  <item>
                     <label>2°</label> Sotto ufficiali.</item>
                  <item>
                     <label>3°</label> Ufficiali.</item>
                  <item>
                     <label>4°</label> Ufficiali superiori.</item>
                  <item>
                     <label>5°</label> Generali.</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 n="15° Ragioni di esse">
               <head>[15º Ragioni di esse.]</head>
               <p>Ed ecco. le ragioni di questa progressione.</p>
               <p>Vi sono delitti, che le leggi naturali e la filosofia considerano più gravi in chi non ha bisogno di commetterli, che in chi è astretto dalla dura necessità. Tale è il furto, a cui talvolta è astretto il soldato, raro l'ufficiale, e non mai il generale.</p>
               <p>Vi sono delitti considerati più gravi in chi ha più potere e più mezzi di consumarli; e riescono quindi più dannosi e di mortalissimo esempio. Tali sono il tradimento, l'ammutinamento, la diserzione. Un generale disertore talvolta ha tratto con sè un mezzo esercito.</p>
               <p>Aggiungi che il delitto è per così dire più delitto in chi·ha più ingegno, e deve avere ancora più onore: due cose presupposte negli ufficiali, per le quali sono prescelti a comandare, e infinitamente più del soldato gregario pagati.</p>
               <p>Onde noi nel Codice disciplinare e nel Codice penale allo stesso fallo o delitto daremo secondo la diversità de' gradi diversa pena, come nella tavola seguente per modo di esempio:</p>
               <list>
                  <head>PENA</head>
                  <item>
                     <label>Soldato gregario gradi</label> 10</item>
                  <item>
                     <label>Sotto ufficiali gradi</label> 15</item>
                  <item>
                     <label>Ufficiali gradi</label> 20</item>
                  <item>
                     <label>Ufficiali superiori gradi</label> 40</item>
                  <item>
                     <label>Generali gradi</label> 60</item>
               </list>
               <p>Le pene progressive non devono nè possono avere luogo ne' delitti capitali.</p>
               <space type="stacco-narrativo"/>
               <p>È mente della IV Sezione di compilare tutta l'opera in uno stile rapido, calzante, conciso, che non lasci pretesto all'interpretazione delle parole, osservando che assai giureconsulti grandi anni e assai tomi spesero per commentare leggi confusamente scritte.</p>
               <p>Si baderà ancora a una religiosa esattezza nella lingua italiana.</p>
            </div2>
            <div2 n="Discolpe">
               <head>[Discolpe.]</head>
               <p>Ogni legge presa da' Codici stranieri sarà citata in margine, e citato il fondamento delle leggi francesi, alle quali saranno aggiunte le nostre, e così pure esposte le ragioni che (forse raramente) ci avranno indotti ad allontanarci dai regolamenti della Francia e della Cisalpina, e le ragioni che ci avranno indotti a proporre cose nuove.</p>
               <space type="stacco-narrativo"/>
               <p>Preghiamo il Ministero della guerra a non considerare il presente scritto, se non come un abbozzo informe di ciò che noi abbiamo decretato di fare. Per non discendere in lungaggini ed in ragionamenti devianti abbiamo omesse moltissime cose che avrebbero troncata la precisione di questo qualsiasi piano. E in quelle che abbiamo qui presentate molte cose aggiungeremo, molte altre troncheremo di mano in mano, quando la lettura, lo studio di queste materie e i consigli degli uomini esperti in giurisprudenza militare ci avranno meglio guidati.</p>
               <p>Allora vi presenteremo veramente esteso un piano ragionato e particolareggiato, e lo sottoporremo alla disamina ed alla sanzione del Ministero della guerra.</p>
               <p>Noi frattanto aspettiamo dal Segretario Centrale alcune risposte di questo lieve abbozzo, da noi per quanto abbiamo saputo ordinatamente e concisamente presentato.</p>
               <closer>
                  <signed>UGO FOSCOLO
<lb/>Cap.[itano] Aggiunto.</signed>
               </closer>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
