<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Relazione d'Austria</title>
      <author>Carlo Contarini</author>
    </titleStmt>
    <extent>8 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit000796</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Relazioni di ambasciatori veneti al Senato : tratte dalle migliori edizioni disponibili e ordinate cronologicamente</title>
        <title type="part">vol.</title>
        <author>Firpo, Luigi</author>
        <publisher>Bottega d'Erasmo</publisher>
        <pubPlace>Torino</pubPlace>
        <date>1965</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>500</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Documenti</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT- Venezia</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT- Venezia</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-30T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-30T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div1 n="Relazione d'Austria">
<head>S. Carlo Contarini fu Orator al serenissimo Arciduca 
d'Austria</head> 
<p>Dovendo per la forma de li ordeni et leze de 
questo Illustrissimo dominio ultra la relatione a bocha 
facta <foreign lang="lat">in scriptis etiam</foreign> notar quello mi par sia de 
qualche importantia, aziò acadendo sempre si possi 
veder.  </p>
<p>Però io Carlo Contarini fu orator de Vostra Serenità 
principe Serenissimo fo la presente relatione mia, et 
prima li dico in <foreign lang="lat">substantia</foreign>.  </p>
<p>Jo fui ellecto orator allo Illustrissimo Signor Vicerè 
de Napolli locuntenente de la Cessarea et Cattolicha 
Maestà et Capitano General de la lega in Itallia, el 
qual andai incontrar a Bologna et lo acompagnai a 
Millano. </p>
<p>Quello che cum sua Excellentia operasse per potersi 
veder per mie frequentate lettere, altramente non dirò, 
ma a quelle mi riporterò. </p>
<p>Parse poi a Vostra Serenità partendossi esso 
Jllustrissimo Signor Vicerè per andar in Campagna cum 
lo exercito, io dovesse restar appresso lo Illustrissimo 
Signor ducha de Millano cometendomi però che andando 
esso Illustrissimo Signor duca alo exercito io secho mi 
dovesse transferire et cussì feci. </p>
<p>Juncto in campo atrovandossi alora el Clarissimo domino 
Leonardo Emo proveditor General di Vostra Excellentia et 
essendo molto infermo mi comesse che restar dovesse in 
locho di sua M.tia ne lo exercito et cussì feci. </p>
<p>Quello <foreign lang="lat">etiam</foreign> per el tempo ch'io fui solo che 
operasse et con Cessarei et con lo Illustrissimo Signor 
ducha de Urbino havendo <foreign lang="lat">similiter</foreign> per mie litere 
 continuamente datone notitia ala Sublimità 
Vostra parmi superfluo saria a replicarlo; dirò 
benquanto mi ocorre de la persona de esso Illustrissimo 
Signor ducha benchè del Clarissimo domino Pietro de Cha 
de Pessaro proveditor, qual sucesse proveditor general, 
iudico sii sta dito il tuto. </p>
<p>Il Signor duca predeto è certamente homo pratichissimo 
di guera diligente in tute sue operatione di optimo 
voler et gran promptezia nele cosse de questo 
Illustrissimo dominio per quello che a tempo mio occorse 
consultar et operar: <foreign lang="lat">adeo</foreign> che io tengo non habia 
pare, ben è vero che molto collericho, nè vol patir 
contrasto alchuno, molto favorisse li soi ad ogni via et 
a mio iudicio quando li interviene qualche inopinato 
casso resta molto confusso et piu presto perduto che 
altramente. </p>
<p>De li altri condutori et capi de cavalli legieri et 
fantarie altramente non mi extenderò per riportarmi ad 
esso Clarissimo Pessaro; ben li dirò et aricorderò con 
quella riverentia che a mi conviene che io reputo che la 
remissione deli fanti che si faccean et fannossi sono di 
grandissimo danno de questo Illustrissimo dominio sì 
perche con tal mezo li capi hano modo di rubar et assai 
come <foreign lang="lat">etiam</foreign> perchè mai Vostra Serenità non ha il 
suo numero de fanti salvo ale page; a mi pareria non si 
dovesse far ma acadendo far numero di fanti più presto 
far compagnie nove che altramente. 
Il che quando li capi intendessono si forzeriano tenir 
le compagnie sue piene, nè potriano cussì 
manifestamente inganarvi. 
Aricordo <foreign lang="lat">etiam</foreign> a Vostra Excellentia che essendo de 
summa importantia li maestri di campo per aspetar altro 
il Governo de la iustitia el dar li alozamenti et il 
forzio de tute le factione importante, a mi pareria che 
Vostra Excellentia dovesse lei ellezer et deputar essi 
maestri di campo con quella forma che a la sua summa 
sapientia paresse, perchè per opinione mia cesseriano 
tuti li inconvenienti. </p>
<p>Nè cercha ziò li dirò altro. </p>
<p>Andai poi per esser sta elleto orator al Serenissimo 
archiducha de Austria alora, hora veramente Serenissimo 
Re di Boemia appresso il qual son stato messi 32, de 
la quotidiana operatione mia essendo Vostra Serenità 
informatissima, altro non li dirò, ma <foreign lang="lat">solum</foreign> 
noterò a perpetua intelligentia sua quello parmi sii 
necessario. </p>
<p>La persona de esso Serenissimo Re comenzando prima de 
la qualità del corpo, e persona più presto picolla che 
altramente macilente, palido, più presto deforme che 
altramente: ben agille, bel cavalcador, Galante 
zostrator, gran cazator, deletasse summamente de 
artigliarie Grosse et menute, sta in continuo exercitio; 
è persona di perfecto  intellecto, et per la età 
sua, che è de anni 24 mostra haver assai più 
praticha de le cosse del mondo, de quel che porta la 
età sua: parla francesse, anglesse, spagnol, alemano 
alto et basso, italiano et latin perfetamente, è 
superbo, avido de honor, desiderosso de cosse grande; de 
pessimo voler et animo contra questo Illustrissimo 
dominio, et è misserissimo. </p>
<p>Cercha el stato suo, sua Serenità possede nove 
provintie zioè Carinthia, Carniola, Stiria, Austria, 
Conta de Tirol, Axatia, Conta de Fereto, Ducato de 
Vertinberg et Contado de la Borgogna: le qual però tute 
ha comune con la Cessarea Maestà suo fratello. </p>
<p>Cercha la Entrata sua, del tuto ha fiorini sei cento 
millia, tute però dite entrate in inpegno. </p>
<p>Traze queste entrate dal sal, et dalle minere de Isboe, 
et Idria, ha poi extraordinariamente qualche 
impossitione lui pone per Giorati ben che mal siano 
pagate per haver pocha obedientia, ha modo de haver 
assai numero de bona gente de Guerra, havendo pero 
denari: è mal voluto generalmente. </p>
<p>Cercha le spesse, per quello ho veduto et informatomi 
ha di spesse ordinarie più de fiorini 300 mila 
conpresa la persona et famiglia et corte de la 
Serenissima Regina. </p>
<p>Cercha le dependentie poche ne ha che li voglino bene, 
pur da li ecclesiastici per esser sua Maestà contra li 
luterani nemicissimi de ecclesiastici, loro per questa 
necessità li danno entrate. </p>
<p>Da la Cesarea Maestà pocho favorito, anzi per quello 
si ha veduto et vedessi lo cercha tenir piu basso li è 
possibille. </p>
<p>Al suo Governo Tiene 4 principal Conseglieri zioè il 
Reverendo Tridentino qual è presidente et è molto 
affetionato a questo Illustrissimo dominio ha poi il suo 
maestro di cassa qual è domino Vielmo Strucser. </p>
<p>Domino Sigismondo Lictistainer, et il suo gran 
canceliere qual è particular nobelle et è molto suo 
favorito, havea prima il Conte Gabriel Salamancha conte 
di Ortenberg, ma questo è stato espulso di corte, et 
ora è in Anglia. </p>
<p>Parmi principe Serenissimo haver in 
<foreign lang="lat">substantia</foreign> tocho quello è necessario, però altro 
non li dico. </p>
<p>Restami farli intender cercha el Secretario mio qual è 
stato Marcho Antonio Longini. </p>
<p>Certamente lui è persona intelligente, di bona mente, 
solicito, obedientissimo, praticho in ogni cossa 
aspetante et al suo officio et tute occorentie, scrive 
et traze la Gifra senza lo incontro et tandem è persona 
che largamente seli pò fidar ogni grande et importante 
inpressa, et molto lo aricomando lui et me insieme a la 
bona gratia de questo Illustrissimo dominio. </p>
<closer><dateline lang="lat">Die XI aprilis 1527. </dateline>
</closer></div1></body></text></TEI.2>
