<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Fragmenta historiae pisanae pisana dialecto conscripta...</title>
         </titleStmt>
         <extent>0 Kb in UTF-8</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
            <pubPlace>Roma</pubPlace>
            <date>2003</date>
            <idno>bibit000813</idno>
            <availability>
               <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
      personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Collezione BibIt</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title/>
               <publisher/>
               <pubPlace/>
               <date/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
    responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
    digitale</p>
         </samplingDecl>
         <editorialDecl>
            <correction method="silent" status="medium">
               <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
      riferimento</p>
            </correction>
            <quotation form="data" marks="all">
               <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
      sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
            </quotation>
            <hyphenation eol="none">
               <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
      ricomposte</p>
            </hyphenation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy id="CGB">
               <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date/>
         </creation>
         <langUsage>
            <language id="ita">Italiano</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="CGB">
               <term>Testi storici e storiografici</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2000-05-14T00:00:00.000+01:00</date>
            <respStmt>
               <name>Patricia Frosini</name>
               <name>CIBIT - Pisa</name>
            </respStmt>
            <item>Digitalizzazione</item>
         </change>
         <change>
            <date>2000-05-14T00:00:00.000+01:00</date>
            <respStmt>
               <name>Patricia Frosini</name>
               <name>CIBIT - Pisa</name>
            </respStmt>
            <item>Correzione linguistica</item>
         </change>
         <change>
            <date>2003-01-10T00:00:00.000+01:00</date>
            <respStmt>
               <name>Elena Pierazzo</name>
               <name>CIBIT - Pisa</name>
            </respStmt>
            <item>Codifica XML</item>
         </change>
         <change>
            <date>2003-03-11T00:00:00.000+01:00</date>
            <respStmt>
               <name>Elena Pierazzo</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Validazione</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div1 type="prefazione" lang="lat">
            <head>Fragmenta historiae pisanae pisana dialecto conscripta.</head>
            <head>Praefactio </head>
            <head>In fragmenta historiae pisanae praefactio Ludovici Antonii Muratorii.</head>
            <p>Quamquam multa dederim in Collectione <abbr>Rer.</abbr> Ita<abbr>l.</abbr> ad nobilissimae Pisanae 
Urbis Historiam spectantia, male tamen de illa, immo &amp; de Republica 
Literaria meriturum me arbitrarer, si quae Fragmenta sors mihi 
obtulit, negligerem, &amp; communia cum reliquis Historiae amatoribus 
nollem. Commendantur ista ab antiquitate; quippe Primum, Italica 
Lingua, sive Pisana Dialecto ab Anonymo conscriptum, monumenta illius 
Urbis nobis exhibet ab Anno <abbr>Chr.</abbr>
               <date> 1191</date> secundum Aeram Pisanam usque ad Annum 
<date> 1294</date> minute alicubi literis consignata. Tum saltu facto ad Annum <date> 1328</date> 
pergit narratio usque ad Annum <date> 1337</date>. Incertum est, an aliqua exciderint, atque 
an unus &amp; idem Auctor singula in Commentarios retulerit. Haec autem e vetusto 
Codice MSto, existente Florentiae in Bibliotheca nobilis viri Antonii Nicolini, 
describenda curavit Illustrissimus Comes Albericus Archintus Mediolanensis, Abbas 
Commendat. <abbr>S.</abbr> Mariae Braydensis, nunc in Aula Romana Praeses Consultae, ut vocant, 
egregius juvenis, quem Literarum amor, &amp; Prudentia annos antevertens, spectatissimum 
jam faciunt, &amp; ad sublimiora natum produnt. Codicis scriptura perquam 
abstrusa difficultatem non mediocrem Librario creavit. Ibi duplicatae literae, ubi 
minime opus erat; rursus vero minime duplicatae, ubi eas pronuntiationis regula 
exigebat. Multa denique ubi occurrebat Pisanae Dialecti aerugo, quam magna ex 
parte retinendam censui, ut quale tunc esset discrimen inter Florentinorum &amp; Pisanorum 
loquelam, quisque eruditionis venator deprehendat. Alterum Fragmentum, 
Latinis literis scriptum, progreditur ab Anno <abbr>Chr.</abbr>
               <date> 1271</date>: usque ad <date> 1290</date>. Illius 
Auctor <hi rend="italic">Guido</hi>, non uno loco Opusculi hujus satis aperte significat, se sanguinem 
suum traxisse e generosa progenie. Nobilium <hi rend="italic">de Corvaria (et) Vallechia</hi>, qui 
Anno vulgari <date> 1281</date> Rodulpho Cancellario Rodulphi Romanorum Regis <hi rend="italic">sacramentum 
fidelitatis praestisterunt, (et) ipse Vicarius de Feudo eos reinvestivit</hi>. Perdurat adhuc 
nobilis ista gens, in duos ramos divisa, scilicet in Galeffos Pisciae, &amp; Albianos Petraesanctae 
habitantes; eorumque propago e Nobilibus de Corvaria &amp; Vallechia 
ante paucos annos supremi Florentini Magistratus decreto comprobata legitime 
fuit. Anno autem <date> 1271</date> secundum Pisanos, sive <date> 1270</date> secundum Aeram communem, 
profectus ille fuit <hi rend="italic">pro Ambasciatore pro Confortibus suis ad Regem Siciliae Karulum, 
cum erat apud Tunixium</hi>. Anno vulgari <date> 1272</date>
               <hi rend="italic">decessit</hi>, ut ille scribit, <hi rend="italic">Domina 
Contissa soror mea</hi>. Heic fortasse <hi rend="italic">Contissa</hi>, Italice <hi rend="italic">Contessa</hi>, pro <hi rend="italic">Comitissa</hi>. 
Tum Anno 
eodem discessit ipse Pisis <hi rend="italic">pro eundo in officio Judicatus Corsicae pro Communi Pisanorum 
Ciociam</hi> uxorem suam; <hi rend="italic">Baciomeum, Bonaccursum, &amp; Landum</hi> filios, tum <hi rend="italic">Orlandum</hi> 
fratrem commemorat. Anno vulgari <date> 1274</date> Plumbinum petiit <hi rend="italic">pro Assessore pro Communi 
Pisarum</hi>. Ad eumdem vero Annum is addit: <hi rend="italic">Fuit ego Guido electus Judex ad Curiam 
novam, scilicet pupillorum, per Antianos</hi>. Inde ego nomen Auctoris collegi. Ad 
Annum vero vulgarem <date> 1278</date> idem confirmatum vidi ex hisce verbis: <hi rend="italic">Die Dominica 
<num>XXIII</num> Octubris natus est mihi Guidoni Judici filius, qui vocatur Landus, Pisis</hi>. 
Tamdem narrat ille, se Anno vulgari <date> 1286</date> vestem Fratrum Minorum suscepisse, 
ex quo tamen Ordine ante professionem recessit. Verum insequenti Anno nomen 
suum dedit Canonicis Regularibus Lucensibus Sancti Fridiani, apud quos professione 
emissa, Anno demum <date> 1280</date>. Ordinem Sacerdotii suscepit. Quum vero quae 
sup tempore identidem contingebant, Guido iste adnotarit, suum propterea pretium 
futurum est hisce Fragmentis. Atque haec postrema debeo eruditissimo viro, 
<hi rend="italic">Francisco Mariae Biscionio</hi>, <abbr>J.</abbr>
               <abbr>U.</abbr> Doctori Florentino, &amp; celeberrimae Bibliothecae 
<pb n="641"/>
 Medicae Laurentianae Praefecto, qui mihi e membranaceo Codice MSto Bibliothecae 
Strozzianae apographum describendum curavit. Erant in eodem Codice 
alii duo Libri, ab eodem Guidone Auctore conscripti. Prior hunc titulum praeferebat: 
<hi rend="italic">Liber primus Vassallorum, fidelium hominum, commandorum, terrarum, fictuum, 
(et) totius redditus filiorum quondam Domini Ugolini de Vallechia, factus seu inceptus a me 
Guidone Judice quondam dicti Domini Ugolini, sub Annis Domini <date value="1265"> MCCLXV</date>. Indictione 
<num>VII</num>, die Veneris, <num>XII</num>, intrante Mense Martii.</hi> Alteri hic titulus erat: <hi rend="italic">Haec est memoria 
facta a me Guidone Judice quondam Domini Ugolini de Vallechia, Instrumentorum 
veterum, in quibus potest esse aliquid utilitatis, quae inveni in domo, (et) quae nunc habeo, 
(et) etiam aliorum Instrumentorum (et) Contractuum a me initorum pro me, (et) meis fratribus. 
Incepta Pisis in domo Hospitalis Carrariae Sancti Andreae in Kinsicha, Dominicae 
Incarn. Anno <date value="1269"> MCCLXIX</date> die Veneris, <num>VII</num> die exeunte Mense Januarii.</hi> Verum haec, 
uti privatae rei monumenta, suis tenebris dimisi.</p>
         </div1>
      </front>
      <body>
         <pb n="642"/>
         <div1 type="parte">
            <head>Testo</head>
            <p>Podestà, e Rectori della Città 
di Pisa nell' 
Anno di Dio 
<date value="1214"> MCCXIV</date>. 
Messere lo 
Conte Tedicie 
fu primo Podestà 
di Pisa 
anni tre <date value="1191"> MCXCI</date>. 
Messere Ubaldo 
Visconte fu Podestà anni tre. Cominciaro 
<date value="1214"> MCCXIV</date>. 
Messere Bulfo. Messere Guido Ventriglio. Messere Ranieri Baratura. Consuli 
mesi <num>XX</num>. cominciaro <date value="1217"> MCCXVII</date>. 
Messere Bonaccorso Decan, e Podestà mesi 
<num>XX</num>. <date value="1219"> MCCXIX</date>. 
Messere Alberighetto Pandimigli anno uno. 
Cominciaro <date value="1221"> MCCXXI</date>. 
Messere Ubaldo Visconte. Messere Ilbrando del Sighieri. Messere Guelfo de' Porcari. Consuli 
mesi <num>XVII</num>. cominciaro <date value="1222"> MCCXXII</date>. 
Messere Prouvio di Melano  Podestà mesi 
<num>XIX</num>. <date value="1224"> MCCXXIV</date>. 
Messere Orlando Rosso da Parma Podestà 
anno uno. <date value="1226"> MCCXXVI</date>. 
Messere Ubaldo Vesconte Podestà anni due. 
<date value="1226"> MCCXXVI</date>. 
Messere Anibaudo da Roma Podestà anni 
<num>II</num>. <date value="1229"> MCCXXIX</date>. 
Messere Provino di Melano Podestà anno 
uno.  <date value="1231"> MCCXXXI</date>. 
Messere Ugo Lupo. Podestà anni <num>II</num>. <date value="1232"> MCCXXXII</date>. 
Messere Torello da Strada anno uno. <date value="1234"> MCCXXXIV</date>. 
<pb n="643"/>
Messere Gatto. Messere Gualterotto. Messere Saracino. Consuli 
anni <num>II</num>. <date value="1235"> MCCXXXV</date>. 
Messere lo Conte Guido Podestà anno uno. 
<date value="1237"> MCCXXXVII</date>. 
Messere lo Conte Tegrimo Podestà anni 
tre. <date value="1238"> MCCXXXVIII</date>. 
In del cui tempo lo sole oscurò <date value="1239"> MCCXXXIX</date> 
lo primo Venardì del mese di Giugnio. 
Messere  Ugo Rosso Podestà anni <num>II</num>. <date value="1241"> MCCXLI</date>. 
Messere Bonaccorso da Padule Podestà anni 
tre. <date value="1243"> MCCXLIII</date>. 
Messere Ranaudo da Macchilonia Podestà 
anno uno. <date value="1246"> MCCXLVI</date>. 
Messere Amico da Strada Podestà anno uno. 
<date value="1248"> MCCXLVIII</date>. 
In del cui tempo fuggitteno li pregioni della 
pregione di Sancto Piero a Vinculi, li Captani 
di Versiglia. 
Messere Bernardo da Faenza  Podestà anno 
uno. <date value="1249"> MCCXLIX</date>. 
Messere Herrigo da Rivello Podestà anno 
uno. <date value="1250"> MCCL</date>. 
Messere lo Conte Tomazo della Cierra Podestà 
anno uno. <date value="1251"> MCCLI</date>. 
In del cui tempo fui l'oste del Comuno di 
Pisa a Serraja. 
Federigo Imperadore morì lo dì de la festa 
di Sancta Lucia <date value="12511213"> MCCLI</date> nella Indictione 
<num>IX</num>
               <foreign lang="lat">Idus Deciember </foreign> a dì <num>13</num> di Diciembre. 
Messere Alessandro da Calvoli Podestà anno 
uno. <date value="1252"> MCCLII</date>. 
In del cui tempo la sconfitta de i Lucchesi 
a Ficecchio, e la sconfitta de i Pisani al 
Pontadera. 
Messere Fabro da Bolognia Podestà mesi 
<num>XVIII</num>. <date value="1254"> MCCLIV</date>. 
Messere Iacopo dello Avocati Podestà anno 
uno. <date value="1255"> MCCLV</date>. 
<pb n="644"/>
In del cui tempo lo populo di Pisa si levò, 
e pigliò la Signoria e tuossela a' Grandi. 
Messere Jacopo Napuleone Podestà anno 
uno. <date value="1256"> MCCLVI</date>. 
Messere Fabro da Bolognia Podestà anno 
uno. <date value="1257"> MCCLVII</date>. 
In del cui tempo fue la sconfitta de i Pisani 
à Vecchiano. 
Messere Alamanno da la Torre Podestà mesi 
<num>VI</num>. <date value="1258"> MCCLVIII</date>. 
Riccardo da Villa Podestà mesi <num>XVIII</num>. 
<date value="1259"> MCCLIX</date>. 
Messere Malcoaudo da Umcibardi Podestà 
anno uno <date value="1260"> MCCLX</date>. 
Messere Atho da Perovano Podestà anno 
uno. <date value="1261"> MCCLXI</date>. 
In del cui tempo fue la sconfitta de' Toscani, 
cioè de i Fiorentini, e de i Lucchezi, 
e autri Guelfi loro seguaci a Monte Aperto 
data loro dal Vicario del Re Manfredi, e da 
i Tedeschi, ch'erano collui, e da i Senesi. 
Messere Ghiberto da Giente Podestà anno 
uno. <date value="1262"> MCCLXII</date>. 
In del cui tempo lo Castello di Sancta Maria 
a Monte divenne in forsa del Comuno di 
Pisa; e allora fu l'oste del Comuno di Pisa a 
Ficecchio del mese di Septembre, e d'Ottobre. 
Messere Jacopo Botticiella da Papia Podestà 
anno uno. <date value="1263"> MCCLXIII</date>. 
Messere Jacopino da Padule Podestà anno 
uno. <date value="1264"> MCCLXIV</date>. 
Messere Guglielmo da Cornassano Podestà anno 
uno. <date value="1265"> MCCLXV</date>. 
In del cui tempo le Castella di Castiglione, 
e di Cotone funno vincte da l'oste de i Pisani, 
e venneno in forsa e in bailia del Comuno 
di Pisa del mese di Luglio. E poi in 
mezo di quelle Castelle lo Comuno di Pisa 
fecie fare la Torre dell'Aguila col bailo. 
Messere Jacopo Boffulo da Parma Podestà 
anno uno. <date value="1266"> MCCLXVI</date>. 
In del cui tempo lo Re Karlo venne ine 
Regnio allui dato dalla Ecclesia di Roma, e 
sconfisse lo Re Manfredi, e fu facto Sanatore 
di Roma, poi ….. 
Messere Alberto da Turriciella de Papia 
Podestà anno uno. <date value="1267"> MCCLXVII</date>. 
Messere Bartalo da Sasso Podestà anni due. 
<date value="1268"> MCCLXVIII</date>. 
In del cui tempo lo Re Corrado entrò in 
Pisa <date value="1269"> MCCLXIX</date>, lo die di Sabbato Sancto, 
che fue <num>VII</num> dì intrante lo mese d'Aprile. 
Messere Guido Scarso da Pavia Podestà 
anno uno. <date value="1270"> MCCLXX</date>. 
Messere Andalò da Bolognia Podestà anno 
uno. <date value="1271"> MCCLXXI</date> lo quale ci stecte pur mesi 
cinque, e andossi per paura di Judici di Gallura 
del vecchio, cioè di Judici Jovanni, e 
suoi seguaci; e poi lo Capitano del Populo 
fece l'officio de la Podestaria e Capitanaria. 
Messere Nicolajo Quirini da Venetia Podestà 
anno uno. <date value="1272"> MCCLXXII</date>. 
Messere Petro Frularni da Bologna Podestà 
anno uno. <date value="1273"> MCCLXXIII</date>. 
Messere Stephano de' Rusticacci Podestà 
anno uno. <date value="1274"> MCCLXXIV</date>. 
Messere Giovanni da Monte Sperello Podestà 
anno uno. <date value="1275"> MCCLXXV</date>. 
In del cui tempo s'incominciò la guerra 
tra 'l Comuno di Pisa, e li Comuni della 
compagnia de' Guelfi di Toscana, cioè Luccha, 
Pistoja, Fiorenza, e Siena, e li autri 
della compagnia di Toscana. 
<pb n="645"/>
Savaragi da Villa Podestà anno uno. <date value="1276"> MCCLXXVI</date>. 
In del cui tempo fue la sconfitta ad Asciano 
de i Pisani data da' Lucchezi,  Pistoresi, 
e l'isciti di Pisa, cioè lo Conte Ugolino, e 'l 
Conte Anselmo, e Vesconti, e Upesinghi, e 
autri isciti, e dal Vicario del Re Karlo lo 
primo Lunedì di Septembre, e funno presi de' 
Pisani bene <num>IV</num> mila sensa li morti. 
Testa de i Gerardi da Pergamo Podestà 
anno uno. <date value="1277"> MCCLXXVII</date>. 
Tarlato d'Arezzo Podestà anno uno. <date value="1278"> MCCLXXVIII</date>. 
In del cui tempo si fecie la pacie cho li 
Fiorentini, Lucchezi, Senesi, Pistoresi, e li 
autri Comuni de la Compagnia de' Guelfi di 
Toscana, essendo a oste di fuori dal fosso a 
Rinonichi; e feciesi in del padiglione di Fiorenza; 
e funno Ambasciatori e Sindichi del 
Comuno di Pisa Messere Marzucho Iscornigiano, 
Messere Nicolò de' Benigni, e Messere 
Guido da Vada; ed eravi uno Legato del Papa, 
che avea nome Don Velasco. E per quella 
pacie lo Comuno di Pisa diè al Comuno 
di Luccha le Castella di Castiglione, e di Cotone, 
e l'Aguila aveano avuto per furto. E 
per servare la pacie, impegnò al Papa lo Castello 
di Ripafacta, che vi stesseno Castellani 
e Sergienti per lo Papa a soudo del Comuno 
di Pisa, e in Vico uno Castellano con quattro 
Sergienti per lo Papa, e cusì in del Castello 
di Ponteadera, e cusì in del Castello 
di Marti. E rimaseno stadichi <num>XX</num> de i migliori 
pregioni Pisani, ch'erano a Luccha, e 
funno presi a la sconficta d'Asciano; e per 
istadichi per servare la pacie istetteno in de 
la Roccha di Sanminiato, e poi in de la Roccha 
di Radicofani. E lo dì che li Ambasciadori 
di Pisa andonno a fare la pacie, quelli 
dell'oste li nemici, ch'erano al Fosso, non 
potendo passare, che li Pisani, che v'erano, 
lo difendejano, quando Arno menimò, passonno 
da cavallo, e da piè da lato a San Giovanni 
a la Vena, e poi a Canneto da lato di 
Vaudarno, sì che li Pisani, ch'erano al Fosso, 
vedendoseli venire, abandononno lo Fosso, 
e vennerone in isconficta, e furon de' 
presi e morti di loro, e di quelli di Vaudarno; 
e de i nemici funno in fine a San Savino, 
e nondimeno li Ambasciadori andonno. 
Messere Raynaudo da Riva da Mantova 
Podestà anno uno. <date value="1278"> MCCLXXVIII</date> e <date value="1279"> LXXIX</date>. 
lo quale fue buono Signiore, e de' più tenuti 
Signori, che fusse anco a Pisa. 
Messere Octulino da Mandello da Melano 
Podestà anno uno. <date value="1280"> MCCLXXX</date>. 
In del cui tempo si fecie la Torre honorevile, 
e bandita mouto bella di Messere Federigo 
delle Statee, Messere Perchino, Messere 
Andrea, Messere Cieo, e Messere Guiccio 
Massella, quando li fecieno Cavalieri. 
Messere Giovanni di Luccino da Cumi Podestà 
anno uno. <date value="1281"> MCCLXXXI</date>. 
In del cui tempo andò la dicta Podestà con 
oste e assedio al Castello di Caprona, che 
v'erano Bercio da Caprona, e li fratelli, ch' 
erano isbanditi, e autri isbanditi. 
Messere Rainaudo da Brunforte Podestà 
mesi sette. <date value="1282"> MCCLXXXII</date> e morì a Pisa di 
sua morte del mese d'Agosto. 
In del cui tempo si incominciò la guerra con 
….. <date value="1283"> MCCLXXXIII</date> del mese di Luglio, 
e poi compiè l'anno de la dicta Signioria. 
Messere Guiglielmo del Sighessi da Papia 
<pb n="646"/>
Capitano del Populo di Pisa compio l'anno 
della dicta Signoria, e fecie l'officio della Podestaria, 
e Capitanaria. <date value="1283"> MCCLXXXIII</date>. 
Lo quale Messere Guiglielmo Capitano del 
Populo condannò Messere Ganibaudo de' Vesconti, 
e per la dicta cagione poi Messere Jacopo 
Villano fu privato dell'officio del Consolatico, 
al quale era chiamato; e poi al dicte 
officio fue chiamato Messere Cino Villano 
suo figliuolo. 
Messere Beutramo de' Cattani da Melano 
Podestà anno uno, e mese uno <date value="1284"> MCCLXXXIV</date>. 
In del cui tempo fue l'armata di Messere 
Andreotto, de la quale fue Ammiraglio, e 
fue presa Pianosa, e disfacta per l'armata de 
le Galee <num>35</num> de' Gienovesi, e presi li homini 
de la Terra, e menati a Gienova per <num>12</num> Galee. 
E l'armata di Pisa, quando trovò Pianosa 
presa e disfacta, fecie la via di fuora, e 
andò in Sardignia, e fue Judice Mariano. 
Judice d'Alborea col suo grande isforso, e 
Messere Andreotto coll'armata puoseno l'assedio 
a la Lighiera e preseno la Terra, e la 
disfecieno. Le galee <num>22</num> dell'armata de' Gienovesi, 
disfacta Pianosa, si tenneno la via 
dentro inverso Sardignia, e trovonno, e preseno 
le <num>V</num> navi, che veniano caricate di Sardignia 
in carovana, e <num>VI</num> Galee ch'erano colloro 
in guardia, che isfondonno le Galee, e 
ricoveronno li homini delle Galee in su le 
navi; e funno prese le navi, e menaro le navi 
e homini a Gienova. 
Poi incontenente li Gienovesi fecieno grande 
armata di più di <num>50</num> Galee, e vennero a 
Porto per iscontrare le Galee de la ditta Armata 
de i Pisani. Essendo venuta a Porto 
Pisano l'armata de i Gienovesi, Messere Andreotto 
coll'armata de i Pisani, salvo che <num>15</num> 
Galee, che la scinara per fortuna di mare non 
si poteteno giungiere coll'autre Galee, e gironno 
per la via di fuora, e andonno in Castello 
di Castro. E saputo l'armata de i Gienovesi, 
come Messere Andreotto era tornato a 
Piombino, andò là, e tenea assediato le Galee 
de i Pisani, che tornonno in Sardignia; 
e le Galee de i Gienovesi si paronno loro 
inansi in del canale di Piombino. E venendo 
a vela le Galee de' Pisani, per forza di vento, 
o di battaglia scamponno sotto la Roccha di 
Piombino, salvo tre, che ne piglionno, e uno 
Galeone. E questo fu del mese di Luglio lo 
soprascritto anno. 
Poi quello medesmo Anno lo Comuno di 
Pisa fecie anco armata, della quale fue Ammiraglio 
Messere Rosso Buzaccharini, e andò 
del mese di Septembre coll'armata a Porto 
Veneri. Ascieseno di quelli delle Galee alcuna 
parte in terra, e ricievetteno danno, e 
guastonno l'Isola di Porto Veneri, e tornonno 
a Porto Pisano. 
Poi compiuto l'anno del dicto Messere 
Beutrame in fine a Calende di Giennajo, 
perché Messere Gherardo da Castelli di Trivizio, 
ch'era chiamato Podestà di Pisa, non 
 potè venire a l'officio per briga che l'intervenne, 
che fue assediato in uno suo Castello, 
e non potè venire a l'officio: Messere Philippo 
de Tornielli da Novaria Capitano del Populo 
di Pisa fecie l'officio de la Podestaria 
infine al mese di Marzo, in el quale venne lo 
infrascripto Messere Albertino Podestà. 
In del cui tempo lo Conte Ugolino, e 
Messere Andreotto funno chiamati, e facti 
<pb n="647"/>
Capitani gienerali de la guerra di mare. 
Messere Albertino Mauroceno da Venetia  
Podestà mesi sei. <date value="1285"> MCCLXXXV</date>. 
In del cui tempo Messere Giovanni Chavarchia 
fue facto Ammiraglio di <num>14</num> Galee, 
andonno in Sardegnia. 
Poi lo Conte Fatio fue chiamato, e facto 
Capitano generale di guerra in tutta l'Isula 
di Sardignia, e andò in Sardignia in su una 
grande Nave con molti cavalli e famigliari. 
E Messere Guido Zaccio fue chiamato, e 
facto Ammiraglio da i dicti Capitani di <num>24</num> 
Galee, contate quelle <num>14</num> de le quali fue 
Ammiraglio Messere Giovanni Chavarchia, 
ch'erano tornate di Sardignia. 
E perché Galee <num>22</num> di Gienovesi mosse a 
Porto Fino passonno da Gorgona: erano andate 
dirieto  a la Nave del Conte Fatio. 
Le dicte Galee de i Pisani, de le quale 
fue Ammiraglio Messere Guido Zaccio, andonno 
di po' loro, e le Galee de i Gienovesi, 
ch'erano andate assai inanti, trovonno, e 
giunseno le Nave a Capo Comino, e combattenno 
la Nave, e presonela per forsa. 
E tornando le Galee de i Gienovesi co la 
Nave presa, iscontrò le Galee de i Pisani; e 
quando videno le Galee de i Pisani, misseno 
fuoco in della Nave, e combatteteno con le 
Galee de i Pisani ……. isconfisse, e preseno 
de nove, e l'altre fuginno di nocte. E 
questo fue il mese di Maggio. 
Poi lo sopradetto Mese Albertino Podestà 
fue facto Signore generale de la guerra di 
mare, e fece fare la grande armata, e con 
Galee <num>LXV</num> e <num>XI</num> Galeoni, e con punctoni 
da farvi dificii, andò sopra Genova, ed ebbeno 
mal tempo, e corseno a Nissa, e tornonno 
per la via di Capo Corso a Porto, e puosenosi 
a la Melora. 
Li Gienovesi, essendo tornate le <num>30</num> lor 
Galee, de le quali fue Ammiraglio Messere 
Benedetto Zaccaria con armata di Galee <num>110</num> 
de le quale fue Ammiraglio Messere Ruberto 
Doria, tennero loro dirieto infine è Porto, e 
trovonnole a la Melora la Domenica, che 'l 
Sabbato erano tornate le Galee de i Pisani, 
e ine combattenno colloro, e fue grande battaglia, 
e funno sconfitte le Galee del Comuno 
di Pisa, e prese <num>27</num> Galee, e Galeoni, presi 
bene <num>XI</num> mila homini, morti più di <num>1285</num> e 
fu la ditta isconfitta A<abbr>.</abbr>
               <abbr>D.</abbr>
               <date> 1285</date> del mese 
d'Agosto Domenica lo die de la festa di Sancto 
Sisto, in de la quale battaglia fue preso 
lo stesso Messere Albertino Podestà, poi … 
Messere Martino suo figliuolo fu suo Vicario 
mesi tre e mezo, e quinde intorno, cioè poi 
che andò in dell'armata del mese di Luglio 
in fine al dì de la festa di Sancto Luca d'Octobre. 
Et ebbe la dicta armata di Pisa mouti segni 
riei, che cadde la Croce in su la Galea 
de la Podestà al Ponte nuovo, quando si puse 
lo standale; e l'armata istette in Arno a 
Sancto Rossore die <num>18</num> che non potette uscire 
di foce. 
Messere Ugolino Conte di Donoratico Podestà 
anno uno <date value="1285"> MCCLXXXV</date> e cominciò lo 
suo officio lo dì de la festa di Sancto Luca. 
Lo stesso anno diede a li Lucchezi del mese 
di Febbrajo lo Castello di Ripafacta, e 'l Castello 
di Viareggio, perché non facciesseno 
guerra al Comuno di Pisa; e tennero le Castella, 
e non lassonno di far la guerra. Poi 
lo dicto anno del mese di Febrajo lo Conte 
<pb n="648"/>
Ugolino si fecie chiamare Podestà e Capitano 
in termine di dieci anni. 
E in quello Anno <date value="1286"> MCCLXXXVI</date> del mese 
di Giugnio, e di Luglio li Lucchezi venneno 
a oste contra li Pisani, e fecieno, e 
puoseno assedio al Castello di Cuoza in prima, 
e poi al Castello d'Avene, e preseno e
rendenosi loro l'uno e l'autro. 
E le Gienovesi fecieno grande armata in 
quel medesmo tempo, de la qual fue Ammiraglio 
Messere Ruberto Spinula; e venne a 
Porto Pisano, e preseno la Torre della Lanterna, 
uvero la scuola, che la rendé loro 
Gainello Rosso, e li Sergienti; perché quelli 
dell'armata de i Gienovesi, accostandosi a la 
Torre, mostronno pietre a caucina loro, come 
la Torre si tagliasse, e in questo modo si 
rendenno, e in uno tempo era l'armata de i 
Gienovesi a Porto, e l'oste de i Lucchezi a 
Cuoza e Avene. 
Per la compagnia, la quale aveano facta, 
li Gienovesi co li Comuni di Fiorenza, e di 
Luccha, la qual fecieno insieme incontenente 
di poi a la sconfitta de la Melora, e promisseno  
li Lucchezi, e Fiorentini di far' essere a 
quella compagnia de i Guelfi di Toscana, e 
fecienolo. Vero è, che se li Fiorentini fusseno 
usciti fuore, quando l'armata de i Gienovesi 
era a Porto, e l'oste de i Lucchezi era 
ad Avena, e Cuoza, sarebbe abandonato e 
perduto lo Porto. Ma per la concordia, che 
fecieno lo Conte Ugolino, e Judici di Gallura, 
e li Guelfi di Pisa co la parte Guelfa 
di Fiorensa, li Fiorentini lassono, che non 
iscitteno fuora, e 'l Porto non si perdé, se non 
la Torre de la Lanterna. 
E in del stesso anno Case dieci di dieci 
grandi Cittadini di Pisa si disfeccieno per 
parte per la promissione e confederatione, 
che fecieno co la parte Guelfa di Fiorensa, e 
voleano assai più di maggior quantità. E in 
del stesso tempo Messere Andreocto Caudera 
si fugì di Pisa per paura per uno romore che 
fue; e andò in Arestano a Judici d'Alborea, 
e anco lo Conte Nieri. 
Messere lo Conte Ugolino predicto del soprascritto 
regiemento <num>X</num> anni fu Podestà, e 
Capitano anni <num>2</num>
               <date value="1286"> MCCLXXXVI</date>. In fra quel 
tempo Messere Guiglielmo de Lambertini da 
Bolognia fu suo Vicario in offizio della Podestà 
uno anno. 
Poi Judicie Nino Judicie di Gallura vuose 
(essendo cresciuto: andò allora in Sardignia 
Signore) essere insieme col Conte Ugolino. 
Messere Ugolino Conte di Donoratico, 
Messere Ugolino Visconte Judicie di Gallura 
eletti Podestà di Pisa e Capitani del populo 
di Pisa in termine di dieci anni funno Podestà 
e Capitani mesi <num>18</num> overo piò <date value="1288"> MCCLXXXVIII</date> 
toccò parte <date value="1287"> LXXXVII</date>, e in 
parte di <date value="1289"> LXXXIX</date> fine a Calende di Giugnio. 
In fra 'l qual tempo Messere Guidoccio de i 
Bongi da Pergamo eletto in termine d'uno 
anno Podestà remanente, salvo l'officio del 
dicto Signore, fue Podestà mesi cinque over 
più, lo quale officio cominciò del mese d'Outobre 
<date value="1288"> MCCLXXXVIII</date>. 
In del cui tempo Judici di Gallura, e li 
Vescovi a dispecto e a onta del Conte Ugolino, 
e degli Upessinghi fecieno venire li 
Guelfi da Fiorensa, e intrare nel castello del 
Ponte adera, e pigliarlo a inganno e a tradimento, 
e caccionno delli homini de la Terra 
<pb n="649"/>
per forsa, e tennenolo per la parte Guelfa di 
Fiorensa; e furo colloro Messere Mondino 
Paltavolo, e Messere Panocchia della Sassetta. 
E in del stesso tempo, e ancho inansi, 
quelli delle parte da Burti vennero più voute 
a Pisa a pititione del stesso Conte, e Judicie; e 
quelli de la parte di sopra s'accomandonno e 
apogionno a Judici di Gallura; e quelli de la 
parte di sotto s'acomandonno, e apogionno 
al Conte Ugolino, e a li Upessinghi. E le 
dicte parte da Buiti moute voute combattenno 
insieme in Buiti; e Judici, e li Vesconti 
mandavano ajuto a la parte di sopra; e lo 
Conte Ugolino, e li Upessinghi mandavano 
ajuto a la parte di sotto; e a ciò funno mouto 
acciese le dicte parte, eli stessi signori; e 
mouti omicidi e mali intervenneno intra loro. 
Per la qual cosa perché la loro parte ne 
istava peggio, &amp; per l'autre riffe, ch'erano 
tra 'l Conte, e Judici, e li Upessinghi, e
Vesconti. E perché a Brigata figliuolo ch'era 
del Conte Guelfo, con suoi compagni ucciseno 
Messere Gano Scornigiano, ch'era da la 
parte di Judice, e de i Vesconti, di Lungarno 
quando tornava a casa, un de' Judici 
di Gallura, e i Vesconti si levonno a romore 
contra lo Conte Ugolino, diciendo, e gridando: 
<hi rend="italic">Muoja, chi non vuole pacie co i Gienovesi.</hi> 
E conosciendo li Pisani, che non lo facieano 
per parte volere, ma per confondere 
lo Conte Ugolino, non si levonno a romore 
per ciò, sì che Judici vedendo, che non puote 
per quel modo disfar lo Conte Ugolino, 
tornò a casa sua, e vuosse, che 'l Conte Ugolino, 
che per l'officio de la Podestaria, e de 
la Capitanaria stava al Palasso del Comuno, 
tornasse a casa. E in ciò si tramisseno li Consuli 
del Mare, e de i Mercanti dell'Arte 
della Lana, e i Capitani, e i Priori delle sette 
Arte, e pregonno lo Conte, che torni a 
casa, e che 'l Conte, e Judicie tutto lo loro 
officio della Podestaria, e Capitanaria comettesseno 
in Messere Guidoccino per lo tempo 
del suo officio, e tornasseno elli a le loro case. 
E cusì fecieno, e tornonno a casa; e 
Messero Guidoccino, che stava al Palasso del 
Comuno, andò a stare al Palasso del Populo. 
E questo fue lo soprascritto Anno del mese 
di Diciembre. E tornati a casa, più voute le 
loro famiglie funno ad arme, e fecieno brigha 
insieme. 
E lo soprascritto Anno del mese di Giennajo 
all'ascita, le dicte parti da Buiti fecieno 
aparecchiamento grande di combattere insieme, 
e mandonno per ajuto da ognia parte; 
e quelli di sopra a Judici, e a i Vesconti; e 
quelli della parte di sotto al Conte, e all' 
Upessinghi. E i Judici, e li Vesconti mandonno 
a Quartigiani da Luccha, che li contavano 
per conforti e amici, che mandasseno ajuto 
a li amici loro de la parte di sopra da 
Buiti; e li Quartigianivi mandonno Jacopo 
Molarchi con homini da cavallo e da piedi in 
grande quantitade. Incontenente che giunseno 
a Buiti, incomincionno quelli de la parte 
di sopra con quelli de la parte di sotto, che 
non era anco loro giunto l'ajuto, e caccionnoli 
fuor de la Terra; e allora li Lucchezi, 
che vi vennero, intronno in del Castello vecchio 
di Buiti; &amp; a inde inansi si tenne lo 
Castello e la Terra per lo Comuno di Luccha. 
Poi del mese di Febbrajo lo stesso Anno si 
fecie accordio, e pacie tra 'l dicto Conte, e 
<pb n="650"/>
Judicie, istando ciascuno a casa sua. E del 
mese di Marso avendo la famiglia di Messere 
Guidoccino preso Coscio di Guido Spessalasta, 
ch'era stato in famiglia del dicto Conte, ed 
era in bando, perché nol vuosse lassare a pititione 
del Conte: lo Conte Ugolino soprascritto 
fue con Judici, avendo volontà di ritornare 
in de la Signoria &amp;? amburo, <hi rend="italic">cioè</hi> ambidue._ amburo. E intervenuta 
la dicta cagione, lo stesso Conte, 
e Judici fecieno la nocte pigliare lo Palasso 
del Comuno, e intrarvi le loro famiglie, e
anco istare le loro famiglie aunate, e con 
bandiere loro intorno al Palasso del Populo. 
E la matina armati con tutti cavalieri da 
Pisa, e Guelfi, e Ghibellini vennero al Palasso 
del Comuno di Pisa in de la piassa di 
Sancto Ambrogio, e ismontonno, e introno 
amburo in Palasso in Signoria; e lo cavallo 
di ciascuno di loro si levonno ritti malamente, 
quando iscieseno, e 'l dicto Messere Guidoccino 
fecieno pagare del suo salare, e miselo 
fuora della Signoria, e mandonnolo via. 
E andò lo Conte Ugolino a stare al Palasso 
del Populo, e Judicie di Galura rimase, e 
stesse al Palasso del Comuno.  
Poi del mese Aprile Messere Guiglielmo di 
Ricoveransa, Messere Puccio Buzaccharino, 
Guelfo Pandolfino, e Jacopo d'Aldobrando 
Notajo, ch'erano pregioni a Gienova per loro, 
e per tutti li autri pregioni Pisani, ch' 
erano in pregione a Gienova, vennero a Pisa 
per fare la pacie tra 'l Communo di Pisa, e 'l 
Comuno di Gienova, che aveano trattato li 
pregioni del Comuno di Gienova. E perché 
la pacie fusse mouto grave e impossibile, perché 
Judici era da lato de i pregioni, e voleala 
per confondere e disfare lo Conte Ugolino, 
che non la volea elli, né anco tutti quelli, 
che savi erano a Pisa, perché parea loro 
impossibile a poterla fare: lo Conte Ugolino 
per  non volersi recare romore e grido di Populo 
adosso, né incontra consentire, che si 
recasse a Consiglio maggiore in Duomo, quine 
si fermò, e prese, che si faciesse per quello 
trattato, ch'e' pregioni aveano fatto co i 
Gienovesi. E fu fatto Sindico Messere Ranieri 
Sampante, e mandato a giurarla, e andò 
a Gienova, e giurolla, e fermolla secondo la 
forma del dicto trattato. 
Poi in del dicto Anno del mese di Giugnio 
a l'ascita, Messere l'Arcivescovo Rugieri, e 
Messere Cacciameo di Bonifatio, Messere Bonacorso 
Guberta, e Messere Gado del Pelajo, 
e Messere Bonacorso Piovano da Sancto 
Casciano, e Messere Jacopo Piovano da Sovigliano, 
e Messere Guido Priore di Nicozia, 
e Messere Nieri di Vanni, e Messere 
Guido Zaccio, e Messere Bacciameo, e Messere 
Baccio da Caprona con autri capi Ghibellini 
di Pisa, avendo fatto addunamento di 
fanti di Collina, e di Vaudiserchio, e da 
Ripafatta si levonno conta Judici Nino, e 
Judici di Gallura, ch'era Podestà, e Capitano 
in del Palasso del Comuno, per volerlo 
cacciare de la Signoria, con saputa e volontà 
del Conte Ugolino, ch'era Podestà, e Capitano 
co lui, e istava al Palasso del Populo, 
ed era allora a Septimo. Vedendo lo dicto 
Judici, e li suoi conforti, e li autri, che tenejano 
co lui, l'adunamento de la dicta giente, 
lo poscajo dì del mese di Giugno, e avendo 
mandati più messi a Septimo al Conte 
Ugolino, che tornasse, e non tornando, lo 
<pb n="651"/>
dicto Judici e li suoi conforti e seguaci, deliberato 
consiglio tra loro, lo dicto die in 
dell'ora del mezo dì montonno armati a cavallo, 
e escinno fuor di Pisa, e andonno a 
Cauci. Li sopradicti capi de i Ghibellini co 
lor giente escinno fuora, e vennero da la 
Corte, e intrò l'Arcivescovo in del Palasso 
del Comuno, ed ebbeno le chiave delle porte, 
e fecieno serrare le porte de la Città. Enansi 
che l'Arcivescovo intrasse in del Palasso, 
andonno li dicti capi a casa del Conte 
Ugolino, e vousseno, che Brigata nipote del 
dicto Conte, figliuolo del Conte Guelfo, venisse, 
e intrasse in del Palasso del Comuno; 
e voleavi andare e intare, se non fosse, che 'l 
Conte Gaddo figliuolo del sopradicto Conte 
Ugolino li disse: <hi rend="italic">Non andare, Brigata: aspetta 
lo Conte, che torni da Septimo;</hi> e perciò 
Brigata lassò, e non v'andò entro. E da che 
non vousse venire, l'Arcivescovo v'intrò, e 
mandonno a Septimo per lo Conte Ugolino, 
che tornasse. E quello medesimo die poscajo 
di Giugnio in dell'ora del vespro lo Conte 
Ugolino tornò a Pisa; e da che vidde, che 
l'Arcivescovo era in Palasso, fue molto torbato, 
e dimandò, e disse, ch'elli volea essere solo, 
e libero Signore, come era. E l'Arcivescovo, 
e li dicti capi de li Ghibellini disseno, che 
voleano, che l'Arcivescovo fusse suo compagnio, 
in dell'officio, e Signore insieme co lui. 
E lo Conte disse, che non volea; e se non 
fusse contento di lui, disseno, che li voleano 
dare un'autro compagnio, che fusse Ghibellino. 
E se non si contentasse d'autrui, che 
fusse lo Conte Aldribandino di Santa Fiore, 
ch'avea la nipote per moglie. E sopra queste 
cose trattaro, e accordaro. Lo dicto Conte, 
e l'Arcivescovo l'autro die di Calende Luglio 
la matina funno insieme in de la Chiesa di 
Santo Bastiano, e non s'acordonno la matina, 
e doveanovi tornare di po' Nona. 
Poi di po' Nona intendendo l'Arcivescovo, 
e li dicti capi de i Ghibellini, che Brigata 
era andato al Ponte de la Spina, e avea con 
suoi fanti prese iscafe per volere mettere 
dentro Messere Tieri da Bientina, ch'era 
venuto ben con mille homini inanti del Conte, 
temendo d'essere ingannati e traditi, ansi 
che mettesseno dentro, levonno lo romore 
<hi rend="italic">a l'arme, a l'arme</hi>; e apparecchionosi, e funno 
a la battaglia l'una parte, e l'autra; e sonò 
la Campana del Comuno da la parte de 
l'Arcivescovo, e la Campana del Populo da 
la parte del Conte Ugolino. E fu la battaglia 
grande a cavallo e a piè, e di fu le Torre 
e de le Case per la Carraja dà l'una Corte, 
e Palasso a l'autro, e per la Carraja di 
Sancto Frediano, e per la via di Sancto Bastiano, 
e per l'autre vie; e fuvi morto Messere 
Atho nipote de l'Arcivescovo, e durò la 
battaglia quasi da di po' Nona in fine a presso 
a di po' Vespero; e a la fine la parte del 
Conte Ugolino perdette; e rinchiusenosi in 
del Palasso del Populo tutta la sua giente. E 
l'Arcivescovo, e li dicti capi de i Ghibellini, 
e lor seguaci con fuoco, e per battaglia vinseno 
lo Palasso del populo, e preseno Lo Conte 
Ugolino, e li figliuoli, e li nipoti, e tenneroli 
sostenuti, e presi; e feciono loro mettere 
li ferri, e teneree guardare presi in del 
Palasso del Populo più di <num>XX</num> dì, in fine 
che fu acconcia la pregione della Torre de i 
Gualandi da sette vie. E poi ve li fecieno 
<pb n="652"/>
mettere entro in de la dicta pregione, che 
fu poi chiamata la Pregione della fame, E lo 
sopradetto die de la battaglia lassono li Upessinghi, 
e li autri tutti, che funno presi in del 
Palasso del populo col Conte Ugolino, e 'l 
venerabile Padre Messere Rogieri de Ubaldini 
Arcivescovo pisano fu fatto e eletto Signore, 
e Rectore, e Governatore del Comuno 
di Pisa, per se e suo Vicario mesi cinque, 
o più. 
Messere Bonacorso Gubetta di Ripafatta fu 
suo Vicario mesi tre, o in quel contorno 
A<abbr>.</abbr>
               <abbr>D.</abbr>
               <date value="1284"> MCCLXXXIV</date>. Di po' questo li Upessinghi, 
ch'erano in Pisa, si partinno incontenente 
di Pisa; e quelli, ch'erano di fuora, 
insieme intronno in del Castello di Caucinaja; 
e anco di loro n'entronno in del Castello di 
Lari, e ribellonnolo. E li Guelfi di Peccioli 
in fine lo primo dì che fue cacciato Judici di 
Gallura, caccionno di Peccioli tutti li Ghibellini, 
che v'erano; sì che le Castella e Terre 
tutte di Vaudera, salvo che Morrona, e 
Crespina, erano perdute: che di po' la sconfitta 
de la Meloria li Fiorentini aveano presa 
e occupata tutta la Vaudera, exciepto che 
Peccioli, e Morrona; e Messere Arrigo dalla 
Toza l'avea tenuto per lo Comuno di Fiorenza; 
e Marti teneano li Upessinghi; e Palaja, 
e l'autre Castella guadagniate di po' la 
sconfitta della Melora, avea prese e occupate, 
e eranosi rendute al Vescovo di Luccha, 
e poi non …… avute lo Comuno di Pisa 
in del tempo della Signoria del Conte Ugolino. 
Judici di Gallura, poiché fu cacciato, 
e andato a Cauci, e preso lo Conte Ugolino, 
istando a Cauci di pochi dì vennero a 
lui li Lucchesi, e Fiorentini de i maggiori e 
migliori de la lor Terra, e de li Ambasciadori 
de i Comuni di Fiorensa, e di Luccha. 
Vero è, che istette in trattato di concordia 
co i Pisani ben <num>XV</num> dì; e da che non si potette 
fare la concordia, li Lucchesi, e i Fiorentini 
mandonno a Cauci a lui cavalieri e 
pedoni in grande quantitade, e feciono lega 
e giura co lui. E li Buitesi de la parte di sopra, 
e Calcisani con giente di Judici piglionno 
la Vecha, e la Torre di Caprona. E istata 
la giente de cavalieri e pedono Lucchesi e 
Fiorentini a Cauci alquanti dì senza alcuno 
isfidamento di guerra fare al Comuno di Pisa, 
e a i Pisani, lo dito Judici, e li Vesconti, 
e li loro seguaci co li diti cavalieri e pedoni  
Lucchesi, e Fiorentini, ed ellino co loro, 
passonno in Vaudarno, e arseno, e misseno 
a incendio case, e palassi; e più dì, e più 
volte vi passonno, e arseno quasi tutte le 
case di Vaudarno. E venneno infine a Riglione, 
e alquanti di loro infine a Sancto 
Marco, perché in Pisa avea pochi cavalieri; 
e perciò li fecie lo fosso a Sancto Marco; e 
Ghibellini dentro a furore misseno mano a 
disfare le case de' Guelfi, e da inde inansi si 
disfecieno; e cierti Nobili ucciseno certi populari 
Guelfi. 
Unde l'Arcivescovo, e cierti capi di Ghibellini, 
che menavano la Terra, mandonno 
per cavalieri d'ognia parte, che venisseno in 
ajuto del Comuno di Pisa al suo soudo; e 
venendo lo Conte di Roma figliuolo del Conte 
da Ylci con cavalieri di Maremma, e con 
cavalieri di Roma in quantità di <num>600</num> cavalieri 
a Pisa in ajuto del Comuno di Pisa al 
suo soudo per la via di Maremma, udendo 
Messere Inghirrame Conte da Biserno la loro 
<pb n="653"/>
venuta, si partì da Biserno con sua famiglia, 
da cavallo per la via di Collina, e andò a 
Caucinaja, e passò a Montecchio, e tenne 
per la via da Bientina, e da Buiti, e per li 
monti di Buiti venne a la Verruca, e sciese 
a Cauci; e fu con Judici, e li Vescovi co li 
cavalieri, c'erano a Luccha, e di Fiorensa; 
e disse loro l'avenimento de' ditti cavalieri 
a Pisa, e le loro conditione, sì ché per la 
dicta via da Calci menò tutti li cavalieri e 
pedoni, che v'erano, e passonno a Caucinaja, 
e inde menonno co loro li Upessinghi, che 
v'erano, e tennero su per la Fossa nuova a 
Vicarello. E quando funno a Colle Salvetti, 
iscontronno li dicti cavalieri, che veniano a 
Pisa; e lo dì della Vigilia di Sancta Maria a 
mezzo Ogosto combattenno co loro, e isconfissenoli, 
perché lo Conte di Roma co la 
sua giente non ferì a la battaglia, ma fuggì, 
e tornò indietro; e quelli non seguitteno la 
caccia per paura de li Pisani, che traggieano, 
e ritornonno a Caucinaja la sera. 
Poi lo Conte di Romania, e li cavalieri, 
che iscamponno, che funno da <num>450</num> vennero 
a Pisa, e li Pisani incavallati, e autri cavalieri 
accattati a soudo, sì che in Pisa avea 
outra <num>500</num> cavalieri. Essendo li cavalieri mancati 
a Judici, li Pisani una notte cavalconno 
a Cauci, e non intronno in della Valle, e 
un'autra notte poi cavalconno anco a Cauci, 
e a la randa del die intronno in della Valle; 
e della giente di Judici isbarattonno, e uccisono 
da piè e da cavallo, in tra quali fue 
morto Giovanni Ciaura da Luccha. E Judici, 
e li Vescovi a grande corta e pena ricoveronno 
in del Castello dell'Arcivescovo; e 
se non fusse grandissima acqua, che allora 
piovve, erano a grande conditione tutti di 
scampare, e anco perché non vi pottero stare 
per paura, che i Lucchesi non vi tragiesseno: 
unde Judici e li Vescovi non ci confidonno 
più di stare a cauci, e andonnone a 
stare a Luccha. 
Del mese di Septembre a la scita lo Comuno 
di Luccha coll'ajuto de i Fiorentini, Senesi, 
e Pistoresi, e Judici di Gallura, e li autri 
isciti di Pisa, vennero a oste al Castello 
d'Asciano, e stando ad assedio del dicto Castello 
bene uno mese, fecieno colla stipa la 
via per lo padule, e con le Castella di legniame, 
e con gatti fenno sì d'intorno al Castello 
d'Asciano, che li Capitani, e gli omini, 
che v'erano dentro, vedendo che non si 
poteano tenere, né difendere, rendenno lo 
Castello al Comuno di Luccha, salve le persone 
e l'avere del mese d'Octobre a la scita. 
E quello medesmo die, che si perdé Asciano, 
lo Comuno di Pisa, e i Pisani ricoveronno ed 
ebbeno lo Castello di Vada, che in quel 
tempo l'avea preso Messere Inghiramo da 
Bizerno. E a quel tempo di qua da Ciecina 
non si teneano per lo Comuno di Pisa se non 
tre Castella, Vico, Morrona, e Crespina. 
Poi del mese di Diciembre li Pisani cavalconno 
a Buiti, e i Vicalesi menaro co loro, 
avendo intendimento da alcuni Buitesi d'avere 
la Valle, e la Terra di Buiti; e funno al 
Castello vecchio di Buiti; lo preseno per 
forza, che v'erano Segienti per lo Comuno 
di Luccha, e presi ne li mandonno a Vico. 
E preso lo Castello vecchio, li soudati del 
Comuno di Pisa intronno in della Valle, e 
incomincionno a rubare, unde li Buitesi trasseno 
su per li monti e colli, gridando <hi rend="italic">a Valle,</hi>
               <pb n="654"/>
               <hi rend="italic">a Valle</hi>. Li pedoni n'erano cominciati a 
partire, e non erano a schiera; li cavalieri 
vedendo soli venire sopra a capo, e ferire, e 
percuotere colle lancie, e sendo già li pedoni 
in rotta, discieseno, e si reconno al piano; 
ed essendo in del piano, e volendosi fermare 
di fare ischiera, per lo mal tempo, ch'era 
stato a quelli dì d'aquasione, si ficcavano li 
cavalli: unde li Buitesi vedendo ciò, disceseno 
in ver lo piano, e missenoli in isconfitta; 
e ricousenosi li cavalieri su per la Fossa 
Lucciera in ver Bientina; e li Bientinesi iscitteno 
fuora con lancie e balestra loro adosso 
da l'autro lato della Fossa, e per li Buitesi 
funno morti de' cavalieri e pedoni, anco per 
li Bientinesi, e funno presi de li omini da 
capo presi per li Buitesi. 
Da Messere Bonacorso Gubetta da Ripafacta, 
Baldino da panico Nipote dell'Arcivescovo, 
Messere Gaddo da Caprona, Nino 
Istrambo, ch'era Ansiano, Messere Gaddo 
Bercio, e autri più, Messere Gualtieri da 
Brunforte Podestà fu eletto anno uno. Istette 
nell'officio mesi sei, il quale venne a Pisa, 
nel mese di Diciembre A<abbr>.</abbr>
               <abbr>D.</abbr>
               <date value="1289"> MCCLXXXIX</date>. 
Per la quale isconfitta da Buiti lo Comuno di 
Pisa, e li Pisani mandonno Sindico e Ambasciadore 
al Conte Guido da Monte Feutro, 
ch'era in Asti a confine, per averlo per Signore, 
e andovvi Jovanni da Campiglia Sindico 
e Ambasciadore del Comuno di Pisa, e 
Tignioso da Campiglia Notajo co lui. E lo 
dicto Messere lo Conte acceptò l'officio de la 
Signoria di Pisa, libera e gienerale d'essere 
Podestà, e Capitano del Populo, ed essere Capitano 
gienerale di Guerra in termine di tre 
anni a salaro di fiorini <num>X</num> mila per anno con 
<num>50</num> cavalli d'arme, e <num>30</num> ronsini. E tanto vi 
stetteno lo Sindico, e 'l Notajo, che ne vennero 
co lui; e venne da Gienova in qua per 
mare; e lo dicto Messere lo Conte Guido 
giunse in Pisa a dì <num>13</num> di Marso, al quale fue 
facto grandissimo honore d'armeggiare, e 
d'autro. 
Quando lo dicto Messere lo Conte Guido 
giunse in Pisa, lo Conte Ugolino, e 'l Conte 
Gaddo, e Uguccione suoi figliuoli, e Nino 
dicto Brigata figliuolo del Conte Guelfo, e 
Anselmuccio figliuolo del Conte Lotto suoi  
nipoti, ch'erano in pregione in della Torre 
de' Gualandi da sette vie, erano in distretta 
di mangiare e di bere per la posta della moneta 
di libre <num>V</num> mila, ch'era loro imposta, 
che ne aveano pagate tre altre imposte. E fu 
dicto al Conte Ugolino da Neze a Marti, 
che se non pagasse, u pagasse, era dicto, che 
dovesseno morire. E quando lo Conte Guido 
giunse in Pisa, già erano morti lo Conte 
Gaddo, e Uguccione di fame; e li autri tre 
morinno quella medesma septimana anco per 
distrecta di fame, perché non pagonno. E da 
inde inansi la dicta pregione si chiamò la 
Pregione e Torre della fame; e dissesi, e 
credeasi, che se 'l Conte Guido fusse giunto 
in Pisa, inansi che fusseno cominciati a morire, 
u che fusseno così venuti meno, che 
non aré lassato né patito, che fusseno morti 
per quello modo, che li aré iscampati da 
morte. 
Messere lo Conte Guido da Monte Feutro 
Podestà di Pisa, e Capitano del Populo, e 
Capitano gienerale di Guerra del Comuno di 
<pb n="655"/>
Pisa, fu tre anni a salario di <num>X</num> mila fiorini 
d'oro per anno, con cavalli <num>50</num> d'arme, e 
<num>30</num> ronsini A<abbr>.</abbr>
               <abbr>D.</abbr>
               <date value="1290"> MCCXC</date>. E poiché venne 
e stette a Pisa bene uno mese, furono a lui 
giunti fiorini <num>2</num> mila per anno. Lo quale 
venne a Pisa a dì <num>13</num> del mese di Marso 
<date value="1289"> MCCLXXXIX</date>, e incominciò incontenente a 
fare l'oficio del Capitaneatico de la Guerra: 
unde Messere Gualtieri da Brunforte Podestà, 
ch'avea a stare in dell'oficio ben <num>V</num> mesi u 
quinde &amp;? u qnde, <hi rend="italic">cioè</hi> o incirca._ intorno, e l'oficio della Podestaria 
e Capitania di Populo dovea incominciare 
di po' finito l'oficio del dicto Messere Gualtieri, 
vedendo, che al Conte era e andava tutto 
l'oficio del mese di Luglio a la intrata si 
concordò col Comuno di Pisa di lassar tutto 
l'oficio al Conte Guido, e fue pagato di tutto 
lo suo salare, e tornò a casa, e a la Terra 
sua. 
Quazi incontenente, u di poco che 'l dicto 
Messere lo Conte Guido giunse a Pisa, li Ghibellini 
di Vaudera da cavallo, e da piè, che 
si riducievano a Morrona, co li quali fue 
Nieri di Janni Conte da Donoratico, e Tauduccio 
da Sanminiato, andando per la contrada, 
si trovonno co la Masnada da cavallo 
e da piè, ch'era in Pecioli, de i quali era 
capo Nieri di Mainetto, a Monteculaccio, e 
visonnosi insieme, e combatteno. Ghibellini 
della nostra parte isconfisseno li Guelfi, che 
erano più giente assai da piè, avegnia che nostri 
fusseno pochi più da cavallo; e funnone 
uccisi e morti assai de' nimici, e anco presi 
de i pedoni, che cavalieri poco danno ebbeno, 
che fuggino. E questo fue lo buono incominciamento 
e principio, che fue in tempo del Conte predicto. 
Et quazi incontenente che 'l sopradicto Messere 
lo Conte fue a Pisa, fecie chiamare, e 
fare in Pisa bene <num>3</num> mila balestrieri, e comperare 
le balestra, e imparare a balestrare, 
sì ché quasi in meno di due mesi funno diventati 
buoni balestrieri. E la prima cavalcata, 
che fecie fare lo dicto Messere lo Conte, 
e Messere Sansettino suo Cavalieri co la masnada 
da cavallo, e co li balestrieri, fue al 
Castello di Lari, e vinseno lo dicto Castello 
quello medesmo dì per battaglia, e forsa de 
le balestra. 
E da inde a pochi dì mandò, e fecio cavalvare 
la dicta giente in Vaudera, e combatteno 
lo Castello di Sojana, e piglionnolo, 
e ebbenolo per battaglia; e poi ebbeno, e 
rendennosi al Conte, e al Comuno di Pisa lo 
Castello, e le Terra di Sancto Pietro; e in 
quelli dì s'ebbeno, e rendennosi tutte l'autre 
Terre d'intorno di Vaudera di sotto. Et a 
inde sorse a tre mesi si rendé al dicto Messere 
lo Conte, e al Comuno di Pisa lo Castello di 
Chianni: sì che in breve termine di po' la 
venuta del dicto Messere lo Conte Guido tutte 
le Castella e Terre della Vaudera di sotto 
funno e vennero a i comandamenti del dicto 
Messere lo Conte, e del comuno di Pisa. 
Poco tempo di po' la sua venuta a Pisa lo 
dicto Messere lo Conte colla masnada cavalcò, 
e co li balestrieri, e col Populo andò 
più voute a Cauci, e prese tutti li campanili 
e fortesse della Valle di Cauci, e tutta la 
Valle, e fecie disfare tutti li campanili e fortesse 
della Valle dal Castello maggiore, e  
autre, salvo che 'l campanile de la Pieve, 
<pb n="656"/>
e 'l Castello dell'Arcivescovo. E anco pigliò 
la Torre di Caprona, che si tenea per li nimici, 
e fornilla, e fecie fornire d'omini e di 
fornimenti. 
Lo dicto anno poi del mese d'Agosto lo 
Comuno di Lucca con ajuto de' Fiorentini, 
Senesi, Pistoresi, e li autri della compagnia 
de' Guelfi di Toscana, e li sciti di Pisa, fecieno 
lo grande oste ed exercito, e vennero 
per la via d'Asciano in Mezana, e in del piano 
di Cauci; e guastonno tucta quella contrada, 
e Caprona, e combattenno la Torre 
di Caprona, e istettenovi a la dicta Torre ad 
assedio dì <num>VIII</num>. E quelli della Torre la rendenno 
loro a patti, salve le persone: unde lo 
Conte li fecie isbandire di grave bando, perché 
la rendenno a parti. E di quinde l'oste 
tutta per la via di Piemonte andò a Vico, e 
guastonno tutto Vico intorno di vignie, e 
d'ulivi, e case, e stettenovi dì <num>VIII</num>. E tornò 
l'oste a casa a le Terre loro incontenente di po' 
li dicti otto die. 
Poi lo sopradicto anno del mese di Septembre 
a lascita Messere lo Conte Guido mandò 
Messere Arrigo di Bretenoro suo Cavalieri, e 
Ser Nero da Magliano suo Notajo a Piombino, 
e ine stetteno pochi dì, e fecieno disfare 
le case de' Guelfi di Piombino, ch'erano ribelli, 
e istetteno ine a difensa e guardia di 
Castiglione. E istando in Castiglione, lo dicto 
Messere lo Conte mandò in Maremma di 
quelli della masnada di <num>150</num> in <num>200</num> cavalieri, 
de i quali funno Capi, e Vicarj lo Conte 
Nieri, e Messere Bacciameo di Bonifazio dei 
Gualandi; &amp; andonno a Castiglione. Quando 
funno venuti in della Terra, Messere Arrigo 
da Bretenoro sopradicto, e Messere Nero 
fecieno armare tutti li Castiglionesi, e con li 
dicti cavalieri, ch'erano venuti, e con li 
Castiglionesi lassati a guardia della Terra, Ser 
Nero sopradicto, e Bue Gatto Podestà della 
Terra con omini vecchi tanto, la mattina 
per tempo iscitteno di Castiglione, e con la 
dicta giente andonno al Palasso di Grossetto, 
ch'era su la focie di Castiglione presso a Castello 
di Castiglione per due balestrate, che 
si chiamava isteccho in occhio a Castiglione, 
e combattenno lo die più voute. E quelli del 
Palasso fenno, che li Grossetani li soccorresseno. 
E quando venne la sera, quelli del Palasso 
si voussero rendere salvo le persone; e 
Messere Arrigo non li vousse ricievere: che 
fue tenuto meno che senno, ma grande follia. 
Li Grossetani vedendo lo fumo, e 
avendo le novelle, con tutto loro isforso di 
pedoni e di cavalieri trasseno la sera e la 
notte, sì che la mattina per tempo funno 
ischierati in del tombulo presso al Palasso. 
Messere Arrigo vedendoli venire, con la 
giente del Comuno di Pisa si partì dal Palasso, 
e feciensi e andonno loro incontra, e 
ischieronnosi in del tombulo. 
Ed erano quelli di Grosseto bene <num>2</num> mila 
pedoni con pavesi e giacude, più forte che 
uno muro, ed erano bene <num>200</num> cavalieri u 
quinde atorno. Messere Arrigo iscieuse <num>XXV</num> 
feridori de' migliori della masnada, e fue 
l'uno di quelli, e andò a ferire adosso a i pedoni 
per disserrarli. Quelli di po' li pavesi
istando, li ricevetteno in su le giaude, e uccisenoli, 
e infilsono tutti; e fuvi morto Messere 
Arrigo, e de i migliori della masnada, e 
quasi quelli <num>XXV</num> funno tutti morti. E la 
schiera de i nostri cavalieri, che dovea ferire, 
<pb n="657"/>
vedendo cusì cogliere a li servidori, tenne 
outra, e non ferì, e vouse in ver Castiglione, 
e funno in rotta; e li maggior parte di loro 
passonno di qua la focie Frediprata, e con alquanti 
cavalieri si ressono in su la focie. E i 
Grossetani da piè e da cavallo usciti di 
schiera, ed erano feriti adosso a' Castiglionesi, 
e uccisene ben <num>XL</num>. Quelli, che avea la bandiera 
di Messere Jovanni della Penna, ched 
era di quelli cavalieri de i Pisani, ched erano 
ritti su la focie salendo con la bandiera di 
Cione da Grosseto, disse a quelli, che avea 
la bandiera di Cione da Grosseto <hi rend="italic">bandera per 
bandera</hi>, e ferillo con la bandiera, e gittollo 
a terra da cavallo con la bandiera. Li cavalieri 
de i Grossetani vedendo abattere quella 
bandiera, quelli ch'erano via dirieto, e cavalieri 
e pedoni incomincionno a fugire; e li 
cavalieri de i Pisani, ch'erano su la focie, 
ferinno adosso loro; e lia utri, ch'erano di 
qua, ripassonno di là. E vedendo ciò, ferinno 
anco, e misenoli in isconfitta, che non 
resseno tratto. E funno li Grossetani tutti 
isconfitti; e durò la caccia bene <num>V</num> miglia; 
e funno de' Grossetani morti bene <num>600</num> e presi 
più di <num>400</num>, e menati poi a Pisa in sur una 
Galea per li Piombinesi. Queste cose avvennero 
del mese d'Ottobre a la scita quasi fu 
Ogniasanti. Del mese veramente di Gennajo 
u di Ferrajo in del sopradicto Anno lo dicto 
Messere lo Conte Guido mandò Messere Sanssettino, 
e Gualtieri di Romagna suo Cavalieri 
con la masnada da cavallo, e con grande 
quantità di balestrieri di Pisa, e con li 
Ghibellini di Vaudera da piè e da cavallo, al 
Castello di Montecchio di Vaudera. Lo Castello 
sudetto ebbenolo per forsa e battaglie, 
e tra gli autri, che vi funno presi, vi funno 
presi Messere Albiso de i Rossi, che 'l tenia. 
Poi del mese di Marso, u d'Aprile, u quinde 
apresso, a lo 'ncominciamento dell'autro 
Anno <date value="1291"> MCCXCI</date> tre Conostabili de la masnada 
del Comuno di Pisa, Maestro Giordano, 
Giano da Figbini, e Sauci da Vinci con 
quelli de le loro bandiere mandati dal dicto 
Messere lo Conte Guido in Vaudera, cavalcando 
per la contrada, s'iscontronno con la 
masnada da Peccioli da cavallo; e quine si riducievano, 
e funno assai più cavalieri li nimici 
da Peccioli, che non erano quelli della 
masnada del Comuno di Pisa; e combattenno 
insieme, e funno di loro molti morti e presi, 
intra i quali fue morto Duccio Manzuola de 
i Vesconti, e preso Messere Mandasco Vesconte; 
e da inde inansi launque si trovonno 
insieme li nimici, e quelli della masnada di 
Pisa, e li meno, e più, erano isconfitti, e 
perdeano. 
In del sopradicto Anno <date value="1291"> MCCXCI</date>, a la scita 
del mese di Giugnio Messere Aymberrigo 
di Nerbona Capitano dei cavalieri della taglia 
di Toscana, che fue loro lassato e dato 
dal Re Karlo Secondo, con tutti li cavalieri 
de la taglia, e con li cavalieri di Fiorensa, 
Luccha, Siena, Pistoja, e de li autri Comuni, 
e Terre della Compagnia de i Guelfi di 
Toscana, con li sciti di Pisa, che funno tra 
tutti bene <num>2</num> mila cavalieri, con pedoni in 
grande quantità fecieno oste, e andonno a 
Porto Pisano per la via di Collina; e 'l Conte 
Guido con de i Pisani de la masnada li andonno 
a provedere al Ponte di Sacco, che 
passonno per lo scoperto di Treggiaja; e credettesi, 
e dissesi, che 'l Conte con la masnada 
<pb n="658"/>
in della via di Collina ad alcuno reducto 
li assaglisse, e combattesse con loro; poi li 
parve troppo grande risco. E ansi che l'oste 
fusse giunto a Porto, e per mouti dì, ansi 
che venisse, lo Conte fecie disfare lo fondaco 
da Porto, e le case tutte; e anco fecie mettere 
a fuoco e ardere tutto Livorna, perché 
l'oste di terra non vi potesse istare in de le 
case. 
E l'armata de i Gienovesi, perché non era 
potuta compiere la pacie, ch'era facta co i 
Gienovesi (tante, e sì grande cose erano promesse, 
sicome di sopra indel Conte Ugolino 
si dicie) venne al Porto. Essendo l'oste de i 
Toscani in terra, e l'armata in mare, conbattieno 
li Gienovesi le torri del Porto, e accostonosi 
co i gatti a la Torre Malterchiata e 
taglionnola di sotto, e missenola in pontelli; 
e per tutto ciò non si vousseno rendere. Misseno 
lo fuoco in dei puntelli, e fecieno cadere, 
la Torre, ed ebbeno quelli, che iscamponno, 
e non morinno, pregioni. Quelli 
dell'autra Torre del Porto vedendo ciò; e che 
non poteano avere soccorso né ajuto da Pisa, 
rendenno la Torre a i Gienovesi, salve le 
persone. Avute le Torre, le disfecieno, e 
disfecieno tutto lo Porto, e portonnone li 
Gienovesi, e i Lucchesi le catene de le porte.  
E istando la dicta oste de' Toscani a Porto, 
e l'armata de i Gienovesi ine, ansi che 'l Porto 
si prendesse, lo dicto Messere lo Conte 
Guido con la Masnada tutta, e con i Pisani 
da cavallo, e da piè, e balestrieri, e tutti altri 
lassati in Pisa a guardia con omini vecchi, 
e Judici, e Medici, e con li contadini di Vaudarno, 
Podere, Upessinghi, Piemonte, Cauci, 
cavalcò, e intrò per la via d'Asciano in 
de la Valle di Massa, e arsevi Massa, e la 
contrada; e andò la schiera dinansi in fine a 
Ponte tetto, e la sera tornò a Pisa; e feciesi 
quello guasto, che potette in Arno; e lassò 
li cavalieri a la guardia del Castello d'Asciano, 
che si tenea per li nimici. 
E un autro die istando anco l'oste a Porto 
andò con tutta la dicta giente lo sopradicto 
Messere lo Conte a Buiti, e introssi in della 
Valle, e arsesi in fine al mezzo; e se si fusse 
entrato di sopra, bene da ognia lato sarebbe 
arsa e messa a fuoco tutta la Valle, e presi 
delli omini. E funnovi de i contadini, e 
cittadini di Pisa morti bene <num>12</num> per non sapersi 
guardare; e la sera tornò a Pisa con tutta 
la giente. E in prima, e d poi per moute 
cavalcate, e aguaiti, che mandò e fecie ponere 
a Buiti, e a i Buitesi, ne funno mouti 
presi e morti de i Buitesi; e fecieno più voute 
appiccare, e fare grande istrasio di loro. 
Poi del mese di Novembre lo ditto Messere 
lo Conte Guido trattò in prima con Preite 
Buonaguida, e Maestro Falcone, e Puccio di 
Nuguo, e autri delli sciti di Calcinaja, poi 
con tutta la giente di Pisa da cavallo e da 
piè, salvo quelli, che rimaneano a la guardia, 
e con i contadini di Vaudarno, e di Piemonte, 
e del Podere, e con cierti da Vico, 
e con li sciti di Buiti, cavalcò la sera per 
tempo (che di notte andò la giente) in Vaudarno, 
e fecie scegliere da <num>300</num> fanti, e omini 
da vantaggio de le persone, cioè de li sciti 
di Caucinaja, e de li omini da Vico, e de li 
sciti di Buiti, e da Cascina; e la notte andò 
inansi secretamente in ver Caucinaja di fuor 
dal fosso, e puosenosi in guaito in più parte 
<pb n="659"/>
presso del Castello; e alquanti di loro portonno 
uno nogulo adosso. E quando parve loro 
ora, che dormisseno le guardie, misseno lo 
nogulo in del fosso pianamente, e passonno lo 
fosso, e con iscale di fune, che puoseno a le 
mura, montonno, e saglinno in su le mura. 
E Preite Buonaguida  fu lo primo, che vi salitte, 
e funno di su le mura più di <num>7</num> ansi che 
le guardie li entisseno. E quando le guardie 
levonno lo romore, li autri, ch'erano 
dintorno, passonno lo fosso co le scale de legnio, 
e montonno su le mura ben <num>100</num> ansi 
che li Upessinghi, ch'erano dentro, e cinquanta 
Soudati, che v'erano per lo Conte 
Guelfo, fusseno armati. E levato lo romore, 
e fatto lo segnio, ch'era ordinato, lo 
Conte con tutta la masnada e la giente, ch' 
era dentro dal Fossi Arinonichi, trasse, e funno 
d'intorno a la Terra. E quelli, ch'erano 
in su le mura, vedendo traggiere lo Conte 
col'autra giente, fue incontenente presa la 
Terra, e 'l Castello di Caucinaja; e funno 
presi li Upessinghi tutti, che dentro v'erano, 
e Messere Gualtieri da Caucinaja morto, e 
presi Naudo da Fojano Conestabile, e li autri 
<num>L</num> foudati, che v'erano per lo Conte Guelfo, 
e cierti di Caucinaja, ch'erano tenuti 
Guelfi, e più amici de li Upessinghi; e funno 
tutti messi in della pregione de la Torre de' 
Gualandi da sette vie, ditta Torre della fame. 
E fecievi fare lo Conte lo muro del bailo 
d'intorno perch'erano meglio guardati; e li 
autri fecie mettere in della pregione della 
Torre dei Famiglitti da Duomo. E funnovi 
presi mouti arnesi, e mouta robba; e tutta la 
fecie lo stesso Messer lo Conte Guido venire 
in comuno, e seguitonne a lo Comune di Pisa, 
sensa l'autro, grande utilità d'avere. 
Autro anno vegniente poi <date value="1292"> MCCXCII</date> del 
mese di Diciembre la notte sopra la Vigilia 
di Pascua di Natale lo stesso Messere lo Conte 
Guido da Monte Feutro avendo facto trattato 
inansi con Maestro Falcone da Calcinaja, 
e lo ditto Maestro Falcone con Orso da Possale, 
ched era in bando del Comuno di Pisa, 
e Corso da Possale suo sio, lo quale Orso essendo 
in bando, e mostrandosi mouto Guelfo, 
si riduciea in del Castello di Ponteadera, 
cavalcò, e andò la dicta notte con tutti li cavalieri, 
ch'erano in Pisa soudati, e autri, e 
balestrieri, e tutto l'autro populo, lassati cierti 
vecchi, e Judici, e Medici a la guardia de 
la Città di Pisa, dentro dal Fosso Arinonichi, 
e cierti omini da piede asciouti in quantità 
di <num>300</num> fanti da Vico, da Cascina, e da 
Caucinaja, e de li sciti di Buiti mandò inanti 
a la Terra con Maestro Falcono. E la sera 
de i Sergienti, che istavano in del Castello di 
Ponteadera per lo Comuno di Fiorensa, 
n'erano isciti per andare a guadagniare da <num>50</num>. 
Andonno al Castello di Ponteadera, e giungiendo 
presso al Castello sentinno, come Orso 
era su una Torre a lato al cantone di 
ver l'era. Levò lo romore la Terra tra la 
mezza notte e 'l mattino; e questi <num>300</num> fanti 
funno d'intorno incontenente, e fecieno segnio 
a la Torre di Caucinaja, e quella di Caucinaja 
a la Torre di Rinonichi, com'era ordinato; 
e 'l Conte colla cavallaria, e con 
giente tutta incontenente trasse al ditto Castello 
di Ponteadera, e fuvi d'intorno. E 
lo sopradicto Orso, ch'era in su la Torre, 
sentendo la giente venuta, incontenente a 
uno, ch'era su la Torre per guardia, diede 
<pb n="660"/>
in su la testa, e misenelo giù per morto, e 
chiuse lo portello della Torre, ch'era chiusa 
dentro, come di fuora, e difesesi valentemente 
da quelli, ch'erano in su quell'autra Torre, 
e in su le mura. E li balestrieri Pisani 
l'ajutonno molto per lo balestrare, che fecieno 
a quelli dentro delle Torre, e de le mura, 
e li difeseno. Messere lo Conte Guido fecie 
comandare a li Ficiali suoi, che faciesseno 
mettere de noguli in del fosso, e passonno fanti 
da vantaggio, e con iscale di fune montonno 
sulla Torre là v'era Orso, e non vi poteano 
montare per quelli dell'autra Torre, 
e delle mura, in fine che non si puoseno le 
scale dintorno intorno, perché omini, che 
v'erano dentro pochi, non si poteano difendere. 
E fu preso lo ditto Castellano e avuto 
in forsa del dicto Messer lo Conte, e del Comuno 
di Pisa, e funnovi morti dentro mouti 
omini per li Uberti, e autri Fiorentini, e 
preso Messere Guido Cingarelli de i Rossi; e 
gli autri, che iscamponno, funno messi in 
pregione. In del sopradicto anno ansi la dicta 
presura del Castello di Pontadera, del 
mese d'Agosto, o di Luglio, Judicie Nino Judici 
di Gallura con <num>500</num> homini da cavallo 
della taglia di Toscana si reducieano, e tornavano 
in del Castello del Ponteadera per 
fare guerra al Comuno di Pisa, e al Contado. 
Messere lo Conte Guido con tutti li 
soudati, e la cavallaria tutta di Pisa una sera 
a tardi cavalcò per la via di Collina, e fecie 
mettere a guasto in più luoghi in dello scoperto 
di Treggiaja, e in quelle parte fecie 
andare cavalieri e pedoni in ver lo Ponteadera. 
Judici, e li cavalieri, che v'erano dentro, 
oscitteno fuora contra loro, e cacionnoli 
via. L'aguaito uscì fuora troppo vaccio; ed 
ellino vedendo l'aguaito, incontenente vouseno; 
e caccionnoli infin sul fosso del Ponteadera, 
su quale rimase Judici; e funnone morti 
e presi, in tra' quali fue preso Messere 
Nieri di Messere Simone Ciera di Cas'Alberti. 
E incontenente Judici con tutti li cavalieri 
si partinno per volontà de i Toscani del 
Ponteadera, e non vi tornonno più. 
Messere Galasso Conte di Monte Feutro 
fue Podestà di Pisa, e Capitano del Popolo, 
e Capitano gienerale di Guerra del Comuno 
di Pisa anno uno con cavalli <num>50</num> e ronsini <num>30</num> 
a salaro di fiorini <num>X</num> mila d'oro, anno di 
Dio <date value="1292"> MCCXCII</date>. 
L'officio del quale incominciò quasi ne la 
scita del mese di Ferrajo, uvero in della 'ntrata 
del mese di marso, ch'era chiamato, che 
incominciasse l'officio suo l'autro dì finajo, 
ma perché non era giunto a Pisa, incominciò 
l'autro die, poi che fu giunto. E lo die di 
poi, che fu finito del sopradicto Conte Guido, 
perché non faciea officio, chi faciesse, a 
quella baudansa Cieo Rosso de' Lanfranchi, 
che non era anco Cavalieri, ferite Bindo 
Triglia de' Lanfreducci per vendetta di Duccio 
da Prarana, che 'l detto Cieo era co lui, 
quando lo sopradicto Duccio fu ferito a Livorna 
da cierti de' Lanfreducci. E poi lo dicto 
Bindo de le dicte ferite moritte. Per 
cagione del quale malificio, lo dì medesmo 
che si fecie, lo dicto Messere lo Conte Guido 
fu chiamato anco Signore in fine a la venuta 
del Conte Galasso a ragione di quello salaro, 
che avea in prima. E cusì stette 
anco Signiore in fin che 'l Conte Galasso 
venne. Nel tempo del quale Conte Galasso 
<pb n="661"/>
lo primo die di Quaresima lo dicto Conte Galasso 
con la masnada da cavallo, e delli giandonieri 
da piede, e con li Pisani tutti da cavallo, 
e con li balestrieri tutti da Pisa, e l'autro 
Populo di Pisa, e con li Vicaresi, e isciti 
di Buiti, e con loro consiglio, e con quelli 
di Piemonte, e da Cauci, e di Vaudarno, 
e del Podere Upessingo, rimanendo lo Conte 
Guido in Pisa, cavalcò a Buiti di notte, e 
fecie la sera pigliare le poste di sopra, e da 
lato, e da tutte le vie e parti. E 'l Conte 
con la cavallaria e 'l populo intrò di sotto, 
e quelli di sopra, e da lato si calonno in della 
Valle, e arsesi quasi tutta la Valle, e uccisenosi 
de li omini, e piglionnosi de i Buitesi 
da <num>150</num> tra ciguli, e grandi. E in dell'ora 
della Tersa, u quinde apresso, con tutta la 
cavallaria, e balestrieri, e populo fu ricouto 
in su lo colle di Culdaschine; e quando fu 
ine, delli Lucchesi da cavallo, e da piè trasseno 
in soccorso de' Buitesi, e aparveno in su 
li monti in ver lo sceppato di Belloste; e lo 
ditto Galasso con la sua giente aspettò ine 
assai, e per grande ora, discendesseno del 
monte, e venisseno giù a la battaglia per combattere 
con loro. E da che non vousseno 
venire a la battaglia, lo sopraditto Conte con 
la sua giente tutta si ricouse a Vico, e lo die 
medesmo ne venne a Pisa; e feciene menare li 
pregioni, e poi mettere in pregione. E perché 
li Lucchesi, e Fiorentini, e li autri Toscani 
de la Compagnia loro facieano grande 
aparecchiamento di venire con grande isforso 
a oste contra lo Comuno di Pisa, pensonno, 
e diliberonno li savi omini da Pisa, che Messere 
lo Conte Guido dovesse rimanere, e istare 
in Pisa cinque mesi, infine che 'l oste venisse, 
e si partisse; e cusì s'ordinò, e fecie che 
rimase, e istette cinque mesi in Pisa, in fin 
che la ditta oste venne, e si partì; ed ebbe 
per suo salaro del ditto tempo lo sopraditto 
Messere lo Conte Guido fiorini cinque mila 
dal Comuno di Pisa. 
Poi del mese di Giugnio lo sudditto Anno 
l'oste grandissima de' Fiorentini, Lucchesi, 
Senesi, e tutti li autri de la Compagnia de' 
Guelfi di Toscana, e con tutto loro isforso, 
e aiuto di tutti li amici, che funno ben <num>4000</num> 
cavalieri, e ben <num>10</num> mila pedoni, de la quale 
oste sue Capitano gienerale Messere Gientile 
de li Ordini da Roma con grande salaro, venne 
in del Contado di Pisa, e intrò in Vaudarno, 
e puosesi, e mutossi, e stette sempre 
sopra Arno; e arseno, e guastonno Vaudarno 
in fine a Riglione, e a Fagiano, e spetialmente 
da la strada in ver Arno, che da la 
strada in là non andavano, se non con grande 
giente per paura delli ditti Conti, e de la 
masnada, ch'era in Pisa, li quali più voute 
li asaglinno, e fecieno, e tennero loro danno. 
Li ditti Messere lo conte Guido, e Conte 
Galasso, quando seppeno e sentinno, che la 
dicta oste venia, mandonno <num>50</num> cavalieri, che 
istetteno in del Castello di Caucinaja, delli 
migliori della masnada, che vi dimorasseno 
in fin che l'oste stesse, e si partisse. Li quali, 
quando l'oste venne, e passò inde, e quando 
la scorta venia e passava, spesse voute li asaglinno, 
e preseno, e ucciseno di quelli della 
sopraditta oste delli nimici, e per quella cagione 
venia, e andava, e passava la scorta 
con grandissima compagnia. 
Istando l'oste in Vaudarno a Layano, e 
Sambra, e per quella contrada, e passavano 
<pb n="662"/>
moute voute ine tra Caprona, e Campo Lupo 
de li Uberti con in fine a <num>100</num> omini da 
cavallo, cavalcò in fine a Campo, in tra' 
quali funno cierti donzelli Pisani; e quando 
vide, che di quelli dell'oste erano passati di 
qua da lato di Caprona, iscinno, e ferinno 
loro adosso, e ucciseno, e iscavallonno mouti, 
e fecieno romire, e ricoussenosi sani e salvi, 
sensa alcuno danno; e fue tenuto bello facto. 
E istette la ditta oste in del Contado di Pisa 
quasi per tutto lo mese di Luglio. 
Poi del mese di Septembre lo sopraditto 
Messere lo Conte Galasso, essendone andato 
lo Conte Guido, fecie trattare con due Lucchesi, 
ch'erano Sergienti in del Castello 
d'Avene d'essere quello dì, che venisse loro 
la guardia, in su la Torre della Rocca, e 
fare a sapere lo die sopraditto. E lo ditto die 
lo sopraditto Messere lo Conte con la masnada 
da cavallo, e delli giaudonieri da piede, 
e con cavalieri, e balestrieri, e 'l populo da 
Pisa, e quelli di Vaudiserchio, Piemonte, 
Cauci, Vivo, e di Vaudarno, e Podere 
Upessingo, dovea di notte con tutta la ditta 
giente gragere, ed essere al Castello d'Avene 
a la randa del die, e combattere la Terra, 
ed elli dare la Torre. E questo trattato facieano, 
e fecieno li ditti due Sergienti con 
Vanni dello Fornajo Notajo; e li ditti due 
Sergienti fecieno a sapere al sopraditto Vanni 
lo die, che doveano fare la guardia; e 'l sopraditto 
Vanni al ditto Conte Galasso. E 'l sopraditto 
Conte con tutta la ditta giente cavalcò, 
e andò al castello d'Avene, e non si 
potette avere lo ditto Castello. Si disse perché 
Vanni del Fornajo non fue la notte a 
quella ora, che dovea, a rispondere al segnio, 
che dovea; siché quelli dentro del Castello 
s'avideno, e piglionno quelli due Sergienti, 
ch'erano in su la Torre, e funno menati 
a Lucca, e istrascinati, e impiccati per 
la gola. 
Di po' questo facto del mese d'Ottobre, u 
di Novembre lo suddetto Conte Galasso tenne 
ed ebbe trattato con uno de i Castellani 
d'Asciano, che venne a lui di notte più voute 
secretamente, e prometteali di dare lo Castello 
per grande quantità di moneta; e ordinò 
la notte, che dovea essere, e venire al Castello 
con la giente, che dovea fare. E fecie 
tanto fallo Messere lo Conte, che non si fecie 
dare stadichi dal ditto Castellano; sicome 
lo ditto Conte ordinò co lui, cavalcò, e andò 
con la sopraditta giente al ditto Castellano 
d'Asciano, e presso al die fecie li segni, che 
avea promesso; e cierti, ch'erano ordinati, 
s'accostonno al muro del Castello da lato di 
sopra, e quelli a calare fecie iscale di fune; e 
quelli sicome traitore avea ordinato co' li 
Sergienti del Castello, che quando alcuno falisse 
su, e mettesse lo capo per lo portello 
della Torre, ch'era aperto, li fusse dato 
d'una massa grossa di legnio in sul capo, e 
morto, e gittato in del fondo della Torre; 
e cusì fecieno a sei, andando l'uno di po' 
l'autro su per la scala. Lo septimo, che avea 
nome Caccia Falcione giaudonieri, quando 
fue su in capo dello scala, dicendo quelli, 
ch'erano dentro, che intrasse dentro per lo 
portello, disse, che volea vedere li compagni 
suoi, e autramente non volea entrare dentro. 
Allora quelli dentro lo volleno afferrare, e 
quelli si gettò a terra della scala, e gridò 
<hi rend="italic">a l'arme</hi>. La giente, ch'era presso, trasse, e 
<pb n="663"/>
quelli del Castello cominciò a balestrare, e 
fue scoperto lo tradimento. Lo Conte Galasso 
vedendo ciò, istette ine uno pesso con la 
giente, e poi partì, e tornò a Pisa. Del 
mese di Novembre possa Giano di Fighino 
Conestabile con autri da <num>50</num> omini a cavallo, 
cavalcono a le parti di Morona, e con de i 
pedoni di Vaudera Ghibellini, che riducieano 
in Morrona, feceno una cavalcata in ver le 
parti di Peccioli, e si trovonno con la masnada 
da Peccioli da cavallo e da piede, ch'era 
iscita fuore, e conbattenno con loro, e misenoli 
in isconfitta, e ucciseno di molti, &amp; 
presi n'ebbeno da <num>25</num> de i quali tutti quelli, 
ch'erano di Pisa, e del Contado, lo dicto 
Conte Galasso condannò, e fece impiccare 
per la gola, in tra i quali fue Marcuccio Saramento. 
Messere lo Conte Guido da Monte Feltro 
Podestà di Pisa, e Capitano del Populo, e 
Capitano generale di Guerra del Comuno di 
Pisa, fue electo in termino di tre anni, e 
cominciò lo suo officio, finito l'officio di Messere 
lo Conte Galasso, Anni di Dio <date value="1294"> MCCXCIV</date>. 
E stette in del dicto officio sei mese, meno 
alcuni dì; imperoché la pace fi fatta col Comuno 
di Fiorensa, e di Lucca, ed autri Comuni, 
e Compagnie di Guelfi di Toscana, e 
con Guelfi usciti de la Città di Pisa. 
In del tempo de la Signoria del quale sopraditto 
Messere lo Conte Guido, Frate Franciesco 
de Malpigli di Lucca de l'Ordine de' 
Frati Rimitani di Sancto Agostino trattò col 
ditto Messere lo Conte Guido, e con diecie 
de maggiori di Lucca de i Grandi, e di Populo, 
li quali per cagione d'una cavallata, 
che fue inconciamente fatta in Lucca, funno 
chiamati sopra tutti li facti de la pacie di 
Lucca. Chiamossi poi li <num>X</num> della Pace di fare 
pacie tra 'l Comuno di Pisa, e 'l Comuno di 
Lucca, e l'autri, Comuni della Compagnia 
de' Guelfi di Toscana, e con li sciti di Pisa; 
e istando, e durando lo trattato de la pacie, 
lo ditto Frate Franciesco, quando venia a 
trattare, moute voute venne e andò a la 
Calonica del Duomo a parlare in prima al 
Piovano di Sancto Casciano, e da Sovigliano; 
e mandavano per Messere Bacciameo di 
Messere Bonifasio de i Gualandi, che n'aveano 
grande volontà; e ragionava, e parlava 
con loro, ansi che andasse al Conte. Unde 
lo ditto Messere lo Conte Guido fue indegniato, 
e torbato mouto contra loro. E  
accordato lo trattato, e lo facto della pacie, 
chiamò, e fecie chiamare Ambasciadore a 
fare e giurare la pacie Messere Gherardo Fagiuolo, 
Messere Lamberto, Messere Bacciameo 
di Bonifatio, &amp; Messere Ranieri Sampante, 
e Pardo da Coza Notajo co loro. E 
quando lo ditto Messere lo Conte ebbe lettera, 
che la pacie, era fatta e fermata con li 
Sindichi e Ambasciadori de' Comuni di Fiorensa, 
e di Lucca, e de li autri Comuni e 
Terre della Compagnia de' Guelfi di Toscana, 
e de li sciti di Pisa, fecie fare inquisitione 
contra Messere Bacciameo di Bonifatio di 
tradimento di dare la Città di Pisa a li Lucchesi, 
e 'l più laido bando, e 'l più grave del 
mondo de la persona, di publicamento, e 
disfaccimento di tutti li suoi beni. E anco 
fecie dare lo simile bando a Gadduccio Ismerlo 
de' Gualandi, ch'era andato co lui. E tornando 
da fare la pacie, fu ditto a la porta di 
<pb n="664"/>
Parlascio a Messere Bacciameo, e a Gadduccio 
di questo bando. Iscinno fuor de la porta, 
e andonno via, e partinnosi per non venire 
a le mane del Conte, che si crede, che 
arebbe fatto loro tagliare lo capo a ciascuno. 
E dipo'l bando corso fecie lo Vicario suo la 
condannagione, e fecie disfare li beni tutti 
di Messere Bacciameo. E contra Messere Ranieri 
di Bonifatio, e Messere Gaddo Gombo 
de li Gatani, li quali lo die che fue lo Consiglio 
de la pacie andò per Pisa a cavallo diciendo: 
<hi rend="italic">muoja, chi non vuole pacie</hi>, fecie grave 
prociesso contra di loro. Sostenuti, e posti 
a la girella, e fatti confessare, funno condannati 
messere Gaddo sopraditto libre mille, e 
Messere Ranieri in libre <num>500</num> e se da inde a 
<num>X</num> dì non avesseno pagato, che fusse a ciascuno 
di loro tagliato lo capo. E funno in 
della Piassa menati personabilemente a udire 
leggiere le loro condanagione. E Messere lo 
Conte sopraditto fecie ponare in su la Torre 
di Messere Giovanni della Sassetta là u stava, 
e faciea istare lo die e la notte li giaudonieri 
armati, e soudati da cavallo perché niuno 
ardisse di levarsi. E prociedere fecie contra 
mouti, che 'l die del Consiglio, che si fermò 
la pacie, gridonno, e feciono romore dinansi 
la Corte del ditto Messere lo Conte, e per la 
Città di Pisa diciendo: <hi rend="italic">muoja, chi non vuole 
pacie</hi>. In tra li quali fue Messere Lamberto 
de i Gatani, che corse bando, e funnoli disfatti 
tutti li suoi beni, e Ciando di Messere 
Matteo Briaco, e autri de i Gatani, e Vanni 
Cascietta, Baccione Selera, e autri di Populo, 
li quali tutti fecie pigliare, e vennero 
inansi, e funno posti a la girella, e tormentati, 
e fatti confessare; e poi funno condannati 
ciascuno grossamente, e mandati a confine 
a la lunga chi in della Marca, e chi in 
del Ducato, e chi in Campagnia. La quale 
pacie fu fatta e fermata a Ficiecchio per li 
Sindichi e Ambasciadori de i Comuni di Fiorensa, 
Lucca, Siena, Pistoja, e de li autri 
Comuni de la Compagnia de' Guelfi di Toscana, 
e delli sciti di Pisa dall'una parte, e 
lo Sindaco e Ambasciadori del Comuno di 
Pisa da l'autra parte <foreign lang="lat">Anno Domini</foreign> della 
'ncarnassione <date value="1294"> MCCXCIV</date> del mese di Luglio. 
In de la quale pacie fue ordinato, che lo 
Comuno di Pisa dovesse chiamare de le Terre 
de la Compagnia di Toscana l'un'anno Podestà, 
e l'autro lo Capitano. Lo ditto Messere 
lo Conte Guido, poi che fue fatta la pacie, 
istette in Pisa infine a la scita di Septembre 
per far fare l'executione della pacie; e fecie 
fare ragione dell'antrata, e della scita, e inventaro 
di tutti li beni del Comuno, e lassò 
di mobile al Comuno di Pisa libre <num>62</num> mila; 
e fecie anco testamanto in fatti e in ditti al 
Comuno, e a li omini di quello, che avesseno 
a fare delli loro fatti. E male a uopo di 
Judici di Gallura, e delli sciti di Pisa non 
procuronno, che 'l ditto Messere lo Conte rimanesse 
in Pisa, e fusseno tornati sotto la sua 
Signoria. 
E lo dì, che Messere lo Conte si partì, e 
escì di Pisa, e intrò Messere Conte da Colle 
Podestà in signioria, fue in Pisa grande romore, 
non essendo partito lo ditto Messere lo 
Conte due miglia da Pisa per la via di Massa. 
Messere lo Conte da Colle Valle Else Podestà 
anno uno <date value="1294"> MCCXCIV</date> il quale officio 
cominciò quarto Iddu d'Agosto. In del cui 
tempo tornonno in Pisa mouti de li sciti di 
<pb n="665"/>
Pisa, salvo che Judici di Gallura, e cierti de' 
Vescovi; e fenno grande contentione e dichiaramento 
delli capituli de la pacie; e 
mouti delli Savi e Judici di Pisa con delli 
Savi e Judici dalla Rocca funno insieme a 
Sancto Jacopo del Poggio, e autri alcuna 
vouta a Pisa, e a Lucca sopra li dichiaramenti 
de li Capituli de la pacie. E a la fine 
di po mouti trattati, essendo istati e convenuti 
insieme li ditti Savi del Comuno di Pisa, 
si concordonno insieme con li Savi e Judici 
del Comuno di Lucca, e fecie mouti dichiaramenti 
sopra li Capituli della ditta pacie, 
salvo che sopra uno Capitulo, che si diciea 
che la ditta pacie non s'intendesse, se non 
dal prossimo mare in qua, e per la parte di 
Judici di Gallura si diciea, che quello Capitulo 
non s'intendea, né v'era posto per lui; 
ma era messo e posto lo ditto Capitulo in 
della pacie, e s'intendea tanto per li eredi del 
Conte Ugolino. E diceasi e proferiasi per lo 
sopraditto Judici di Gallura, che volea tornare 
e istare a confine sotto la Signoria del 
Comuno di Pisa a Cauci, u altro, lo qual 
piacesse al Comuno di Pisa, essendoli ristituiti 
e renduti li suoi beni tutti di Pisa, e del 
Contado, e di Sardignia. E per ciessare ognia 
scandalo, di ciò erano contenti, e voleano 
quelli, che più savi erano tenuti a Pisa, 
cioè Messere Gherardo Fagiuolo, Banduccino 
Bonconte, Jacopo Favuglia, Messere Ranieri 
Sampante. E mouti autresì Ghibellini, e spetialmente 
di Populo non voliano, e non 
voussono, diciendo: da che 'l Capitulo de la 
pacie dicie così, e possi difendere a ragione. 
E lo ditto Capitulo vi fecieno mettare eglino, 
e non lo Comuno di Pisa, avegniaché 
dicano, che vi fu posto e messo pur per l'erede 
del Conte Ugolino; e non vousseno, 
che si fasse; e trassenolo lo Consiglio a partito 
a stracquo. 
Per la qual cosa Judici di Gallura fecie 
venire a Pisa imbasciaria mouto grande, e 
Ambasciadori solenni ciascuno Comuno e 
Terra de la Compagnia de' Guelfi di Toscana; 
e dimandonno per li Judici di Gallura 
quello medesmo, ch'era dimandato per lui; e 
disseno, che quello Capitulo v'era messo e 
posto i nella pacie, e s'intendea tanto per 
l'eredi del Conte Ugolino; e così dicieano li 
Judici e savi de' loro Comuni, ch'era ragione; 
e, se non fusse, che lo dimandavano per 
gratia per parte de' loro Comuni, e per maggiore 
conservamento de la pacie. E ogniauno 
Ambasciadore di ciascuno delli ditti Comuni 
disse l'ambasciata del suo Comuno in del Consiglio 
maggiore a Duomo; e tutti disseno a 
uno affetto a un segnio con moute paraule 
induttive. Partinnosi li ditti Ambasciadori, e 
rimase lo Consiglio, e ine si prese per lo Consiglio, 
che per li Ansiani e savi omini si consigliasse, 
e provedesse, e rispondesse a li Imbasciadori, 
come paresse e piacesse loro. Poi 
li Ansiani con savi omini consiglionno e provideno 
che 'l ditto fatto non si faciesse nulla, 
e di ciò si scusasse lo Comuno di Pisa per 
belle e savi ragione e paraule, che non era 
ragione, e che 'l Comuno di Pisa non era tenuto; 
e che a li ditti Ambasciadori si rispondesse, 
che a la loro ambasciata si sarebbe risposta 
per lo Comuno di Pisa per li suoi Ambasciadori 
a Fiorensa, perch'era luogo più 
comune, e lo maggiore Comuno della Compagnia 
di Toscana. E cusì si fecie di po' questo. 
<pb n="666"/>
Fatta così la risposta a li ditti Ambasciadori 
di po' alquanti dì, poi che si partinno 
li sopraditti Ambasciadori, funno chiamati 
cinque Ambasciadori per lo Comuno di Pisa, 
cioè Messere Gherardo Fagiuolo, Messere 
Rosso, Messere Raynieri Zaccio, Messere Paganello 
da Vico, Messere Tomazo di Tripallo, 
e Banduccino di Bonconte, s'andonno 
a Fiorensa, e ine fecieno la risposta a 
l'Imbasciadori de' sopraditti Comuni, e iscusonno 
lo Comuno di Pisa per savi e belle ragione, 
che di ciò non era tenuto per ragione 
di ciò. Sicché li Toscani conosciendo, ch'era 
ragione quello, che si diciea per lo Comuno 
di Pisa, si funno contenti, e non fecieno più 
di ciò autro. 
<hi lang="lat" rend="italic">Cetera desiderantur. Sebsequitur
      additamentum.</hi>
In del <date value="1328"> MCCCXXVIII</date> a dì <num>VII</num> di Maggio 
la Vigilia  di Sancto Michele in sul Vespro 
grandinò una grande tempesta di grandina 
e d'acqua insieme mouto periculosa, e vastò 
ben per l'andare d'un miglia; e grandinò si 
fortemente che n'era  pieno le vie, e li tetti, 
sicome fusse nevicato, ed erano le granelle 
grosse come buone pallossule; e di tale ne 
veniano, ch'erano come nocie; e sie fue grossa 
la ditta grandina, che la mattina vegniente 
così se ne cousse chi vousse su per li tetti, 
come usase di cogliere la nieve. 
Lo 'mperadore Lodovico venne con Castruccio 
intorno a Pisa a oste intorno, in Domenica 
a dì sei di Septembre <date value="1328"> MCCCXXVIII</date> 
e stetteci intorno die <num>38</num> e poi v'entrò d'Ottobre 
in Domenica mattina, e andò a Duomo. 
Messere Tarlato da Pietramala d'Aresso fu 
Vicario nella Città di Pisa per lo sopraditto 
Imperadore. Poi certi Pisani levonno lo romore 
uno Sabbato in su l'Ave Maria, che 
fue la Vigilia di Sancto Ranieri Pisano, gridando 
<hi rend="italic">Viva lo Populo</hi>. Erano franchi, ed 
erano seguitati. E 'l Ponte vecchio, e 'l nuovo 
s'asserragliò. E 'l sauto de la Spina ardea; 
e durò questa battaglia Sabbato tutta notte; 
e la Domenica vegniente, che fue Sancto Ranieri, 
sì s'andò via per paura, che non potea 
tenere la Città, e andossene sopra 'l Castello 
di Sancto Franciesco con grande vergognia. 
Poi lo Conte Fasio co le sue brigate, 
e co le compagnie del Populo se n'andonno 
al Palasso del Populo con grande alegressa, e 
intrò in signioria, e fue loro la Terra. E allora 
s'arseno tutti li atti della Canciellaria, e 
d'autre Corte, ch'era allora la Canciellaria 
in casa di quelli de la Sala. Questo fue a dì 
<num>17</num> di Giugno <date value="1329"> MCCCXXIX</date>. 
Lo Comuno di Pisa avendo guerra col Comuno 
di Siena per lo fatto di Massa di Maremma, 
che è di Pisa, si chiamò Ciupo delli 
Scolari da Fiorenza, ch'era in Lucca Capitano 
di guerra gienerale contra lo Comuno di 
Siena; e poi lo Comuno di Siena fecie fare 
una cavalcata a Massa, ne la qual cavalcata 
Messere Dino de la Rocca era Capitano allora 
di guerra per lo Comuno di Pisa a Massa; e 
trovandosi fuora di Massa elli con cavalieri <num>70</num> 
e Ciellino dal Colle con loro, combattenno 
insieme co li Senesi: e percotendo Ciellino 
fugitte a Massa, e lassò Messere Dino. E' cavalieri 
combattendo funno uccisi e feriti dall' 
una parte, e dall'autra; e della nostra parte 
ci fu ucciso Messere Tirtimando, ch'era Conestabile; 
<pb n="667"/>
e Messere Gianotto di Colognoli 
era l'autro Conestabile, levò lo dito, e non 
vousse combattere, e arrendessi elli con cierti 
autri, e andonnone pregione a Siena. E poi 
fue in questa battaglia medesima preso Messere 
Dino soprascritto, e fue menato a Siena 
per pregione: sì che fatto tutto ciò lo sopraditto 
Ciupo Capitano con <num>800</num> cavalieri di 
Pisa se n'andò presso a Siena a due miglia 
cercando, scopando, ardendo le case, e palagi, 
e robe con bestiame insieme; e preseno 
pregioni in quantità, e arseno uno Castello 
di ben <num>500</num> omini, lo quale Messere Federigo 
del Porto con cierti compagni lo preseno; e 
la note tutta la sopraditta masnada vi stette. 
Li Aretini mandonno ajuto a' Senesi di <num>200</num> 
cavalieri. Eglino insieme con quelli di Siena 
ch'erano ben mille, mandonno a Ciupo sopraditto 
lo guanto per combattere: vouta 
nessuna non voussono combattere a campo. E 
stando Ciupo così apresso a Siena, continuo 
ardeano, e guastavano, e parecchie voute 
s'avisonno a cierti badalucchi: onde che 
quelli d'Aresso tutti funno sconfitti, e fue 
preso uno cavalieri, ch'era Capitano di quelli 
d'Aresso, e uno fratello dell'Abate di Guamo, 
e cierti autri. Poi Ciupo avendo fatto grande 
danno e vergogna al Comuno di Siena, 
con tutta la sua giente sano e salvo si ricousse 
da Casuli da Volterra, e venne in Vaudera 
a Fabrica. E quine li cavalieri suoi, e a Peccioli, 
e per l'autre Castelle fenno la Pasqua, 
e riposonnosi; e Ciupo la fecie al Fosso a Rinonichi. 
La sera che Ciupo giunse a Fabrica, 
iscrisse una lettera a questo Comuno de la 
vittoria, che avea avuta, e come era quine 
giunto, e di grande male, che avea fatto in 
quelle parte, ove era stato: <hi rend="italic">Verae a voi Berto 
de la Rocca, e diravvi lo modo tutto, come 
abbiamo fatto</hi>. Venne Berto; andò lo bando 
del Consiglio; grande giente venne al Consiglio 
di grandi e di picculi a la sala del Populo; 
e quine Berto montò su la ringhiera, 
e disse tutto cioe, ch'era stato per ordine, e 
grande danno, che ricievesse mai Città nessuna 
in così breve tempo di sette die. E questo 
fue del Mese di Marso a X dì <date value="1333"> MCCCXXXIII</date> 
ne la Indictione Prima nel tempo di Boccaccio 
da Petroja Conte, Podestàde i Pisani, e 
di Branca Gientile da Cardicieto Capitano del 
Populo di Pisa, li quali hanno a stare in Signoria 
infine a Ogosto, che viene, se non 
sono fermati. E morivvi lo figliuolo del sopraditto 
Boccaccio. Per la sopraditta oste si 
fue Messere Piero de le Statee, lo quale era 
a confine di questo Comuno a Rasigniano, rimesso 
in Pisa, perché vi fue in persona con 
quattro cavalli; e allora Messere Vanni Benignio 
era Ansiano. 
<foreign lang="lat">Anno Domini</foreign>
               <date value="1333"> MCCCXXXIII</date> ne la Indictione 
Seconda del Mese di Novembre a dì <num>4</num> 
di Novembre Giovedì a sera passato l'Ogniasanti, 
creve tanto l'Arno in Pisa lo Giovedì 
di giorno, che quelli di Kinsica non poteano 
passare di là se non a cavallo o in iscala, peroché 
l'acqua era di Lungarno, e per Borgo, 
e per li autri chiassi, che rispondeano Lungarno, 
e veneano la sera. Lo Giovedì sopraditto 
creve sì l'acqua du subito, che allagò 
tutta Kinsica gieneralmente, e li chiassi, e le 
carraje, in qualunqua modo la via fusse stata 
più auta, che quandi in Kinsica, quanto tenea 
da Legatia de' furi a la Spina di Lungarno, 
e dentro da via, fue l'acqua sì auta, ch' 
<pb n="668"/>
entrò per le botteghe, e inde la Loggia di 
quelli del Grugnio, e in bottega di Nocco 
Ciabatta, e per tutte le autre botteghe. Dunqua 
sappiate, che in entro era troppo più 
auta l'acqua, che li grandi paliscarmi, battelli, 
scafe, e autri legni andavano per tutta 
Kinsica ciercando tutte le vie gieneralmente; 
e questo andare de' legni fue lo Venardì mattina 
vegniente; e durò tanto questa piena, 
che le persone istavano assediate in casa chi 
<num>4</num> giorni, chi <num>8</num> e chi <num>6</num> tanto che chi volea 
uscire di casa, era in bisognio, che montasse 
in iscafa, o a cavallo: autramente non avesse 
fatto niuno ragione d'iscire. E stenno tutto 
lo sopraditto Venardì le porte di Pisa chiuse, 
che non si poteano aprire. In Kinsica cadenno 
a Sancto Paulo, a Ripa d'Arno più e più 
case. 
In Ponte in mezo, e in fori porta, ognia 
casa allagato, che l'acqua era per tutta la via 
di Sancta Maria. Etiandio intrò in Sancto Nicolò 
da la parte di via Sancta Maria. E fue 
questa acqua in tali luoghi, che mai per noi, 
né per gli anticiessori si vidde. Tutto lo Vaudiserchio, 
e 'l piano di Pisa allagò, che istavano 
in Vaudiserchio le giente su per li albori, 
ed era loro porto da vivere in su le 
scafe. Mouto bestiame però annegoe. E questo 
fue in questa nostra parte. A Fiorensa 
l'ebbeno sì grande,  che de' quatro Ponti di 
pietre l'Arno ne menò tre; e più di <num>40</num> case 
di Lungarno caddeno loro, e morittenovi 
moute persone; e arecossi questo a peggio ch' 
una sconfitta. Essendo ellino così annegati, si 
credeano veramente, che Pisa fusse tutta ita 
sotto, peroché siamo più bassi di loro, stimando 
ellino la grande acqua, ch'ebbeno. E 
vennene in questa Terra, cioè in Pisa, lettere 
di compagnie di Fiorensa fusse tutta annegata. 
Veramente Pisa tutta quanta dentro arebbe 
ricievuto grande dannaggio, se non fusse 
che Arno ruppe nel Contado al campo a la 
Porta di Sancto Marco, a Canneto, a Sancto 
Lorenso, a le Corte, e a Ciellajano: sì che 
per questo Pisa non ebbe tanto dannaggio. A 
Caucinaja caddenno ben <num>40</num> case: Pontormo 
di Fiorensa n'andò ben mezo: Sancta Crocie 
di Fiorensa vi caddenno assai e grande quantità 
di case; e andonne ben mezo co le mura 
el Castello. Empuli vecchio n'andò tutto; 
Empuli nuovo ben mezo. N'andò tutte le 
mulina da Peccioli, e de la Vaudera. L'acqua 
era poi di quà da Sancto Savino a Navacchio 
su per la strada, e sì grande, che 
correa come Arno; e stette bene dì <num>XV</num> che 
niuno di Vaudera non potea venire a Pisa, se 
non a cavallo, o in iscafa, e a mala pena; 
così quelli di quà andare di là. E menonne 
allora lo Ponte di Stagnio da Porto Pisano. 
E anco l'acqua intrò in Sancto Bastiano di 
Kinsica, e in Sancto Lorenso, coprendo quazi 
la pietra dell'Autare, sì che nimo si faccia 
meraviglia, che troppo fu maggior piena, ch' 
io non o contato. Del qual tempo ci era 
Podestà Boccaccio Conte di Petroja, Capitano 
Branca Cavalieri da Cardicieto, Ansiani in 
Ponte primo Baudo Gatto, Vanni d'Arena 
Pannajuolo; in mezo Rossello Pannajuolo, 
Vanni d'Asciano, Fabro Priore, Messere Ranieri 
Tempanella; in Fori porta Lorenso Rosselmino, 
Betto dal Ponte Adera Notajo, Banduccino 
Bonconte Priore di Kinsica, Puccio 
da Vada Priore, Nino di Nocco Ciabatto, 
Lippo di Puccietto del Borgo. Notajo fu di 
<pb n="669"/>
loro Teglimo di Bindo da Vico, Cancielleri 
Michele de Lante di Ben da Vico. 
<foreign lang="lat">Anni Domini </foreign>
               <date> 1314</date> del Mese di Maggio fu presa 
Pietrasancta per li Pisani. 
<foreign lang="lat">Anni Domini</foreign>
               <date> 1315</date> dì <num>14</num> di Giugnio la 
Vigilia di Sancto Vito fu Lucca per li Pisani 
presa. 
<foreign lang="lat">Anni Domini</foreign>
               <date> 1316</date> die <num>29</num> d'Ogosto lo dì 
Sancto Giovanni dicollato funno isconfitti i 
Fiorentini a Monte Catino. 
<foreign lang="lat">Anni Domini</foreign>
               <date> 1317</date> die Sabbato Sancto lo 
qual fu quatro Iddu d'Aprile, fu cacciato 
Uguiccione de la Fagiuola de la Città di Pisa. 
<foreign lang="lat">Anni Domini</foreign>
               <date> 1329</date> del mese di Maggio fu 
l'oste a Pistoja, in el quale funnone i Pisani 
con Castriccio. 
Anco in el sopraditto <foreign lang="lat">Anno Domini</foreign> ultima 
die di Giuglio, e prima dì d'Ogosto non anco 
la sopraditta oste levata, vennero i Fiorentini 
in Vaudarno, ardendo, e predando; e Nino 
Arloto fue guida de' sopraditti Fiorentini. 
<foreign lang="lat">Anni Domini</foreign>
               <date> 1332</date> del Mese di Ferrajo Vesco 
Kene de Orlandi con mouti ribelli del Comuno 
di Pisa vennero in Vaudiserchio, e livi 
stetteno più dì in vengognia del Comuno di 
Pisa. 
Anno <date> 1337</date> ne la Indictione <num>4</num> del Mese 
di Novembre terzo Iddu del dicto Mese Sabbato, 
la Festa di Sancto Martino, passato Vespro, 
lo ditto Sabbato essendo Consiglio, si 
levò uno romore ne la Città di Pisa, sì che 
tutti li amici di Messere lo Conte Fazio trasseno 
a lui armati, e li amici di Messere Benedetto, 
e di Messere Cieo, e loro seguaci trasseno 
a loro, sì che romore fu grande. In fine 
sonate le tre campane, lo Conte andò a Palasso 
con sua giente, e Messere Benedetto passò 
in Kinsica, e andoe su per lo Ponte de la 
Spina a la Porta de le Piaggie, e quine fermò 
con sua giente da cavallo e da piè; e fecieno 
serragli, e quine s'afforsonno. Li Ansiani, e 'l 
Conte, sapendo cioe, ferno dare nella campana 
a martello, passato lo primo sonno, e 
andò lo bando, che cierte Compagnie del Populo 
andasseno a la Spina, e'l Conte colla sua 
giente a cavallo con quelle Compagnie del Populo 
andonno lae; e quine fue grande battaglia 
di fuoco, di balestra, di pietre, e di lancie. 
Bene fu, che Messere Benedetto avea 
schiavate le toppe de la porta preditta, e 
apertola, inansi che 'l Conte v'andasse, credendo 
la giente, che avesse soccorso da Lucca: 
unde che al dirietro la giente di Messere 
Benedetto sì si lassonno cacciare di fuora de 
la Porta; e funno caccaiti; e andossene la 
sera ad Asciano, e la mattina a Lucca. A la 
battaglia preditta fue ucciso d'uno guerrettone 
Franciesco ditto Tondo da Sancto Martino 
in Kinsica; Neruccio del Grugnio fue intestato, 
e morì; e vissene <num>XV</num> dì. E uno vinajuolo 
ferito fue ne la gamba di lancia. Messere 
Federigo del Porco Catino del Conte 
ebbe una pietra in su la testa e fue per morto; 
e cierti autri feriti. Lo dì sopraditto, che 
si levoe lo romore, a sera funno arsi libri del 
malificio di Canciellaria del Sindico della Cabella 
maggiore, e di quella del vino; e fue 
tutta rubbata la Podestà di Pisa. Era Podestà 
di Pisa Messere Federigo di Brancaleone della 
Casa del Monte; Capitano Messere Armanno 
di Messere Nicola delli Armanni di Perogia; 
Ansiani erano in Ponte Ciecco de l'Agniello, 
Salvestro da Campiglia, e uno Causulajo; in 
mezzo Messere Ranieri Tempanella, Judici 
<pb n="670"/>
Bergo Ganti da Cisano, Michel Grimaldo; 
in Fori Porta Cieo Rustichelli, Ciellino da 
Campo, e uno Nano da la Spina; in Kinsica 
Jacopo dell'Agniello, Franciesco da Monte 
Fosuli, Andrea Campana. Li capi con Messere 
Benedetto funno, Messere Cieo suo fratello, 
Messere Giovanni Malepa, Messere Berrigo 
Gaddubi, Cailonaco Arciprete, Bondo 
Boudrone, Bacciameo da Monte Fosculi, Petro 
della Sendada, Colo Bonconte, Triglio 
da Vivajo, Ciecco da Campiglia, Messere 
Giovanni Gallo, e fratelli, Vanni d'Appiano 
Notajo, e i fratelli, quelli da Corvaja, 
Vanni di Lupo, e figliuoli, Messere Cino de i 
Sesinondi. E inansi che la sopraditta giente 
di Messere Benedetto iscisse di Pisa, al principio 
levaro lo romore, andonno a la pregione 
di Pisa, e ruppela, e tutti i pregioni iscitteno 
fuora. Poi del sopraditto Ansianatico, 
inansi che fusse compiuto l'ofitio, mezzo die 
vegniente, se ne tornonno a casa loro, tre de' 
quali erano tenuti a sospetto, cioè Salvestro 
da Campiglia, Michele Grimaudi, e Franciesco 
da Monte Posculi. Poi di po' questo riposato, 
e fermata la Terra, fue chiamato Signiore 
lo Conte Fatio, sì che ordinò, che 
tutti li confinati vecchi, che si fecieno al tempo 
di Messere Tarlato, tornasseno in Pisa, e 
che i ribelli di quello tempo tornasseno a 
confine; e così fu fatto, salvo che Benven 
…… asso, ch'era ribello, ebbe gratia di 
ritornare in Pisa. 
Spinetto tousse a' Pisani nel tempo de' sopraditti 
Ansiani, Capitano, e Podestà, la Terra 
<pb n="671"/>
di Sarezana, e intròvi da <num>30</num> cavalieri. 
Eravi Podestà per lo Comuno di Pisa Messere 
Giovanni de li Orlandi, Judici Messere 
Gherardo Carratelli. Funnovi morti sei persone; 
Ciegna da Colle fue ferito, e pregione 
del <date value="1336"> MCCCXXXVI</date> ne la Indictione <num>IV</num> die 
<num>V</num> di Novembre. Poi lo sopraditto Ciegnia 
fuggitte di pregione, e fue scapulo. 
Poi nel sopraditto Anno di Diecembre, 
Giennajo, Ferrajo, e appresso, si fecieno li 
fossi del Borgo di Sancto Marco, e li palonciti, 
e 'l ponte levatojo, rotta la strada, e le 
mura da le Piaggie col fosso, e merli dal 
Ponte di Sancto Marco, e quello da Pantiporto 
di Legatia con ponte levatoio. 
Poi <date value="1337"> MCCCXXXVII</date> Indictione <num>IV</num> die <num>XV</num> 
di Jugno Sabbato la festa di Sancto Vito in 
su la Terra fue uno mal tempo d'acqua e di 
tuoni, che si fe' come a l'Ave Maria, e cadde 
il Cantone de li Embuli, della quale caduta 
ne moritteno sotto <num>27</num> omini, e erano 
guasti, e iscempiati, come mangiati da lupi, 
e da cani. 
Lo sopraditto Anno <date value="1337"> MCCCXXXVII</date> di Jugnio 
si fondò la Torre, ch'è in piè del Ponte 
de la Spina da la parte di Foriporta al Cantone. 
E la Chieza nuova di sancto Bernabè, 
ch'è in della Carraja de' Bottai, si fondoe lo 
dì di Sancto Bernabè lo sopraditto <foreign lang="lat">Anno Domini </foreign> 
terza Indictione di Giugno. Poi nel sopraditto 
Anno di Luglio lo Comune di Pisa 
fecie istare lo Castello di Leguli di Vaudera, 
perché no si fidava a li omini dentro, che no 
vi mettesseno isciti di Pisa, o autre gente. 
<pb n="672"/>
            </p>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
