<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Appunti per Spartaco</title>
            <author>Alessandro Manzoni</author>
         </titleStmt>
         <extent>23170 Kb in UTF-8</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
            <pubPlace>Roma</pubPlace>
            <date>2008</date>
            <idno>bibit000572</idno>
            <availability>
               <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
                        personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Collezione BibIt</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Poesie e tragedie</title>
               <author>Manzoni, Alessandro</author>
               <editor id="ed">Boggione, Valter</editor>
               <publisher>Utet</publisher>
               <pubPlace>Torino</pubPlace>
               <date>2002</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                digitale</p>
         </samplingDecl>
         <editorialDecl>
            <correction method="silent" status="medium">
               <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                        riferimento</p>
            </correction>
            <quotation form="data" marks="all">
               <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
            </quotation>
            <hyphenation eol="none">
               <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
            </hyphenation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy id="CGB">
               <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date>800</date>
         </creation>
         <langUsage>
            <language id="ita">Italiano</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="CGB">
               <term>Letteratura teatrale</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2007-06-08T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Novadata systems</name>
            </respStmt>
            <item>Digitalizzazione - OCR</item>
         </change>
         <change>
            <date>2007-09-03T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Correzione linguistica</item>
         </change>
         <change>
            <date>2007-10-02T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Marta Zanazzi</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
         </change>
         <change>
            <date>2007-10-04T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Carla Deiana</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Validazione</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front/>
      <body>
         <div1 n="Spartaco">
            <head>SPARTACO</head>
            <div2 n="Ex Sextii Tullii Frontini strategematicon">
               <head lang="lat">EX SEXTII TULLII FRONTINI STRATEGEMATICON</head>
               <div3 n="Lib. I. Cap. V">
                  <head>Lib. I. Cap. V</head>
                  <p lang="lat">Spartacus fossam, qua erat a M. Crasso circum datus, caesis captivorum pecorumque corponbus noctu replevit, et supergressus est. Idem cum in Vesuvio obsessus, ea parte qua mons asperrimus erat, ideoque incustoditus, ex vimine silvestri catenas conseruit, quibus demissus, non solum evasit, verum etiam ex alio latere Clodium ita terruit, ut aliquot cohortes gladiatoribus quatuor et septuaginta cesserint. Idem cum a L. Varino Procos. praeclusus esset, palis per modica intervalla fixis ante portam, erecta cadavera adornata veste atque armis alligavit, ut procul intuentibus stationis species esset, ignibus per tota castra factis, imagine vana deluso hoste, copias silentio noctis eduxit.</p>
               </div3>
               <div3 n="Lib. II. Cap. IV">
                  <head>Lib. II. Cap. IV</head>
                  <p lang="lat">Licinius Crassus, fugitivorum bello, apud Calamarcum deducturus militem, adversus Castum et Canimocum duces Gallorum, duodecim cohortes, cum C. Promptino et cum Quinto Marcio Ruffo legatis post montem circummisit: quae cum, commisso jam proelio, a tergo clamore jam sublato, decurrissent, ita fuderunt hostes, ut ubique fugam pro pugna capesserent.</p>
               </div3>
               <div3 n="Lib. II. Cap. V">
                  <head>Lib. II. Cap. V</head>
                  <p lang="lat">Crassus bello fugitivorum apud Cathenam bina castra cominus cum hostium castris vallavit: nocte deinde commutatis copiis, manente praetorio in majoribus castris, ut fallerentur hostes, ipse omnes copias eduxit, et in radicibus praedicti montis constituit: divisoque equitatu, praecepit L. Quintio partem Spartaco obijceret: parte alia Gallos Germanosque ex factione Casti et Gannici eliceret ad pugnam, et pugna insimulata deduceret ubi ipse aciem instruxerit. Quos cum barbari insequuti essent, equite recedente in cornua, subito acies Romana adaperta cum clamore cucurrit: triginta quinque millia armatorum eo praelio interfecta cum ipsis ducibus Livius tradidit receptas quinque Romanas aquilas, signa sex et viginti: multa spolia, inter quae quinque fasces cum securibus.</p>
                  <space type="stacco-narrativo"/>
                  <p lang="lat">Vixit Frontinus sub. Impp. Vespas., Tito, Domit., Nerva, Trajano. Praeturam Urbanam gessit a. u. c. 823, Chris. 73.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2 n="Ex Sallust. Hist. Fragm. Lib. III">
               <head lang="lat">EX SALLUST. HIST. FRAGM. LIB. III</head>
               <p lang="lat">Ad mutandum modo in melius servitium. – Serv. Aeneid. I. Gladiatores fugitivi e ludo Batunti erumpunt.</p>
               <p lang="lat">Post defectionem sociorum et Latii. – Donat. in Adelph. adijcit. Non fuit majus Italiae discrimen quam a Spartaco.</p>
               <p lang="lat">Atque eos a tergo incurrerunt. – Rufinianus, de Schemate. – Spartaciani e Vesuvio elapsi in castra Claudii praetoris.</p>
               <p lang="lat">Hi sunt qui secundum pocula, et alias res aureas Diis sacrata instrumenta convivio mereantur. – Serv. Aen. 8. Vituperium Spartaci invehentis in servorum dominos.</p>
               <p lang="lat">Incerta est fortitudo dum pendet. – Vet. Scol. Ex oratione Spartaci ad fugitivos.</p>
               <p lang="lat">Exuant armis equisque. – Serv. Aeneid. 2. Ibid.</p>
               <p lang="lat">Repente incautos agros invasit. – Id. Georgic. 3. Agros Campaniae cum fugitivis Spartacus.</p>
               <p lang="lat">Hi locorum pergnari, et soliti nectere ex viminibus vasa agrestia ibi tum quod inopia scutorum fuerat, ed eam artem se quisque in formam parmae equestris armabat. – Nonius, M. Pastores Lucaniae fugitivorum comites.</p>
               <p lang="lat">De pecore coria recens detracta quasi glutino adolescebant. – Serv. Georg. 3. Coria quibus scuta viminea operiebantur.</p>
               <p lang="lat">Rursus jumenta nacti ad oppidum ire contendut. – Nonius, Marcel. Fugitivi ad Capuam expilandam revertuntur.</p>
               <p lang="lat">Ex insolentia avidus malefaciundi. – Serv. Aen. 9. Gladiator et servus fugitivus.</p>
               <p lang="lat">Multa ex Mss. Chevanii de verbo ad verbum in Freinsh. supplem. Liv. relata, ibi notata sunt.</p>
               <p lang="lat">Nefandum in modum perverso vulnere, et interdum lacerum corpus semianimum omittentes, alii in tecta jaciebant ignes, multique ex loco servi, quos ingenium socios dabat, abdita a dominis, aut ipsos trahebant ex occulto, neque sanctum aut nefandum quicquam fuit irae barbarorum et servili ingenio: quae Spartacus nequiens prohibere multis precibus cum oraret, celeritate praevertere... nuntios. Ex Mss. Chevan.</p>
               <p lang="lat">Cossinius in proximo fonte lavabatur. Cledon. cap. de verbo. Cossin. trib. mil. a fugitivis interceptus et occisus.</p>
               <p lang="lat">Ita sperat pugnam illam pro omine belli futuram. – Serv. Aeneid. I. Spart. suos hortatur ante proelium contra Varinium praetorem.</p>
               <p lang="lat">Paulum requietis militibus. Id. Bucol. Idem. ad occupandum Metapontum festinans.</p>
               <p lang="lat">Apertae portae, repleta arva cultoribus. – Id. Aen. 2. – Metapontum urbem intercipit.</p>
               <p lang="lat">Citra padum omnibus lex Lucania fratra fuit. – Cledonius de praeposit. Spartacus omnes Italiae servos ad societatem Lucanorum vocat.</p>
               <p lang="lat">Neu quis miles, neve pro milite. Serv. Aeneid. Disciplina militaris Spartaci.</p>
            </div2>
            <div2 n="Ex IV Fragm.">
               <head lang="lat">EX IV FRAGM.</head>
               <p lang="lat">Impotens et animi nimius est. – Arus. Mess. Clixus (Cryxus) gladiator post victoriam elatior.</p>
               <p lang="lat">Dissidere inter se coepere, neque in medium consultare. – Id. Dissensio orta inter Thraces et Gallos fugitivos.</p>
               <p lang="lat">Quod ubi frustra tentatum est, (?) socordius ire milites occoepere, non aptis armis, uti in principio, et laxiore agmine. – Non. Marcel. Legiones romanae in proelio contra fugitivos.</p>
               <p lang="lat">Reversi postero die, multa quae properantes deseruerant in castris nacti, cum se cibo vinoque laeti invitarent. – Id. Galli gladiatores castra Gel. Cos. expilant et debacchantur.</p>
               <p lang="lat">Post, ubi fiducia nimius. – Arus. Mess. Cryxus et Galli post direpta consulis castra.</p>
               <p lang="lat">Collegam minorem, et sui cultorem expectans. – Id. Lentulus Cos. Gellium collegam expectat, ut praeliarentur: victi sunt a fugitivis.</p>
               <p lang="lat">Eodem tempore Lentulus duplici acie locum editum multo sanguine suorum defensus, postquam ex sarcinis paludamenta adstare, et delectae cohortes intelligi coepere. – Non. Marc. Lentulus, binis castris positis contra Spartacum, Gellium collegam adventare animadvertit.</p>
               <p lang="lat">Opprobrii gratia. – Agroetius de ortograph. Spartacus captivos Romanos ad Crixi bustum pugnare cogit more gladiatorio.</p>
               <p lang="lat">Omnes quibus aetas senecto corpore, animus militaris erat. – Priscian. c. de 2 conjug. Crassus veteranos revocat in tumultu Spartaci.</p>
               <p lang="lat">Ab his omnes evocatos et centuriones. – Serv. Aen. 2. Idem delectum militarem facit.</p>
               <p lang="lat">Quae cis paucos dies juncta in armis foret. – Cledon. de praepos. Auxilia urbium latinarum contra fugitivos.</p>
               <p lang="lat">Sorte ductos fusti necat. – Serv. Aen. 6. Poena militibus ignavis a Crasso indicitur.</p>
               <p lang="lat">Dein lenita iam ira, postero die, liberalibus verbis permulcti sunt. – Prisc. gram. Vigilantia Crassi in agmine et in castris.</p>
               <p lang="lat">Serum bellum in angustiis futurum. – Serv. Aeneid. 5. Bellum servile in angustiis Bruttiorum et Silae silvae.</p>
               <p lang="lat">In sylva Sila fuerunt. – Id. 12. Gladiatores a Crasso pulsi.</p>
               <p lang="lat">Sin vis obsistat ferro quam fame aequius perituros. – Serv. Aneid. 3. Fugitivi in sylva fossa clausi fortiter erumpunt.</p>
               <p lang="lat">Cum interim lumine etiam tum incerto, duae Galliae mulieres, conventum vitantes ad menstrua solvenda, montem ascendunt. – Non. Marc. Gallicae mulieres e servis fugitivis Crassi agmen noctu incedens detegunt.</p>
               <p lang="lat">Obviam ire, et commori hostibus. – Arus. Mess. Spartacus et fugitivi urgente Crasso.</p>
               <p lang="lat">Haud impigre, neque inultus occiditur. – Donat. Gladiatores et fugitivi in ultima clade.</p>
               <p lang="lat">Nullum locum, nisi in quo armati institissent. – Arus. Mess. Idem fortiter praeliantes deleti ad Silarim.</p>
            </div2>
         </div1>
         <div1 n="Marce e stazioni di Spartaco dalla storia">
            <head>MARCE E STAZIONI DI SPARTACO DALLA STORIA</head>
            <p>Fuggito da <hi rend="sc">Capua</hi> si ripara sul <hi rend="sc">Vesuvio</hi>. Circondato, evade e si spande nella <hi rend="sc">Campania</hi>. I suoi devastavano <hi rend="sc">Cora, Nocera, Nola</hi>. Invade la <hi rend="sc">Lucania</hi>, e s'impadronisce dei territorj <hi rend="sc">Turino</hi> e <hi rend="sc">Metapontino</hi>. Vince Varinio pretore in molti scontri: precluso da questo gli sfugge con uno stratagemma, e pei monti <hi rend="sc">Picentini</hi>, ed <hi rend="sc">Eburini</hi> giunge alle <hi rend="sc">Nari Lucane</hi> (?) quindi al <hi rend="sc">Foro di Popilio</hi> (pare sul fiume Silaro ora Sele, tra la foce di esso e Marsico nuovo, ma?). Ivi devastazioni dai gladiatori. Spartaco propone di andarsene Traci e Galli ai loro paesi: essi ricusano. I Traci sotto Spartaco: i Galli sotto Crisso occupano il paese tra <hi rend="sc">Metaponto</hi> e <hi rend="sc">Cosenza</hi> (Bruzio e Lucania, ora parte di Basilicata, Principato Citra, Calabria citra, 30 leghe circa). I Galli e i Germani condotti da Crisso si separano, e s'appostano al <hi rend="sc">Monte Gargano</hi> (Monte S. Angelo in Capitanata sull'Adriatico, specie di penisola, circa 30 leghe dalla foce del Bradano in vicinanza della quale era Metaponto). Gellio console gli assale, ne uccide 20.000 e il capitano. Spartaco per l'Appennino tendeva alle Alpi. Lentulo console lo affrontò e fu vinto. Il luogo della battaglia non è indicato. È detto da Floro che fu negli Appennini, e certo oltre il Gargano, perché Gellio veniva da quivi a prendere Spartaco alle spalle; e questi era fra i due consoli. Sconfitto Lentulo, si gettò contra Gellio, e lo sconfisse parimenti. Dopo le due vittorie Spartaco fa combattere i prigionieri da gladiatori. Qui pare ch'egli marciasse contra Roma; ed aveva 120.000 combattenti. I Consoli riuniti (come e dove?) gli si opposero nel <hi rend="sc">Piceno</hi> (Marca d'Ancona). Egli li batté. Quindi non prosegue verso Roma (perché?) e stanzia ai <hi rend="sc">Monti Turini</hi> (?). Secondo Floro dopo la rotta di Lentulo giunse fino a <hi rend="sc">Modena</hi>, dove sbaragliò il campo di C. Cassio. Plutarco (in Cras.) dice che Cassio gli si oppose con 10.000 mentre s'innoltrava verso le Alpi, e fu vinto. Fu mandato Crasso: Spartaco deve essersi ritirato (pulsi fugatique, dice Floro) giacché Crasso si accampò nel <hi rend="sc">Piceno</hi>. Mandò Mummio per prendere Spartaco alle spalle: Mummio attaccò, e fu rotto (dove?). Crasso decimati i soldati attaccò Spartaco, ed ebbe un vantaggio (dove ancora?). Spartaco si ritira per la <hi rend="sc">Lucania</hi> e tende allo stretto per passare in Sicilia. Pattuisce con corsari di Cilicia (in che parte del litorale? Plutarco dice che andò per la Lucania infino al mare: a qual parte del mare? Aggiunge che trovò <quote>
                  <hi rend="italic">nel porto</hi>
               </quote> legni di corsali di Cilicia. Buono <quote>
                  <hi rend="italic">nel porto</hi>
               </quote>!) pattuisce il trasporto, questi lo ingannano e salpano segretamente. Spartaco andò ad accamparsi nella <hi rend="sc">Penisola di Reggio</hi> (Calabria ultra). Crasso lo vi rinchiude con una fossa: Spartaco tenta di passare per andar verso il Sannio (Freinshem) ed è respinto. Finalmente passa empiendo una parte del fosso in una notte procellosa. Crasso atterrito chiede si mandi Lucullo e Pompeo. I Galli si separano da Spartaco, e si pongono al <hi rend="sc">Lago Lucano</hi> (?). Crasso li pone in fuga, Spartaco viene in loro ajuto. Restan però divisi. Crasso si accampa contra Spartaco, e i Galli comandati da Gannicio e da Casto, che s'eran posti nell'agro di <hi rend="sc">Crotone</hi> (gran girare facevano costoro). Tiene a bada Spartaco, e sconfigge i Galli, dei quali uccide 35.000 sec. Livio e 13.000 sec. Plutarco. Crasso si ritira ai <hi rend="sc">Monti Petelini</hi>. Petilia presso il fiume Neto forse 5 leghe da Crotone, probabilmente Strongoli, ivi batte Quinzio e Scrofa. I gladiatori incoraggiati sforzano Spartaco a marciare nella <hi rend="sc">Lucania</hi> (Plut.) contra Crasso. Appiano dice, che Spartaco voleva andare a Brindisi dopo aver tentato invano di trattare con Crasso, Plutarco che mosso dal clamore dei suoi dovette ritornare nella Lucania (alla sorgente del fiume Silaro, ora Sele, secondo Orosio). Ivi fu data battaglia: ma Eutropio dice (<bibl>Breviar. lib. VI, 6</bibl>) <foreign lang="lat">victi sunt in Apulia</foreign> (intende però parlare dell'ultima battaglia? Indovinala). La sorgente del Silaro (consultare carte migliori)...</p>
         </div1>
         <div1 n="Divisione cronologica in cinque epoche principali">
            <head>DIVISIONE CRONOLOGICA IN CINQUE EPOCHE PRINCIPALI</head>
            <div2 n="Parte prima">
               <head>I</head>
               <p>Soggiogati i Dardani nella Tracia dai Romani. Settantaquattro gladiatori Traci e Galli fuggono dal ludo di Cneo Lentulo in Capua, comandati da Spartaco, Trace, e da Crisso, Gallo (si ommette Enomao).</p>
               <p>(Trovano per via carri d'arme: se ne impadroniscono: sconfiggono e spogliano gl'inseguenti).</p>
            </div2>
            <div2 n="Parte seconda">
               <head>II</head>
               <p>Chiusi da Claudio Pulcro legato, sul Vesuvio, trovano il modo di uscirne, sorprendono i Romani e gli sconfiggono. Vengono da ogni parte schiavi fuggitivi e pastori ad unirsi a Spartaco. Varinio pretore gli assale: sconfitto. I vincitori devastano Cora, Nocera, Nola etc. Ostando in vano Spartaco.</p>
            </div2>
            <div2 n="Parte seconda bis">
               <head>II bis</head>
               <p>Varinio spedisce a Roma Furrio suo questore. Primi semi di discordia tra Galli e Traci. Varinio li circonda ancora, essi si pongono all'aperto con uno stratagemma. Invadono la Lucania. Spartaco propone che si abbandoni l'Italia, e Galli e Traci vadano ognuno alle case loro. Non ascoltano, Crisso si divide da Spartaco.</p>
               <p>(Lucio Gellio Puplicola, Cneo Cornelio Lentulo Clodiano Consoli mandati contra i gladiatori).</p>
            </div2>
            <div2 n="Parte terza">
               <head>III</head>
               <p>Gellio assale alla sprovveduta Crisso che depredava i contorni del monte Gargano. Crisso ucciso, disfatti i Galli, uccisi 20.000. I due Consoli pigliano in mezzo Spartaco. Questi vince e rispinge prima Lentulo, poi Gellio. Dopo la vittoria sceglie trecento fra i captivi, e li fa COmbattere da gladiatori per placare i Mani di Crisso, e di una matrona che violata dai suoi si era uccisa. Il giovanetto Catone militava nell'esercito di Gellio. Terrore in Roma, nomina di Crasso in pretore</p>
            </div2>
            <div2 n="Parte quarta">
               <head>IV</head>
               <p>Crasso manda Mummio suo legato con venti coorti per pigliare Spartaco alle spalle. Mummio, contra gli ordini di Crasso, combatte, è battuto. Romani gettano le armi e si rifuggono a Crasso. Questi fa decimare le coorti. Spartaco disegna d'andare in Sicilia, dove spera riunire gli avanzi della guerra servile. Patteggia pel trasporto coi pirati, di Cilicia, che ricevono la mercede, lo tradiscono e partono. Crasso fa un fosso per chiudere Spartaco nella penisola del Bruzio. Spartaco dopo vani tentativi, supera il fosso e si mette all'aperto.</p>
            </div2>
            <div2 n="Parte quinta">
               <head>V</head>
               <p>Crasso spaventato dalla evasione di Spartaco, scrive al Senato che fa mestieri richiamare Pompeo di Spagna, Lucullo di Tracia, e spedirli in suo soccorso. I Galli si tengono separati, sono sconfitti. Spartaco li salva, pur rimangono separati sotto Granico, e Casto, Crasso dispone il campo contra i due eserciti: il meno e il più debole contra i Galli, il resto contra Spartaco. Cangia ordine in modo però che Spartaco non se ne accorga: opprime i Galli, tenendo Spartaco a bada. Animato dalla vittoria si pente d'aver cercati soccorsi, e propone di finire la guerra prima che arrivino. Spartaco si pone a campo ai Monti Petellini, inseguito da L. Quinzio e da Tremellio Scrofa questore di Crasso, li rompe. I suoi lo costringono ad affrontare Crasso. Battaglia. Morte di Spartaco.</p>
            </div2>
            <div2 n="I">
               <list type="indice" rend="I">
                  <item>Cospirazione e fuga dei gladiatori – Spartaco, Crisso...</item>
                  <item>Primi successi, discordia – Claudio Pulcro, Varinio, Toranio, Moglie di Spartaco.</item>
                  <item>Sconfitta di Crisso, vittoria di Spartaco – Gellio, Catone.</item>
                  <item>Roma. Sconfitta e fuga dei Romani – Crasso, Mummio, Pirati.</item>
                  <item>...........................................................................................</item>
               </list>
            </div2>
         </div1>
         <div1 n="Divisione in ... epoche principali">
            <head>DIVISIONE IN ... EPOCHE PRINCIPALI</head>
            <div2 n="Parte prima">
               <head>I</head>
               <p>Capua. Colloquj oziosi dei gladiatori: contese fra i Galli e i Traci sulle antiche guerre e conquiste delle loro nazioni. Spartaco eccitato da un Trace, Sàdale, e da un Gallo, sgrida il suo paesano e con più molli parole il Gallo. Riconciliazione. Sàdale non vuole il nome d'amico. Avventure sue, nelle quali si manifesta il carattere. Sopravviene Lentulo. Insulti e minacce. Terrore e abbattimento dei gladiatori: partito il padrone, indegnazione impotente. Discorsi artificiosi ed appassionati di Spartaco, secondati da Crisso, per condurre i suoi compagni ad una insurrezione. Effetto, risoluzione presa: concerti.</p>
            </div2>
            <div2 n="Parte seconda">
               <head>II</head>
               <p>(Tra un atto e l'altro: i gladiatori hanno scontrate armi gladiatorie, le hanno prese. Inseguiti, hanno disfatti gli inseguimenti, e spogliati gli uccisi si armarono militarmente, e si sono accampati sul Vesuvio).</p>
               <space type="stacco-narrativo"/>
               <p>Campo romano ai piedi del Vesuvio. Claudio Pulcro legato con tre mila uomini circonda il monte dal lato accessibile. Ordini di Claudio, discorsi con Lentulo, impazienza di dovere stare a campo contro una vil gente: scherzi sulla vittoria ch'egli crede certa. Si annunzia che i gladiatori sono discesi in modo inaspettato, e che attaccano il campo. Terrore e fuga dei Romani e di Claudio.</p>
               <p>Pastori. Novella della prima vittoria dei gladiatori. Deliberazione di unirsi ad essi. Schiavi fuggitivi.</p>
               <space type="stacco-narrativo"/>
               <p>Capua. Casa di Lentulo. Tumulto: notizia della disfatta di Varinio e dell'avvicinarsi dei gladiatori: terrore e confusione dei cittadini: furore e rivolta degli schiavi. Areta. Sopraggiunge Sàdale. Colloquio, giuramento, nozze, la conduce al campo con sé.</p>
            </div2>
            <div2 n="Parte terza">
               <head>III</head>
               <p>(Tra un atto e l'altro. Disfatta di Varinio pretore: immenso accrescimento dei gladiatori: occupazione della Lucania e del Bruzio).</p>
               <space type="stacco-narrativo"/>
               <p>Vittoria, vendette e devastazioni dei gladiatori. Scena in Metaponto. Spartaco si oppone alla crudeltà dei suoi: inutilmente. Propone di passare le Alpi: non ascoltato. Lite con Crisso; questi si separa e va a stabilirsi sul Monte Gargano. Si annunzia l'arrivo dei due consoli Lentulo e Gellio.</p>
               <space type="stacco-narrativo"/>
               <p>(Gellio Console con Arrio pretore hanno sconfitto i soldati di Crisso e ucciso lui con 20.000 al Gargano. Lentulo assale Spartaco che tendeva alle Alpi, ed è vinto).</p>
            </div2>
            <div2 n="Parte quarta">
               <head>IV</head>
               <p>Campo di Spartaco dopo la vittoria sopra Lentulo. Si annunzia Gellio che vincitore di Crisso viene dall'altra parte. Campo di Gellio: indisciplina, mollezza – Catone – Battaglia. Vittoria di Spartaco. Sceglie 300 fra i captivi e li fa combattere da gladiatori per placare i Mani di Crisso e di una matrona che violata dai suoi s'era uccisa.</p>
            </div2>
            <div2 n="Parte quinta">
               <head>V</head>
               <p>(Spedito Crasso pretore contra Spartaco, Mummio mandato da Crasso a circonvenire Spartaco fa giornata contra gli ordini: sconfitto ).</p>
               <space type="stacco-narrativo"/>
               <p>Campo Romano. Il campo si riempie di fuggitivi. Giunge Crasso e poi Mummio. Racconta la infelice spedizione: rimproverato acremente da Crasso. Questi fa decimare le legioni. Le fa quindi marciare contra i Galli. Spartaco <hi rend="italic">alquanto disanimato</hi> per la separazione dei Galli vuol tragittare in Sicilia. Noleggia il trasporto coi corsali di Cilicia. Questi ricevuto il prezzo, salpano proditoriamente. Giunge Spartaco e si trova ingannato. Si annunzia che Crasso viene a chiuderlo nella penisola del Bruzio.</p>
               <space type="stacco-narrativo"/>
               <p>(Spartaco chiuso nella penisola con una fossa, ne è uscito, e Crasso atterrito ha scritto a Roma per domandare Pompeo e Lucullo).</p>
            </div2>
            <div2 n="Parte sesta">
               <head>VI</head>
               <p>Crasso batte Casto e Granico capi dei gladiatori separati, tenendo a bada Spartaco a questo modo: Oppone a lui la maggior parte dell'esercito, agli altri, pochi soldati e i men prodi. Di notte cangia gli eserciti: lasciando però nel campo contra Spartaco le insegne che potessero far credere a questi che ivi era tuttavia l'esercito dell'imperatore. Uccisi 35.000. Crasso desidera finire la guerra prima che venga Pompeo. Spartaco batte L. Quinzio e T. Scrofa. I gladiatori rialzati d'animo costringono Spartaco ad affrontar Crasso. Crasso si fa incontro a Spartaco e lo provoca. Battaglia finale, morte di Spartaco.</p>
            </div2>
            <div2 n="I">
               <list type="indice" rend="I">
                  <item>Capua, ludo di Lentulo.</item>
                  <item>Campo romano – Case pastorali – Capua, casa di Lentulo.</item>
                  <item>Lucania.</item>
                  <item>Appennini – Campo di Gellio – Campo di battaglia.</item>
                  <item>Piceno, Campo di Crasso – Campo dei Galli.</item>
                  <item>Lucania – Lido.</item>
                  <item>Campo di Crasso – Campo di Spartaco – Sorgente del Silaro.</item>
               </list>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
