<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Gesta Triumphalia per Pisanos Facta</title>
    </titleStmt>
    <extent>25 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit000601</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Rerum Italicarum scriptores : raccolta degli storici italiani dal Cinquecento al Millecinquecento</title>
        <title type="part">Gli Annales pisani</title>
        <author>Maragone, Bernardo</author>
        <editor id="ed">Lupo Gentile, Michele</editor>
        <publisher>N. Zanichelli</publisher>
        <pubPlace>Bologna</pubPlace>
        <date>1930-1936</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>Origini</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="codice">Italiano</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Testi storici e storiografici</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2000-02-28T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Monia Bulleri</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2000-02-28T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Monia Bulleri</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-01-10T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-03-11T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body lang="lat">
<head>Gesta Triumphalia per Pisanos facta de captione Hierusalem et Civitatis Maioricarum et aliarum Civitatum et de triumpho habito contra Ianuenses.</head>
<div1 type="parte">
<head>Incipit</head>
<head>Ad memoriam habendam cure fuit nobis ea scribere, que Deus Omnipotens per Pisanum
populum dignatus est efficere.</head>
<head>1099.</head>
<p><date value="1099">1099</date>. Anno igitur Dominice Inca<abbr>rn.</abbr> millesimo nonagesimo nono, Ecclesie Romane pre-
sidente <abbr>D.</abbr> Papa Urbano II, Pisanua populus in navibus centum viginti ad liberandam Ieru-
salem de manibus Paganorum profectus est, quorum rector et ductor Daibertus <abbr>Pis.</abbr> Urbis
A<abbr>rchiep.</abbr> extitit, qui postea Ierosolimis factus Patriarcha remansit. Proficiscendo vero Lu-
catam et Cefaloniam urbes fortissimas expugnantes expoliaverunt, quoniam Ierosolimitanum
iter impedire consueverant. In eodem autem itinere Pisanus exercitus Maidam, urbem for-
tissimam, cepit et Laudociam cum Boamundo et Gibellum cum ipso et Raimundo Comite
<abbr>S.</abbr> Egidii obsedit. Inde igitur digressi, venerunt Ierosolimam, que anno millesimo centesimo
a Christianis capta fuit et retenta fuit; ibique Pisani morantes per aliquantum temporis, et
inopem urbem rehedificantes ad propria regressi sunt. Sed priusquam Christiani ad libe-
randam Ierusalem terra vel mari proficiscerentur, contigit ut a Deo hec signa premonstra-
rentur, videlicet ut celum stellas velut aquam plueret, et signum comate stelle suos ignes
monstraret, et celum in parte septemtrionali velut ardere omnibus appareret. Terrestris
autem Christianorum exercitus cum ad liberandam Ierusalem proficisceretur, grandia et innu-
mera contra Paganos iniit certamina: quibus triumphatis et devictis omnibus, Christi milites
Niceam et Antiochiam, urbes fortissimas, ceperunt et ad Dei gloriam detinuerunt, in Antiochia
etiam lanceam, que Domini latus perforaverat, in ecclesia <abbr>B.</abbr> Petri invenerunt, quam Rai-
mundo Comiti <abbr>S.</abbr> Egidii velut Christiani exercitus signifero commendaverunt. Ipsius autem
Cristiani exercitus Duces et Principes extiterunt, Episcopus <abbr>S.</abbr> Marie de Podio, vir prudens
et fortissimus, quamplurimis sui ordinis sibi coherentibus, et predictus Comes Raimundus
cum Boamundo et Tancredo Comitibus et Robertus Frescione, inclitus Comes Flandrie,
simul etiam Comes Stephanus fortissimus, preterea Eustatius et Gottefredus atque Balduinus
<pb n="89"/>
nobilissimi Comites et bellatores incliti; quorum unus, nomine Gottefredus, Rex Ierosolimis
per Dei gratiam electus est ab omnibus. Cui successit frater eius Balduinus, Christi miles
strenuissimus, cuius ingenio et virtute Paganorum urbes capte sunt quamplurime at quam-
plures facte sunt sibi tributarie.
</p>
</div1>
<div1 type="parte">
<head>1112.</head>
<p><date value="1112">1112</date>. Anno vero Dominice Incarnationis millesimo centesimo duodecimo Rex Henricus
IV cum ingenti exercitu venit in Italiam in Longobardiam, non vi sed fraude destruendo
urbem Novariam, item et in Tuscia civitatem Aretinam. Multis autem premissis obsidibus,
Domino <abbr>PP.</abbr> Pascali II sibique factis etiam apud Sutrium in presentia Cardinalium multis
securitatibus, ad gradus <abbr>Eccl.</abbr> <abbr>B.</abbr> Petri Apostolorum Principis, ab ipso <abbr>PP.</abbr> et omni Romano
Clero et Populo magnifice recipitur, et papali osculo satis honoratus cum ipso Ecclesiam
ingreditur. Nolens autem predictus Rex, que sacramentis firmaverat, ad effectum ducere,
non dubitavit Dominum suum Pascalem Papam tradere et indecentissime capere: quem
papalibus insignibus exutum cum multitudine Cardinalium et Romanorum nobilium non est
veritus turpiter per diversa loca deducere, multisque iniuriis illatis eum non timuit afficere.
Tandem vero, ut Cardinales et Romanos cives de manibus predictus Papa posset eripere,
interposita et promissa pace, placuit sibi de ipsa captura cum omnibus evadere.
</p>
</div1>
<div1 type="parte">
<head>1114.</head>
<p><date value="1114">1114</date>. Preterea anno millesimo centesimo decimo quarto, presidente <abbr>d.</abbr> <abbr>p.</abbr> Pascale II,
divinus ignis Pisanorum civium animos et aliarum Tuscie urbium populos contra Maioricam
accendit: ipsius enim insule Rex, imo tirampnus crudelis et pessimus, licet eunuchus, nomine
Nazaradeula, innumeram Christianorum multitudinem in vinculis et carceribus captivam
longo tempore cruciaverat. Quapropter Pisanus exercitus in trecentis navibus ad Chri-
stianos liberandos in die <abbr>S.</abbr> Sixti de Sarni faucibus exivit, et cum in Sardiniam devenisset,
totus exercitus ad portum Capalbi applicuit. Quo in loco fere omnibus discordantibus ad
pacem reductis, ducatus marini itineris Pedotis commictitur, quorum signa omnis exercitus
contra Maioricam consequitur. Sed illis tandem in pelagus aberrantibus, et rectum iter igno-
rantibus, dimissa Maiorica, divisi et dispersi, in partes Barchinnone tandem ad portum <abbr>S.</abbr>
<pb n="90"/>
Felicis de Girunda convenerunt. In huius igitur exercitus adventu tota provincia maximo
extollitur gaudio, et exclamat se cum Pisanis velle fieri participem Maiorice triumphi. Quare
Pisano exercitui Raimundus Barchinnone Palatinus Comes, et eiusdem civitatis Pontifex,
et Comes Ampuri, et Aimericus Nerbonensis et Guilielmus Pesulani montis, Raimundus
quoque de Balso, cum maxima suorum equitum et peditum multitudine, unanimiter et festi-
nanter se sociarunt, et ad portum de Salo simul applicuerunt, ubi diu demorantes, et fre-
quenter contra Maioricam ire temptantes, ventis contrariis mare turbantibus, iter sepe ince-
ptum perficere non potuerunt. Quare Barchinnone hiemare proposuerunt; qui de portu Salo
Barchinnonam regredientes, multarum navium in litore Barchinnone sunt perpessi naufra-
gium. Inde igitur aliis Pisam communicato consilio redeuntibus aliisque inibi hiemantibus,
atque rates ruptas reficientibus, de virtute divina factum est ut et qui Pisam redierant, et qui
Barchinnone remanserant, in natalitio die Sancti Iohannis Baptiste ad portum Salo conve-
nirent, et iidem contra Maioricam iter optatum cum Petro Pisanorum archiepiscopo atque
cum Bosone Cardinali. Romane sedis legato et predictis principibus, aura prospera flante,
aggrederentur. Sed, divina disponente gratia, prius ad insulam Evisam applicuerunt. In
ipsa enim insula erat eiusdem nominis civitas in arduo posita, muris, turribus excelsis, vallo,
fossa, locis paludestribus mari undique munita; preter hec autem armis innumeris bellatoribus
fortissimis elata fervebat. Quapropter spem nobis omnem posse capi repellebat. Que
tamen per mensem obsessa, faciente Dei Omnipotentis potentia, cum immani Saracenorum
interfectione capta est illa in <abbr>S.</abbr> Laurentii festo urbs crudelis et fortissima. Eius itaque
menibus undique dirutis eiusque cassaro destructo, suisque spoliis oneratis navibus cum eiusdem
urbis Gaido pessimo et impiissimo catenis astricto, in festo <abbr>S.</abbr> Bartholomei Apostoli ad insulam
Maioricam divina dispensatione applicuerunt. Altera ergo die communi colloquio habito et
sapienti consilio inito, ut de parte orientis urbem populosam et menibus et antemuralibus
maximisque fossatis circundatam sapienter atque viriliter aggrederentur, tertia vero die ad
urbem adpropinquantes, fortissimum cum Saracenis inierunt prelium et eos persequendo et
plures interficiendo intra menia gentem illam pessimam reduxerunt. In eadem itaque die
<pb n="91"/>
iuxta urbem castrametati sunt, unde frequenter a Paganis ad certamen provocati, frequenter
eos persequendo, et quamplurimos occidendo, in urbem viriliter recludebant. Compositis
autem ab ingeniosis Pisanorum artificibus manganis, gattis, atque ligneis castellis, urbem
fortiter expugnabant et cum hiis machinis urbis menia et menium turres potentissime rum-
pebant. Facta tamen maxima murorum et turrium ruina, Pisanos urbem ingredi non sinebant,
quia maxima vi fortium Saracenorum atque ligneis castellis intus habitis, eis immanissime
resistebatur, sicque factum est, ut Christianorum castellis a Paganorum manganis quamplurimis
confractis, et ab urbis menibus Christianorum virtute delongatis, Saraceni manganis se tuendo
muros reficerent et Christianorum exercitum vix timerent. Sed quoniam Dominus suos ultra
posse temptari non patitur, Paganorum minis et insultationi resumptis viribus et reformatis
Christianis omnibus, sapientissime resistitur. Alii namque Christianorum hieme imminente
domos ligneas edificare, alii castella lignea duo alia perficere, atque duo priora reficere inde-
sinenter laborabant, atque alii Christianorum insulam terra marique circuire, et bonis omnibus
expoliare, totumque exercitum victualibus sustentare accuratissime insistebant. Omnibus itaque
Christianorum machinis perfecte constructis, confestim cum hiis omnibus instrumentis ad
urbis menia acceditur, ibique Christianorum castella contraponuntur ligneis castellis Sarace-
norum: factum est ut de ingenio Pisanorum ignis pennacius de castello Christianorum per
antennam porrigeretur in castellum Saracenorum, ascenditur ergo urbis castellum et combu-
ritur, et divina virtute faciente et intercessione Beate Marie Virginis interveniente, cuius
Purificatio tunc erat celebris Christiano populo, ignis ab ipso quod comburebatur castello
ad aliud eiusdem urbis castellum divinitus transfertur et similiter comburitur. Unde Pisani
cives totusque Christianus exercitus. nimis alacres effecti et Deo et <abbr>B.</abbr> Marie Virgini laudes
magnificas reddentes, sua castella muro nove urbis, quem ruperant, propinquiora faciunt,
atque octavo idus Februarii novam urbem preliando capiunt, facta multa Saracenorum
strage. Presumentes igitur de Domini virtute sua castella, domos frangendo, per urbem
captam, magnifice urbi veteri, que turribus et muris, fossis erat circumdata, propinqua red-
diderunt, et manganis similiter ad urbem factis vicinis, cum machinis et totis viribus, urbem
expugnare, et muros frangere fortiter ceperunt. Tandem autem factum est, ut conventus
et pacti consilia Comitis Barchinonensis et Saracenorum Regis, de Domini inspiratione et
Pisanorum A<abbr>rchiep.</abbr>, et Romani Legati Ecclesieque <abbr>Pis.</abbr> canonicorum probitate atque pru-
dentia, dissiparentur et penitus fierent irrita. Cum enim A<abbr>rchiep.</abbr>, et Romanus Legatus cum
Clero et Barchinonensi Comite aliisque Principibus ad predicta consilia audienda convenis-
sent, Petrus Albithonis, nobilis Pisanus miles, armatus celer advenit, et Pisanos urbem expu-
gnare acclamans conventum diremit, Cleroque atque aliis, qui convenerant ad bellum, festi-
nantibus, predictus Comes tristis remansit, et quia suo consilio creditum non fuerat, se prelia-
turum negavit suosque pugnare prohibuit. Sed divina potentia providens fervorem
<pb n="92"/>
Pisanorum, et volens misereri miserie captivorum, urbem magnificam in solemnitate cathedre Apo-
stolorum Principis per manus Pisanorum civium capi concessit, multis milibus Saracenorum
utriusque sexus interfectis, atque plurimis in captione retentis, ibique Saracenorum thesauro-
rum maximas copias invenientes et eas quique recolligentes, ad carcerem perveniunt capti-
vorum et inde eos extrahentes, maximis cum fletibus dissolvunt vincula et catenas eorum.
Post multa vero gaudia, que in Deo habuerant de captivorum, pro quibus iverant, absolutione,
ad tertiam civitatem, que Regis Mortade fuerat, veniunt, et eam, murum rumpendo et portas
ferreas frangendo, capiunt, quarto Nonas Martii, capta ibi Regis Mortade sorore cum filiis
et filiabus et nepotibus et cum maxima copia auri et argenti atque palliorum. Sed quoniam
ipsa in captivos, eis testantibus, omnemque Christianum illuc pervenientem misericordissima
fuerat, cum sua progenie est reddita libertati factumque est ut ipsa, in insula Maiorice
remanente filia sua regina cum fratre suoque filiolo, cum Pisano exercitu Pisam sponte veni-
ret, ibique abrenuntians Paganismo, Christianum nomen cum suo parvulo filio suscepit. Quarta
vero civitatula, que circa regiam Sudam, que Cassarum dicitur, erat constructa, per manus
Pisanorum capta est, sexto Idus Martii. Preter Cassarum autem due remanserunt turres, de
quibus contra Christianos pugnabant quamplurimi Saracenorum fortissimi bellatores, quod
Pisani sufferre nolentes, ignem in unam turrium submiserunt, et eam capiendo alios effu-
gaverunt, et qui remanserant in turri occiderunt, in altera turri quinque remanserant Sara-
ceni, contra quos expugnandos unus Pisanorum fortis et audacissimus per scalam ascendit,
et ei altero Christianorum succurrente, qui de intus ascenderat, quinque Saracenos interfi-
cientes, conspiciente et admirante toto Christianorum exercitu, turrim obtinuerunt, quar-
todecimo kalendas Aprilis.
Videns igitur Rex Burrabe, quem Saraceni defuncto Rege Nazaredeo sibi dominum
fecerant, solum Cassarum remansisse, et diffidens et desperans se Pisanorurn fortitudini et
ingeniis posse resistere, per marinam fugam cum paucis Saracenorum et regiis thesauris
temptavit evadere. Sed, sicut Deo placuerat, Pisanorum custodias non potuit fallere. Ingre-
diens etenim in naviculam a Pisanis illico captus est et in vinculis detentus. Tandem in
gloria Pisanorum Pisam captivus ductus est. Audita itaque Maioricani regis captura, Chri-
stianus exercitus, exultans et Deum laudans, castella duo et mangana conducit ad Cassarum.
Iuxta quod erant barbacane magne latitudinis et profunde altitudinis, quas lignis impleverunt
et castella superduxerunt.
Ex castellis ergo supereminentibus Cassari magnis turribus Christiani contra fortissimos
Saracenorum recollectos in Cassaro acriter instare ceperunt, et fortiter eos expugnantes de
suis castellis pontem super Cassarum posuerunt. De castellis autem et de ponte Christiani
contra Saracenos certantes, multitudine Christianorum eos pariter cum manganis affligente,
per pontem Pisani transeunt in Cassarum, alios Saracenorum interficiendo, atque alios in
<pb n="93"/>
precipitium mictendo, pluresque intra Cassarum persequendo. Vexillum itaque Pisani exer-
citus super Cassarum elevatur, et de Saracenis et eorum munitionibus habita et consumata
victoria, ab omni exercitu, Deum glorificando, acclamatur. Ipsius autem Cassari captio et
tanti laboris et certaminis consumatio peracta est tertio nonas Aprelis. Intrant ergo Pisani
cives in Cassarum, et regias domos et cameras plenas inveniunt innumera multitudine utriu-
sque sexus nobilium Saracenorum, quorum alios precipitando interficiunt, et quamplurimos
in vinculis ponentes captivos ad propria ducunt. Quantos autem regios thesauros in palliis
et auro et argento atque regiis pretiosis vestibus aliisque innumeris spoliis inibi reppererunt,
describi difficile est; quorum magna pars propter custodum incuriam ibidem combusta est:
inventis ibi super hec argenteis crucibus atque divinis libris aliisque Ecclesiasticis orna-
mentis, que ipsi pessimi Saraceni depredati fuerant per Provinciam et alias Christianorum
regiones. Destructo itaque Cassaro, omnique Maiorice munitione in ruinam data, Pisani
cives campum faciunt et destructe urbis grandia et innumera spolia inter se dividunt, preor-
dinatis et constitutis Ecclesie Pisane maximis et pretiosis muneribus in paliis et vestibus et
vasis argenteis et eburneis quampluribus atque cristallinis, adiunctis super hoc regalium
ornamentorum insignibus. Hiis itaque peractis omnibus, Pisani cives et totus exercitus,
captis spoliis, naves onerant et in eas intrantes cum omni prosperitate ad sua loca remeant.
Habitus est autem Maiorice triumphus, et Christiani exercitus gloriosus regressus anno
Dominice Incarnationis millesimo centesimo sexto decimo, presidente in urbe Roma beate
memorie <abbr>PP.</abbr> Paschale II, qui vixit in Papatu annos decem et octo, menses quinque, dies
sex, migravit autem ad Dominum anno Dominice Inca<abbr>rn.</abbr> millesimo centesimo decimo octavo.
Cui successit venerabilis Papa Gelasius secundus qui, veniens Pisam, Pisanam Ecclesiam
consecravit, et eam Metropolitanam constituens Corsicanos episcopos Pisanorum Archiepi-
scopo consecrando submisit.
</p>
</div1>
<div1 type="parte">
<head>1119.</head>
<p><date value="1119">1119</date>. Anno Dominice Incarnationis millesimo centesimo nono decimo sexto ka<abbr>l.</abbr> Octu-
bris. Ab urbe autem Pisana recedens a Pisanis per mare usque Massiliam honorifice per-
ductus est. Inde vero Cluniacum perveniens ibidem migravit ad Dominum. Vixit autem
in honore et dignitate papali annum unum dies quatuor. Cui successit Viennensis Ar-
<abbr>chiep.</abbr> a Romanis Episcopis et Cardinalibus et ab aliis Ecclesiastici ordinis quampluribus in
Papam Calixtum Secundum Cluniaci electus. Post discessum autem venerabilis Pape Ge-
lasii, Petrus Pisanorum Archiepiscopus cum Petro Cardinali <abbr>S.</abbr> <abbr>Eccl.</abbr> Romane Legato,
<pb n="94"/>
et cum Ecclesie Pisane Canonicis, atque cum Ildebrando iudice et Pisanorum tunc Consule
aliisque Pisanis civibus, in Corsicam ivit, ibique honorifice receptus, in conspectu Cleri et
populi Corsicani, Maranensem electum et ipsius Ecclesiam consecravit, aliorumque Corsice
Pontificum obedientiam et fidelitatem recepit.
</p>
</div1>
<div1 type="parte">
<head>1119.</head>
<p><date value="1119">1119</date>. Anno Dominice Inca<abbr>rn.</abbr> millesimo centesimo decimo nono. Post eorum igitur
honorabilem reditum, velox fama Tusciam et Longobardiam continuo replevit, resonans
Ecclesiam Pisanam Metropolitanam dignitatem assecutam in Corsicam ivisse, ibique Episco-
porum et Ecclesiarum celebrata consecratione et Episcoporum fidelitatibus receptis, Episco-
pos et Corsice Ecclesias per Gelasii Romani Pontificis concessionem suo iuri subdidisse.
Unde factum est ut invidia diaboli, super alterius bonis semper dolens atque merens, imma-
nissime bruta corda Ianuensium inflaret, et eorum ora superbissima pessime fedaret. Audien-
tes namque Ecclesiam Pisanam tanto honore exaltatam et gloriosiorem habitam, velut amen-
tes effecti, contra Pisanos fremebant illico feraliter, et dentibus frendebant, dicentes, sicut
homines insanientes, urbem Pisanam in tantum honorem non esse sublimandam, et ei satis
sufficere si Patrum suorum honore contenti fuerint. His autem fatuis rumoribus Pisanorum
sapientes auditum prebere nolebant, cogitantes Ianuensem populum sapientum iure atque
moderamine regi et conduci. Sed de iudicio Dei factum est ut, eorum exigentibus meritis,
Ianuensium vesania ducem et comitem haberet fatuitatem et insaniam. Nam quoniam Deus
et Ecclesia Romana de proprio iure Romani Pontificis digne ac magnifice sublimaverat
Ecclesiam Pisanam, Ianuenses, livore pessimo aspersi et omni sensu perdito amentes effecti,
Pisanis amicitie vinculum frangere vilipendunt, atque sacramenta pacis diu ad invicem habita
frangere nullatenus renuunt. Cum enim Pisanorum negotiatores secure, et ex antiqua con-
suetudine, ad sua negotia navigarent, Ianuenses sine offensa vel occasione ulla rationali sola
furia invecti, de insidiis exeuntes, velut pirrate nequissimi, in via Sardinie cum suis galeis
eos aggrediuntur, et Pisanos inermes capiendo pecuniam omnem depredantur, naves alias
reliquendo atque alias secum ad propria reducendo. Hiis igitur auditis, Pisani cives tur-
bantur, et suos negotiatores a Ianuensibus sine offensa depredatos esse valde mirantur. Pi-
sanorum autem sapientes, iuxta inimicorum stultitiam et inauditam superbiam, se ulcisci
volentes, nuntios suos nobiles et peritos Ianuam dirigunt, Ianuensibus denuntiaturos urbem
Pisanam eis velle satisfacere, si qua unquam accidisset offensa, et que iniuste Ianuenses
abstulerant, Pisanis placere recipere, et amicitie vinculum refirmare pacisque federa resti-
tuere. Sed hec insanis mentibus Ianuensium audiens vesania dedignata est ulla respondere
pacifica, imo supradictis inferre peiora minatur. Cum autem Pisani cives tam frequentibus
nuntiis quam pacificis licteris factam sibi predam et pacem exposcerent, nec ea consequi
ullatenus valerent, brevi temporis spatio, navalem preparant exercitum. Navigantes itaque
contra Ianuam, comburendo et incidendo, inventasque naves submergendo et Marcham for-
tissime devastant. Cumque omnium votum esset in urbem tendere et eam disperdere, factus
est ventus contrarius Pisanos reducens ad Veneris portum. Hec igitur Ianuensium populus
audiens, ad Veneris portum navigat, cumque Pisanorum galee de custodia Ianuensium galeas
prospicerent, una ex decem, que fuerant in custodiis, velociter renuntiat Pisanorum exercitui
Ianuenses appropinquasse. Novem autem galee, que in custodia remanserant, festinanter
et audacissime omnes Ianuensium galeas aggredientes, viriliter eos usque ad triginta millia
<pb n="95"/>
prosecuntur, reliquo Pisanorum exercitu unanimiter subsequente. Sed vento eis obviante
contrario, de Ianuensibus dilata est victoria. Pisanis igitur ad predictum portum redeuntibus,
et propter dulcis aque inopiam longius e castro se ponentibus, Ianuenses cum magno appa-
ratu navium ad eundem portum sub castri tutela noctu perveniunt. Pisani vero recogno-
scentes omnem Ianuensium manum ad portus Veneris castrum convenisse, satis alacres effi-
ciuntur, sperantes equidem a Deo suorum hostium et castri victoriam obtinere. Cum itaque
in solemni die Sancti Sixti millesimo centesimo vigesimo Pisano populo missarum officia
celebrarentur, quatuor Ianuensium galee de portu exeunt, et parvas naviculas Pisanis pueris
plenas ad bella videnda euntibus capere festinant. Hoc autem Pisanis previdentibus, et auxi-
lium eis parare volentibus, Ianuenses omnes de portu progrediuntur et in mare amplum pro-
ficiscuntur. Videns ergo Pisanus exercitus Ianuenses volentes bella expetere, unanimiter
atque velociter preparatur contra eos contendere. Ad eos itaque Pisani appropinquantes,
magnis viribus in eos decertant, persequuntur autem Ianuensium exercitum, et eorum naves
capiunt, et alias submergunt et suos hostes quamplurimos in naves Pisanas prohiciunt, praeter
quos velox fuga ad sui castri tutelam reduxit satis oportunam. Ianuensium igitur quamplu-
ribus submersis, multisque interfectis et sine ulla Pisanorum, quod mirabile fuit, lesione,
felici de Ianuensibus habito triumpho, Pisanus excercitus laudem et gloriam reddit omnipo-
tenti Deo, qui tantam victoriam concessit Pisano populo <abbr>etc.</abbr>
<pb n="96"/></p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
