<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Le biblioteche, una crisi secolare</title>
      <author>Francesco Barberi</author>
    </titleStmt>
    <extent>65 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit000983</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Problemi italiani : le biblioteche una crisi secolare</title>
        <author>Barberi, Francesco</author>
        <publisher>Leonardo</publisher>
        <pubPlace>Firenze</pubPlace>
        <date>1949</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>900</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language><language id="lat">Latino</language><language id="fre">Francese</language><language id="ger">Tedesco</language><language id="eng">Inglese</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Trattati</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT- Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT- Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-02-12T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-21T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Revisione codifica XML</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-21T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div1>
<head>Problemi italiani.</head> 
<head>LE BIBLIOTECHE, UNA CRISI SECOLARE </head>
<div2 type="parte">
<head>[1: La crisi delle biblioteche italiane]</head>
<p>
Al bambino che in compagnia del padre s'affacciava <lb/>
nel salone di un'antica biblioteca romana, venne istintivo di <lb/>
segnarsi e piegare il ginocchio: credeva d'entrare in una <lb/>
chiesa. La monumentale scaffalatura settecentesca in tre or-<lb/>
dini sovrapposti, che torno torno alle pareti innalza <lb/>
le migliaia di volumi fin sotto la volta altissima; il finestrone <lb/>
di fondo, dal quale la luce del giorno piove nel gran vuoto <lb/>
dell'interno e indora le pergamene; certi busti marmorei di <lb/>
papi e di cardinali - gli <foreign lang="lat"><emph>ornamenta bibliothecae</emph></foreign> -; le <lb/>
persone ai tavoli curve sui libri, quasi in preghiera, avevano <lb/>
dato al fanciullo l'immediata sensazione del tempio.<lb/>
Tali si presentano ancora molte delle nostre biblioteche <lb/>
storiche; tali desideriamo che rimangano, perché invero ben <lb/>
poche altre cose conosciamo che spirino il fascino suggestivo <lb/>
e solenne di questi antichi musei del libro, zeppi di rarità <lb/>
invidiateci da tutto il mondo.<lb/>
Ma qualcosa purtroppo da anni, da decenni, viene a <lb/>
turbare ogni giorno di più, se non nelle linee architettoniche, <lb/>
nello spirito e nella originaria armonia questi venerandi mu-<lb/>
sei; qualcosa li viene snaturando. Capita che lo studioso di <lb/>
antiche stampe s'incontri al banco di distribuzione col gio-<lb/>
vane che chiede «La Romana» di Moravia; capita che l'il-<lb/>
lustre filologo debba fare anticamera perché v'è in direzione <lb/>
un colonnello a riposo venuto a farsi tradurre su un'antolo-<lb/>
gia scolastica alcuni versi di Heine.<lb/>
Fortuna per le nostre biblioteche che la maggior parte <lb/>
degl'italiani ne ignorino tuttora la funzione, l'esistenza stessa! <lb/>
Comunque i tempi, sia pure lentamente, camminano; e que-<lb/>
sti poveri vecchi istituti si caricano sempre più, insieme coi <lb/>
<pb n="74"/>
loro tradizionali, di nuovi compiti di biblioteche di lettura, <lb/>
addirittura di gabinetti di lettura e di «<foreign lang="fra">bureaux d'informa-<lb/>
tion</foreign>» per un pubblico vasto e vario - studenti e vecchi <lb/>
pensionati, preti e giornalisti, professori d'università e lettori <lb/>
qualunque -; e i bibliotecari, mentre ogni altra professione <lb/>
tende alla specializzazione, continuano a essere i bibliote-<lb/>
cari-omnibus d'un tempo, avendo davanti a sé un campo <lb/>
enormemente ingranditosi. È razionale tutto questo? Avviene <lb/>
all'estero? E se là non avviene, perché avviene da noi?<lb/>
La risposta è nota, ed è semplice: scarseggiano in Italia <lb/>
tanto le biblioteche speciali quanto quelle «specializzate nel <lb/>
non specializzarsi», secondo l'espressione del Prezzolini; man-<lb/>
cano quegli attrezzati centri di documentazione, così diffusi <lb/>
negli altri paesi: dove la curiosità intellettuale, che non <lb/>
conosce titoli di studio né distinzione di classi sociali, si <lb/>
appaga e si alimenta incessantemente, e che perciò costitui-<lb/>
scono uno strumento più efficace e duraturo della scuola per <lb/>
l'elevamento culturale dei cittadini. Un tale tipo di biblioteca, <lb/>
da concepirsi come un servizio pubblico al pari dell'illumina-<lb/>
zione stradale, dell'igiene e della viabilità, è da noi scono-<lb/>
sciuto, a meno che non si vogliano far rientrare in esso <lb/>
quelle mortificanti biblioteche «popolari», prive di ogni de-<lb/>
coro e perciò nella sostanza, antidemocratiche. È comprensibile <lb/>
che siano stati proprio i più intelligenti conservatori delle no-<lb/>
stre biblioteche storiche a lamentare tale mancanza e a recla-<lb/>
mare che delle accoglienti biblioteche «per tutti» (così ven-<lb/>
gono chiamate in Svizzera) sorgessero anche in Italia, pagate <lb/>
dai cittadini mediante un'imposta speciale.<lb/>
Ma tali moderne biblioteche non sono sorte; perciò in-<lb/>
vano, da ormai mezzo secolo, si denunciano da bibliotecari <lb/>
e studiosi sempre le medesime deficienze di quelle esistenti: <lb/>
angustia di locali, limitatezza di orari, scarsezza di perso-<lb/>
nale, inadeguatezza di servizi, povertà di dotazione e quindi <lb/>
di raccolte, ecc. Non che dei provvedimenti in favore delle <lb/>
biblioteche non siano stati presi e non si prendano; ma i <lb/>
problemi di questi organismi a struttura complessa essendo <lb/>
interdipendenti, avviene che dei miglioramenti parziali pon-<lb/>
gano in maggiore risalto le manchevolezze a cui non s'è <lb/>
rimediato. Alcune biblioteche hanno finalmente una sede <lb/>
nuova, ma possiedono cataloghi antiquati, di più tipi; altre <lb/>
<pb n="75"/>
hanno un catalogo unico, moderno, ma le nuove accessioni vi <lb/>
giungono con ritardo di mesi, talvolta di anni, quando hanno <lb/>
ormai perduto il pregio della novità; alcune biblioteche sono <lb/>
discretamente aggiornate in fatto di pubblicazioni recenti, <lb/>
ma la crisi dello spazio obbliga i direttori a collocare i libri <lb/>
in terra o a deturpare monumentali saloni; e così via. Si <lb/>
consideri inoltre che i faticosi progressi sono in pratica an-<lb/>
nullati dal rapido crescere delle esigenze degli studi, e che <lb/>
comunque essi non possono risolvere (semmai contribuiscono <lb/>
ad accantonare) il problema <foreign lang="lat"><emph>maius</emph></foreign> della creazione delle bi-<lb/>
blioteche di nuovo tipo, dalle quali soltanto le altre potreb-<lb/>
bero sperare la fine delle loro angustie. Questo non s'è vo-<lb/>
luto capire finora. «Il problema delle Biblioteche - affer-<lb/>
mava malinconicamente un bibliotecario venticinque anni fa <lb/>
- in Italia non esiste: nessuno ha mai voluto affrontarlo, nes-<lb/>
suno tenterà di risolverlo, almeno per un pezzo»,<note place="foot"> P. Nalli, <emph>Le Biblioteche italiane</emph>, in <emph>Problemi italiani</emph>, II (1923), <lb/>
fasc. 16°, p. 250. </note> e pur-<lb/>
troppo indovinava.<lb/>
La decadenza delle biblioteche italiane è dunque irrime-<lb/>
diabile? Sarebbe difficile trovare un campo in cui la moder-<lb/>
nità e il progresso siano altrettanto a portata di mano per <lb/>
gli esempi che ci vengono forniti dall'estero, e nel quale <lb/>
invece siamo attanagliati da una così persistente arretratezza <lb/>
di condizioni. Né studiosi, né studenti né lettori generici <lb/>
hanno le biblioteche a loro adatte: ve ne sono alcune, forse <lb/>
anche molte, che mal servono a tutti. In fatto di biblioteche <lb/>
non esistono in Italia categorie di privilegiati. Tali sono sol-<lb/>
tanto coloro che possono comprarsi i libri di tasca propria. <lb/>
È perfino strano come un problema che interessa ogni cate-<lb/>
goria, si può dire la totalità dei cittadini, susciti così scarse <lb/>
proteste e polemiche, quasi che il libro non sia uno stru-<lb/>
mento indispensabile alla vita intellettuale di ogni ceto di <lb/>
persone, e la biblioteca un'istituzione sociale, nel suo campo, <lb/>
insostituibile.
</p></div2>
<div2 type="part2">
<head>[2: Le cause storiche delle deficienze delle biblioteche italiane]</head>
<p>
Anche le deficienze delle biblioteche italiane, come ogni <lb/>
altra, dipendono da cause storiche e rivelano l'attardamento <lb/>
del nostro processo democratico. Se vogliamo intendere nella <lb/>
sua genesi una crisi che si può considerare cronica, e che <lb/>
<pb n="76"/>
pertanto è qualcosa di più che una crisi, dobbiamo rifarci <lb/>
molto indietro.<lb/>
L'età d'oro delle biblioteche italiane va dal secolo del-<lb/>
l'umanesimo a quello dell'illuminismo. Per circa quattro se-<lb/>
coli esse furono tra le prime d'Europa, e mentre non cessa-<lb/>
vano d'arricchirsi di collezioni private e di preziosi mano-<lb/>
scritti ricercati dovunque, dotti di tutta Europa accorrevano <lb/>
ad ammirarle e a esplorarle. Testimonianza di tale ammira-<lb/>
zione e delle fortunate esplorazioni sono quegli «<foreign lang="lat">Itinera</foreign>», <lb/>
e consimili opere, dei Montfaucon, Mabillon, Fischer, An-<lb/>
dres, interessanti non solo per le osservazioni che conten-<lb/>
gono intorno alle nostre raccolte e alla vita bibliotecaria del-<lb/>
l'epoca, ma anche per le notizie e gli elenchi di fondi mano-<lb/>
scritti, alcuni dei quali andarono poi dispersi o distrutti, o <lb/>
incorporati in biblioteche maggiori.<lb/>
Le biblioteche si avvantaggiarono dei regimi assolutistici. <lb/>
In un'epoca in cui per gli Stati non esistevano le spese del-<lb/>
l'istruzione obbligatoria, ciò che i sovrani potevano destinare <lb/>
all'incremento della cultura era dato in gran parte alle biblio-<lb/>
teche, le quali, anche quando fossero destinate «<foreign lang="lat">publicae, <lb/>
maxime pauperum, utilitati</foreign>», servivano naturalmente a po-<lb/>
chi. In Italia, come in Germania, piuttosto che alle università <lb/>
esse si appoggiavano alle corti. E poiché libri e collezioni di <lb/>
libri sono stati sempre, fin dai tempi di Seneca, oltrechè mezzi <lb/>
di studio anche un ornamento e un oggetto di vanità, acca-<lb/>
deva che non solo sovrani, ma nobili, prelati e ordini reli-<lb/>
giosi, come innalzavano palazzi, musei, chiese e conventi, <lb/>
profondessero a gara ingenti somme per allestire sontuose <lb/>
biblioteche, alle quali li portava una tradizione umanistica, <lb/>
non spenta neanche durante l'età della Controriforma: ne <lb/>
sono prova le due più antiche biblioteche «pubbliche» del <lb/>
continente, l'Ambrosiana di Milano e l'Angelica di Roma, <lb/>
fondate nei primi anni del Seicento. Essendo la biblioteca <lb/>
considerata ancora un possesso privato del principe, eruditi e <lb/>
bibliotecari, come ai tempi dell'umanesimo, intrattenevano <lb/>
coi sovrani rapporti diretti, e da questi rapporti nasceva uno <lb/>
scambio di sollecitazioni e di stimoli all'operosità e al mece-<lb/>
natismo, che si risolveva in vantaggio della cultura.<lb/>
La maggior parte delle grandi biblioteche pubbliche nac-<lb/>
quero nel Settecento. La disponibilità di un abbondantissimo <lb/>
<pb n="77"/>
materiale, manoscritto e a stampa, accumulato in tre secoli <lb/>
di collezionismo e di attività tipografica; la rinascita degli <lb/>
studi eruditi e della tipografia come arte; l'incameramento <lb/>
delle raccolte gesuitiche in seguito alla soppressione dell'or-<lb/>
dine, favorirono l'istituzione e l'incremento di numerose bi-<lb/>
blioteche pubbliche, alla cui direzione venivano chiamati i <lb/>
più grandi eruditi del secolo: i Muratori, i Tiraboschi, gli <lb/>
Affò, ecc., e che nel sontuoso stile dei loro saloni servivano <lb/>
di modello a tutta l'Europa. Nonostante gli orari limitati e <lb/>
altre restrizioni alla pubblica lettura, si può affermare che <lb/>
per tutto il secolo decimottavo le biblioteche italiane adem-<lb/>
pirono nobilmente la loro funzione. Il giudizio negativo sulle <lb/>
biblioteche del suo tempo dato dal Muratori - alle cui ecce-<lb/>
zionali esigenze di studioso nessuna biblioteca poteva esser <lb/>
pari - è da considerare troppo severo;<note place="foot"> «In Modena Fischer (p. 343 seg.) udì esprimere da Muratori il <lb/>
rammarico che i principi italiani avessero perduto ogni amore alle arti <lb/>
e alle scienze e che nelle biblioteche si trovassero soltanto le <foreign lang="lat"><emph>reliquiae</emph></foreign> <lb/>
di quelle degli antenati». A. Bömer in Milkau - Leyh, <foreign lang="ger"><emph>Handb. der Biblio-<lb/>
thekswissenschaft</emph>, III (Leipzig,</foreign> 1940), p. 444.</note> esse comunque fecero <lb/>
ancora notevoli progressi. Il carattere enciclopedico della <lb/>
cultura contemporanea, essendo la produzione editoriale tut-<lb/>
tora limitata e prevalentemente erudita, era in genere abba-<lb/>
stanza rappresentato dalle biblioteche regie, ducali o religiose, <lb/>
le più importanti delle quali si aggiornavano in fatto di colle-<lb/>
zioni e periodici stranieri, anche se vi difettasse per ovvie <lb/>
ragioni la letteratura d'oltralpe d'avanguardia, polemica e <lb/>
volterriana. Le biblioteche furono dunque nel Settecento al <lb/>
centro dell'attività erudita.<lb/>
Ma in seguito all'invenzione della macchina da stampa <lb/>
di Koenig e Bauer (1811) e ad altre successive, il libro, <lb/>
con le accresciute possibilità di una sua moltiplicazione sem-<lb/>
pre più rapida, subì un processo di democratizzazione, visi-<lb/>
bile anche nella perdita della rilegatura e nel diffondersi della <lb/>
copertina, fino allora poco usata. Di tali invenzioni tecniche <lb/>
assai si giovò l'età del Risorgimento, come già dell'inven-<lb/>
zione della tipografia s'erano giovati Umanesimo e Riforma. <lb/>
I turbinosi eventi politici, le alterne rivoluzioni e restaura-<lb/>
zioni, mentre distraevano i sovrani dal mecenatismo per la <lb/>
cultura, occasionarono, una larga produzione letteraria <lb/>
<pb n="78"/>
divulgativa e di propaganda (si pensi alla collezione dei Classici <lb/>
italiani, alle edizioni di Bettoni, Silvestri, della tipografia El-<lb/>
vetica, ecc.), spesso polemica e clandestina, che non poteva <lb/>
naturalmente trovar posto nelle biblioteche - le quali per <lb/>
essere pubbliche dipendevano da autorità rese sospettose da-<lb/>
gli avvenimenti - , o se anche entrasse in parte in quelle <lb/>
già allora fruenti del diritto di stampa, difficilmente poteva <lb/>
esercitarvi la sua missione.<lb/>
Mentre dunque il libro diveniva sempre più un prodotto <lb/>
«di consumo», aderente alla realtà del tempo, interprete <lb/>
di nuove, vaste aspirazioni e strumento di lotta, ma desti-<lb/>
nato a esistenza effimera, le biblioteche italiane comincia-<lb/>
rono nella prima metà del secolo scorso a estraniarsi dalla <lb/>
vita intellettuale dell'epoca e accentuarono il loro carattere <lb/>
di conservazione. Tale loro carattere si accrebbe ancora quan-<lb/>
do, a unificazione avvenuta della nazione, affluì per disposi-<lb/>
zione di legge nelle troppe biblioteche ereditate dallo Stato <lb/>
la marea dei fondi dei conventi soppressi, che provocò in <lb/>
molte di esse crisi di spazio e di personale. Cominciò a deli-<lb/>
nearsi allora quella che sempre più si sarebbe rivelata in <lb/>
seguito come la paradossale situazione delle nostre bibliote-<lb/>
che, incapaci di seguire, non fosse altro mediante una loro <lb/>
specializzazione, la sempre più vertiginosa produzione edito-<lb/>
riale, e incapaci nello stesso tempo di sistemare conveniente-<lb/>
mente, di assimilare quel qualunque materiale librario che <lb/>
venivano immettendo. Questa continua immissione avrebbe <lb/>
dovuto imporre, oltre all'aggiornamento dei lavori bibliogra-<lb/>
fici, nei quali i nostri eruditi bibliotecari del Settecento erano <lb/>
andati così avanti, l'ampliamento degli edifici, il rinnovamento <lb/>
delle attrezzature e dei servizi, in armonia con una tecnica <lb/>
bibliotecaria che veniva altrove facendo rapidi progressi, e <lb/>
nella quale pure nei secoli scorsi eravamo stati maestri al-<lb/>
l'Europa. Che i nostri bibliotecari fossero tuttora capaci d'ini-<lb/>
ziativa e di creatività anche in questo campo, dimostrano un <lb/>
Leopoldo della Santa, autore fin dal 1816 di un razionale <lb/>
progetto di grande biblioteca pubblica, che trovò ammira-<lb/>
zione all'estero ma non esecuzione in Italia, e soprattutto <lb/>
l'esule Antonio Panizzi, rinnovatore geniale a Londra, dopo <lb/>
il 1850, della biblioteca del British Museum.<lb/>
È stato osservato che i primi regolamenti delle <lb/>
<pb n="79"/>
biblioteche governative, del 1869, del 1876 e del 1885, contenevano <lb/>
opportune disposizioni, le quali se fossero state applicate <lb/>
avrebbero avviato i nostri istituti a un notevole migliora-<lb/>
mento. Tali disposizioni concernevano la specializzazione <lb/>
delle biblioteche, la stampa dei cataloghi di manoscritti e la <lb/>
compilazione di speciali indici; la disciplina degli acquisti <lb/>
fra le varie biblioteche d'una stessa città; il cambio o la ven-<lb/>
dita dei duplicati; corsi di bibliografia per gli impiegati, la <lb/>
lettura serale nelle biblioteche universitarie, ecc.<note place="foot"> Nalli, <emph>op. cit.</emph>, pp. 254-57. </note> Alludendo <lb/>
a queste disposizioni e alle facilitazioni che si erano intro-<lb/>
dotte nel prestito dei libri, il Biagi vent'anni più tardi par-<lb/>
lava «di una riforma che ha rinnovato in gran parte la col-<lb/>
tura italiana»; quantunque subito dopo fosse costretto a <lb/>
smentirsi lamentando che la promessa rappresentata dal rego-<lb/>
lamento del 1885 «per le mutate fortune della pubblica istru-<lb/>
zione in Italia» non fosse stata mantenuta.<note place="foot"> In <emph>Rivista delle Biblioteche e degli Archivi</emph>, XVI (1905), p. 119. </note> In realtà nes-<lb/>
suna, o quasi, delle migliori disposizioni contenute in quei <lb/>
regolamenti ebbe esecuzione, causa la mancanza d'impulso <lb/>
dal centro. «Mancò la grande iniziativa centrale che doveva <lb/>
sostituirsi alle singole regionali già da tempo cadute, e tutte <lb/>
doveva ravvivarle e riassumerle per lanciarsi ai progressi <lb/>
nuovi».<note place="foot"> L. de Gregori, <emph>Le Biblioteche</emph>, nel vol. <emph>Dal regno all'impero</emph> pubbl. <lb/>
dall'Accad. dei Lincei (Roma, 1937), p. 560. </note><lb/>
In qual modo poi il nuovo Stato italiano intendesse prov-<lb/>
vedere al servizio della pubblica lettura nei numerosissimi <lb/>
centri privi di biblioteca, possiamo apprenderlo da questo: <lb/>
che abbandonò, più che affidare, ai singoli Comuni le migliaia <lb/>
di minori biblioteche ex conventuali sparse dovunque, con <lb/>
l'invito a renderle pubbliche. È facile immaginare quanto <lb/>
fossero adatti a trasformarsi in organismi vivi dei vecchi fondi <lb/>
monastici di libri teologici e ascetici; non c'è pertanto da <lb/>
meravigliarsi che molte librerie rimanessero polverose e inuti-<lb/>
lizzate in edifici comunali o presso le scuole, e che non poche <lb/>
finissero - con le pregevoli edizioni che quasi sempre con-<lb/>
tenevano insieme a tanta zavorra - divorate dagl'insetti o <lb/>
distrutte da incendi, da crolli, o infine «scremate» da esperti <lb/>
antiquari.<lb/>
<pb n="80"/>
Sorgevano intanto (a Prato nel 1861, per iniziativa di <lb/>
Antonio Bruni, poi altrove) le prime «popolari» tra fiam-<lb/>
mate di ardori apostolici: si creavano comitati, si pubblica-<lb/>
vano annuari. Ma lo Stato e i Comuni ignorarono sistemati-<lb/>
camente queste istituzioni, che se fossero state sostenute e <lb/>
rese suscettibili d'incremento avrebbero potuto dissodare effi-<lb/>
cacemente il campo della cultura popolare. Scorrendo la «<foreign lang="lat">Bi-<lb/>
bliotheca bibliographica italica</foreign>» di Ottino e Fumagalli nella <lb/>
parte che riguarda le biblioteche, s'incontrano per il periodo <lb/>
1860-1900 molti numeri costituiti da cataloghi, relazioni, sta-<lb/>
tuti, regolamenti e notizie di biblioteche comunali e popo-<lb/>
lari, che dànno l'impressione di una vita ricca e intensa di <lb/>
tali istituti, presenti anche in molti piccoli centri. Si trattava <lb/>
però per la maggior parte di assai modeste raccolte, che la <lb/>
passione dei pionieri e magari la vanità provinciale gonfiava <lb/>
d'importanza, e che comunque erano prive, in generale, di <lb/>
possibilità di sviluppo. Abbandonate a se stesse, nonostante <lb/>
i generosi sforzi di pochi individui, dopo un decennio di pro-<lb/>
messe le «popolari» cominciarono a stentare la vita, a mo-<lb/>
rire; e alla fine del secolo s'erano ridotte alla metà di quante <lb/>
se ne contassero trent'anni prima, con un materiale librario, <lb/>
oltreché in genere scadente, invecchiato.<lb/>
Gioverà tener presente che in quello stesso periodo di <lb/>
tempo nei paesi anglosassoni (in Inghilterra prima, in virtù <lb/>
del <foreign lang="eng"><emph>bill</emph></foreign> Ewart del 1850, poi negli Stati Uniti) la biblioteca <lb/>
pubblica si affermava come un servizio di grande importanza, <lb/>
al quale tutti i cittadini erano chiamati a provvedere mediante <lb/>
il pagamento di una tenue imposta comunale: il che risol-<lb/>
veva una volta per sempre in quei paesi, in modo soddisfa-<lb/>
cente, il problema della pubblica lettura.<note place="foot"> Troppo esclusiva ci sembra l'affermazione del Predeek (in Milkau-<lb/>
Leyh, <emph>op. cit.</emph>, p. 856), che l'istituzione e lo sviluppo delle biblioteche <lb/>
pubbliche inglesi si debba, diversamente che nei paesi del continente, <lb/>
non allo Stato ma all'iniziativa di privati, di corporazioni e di mecenati. <lb/>
Senza togliere nulla all'importanza di tale iniziativa bisogna ricordare <lb/>
che fu in seguito a una legge votata dal Parlamento, e fortemente con-<lb/>
trastata, che quel grande sviluppo fu possibile. </note> In America i pio-<lb/>
nieri che fondavano un villaggio, per primi costruivano tre <lb/>
edifici: la chiesa, la scuola e la biblioteca. I favolosi mece-<lb/>
natismi dei Carnegie e dei Rockefeller fecero il resto.<lb/>
Un malinteso senso di venerazione per gli inestimabili <lb/>
<pb n="81"/>
musei di antica carta manoscritta e stampata, e una totale in-<lb/>
comprensione delle necessità nuove, determinarono la para-<lb/>
lisi delle nostre biblioteche arrestando alle loro soglie l'onda <lb/>
della modernità, che altrove veniva trasformando o creando <lb/>
di sana pianta consimili istituti. La specializzazione scientifica <lb/>
e l'istruzione obbligatoria mancarono di operare in Italia <lb/>
quella scissione delle biblioteche in diversi tipi, che sarebbe <lb/>
stata necessaria. Fornite originariamente d'indirizzo enciclo-<lb/>
pedico o ecclesiastico, adesso, nell'impossibilità di mante-<lb/>
nere l'uno o l'altro, vennero assumendone uno genericamente <lb/>
umanistico, pur non potendo dirsi specializzate neanche in <lb/>
questo campo.<lb/>
Bisogna riconoscere che l'età liberale e laica non seppe <lb/>
fare in Italia per le biblioteche quanto avevano fatto per <lb/>
esse l'età della Controriforma e i «tirannelli» del Settecento, <lb/>
e così mancò, almeno in questo settore, alla sua missione <lb/>
educatrice. Immemori del glorioso passato, insensibili agli <lb/>
esempi di fuori, i governi liberali, trincerandosi dietro le so-<lb/>
lite ragioni di economia, finirono per fare delle biblioteche <lb/>
un angolo morto della cultura, mentre avrebbero dovuto <lb/>
farne di nuovo un centro vivo.<lb/>
Verso la fine del secolo assistiamo a un risveglio se non <lb/>
delle biblioteche, nelle biblioteche - ma soltanto di un certo <lb/>
tipo. Fu merito in gran parte della filologia e della erudi-<lb/>
zione salite di nuovo in onore, e della scuola storica, alla <lb/>
quale anche se non appartenessero s'ispiravano quei biblio-<lb/>
tecari che illustrarono allora la professione. Si presero a <lb/>
compilare cataloghi a stampa di fondi manoscritti; s'inizia-<lb/>
rono, a spese dello Stato, l'importante collezione «Indici e <lb/>
cataloghi» (1884), che doveva poi per tanti anni rimanere <lb/>
interrotta, e i Bollettini delle opere italiane e di quelle stra-<lb/>
niere pervenute alle biblioteche governative, a cura delle <lb/>
Nazionali di Firenze e di Roma (1886); nacquero la rivista <lb/>
«La Bibliofilia» (1899) e la collana «Inventari dei mano-<lb/>
scritti delle Biblioteche d'Italia» (1891), edite dall'Olschki;<note place="foot">L'importanza dei lavori di catalogazione dei manoscritti delle nostre <lb/>
biblioteche è stata riconosciuta dai bibliotecari tedeschi: «In questo <lb/>
campo l'Italia è notevolmente superiore alla Germania». J. Vorstius <lb/>
in Milkau-Leyh, <emph>op. cit.</emph>, p. 1007. </note> <lb/>
sorse a Milano un'attiva Società Bibliografica (1896), che <lb/>
<pb n="82"/>
presto ebbe come suo organo la vivace «Rivista delle Biblio-<lb/>
teche», nata nel 1888; iniziò la pubblicazione quell'utilis-<lb/>
simo «Catalogo generale della libreria italiana» (1901), <lb/>
compilato personalmente dal bibliotecario Pagliaini. Furono <lb/>
imprese benemerite e coraggiose, impiantate su salde basi e <lb/>
perciò in buona parte ancora oggi in vita. Ad iniziativa di <lb/>
Ferdinando Martini e di Pasquale Villari lo Stato aveva <lb/>
acquistato nel 1884 una parte dell'importante collezione di <lb/>
codici Ashburnhamiani, che andò ad arricchire i tesori della <lb/>
Laurenziana.<lb/>
Senonché fu proprio in seguito a tale risveglio che nei <lb/>
dibattiti ai primi congressi, nelle polemiche sulla stampa e <lb/>
nelle discussioni in Parlamento si cominciò ad esaminare <lb/>
la situazione generale delle biblioteche e ad accorgersi quanto <lb/>
grave essa fosse e bisognosa di un radicale rinnovamento. La <lb/>
esatta diagnosi dei loro mali fu fatta allora. «Il tipo della <lb/>
nostra biblioteca non è un tipo italiano, è semplicemente <lb/>
il tipo della biblioteca in ritardo, il tipo della biblioteca ar-<lb/>
retrata».<note place="foot"> D. Gnoli, in <emph>Per una riforma nell'uso pubblico delle maggiori biblio-<lb/>
teche</emph>. Documenti raccolti a cura della Società Bibliografica italiana (Mi-<lb/>
lano, 1903), p. 11. </note> La diagnosi fu ripetuta più volte in seguito, ma <lb/>
nessun rimedio venne adottato. Inutile gettare allarmi e dire <lb/>
che le biblioteche non rappresentavano «un problemuccio, <lb/>
ma una questione nazionale»; inutile dichiarare in Senato, <lb/>
come fece l'on. Arcoleo, che «in nessun altro ramo urge, <lb/>
come in questo, svecchiare e rinnovare», e mettere il dito <lb/>
sulla piaga riconoscendo che l'argomento delle biblioteche <lb/>
«non stimola la pubblica opinione» e che «tale oblio o <lb/>
indifferenza è il torto delle così dette classi dirigenti».<note place="foot"> In <emph>Rivista delle Biblioteche e degli Archivi</emph>, XVIII (1907), p. 77. </note> La <lb/>
pubblica opinione non si commuoveva allora, come non si <lb/>
commuove oggi; e per quanto riguardava il governo, alla <lb/>
minaccia dell'Arcoleo di rinnovare ogni settimana un'inter-<lb/>
pellanza al ministro del Tesoro sull'organico delle bibliote-<lb/>
che, il ministro rispondeva, suscitando l'ilarità generale, che <lb/>
il ministro e il Senato avrebbero guadagnato molti bei di-<lb/>
scorsi.<lb/>
Generazioni di bibliotecari invecchiarono, scomparvero, <lb/>
e le cose restarono al punto di prima. Basterà ricordare che <lb/>
<pb n="83"/>
dal 1860 al 1935 un solo nuovo edificio di biblioteca go-<lb/>
vernativa sorse, a Padova e due trasferimenti ebbero luogo, <lb/>
della Marciana di Venezia e della Nazionale di Napoli dal <lb/>
palazzo del Museo alla Reggia, dove peraltro solo in seguito <lb/>
all'avvento della Repubblica essa ha potuto liberamente di-<lb/>
sporre di tutto lo spazio che le abbisognava. Il personale per <lb/>
la trentina di biblioteche governative scese nel 1925 a meno <lb/>
di duecento impiegati (la sola Biblioteca del Congresso di <lb/>
Washington ne contava il doppio); le dotazioni in bilancio, <lb/>
già irrisorie, subirono in proporzione una forte riduzione: <lb/>
cioè, mentre nel 1875 le spese per le biblioteche rappresen-<lb/>
tavano il 4,40 per cento del bilancio della pubblica istruzione, <lb/>
nel 1920 scesero al 0,85.<note place="foot">Nalli, <emph>op. cit.</emph>, p. 261. Attualmente esse rappresentano poco più <lb/>
del 0,50<num>%</num>. </note> È vero che un'analoga riduzione <lb/>
subirono nello stesso periodo i bilanci della istruzione media <lb/>
e di quella superiore; ma non si rifletté che l'impulso dato <lb/>
alla istruzione elementare era in gran parte vano senza l'in-<lb/>
tegrazione della biblioteca pubblica; non si riflettè che l'anal-<lb/>
fabetismo «di ritorno» e il più esteso e dannoso semianal-<lb/>
fabetismo mentale di gran parte della popolazione anche <lb/>
cosiddetta civile si evitano e si vincono con il libro offerto <lb/>
a tutti in ambienti confortevoli e attraenti, e che senza la <lb/>
biblioteca pubblica anche una buona istruzione scolastica <lb/>
rimane atrofizzata, non riesce cioè a trasformarsi in cultura <lb/>
viva. Un indice eloquente, citato dal Nalli, può essere que-<lb/>
sto: che mentre nell'anno 1875 ai due milioni di spese per <lb/>
la istruzione elementare corrisposero 822 mila lettori nelle <lb/>
pubbliche biblioteche, quarant'anni più tardi, nonostante <lb/>
l'aumento della popolazione, a 46 milioni spesi per lo stesso <lb/>
capitolo corrisposero appena trecentomila lettori in più. Aveva <lb/>
ragione il Biagi di affermare che la incuria delle biblioteche è <lb/>
nel «pregiudizio inveterato, che il Governo ribadisce, consi-<lb/>
stere la pubblica istruzione soltanto nelle scuole, in quelle <lb/>
povere scuole destituite anche del materiale didattico...».<note place="foot"> <emph>Le biblioteche e i loro bisogni più urgenti</emph>, in <emph>Rivista delle Biblioteche <lb/>
e degli Archivi</emph>, XVIII (1907), p. 85. </note><lb/>
È naturale che gli unici sforzi per rimediare alla grave <lb/>
deficienza partissero da un gruppo di uomini politici, educa-<lb/>
tori e bibliotecari, orientati verso il socialismo. In seguito <lb/>
<pb n="84"/>
all'importante Congresso di Roma del 1908 (al quale in <lb/>
verità presero parte individui di tutte le tendenze politiche) <lb/>
fu costituita a Milano la Federazione italiana delle <lb/>
biblioteche popolari, che in venticinque anni di vita <lb/>
molto fece per assistere, incrementare, promuovere l'istitu-<lb/>
zione di biblioteche di questo tipo in ogni regione d'Italia: <lb/>
molto fece se si considerino le difficoltà che il terreno pre-<lb/>
sentava, particolarmente nel Mezzogiorno. Il compito era <lb/>
immane, e le condizioni sociali di certe provincie erano tali <lb/>
che la creazione di bibliotechine per il popolo poteva sem-<lb/>
brare perfino prematura; senonchè mentre nel nord le «po-<lb/>
polari» si rivolgevano a un proletariato industriale evoluto, <lb/>
in Sicilia e in Basilicata miravano soprattutto a redimere la <lb/>
piccola borghesia di provincia, che la mancanza di libri e la <lb/>
povertà di comunicazioni abbrutivano nell'ozio o intorno ai <lb/>
tavoli di giuoco.<note place="foot">Vedi F. Barberi, <emph>Biblioteche e cultura popolare nel Mezzogiorno <lb/>
d'Italia</emph>, in <emph>Atti del I Congresso nazionale della cultura popolare, Firenze <lb/>
15-18 ottobre 1947</emph> (Milano, 1948), pp. 66-75. </note> Ben altro sarebbe occorso perché si ottenes-<lb/>
sero risultati durevoli, grandiosi, e le popolari si trasformas-<lb/>
sero in stabili biblioteche di cultura generale. I mezzi per ciò <lb/>
mancarono, e quelle raccolte rimasero, e tuttora rimangono, <lb/>
confinate entro i limiti di una categoria inferiore.<lb/>
Sembrò che lo Stato volesse finalmente aprir gli occhi e <lb/>
fare qualche cosa quando, nel 1917, fu emanato un decreto <lb/>
luogotenenziale che faceva obbligo a ogni comune d'istituire <lb/>
presso le scuole elementari biblioteche «per ex alunni e <lb/>
adulti». Ma si trattò di un provvedimento irrisorio, che ri-<lb/>
mase lettera morta giacchè non indicava i mezzi con cui le <lb/>
amministrazioni comunali avrebbero dovuto provvedere alla <lb/>
nuova istituzione. È vero che presso le scuole elementari e <lb/>
medie sorgevano intanto bibliotechine per insegnanti e per <lb/>
alunni; ma la povertà anche di queste, il loro carattere non <lb/>
pubblico e la stessa natura delle raccolte le rendevano scar-<lb/>
samente utili.<lb/>
Fino all'anno 1926 le biblioteche pubbliche non ebbero <lb/>
un apposito organo direttivo in seno al Ministero della pub-<lb/>
blica istruzione, ma dipesero dalla Direzione generale della <lb/>
istruzione superiore: il che può spiegare a sufficienza il loro <lb/>
destino di Cenerentole. La creazione, avvenuta in quell'anno, <lb/>
<pb n="85"/>
di una Direzione generale delle Accademie e Biblioteche do-<lb/>
veva naturalmente migliorare la situazione. Si cominciò col <lb/>
provvedere all'edilizia delle governative: venne ripresa e <lb/>
portata a termine la costruzione, che si trascinava da de-<lb/>
cenni, della nuova Nazionale di Firenze, la quale potè nel <lb/>
1935 trasferirsi in una sede sontuosa, seppure ormai stilisti-<lb/>
camente sorpassata; rinnovate furono le Universitarie di <lb/>
Genova, Roma, Cagliari; importanti restauri ebbero la <lb/>
Marciana di Venezia, l'Universitaria di Bologna, la Gover-<lb/>
nativa di Cremona, la Vallicelliana, la Casanatense, l'Ange-<lb/>
lica di Roma. Altre furono ampliate, nuovamente arredate, <lb/>
fornite di scaffalatura metallica. Si trattava, come è stato os-<lb/>
servato, di rinnovamenti soltanto esteriori, che il più delle <lb/>
volte mascheravano vecchie deficienze. Ma non bisogna ta-<lb/>
cere di altri utili provvedimenti, che vennero presi in quegli <lb/>
anni: l'immissione di nuovo personale mediante concorsi che <lb/>
non si bandivano da un ventennio; l'attivazione delle Soprin-<lb/>
tendenze regionali, esistenti sulla carta fin dal 1919, e per <lb/>
mezzo di esse il censimento, l'esplorazione e qualche assi-<lb/>
stenza alle biblioteche comunali, ecclesiastiche, popolari; la <lb/>
istituzione presso la Nazionale di Roma di un modesto Cen-<lb/>
tro d'informazioni bibliografiche; il restauro di cimeli dete-<lb/>
riorati; l'incremento degli acquisti; l'allestimento di mostre; <lb/>
la ripresa della collezione «Indici e cataloghi»; la pubbli-<lb/>
cazione di una rivista «Accademie e Biblioteche d'Italia», <lb/>
edita dal Ministero della educazione nazionale; l'istituzione <lb/>
presso le Soprintendenze di corsi annuali per dirigenti delle <lb/>
biblioteche popolari: corsi che in mancanza di biblioteche da <lb/>
dirigere servirono a dare ai maestri qualche utile nozione <lb/>
di bibliografia.<note place="foot">Un'abbondante documentazione dell'attività svolta dalla Dire-<lb/>
zione generale delle Accademie e Biblioteche in questo periodo è nei due <lb/>
volumi pubblicati dallo stesso Ministero: <emph>Le Accademie e le Biblioteche <lb/>
d'Italia nel sessennio 1926-27 - 1931-32</emph> (Roma, 1933), e <emph>Le Biblioteche <lb/>
d'Italia dal 1932 al 1940</emph> (Roma, 1942). </note> In seguito al Congresso mondiale delle Bi-<lb/>
blioteche tenutosi a Roma nel 1929 sorse anche in Italia <lb/>
un'Associazione per le biblioteche (la Società Bibliografica <lb/>
si era spenta nel 1916), la quale esplicò la sua attività so-<lb/>
prattutto con l'organizzare convegni annuali e col parteci-<lb/>
pare a quelli internazionali.<lb/>
<pb n="86"/>
A dire il vero non uno dei massimi problemi venne <lb/>
neanche allora affrontato: non quello della catalogazione <lb/>
centrale, adottata in forme diverse nei principali paesi del <lb/>
mondo; non quello della Nazionale di Roma, sempre più <lb/>
penosamente inadeguata rispetto alla sua funzione di carat-<lb/>
tere nazionale; non quello della creazione di moderne bi-<lb/>
blioteche di cultura generale, «per tutti». In questo settore <lb/>
il regime dimostrava di volere andare incontro al popolo sop-<lb/>
primendo nel 1932 la benemerita Federazione milanese, in-<lb/>
tinta di umanitarismo socialista, e irreggimentando le biblio-<lb/>
techine popolari in un Ente burocratizzato e settario. Le popo-<lb/>
lari, il cui numero venne gonfiato dalle migliaia di insignifi-<lb/>
canti raccoltine presso i Dopolavoro, ebbero da questo mo-<lb/>
mento il precipuo scopo di servire alla propaganda politica: <lb/>
le biblioteche popolari e scolastiche assommare a 22 mila; <lb/>
l'Ente essere il primo d'Europa - mentre in realtà eravamo <lb/>
e siamo all'ultimo posto. Come i governi liberali avevano <lb/>
ignorato quello che contemporaneamente si faceva per le <lb/>
biblioteche nei paesi anglosassoni, così il fascismo non volle <lb/>
vedere il rivoluzionario, grandioso sviluppo che le biblioteche <lb/>
venivano assumendo nell'Unione Sovietica, dove lo Stato, in <lb/>
armonia con lo straordinario incremento dato alla istruzione <lb/>
obbligatoria e alla ricerca scientifica, in armonia con l'enor-<lb/>
me sviluppo della produzione editoriale, creava o potenziava <lb/>
migliaia e migliaia di biblioteche d'ogni tipo: da quelle moder-<lb/>
nissime e mastodontiche di Mosca e di Leningrado alle minu-<lb/>
scole bibliotechine ambulanti, che seguono i pastori sulle mon-<lb/>
tagne.<note place="foot">Un cenno sommario e indicazioni bibliografiche in J. Vorstius <lb/>
(Milkau-Leyh, <emph>op. cit.</emph>, pp. 1021-25). Un elenco delle maggiori biblioteche <lb/>
dell'U.R.S.S. trovasi nella <emph>British Universities Encyclopaedia</emph>, vol. XII, <lb/>
pp. 345-70. </note><lb/>
Città dell'Italia meridionale di centinaia di migliaia di <lb/>
abitanti, come Napoli e Taranto, non avevano una sola bi-<lb/>
blioteca per il popolo: il che non impediva che nelle acque <lb/>
di quei porti si specchiassero superbe navi da guerra del co-<lb/>
sto di miliardi, destinate a inabissarsi nei mari o a cambiare <lb/>
bandiera in seguito alla disastrosa avventura della guerra. <lb/>
Lo scoppio della seconda guerra mondiale doveva rimandare <lb/>
alle calende greche l'attuazione di un disegno di legge <lb/>
<pb n="87"/>
riguardante le biblioteche dei capoluoghi di provincia e del <lb/>
progetto per l'ampliamento della Nazionale di Roma: pro-<lb/>
getto che dopo venti anni di fascismo era finalmente arrivato <lb/>
sul tavolo di Mussolini.<lb/>
Che cosa la guerra abbia fatto di tanti fragili organismi <lb/>
delle «popolari»; quanti e quali danni abbiano subìto ne-<lb/>
gli edifici e nel patrimonio librario le biblioteche governative <lb/>
di Torino, Palermo, Napoli, Parma, Cagliari e molte comu-<lb/>
nali, non è qui il caso di dire.<note place="foot">Vedi F. Ascarelli, <emph>Le biblioteche italiane e la guerra</emph>, in <emph>Rivista <lb/>
storica italiana</emph>, LX (1948), pp. 177-82. </note> Si stanno ora lentamente e <lb/>
faticosamente sanando le ferite; ma le lacune verificatesi ne-<lb/>
gli ultimi anni nelle collezioni e nei periodici stranieri non <lb/>
sono facilmente colmabili: di ciò si vanno purtroppo ren-<lb/>
dendo conto gli studiosi più seri. Il persistere e anzi l'ag-<lb/>
gravarsi di tali lacune dipende oltrechè dalla mancanza di <lb/>
valuta estera a disposizione dei librai e delle biblioteche, <lb/>
dalle complicazioni burocratiche nei rapporti internazionali <lb/>
in questo settore e dalla mancanza d'iniziativa: di quella <lb/>
iniziativa che va riprendendo perfino in Germania.<note place="foot">G. Pasquali, <emph>Libri stranieri, biblioteche nostrane e altro</emph>, in <emph>Bel-<lb/>
fagor</emph>, IV (1949), pp. 115-18. </note> Qualche <lb/>
aiuto, nella forma di doni di libri e riviste americane, ci viene <lb/>
d'oltre oceano; qualche altro ci è promesso dal piano Erp; <lb/>
ma tutto ciò, anche se bene accetto, non potrà mutare la si-<lb/>
tuazione, che è di grande miseria: non si acquistano tante <lb/>
opere costose, di cui soprattutto oggi le biblioteche dovreb-<lb/>
bero fornirsi per venire in aiuto agli studiosi, caduti tutti in <lb/>
povertà; le rilegature si riducono al minimo. Il bilancio <lb/>
delle biblioteche governative (tolte le spese per il personale) <lb/>
non supera i cento milioni di lire. Se si pensi che i sette mi-<lb/>
lioni di anteguerra erano considerati del tutto insufficienti, <lb/>
che cosa dobbiamo dire oggi che il prezzo dei libri è aumen-<lb/>
tato da allora, in media, quaranta volte? Dal 1940 è inter-<lb/>
rotta la pubblicazione del Bollettino delle opere moderne <lb/>
straniere, e del suo indice decennale siamo ancora alla metà <lb/>
(pubblicata nel 1938) del volume relativo al decennio 1920-<lb/>
1930; la rivista «Accademie e Biblioteche d'Italia» morì nel <lb/>
1942 e non accenna a risuscitare o ad essere sostituita da <lb/>
<pb n="88"/>
altra; l'Associazione per le biblioteche va ora faticosamente <lb/>
riprendendo la sua attività.<lb/>
Per quel che riguarda le biblioteche per il popolo, da <lb/>
qualche congresso di educatori e di bibliotecari s'indirizzano <lb/>
di nuovo all'opinione pubblica e al Governo quegli stessi <lb/>
appelli che in passato trovarono così debole eco, perché si <lb/>
affronti con radicali provvedimenti il grave problema. Un <lb/>
recente progetto, annunziato dal Ministro della pubblica <lb/>
istruzione e discusso in seno al primo Convegno nazionale <lb/>
delle biblioteche popolari e scolastiche tenutesi a Palermo <lb/>
nel novembre scorso, prevede l'istituzione di biblioteche aper-<lb/>
te a tutti «presso ogni Comune, in corrispondenza dei Cir-<lb/>
coli didattici, ove non esistano biblioteche di carattere pub-<lb/>
blico». Benchè l'esperienza insegni che la biblioteca popolare <lb/>
presso la scuola elementare suole ingenerare equivoci e in-<lb/>
contra gravi difficoltà di convivenza, tuttavia la creazione <lb/>
a spese dello Stato di centinaia e forse migliaia di vivi nu-<lb/>
clei librari riuscirebbe, se ben organizzata, d'indubbia uti-<lb/>
lità. Lo sviluppo dei nuovi nuclei e la loro successiva tra-<lb/>
sformazione in autonome biblioteche di cultura generale re-<lb/>
steranno sempre affidati alla istituzione della imposta accen-<lb/>
nata. Ma se il progetto odierno sarà realizzato ciò signifi-<lb/>
cherà che finalmente lo Stato, il quale spende oggi non più <lb/>
di tre milioni annui per assistere le biblioteche popolari - <lb/>
mentre ne spende oltre millequattrocento per l'educazione fi-<lb/>
sica - comincia a sentire in forma concreta i suoi doveri <lb/>
verso questo importante quanto negletto strumento di ele-<lb/>
vazione del popolo.
</p></div2>
<div2 type="parte">
<head>[3: La situazione odierna dei vari tipi di biblioteche e alcune soluzioni]</head>
<p>
Ci sia ora consentito di venire a esaminare più partico-<lb/>
larmente la situazione odierna dei vari tipi di biblioteche e di <lb/>
indicare alcune soluzioni.<lb/>
Al centro della discussione deve porsi la creazione della <lb/>
grande Biblioteca Nazionale di Roma, la cui mancanza rap-<lb/>
presenta oltrechè un grave danno per gli studi, un troppo <lb/>
evidente titolo d'inferiorità rispetto ad altri paesi civili. Delle <lb/>
trentadue biblioteche governative la Vittorio Emanuele non <lb/>
è nè la più ricca nè una delle più antiche. Per ovvie ragioni <lb/>
storiche il nascente regno d'Italia non trovò a Roma quella <lb/>
biblioteca di carattere nazionale, formatasi lentamente nei <lb/>
<pb n="89"/>
secoli, che rappresentasse quasi l'archivio di tutta la produ-<lb/>
zione libraria italiana dall'inizio della tipografia: paragona-<lb/>
bile alle grandi biblioteche di Parigi, Londra, Berlino, Mosca <lb/>
e Washington. Senza larghezza di vedute venne creata nel <lb/>
1876 in un'ala del gesuitico Collegio Romano la nuova Bi-<lb/>
blioteca Nazionale Centrale mediante l'incorporamento di <lb/>
sessanta librerie conventuali; e benchè poi arricchita di <lb/>
notevoli lasciti e acquisti di private raccolte, benchè <lb/>
fruente del diritto di stampa e fornitasi più di ogni <lb/>
altra biblioteca d'Italia di moderne opere e riviste <lb/>
straniere; benchè accresciutasi di nuove sale di stu-<lb/>
dio, e dotata di un unico catalogo degli stampati; benchè la <lb/>
più frequentata d'Italia, essa è ancora oggi inferiore alle <lb/>
Nazionali di Firenze e di Napoli per numero di volumi e <lb/>
ad alcune altre per copia di manoscritti. Quanto poi alle <lb/>
condizioni dei locali, delle attrezzature e degli impianti essa <lb/>
è forse la più indecorosa d'Italia. Gli studiosi che hanno bi-<lb/>
sogno di ricorrervi lo sanno bene; del resto le condizioni <lb/>
odierne non sono molto diverse, in proporzione, da quelle che <lb/>
ispiravano alla musa pseudonima di Marco Balossardi una <lb/>
espressione di compatimento per il suo nuovo bibliotecario: <lb/>
<quote rend="block"><lb/>
<lg><lb/>
<l>Povero Gnoli condannato a morte </l><lb/>
<l>nel caos della Vittorio Emanuele! </l><lb/>
</lg><lb/>
</quote><lb/>
</p><lb/>
<p>Una fortunata occasione si presenterebbe ora di risolvere <lb/>
economicamente il problema fondamentale della sede e di <lb/>
attuare la sistemazione progettata nel 1940 dall'architetto <lb/>
Prandi: sapremo afferrarla?<note place="foot"> F. Barberi, <emph>Speranze per la Biblioteca Nazionale</emph> In <emph>Giorn. d'Italia</emph>, <lb/>
2 Marzo 1949. </note> Giacchè non è più il caso or-<lb/>
mai di sperare nella costruzione di un edificio apposito: la <lb/>
Biblioteca Nazionale di Roma non può avere un simile pri-<lb/>
vilegio, riservato alle stazioni ferroviarie e magari ai musei <lb/>
storici della Guardia di finanza.<lb/>
Fu soprattutto l'inadeguatezza della Vittorio Emanuele <lb/>
che favorì il sorgere in Roma di alcune biblioteche governa-<lb/>
tive speciali, formatesi o a spese della stessa Nazionale o <lb/>
mediante donazioni e acquisti di raccolte private: ci rife-<lb/>
riamo in modo particolare alle Biblioteche dell'Istituto di <lb/>
<pb n="90"/>
archeologia e storia dell'arte e dell'Istituto di storia moderna <lb/>
e contemporanea. Quelle due biblioteche si rivelano indub-<lb/>
biamente utili, ma esse dimostrano l'assoluta casualità e ad-<lb/>
dirittura incoerenza con cui si risolve in Italia il delicato pro-<lb/>
blema delle biblioteche speciali. Perchè vennero create pro-<lb/>
prio quelle due e non altre di analoghi istituti ed enti cultu-<lb/>
rali? Non sarebbero state sufficienti per le necessità di quei <lb/>
due Istituti, raccolte di consultazione? Infine, la sede più <lb/>
opportuna per le biblioteche speciali non è forse l'Univer-<lb/>
sità? Presso l'Università si vanno infatti formando collezioni <lb/>
di libri di archeologia, di storia e di ogni altra materia. Se <lb/>
si tien conto delle biblioteche dei Ministeri, della Camera e <lb/>
del Senato, degli istituti ecclesiastici, del Consiglio delle <lb/>
ricerche e dell'Istituto internazionale di agricoltura (assor-<lb/>
bito ora dalla Food Agricultural Organization) e di tante altre, <lb/>
le biblioteche a Roma sono così numerose, i loro acquisti così <lb/>
poco coordinati, che per condurre uno studio serio è neces-<lb/>
sario correre in più di esse, sempre con la speranza, mai con <lb/>
la certezza, di trovare quel che si cerca.<lb/>
Oltrechè, quindi, la disciplina (coordinamento o assor-<lb/>
bimento) di alcune minori governative, la sistemazione del-<lb/>
la grande Nazionale di Roma implicherà necessariamente la <lb/>
creazione di un servizio del genere di quello che in Inghil-<lb/>
terra è ottimamente disimpegnato dalla londinese National <lb/>
Central Library, e soprattutto l'inizio di quella catalogazione <lb/>
centrale degli stampati (<foreign lang="fra">union catalogue</foreign>) delle più impor-<lb/>
tanti biblioteche di Roma e d'Italia, alla quale dopo oltre <lb/>
sessant'anni di proposte e progetti non siamo ancora arri-<lb/>
vati.<note place="foot"> Un tentativo, intrapreso due anni fa da un gruppo industriale <lb/>
d'intesa col Ministero della pubblica istruzione, di affrontare l'arduo <lb/>
compito della catalogazione centrale, è fallito miseramente. </note> Tralasciamo per brevità di menzionare altre imprese, <lb/>
sempre di carattere centrale, che si dovranno pure affron-<lb/>
tare quando la ridesta coscienza degli studiosi reclamerà nuo-<lb/>
vi indispensabili strumenti di ricerca e di studio: accenniamo <lb/>
soltanto allo spoglio sistematico dei periodici culturali e <lb/>
scientifici, e a un servizio di Stato per la riproduzione foto-<lb/>
grafica dei manoscritti e degli stampati. Quest'ultimo, ben-<lb/>
chè non sia concepibile legato a una sola biblioteca, ma <lb/>
<pb n="91"/>
debba aver sede in città diverse dove sono le più importanti <lb/>
raccolte, può tuttavia per certe necessità far capo a una bi-<lb/>
blioteca, o istituto, centrale, se è vero che in America esiste <lb/>
una <foreign lang="eng">Microfilm University</foreign>, e a Parigi è sorto un assai utile e <lb/>
generoso <foreign lang="fra">Institut de recherche et d'histoire des textes</foreign>. Men-<lb/>
tre l'uso del microfilm si va estendendo rapidamente, le bi-<lb/>
blioteche di Firenze e di Roma, ricche di manoscritti e stam-<lb/>
pati ricercati da studiosi di tutto il mondo, non possiedono an-<lb/>
cora una sola macchina per la lettura dei microfilms. Se lo <lb/>
studioso residente a Roma può ricorrere alla Biblioteca Va-<lb/>
ticana, quelli di Firenze, Venezia e Napoli non sanno come <lb/>
fare; per la riproduzione poi debbono tutti ricorrere alla in-<lb/>
dustria privata.<lb/>
Per ciò che riguarda le altre biblioteche, è necessario ar-<lb/>
restare la confusione che paralizza molte di esse e procedere <lb/>
a una loro razionale classificazione, a cui tutte, col tempo e <lb/>
con le dovute cautele, dovrebbero venire ricondotte. Attual-<lb/>
mente la maggior parte delle governative e delle grandi co-<lb/>
munali sono costrette ad assolvere la triplice funzione di <lb/>
biblioteca di conservazione e civica, sacrario delle memorie <lb/>
locali; universitaria, per gli studenti; e di lettura, per tutti. <lb/>
Questa disparità di funzioni mentre ne limita l'efficienza, <lb/>
crea inconvenienti facilmente immaginabili e difficilmente <lb/>
evitabili. La distribuzione delle trentuno governative nella <lb/>
penisola è del tutto casuale; vaste aree ne sono prive. Esse <lb/>
sono servite complessivamente da poco più di cento biblio-<lb/>
tecari, e con gli altri impiegati si arriva al numero di quattro-<lb/>
cento (la sola Biblioteca Lenin di Mosca ne ha più di otto-<lb/>
cento). I bibliotecari vengono in Italia o esaltati come umili <lb/>
asceti della erudizione e generosi dispensatori della scienza <lb/>
bibliografica, ovvero dileggiati come pigri «pennajuoli». <lb/>
Raramente si pensa che quella del bibliotecario costituisce <lb/>
una professione degna e utile al pari di tante altre, ma che <lb/>
non può convenientemente esercitarsi ove manchino gli stru-<lb/>
menti adatti e un minimo di considerazione. (Forse tenendo <lb/>
presente l'aforisma «Il bibliotecario che legge è perduto» è <lb/>
stata ai bibliotecari negata l'indennità di studio, concessa ai <lb/>
maestri elementari). Il bibliotecario non è più oggi l'erudito <lb/>
semienciclopedico d'un tempo, ma è un funzionario e sem-<lb/>
mai uno specialista in un particolare rame della scienza <lb/>
<pb n="92"/>
bibliografica. Lentezza e povertà della carriera, complessità <lb/>
delle attribuzioni e delle responsabilità, miseria degl'istituti <lb/>
loro affidati, tengono lontani da questa professione - che <lb/>
all'estero è assai stimata e incoraggiata - tanti ottimi gio-<lb/>
vani che pure avrebbero inclinazione a essa. A formare, inoltre, <lb/>
le nuove leve di bibliotecari mancano le apposite cattedre <lb/>
e scuole di perfezionamento così diffuse in altri paesi; esi-<lb/>
stono soltanto «incarichi» in alcune università. Dannosa fu <lb/>
infine l'abolizione della distinzione, che un tempo v'era, del <lb/>
ruolo tra bibliotecari e conservatori di manoscritti: distin-<lb/>
zione che, con denominazione diversa o senza alcuna denomi-<lb/>
nazione, esiste dappertutto, a cominciare dalla Biblioteca Va-<lb/>
ticana, dove le mansioni del bibliotecario nulla hanno a che <lb/>
vedere con quelle dello «scrittore» dei codici.<lb/>
Le biblioteche che non appartengono allo Stato, ma ai <lb/>
Comuni e alle Provincie, sono anch'esse distribuite in modo <lb/>
non uniforme sul suolo nazionale. Alcune per importanza <lb/>
uguagliano e superano le minori governative; soffrono in ge-<lb/>
nere dei loro stessi mali; ma dato il differente interessa-<lb/>
mento delle amministrazioni vi sono enormi disparità, soprat-<lb/>
tutto tra nord e sud.<lb/>
Una razionale classificazione delle pubbliche biblioteche, <lb/>
secondo quanto già accennato, potrebb'essere la seguente: <lb/>
<emph>a</emph>) biblioteche di conservazione, con fondi antichi e ma-<lb/>
teriale moderno di consultazione per lo studio dei mano-<lb/>
scritti e delle antiche edizioni. Queste biblioteche, di pro-<lb/>
prietà dello Stato o di altri enti, dovrebbero raccogliere l'an-<lb/>
tico materiale librario, soprattutto appartenente a fondi ex <lb/>
conventuali, che giace ancora disperso ed esposto a pericoli <lb/>
di ogni genere nei minori centri di provincia. Le biblioteche <lb/>
di questo tipo esigerebbero uno scelto personale, esperto ne-<lb/>
gli studi paleografici e bibliografici, capace di riprendere quei <lb/>
lavori eruditi, nei quali stiamo perdendo tanto terreno. La <lb/>
intensificazione della catalogazione a stampa dei fondi di <lb/>
manoscritti, fatta con criteri uniformi, costituirebbe uno dei <lb/>
primi di tali lavori. È ovvio che le biblioteche di conserva-<lb/>
zione non vanno concepite come «pubbliche» nel senso più <lb/>
esteso della parola: non lo sono infatti all'estero, mentre <lb/>
purtroppo sono costrette finora a esserlo da noi, con danno <lb/>
delle loro raccolte.<lb/>
<pb n="93"/>
<emph>b</emph>) Moderne biblioteche specializzate, di tipo universi-<lb/>
tario: umanistiche, scientifiche, tecniche. Le undici Universi-<lb/>
tarie governative hanno, come la maggior parte delle altre <lb/>
d'antica fondazione (la più recente Universitaria, quella di <lb/>
Napoli, fu fondata nel 1812), un originario carattere enci-<lb/>
clopedico, che per ovvie ragioni non possono più mantenere: <lb/>
per cui seguono oggi un indirizzo prevalentemente letterario <lb/>
o scientifico. Tanto varrebbe che, a prescindere dai loro <lb/>
antichi fondi (per i quali esse rientrano nel tipo «di conser-<lb/>
vazione» piuttosto che in quello universitario) se ne limi-<lb/>
tasse ufficialmente l'estensione, si considerassero, come i loro <lb/>
direttori auspicano, «governative» indipendenti dalle uni-<lb/>
versità, e si desse maggiore importanza alle biblioteche di fa-<lb/>
coltà, che in Italia hanno, forse più ancora delle Universi-<lb/>
tarie, concrete possibilità di sviluppo. Non è raro il caso, in-<lb/>
fatti, che quelle giovani biblioteche dispongano di una do-<lb/>
tazione per acquisto di libri superiore a quella delle stesse <lb/>
Universitarie. Molta economia anche in questo settore si <lb/>
potrebbe realizzare dal coordinamento negli acquisti e addi-<lb/>
rittura dalla fusione delle varie raccolte formatesi presso i <lb/>
vari istituti universitari, seminari, scuole e gabinetti, nelle <lb/>
quali si disperde come in tanti piccoli rivoli il patrimonio <lb/>
comune, giacchè esse, mentre mancano di opere fondamen-<lb/>
tali, sono spesso abbonate ai medesimi periodici e collezioni, <lb/>
anche assai costose.<note place="foot"> Si verifica talvolta il caso di cinque, dieci, perfino quindici esem-<lb/>
plari dello stesso periodico acquistati da diversi istituti della medesima <lb/>
facoltà. Ciò accade soprattutto nelle facoltà di medicina. </note> Non c'è dubbio che sarebbe di grande <lb/>
utilità un tale coordinamento, o piuttosto fusione, contra-<lb/>
stando la tendenza generale dei docenti universitari a for-<lb/>
marsi delle bibliotechine speciali.<lb/>
<emph>c</emph>) Biblioteche «per tutti», o di cultura generale, o di <lb/>
lettura, o come altro si vogliano chiamare. Si suole ripetere <lb/>
che gl'italiani non leggono e che frequentano scarsamente <lb/>
le biblioteche; ma quali biblioteche abbiamo per un pub-<lb/>
blico che conti qualche cosa nelle statistiche? I pochi corag-<lb/>
giosi esperimenti fatti qua e là, dal successo ottenuto confer-<lb/>
mano che qualora il tipo della moderna biblioteca di cultura <lb/>
generale, vera stazione di rifornimento intellettuale alla <lb/>
<pb n="94"/>
portata di tutti, esistesse, non avrebbe forse bisogno per <lb/>
essere ricercato e amato di quelle studiate forme di propa-<lb/>
ganda a cui ricorrono certe biblioteche anglosassoni. Solo ec-<lb/>
cezionalmente si potrebbe consentire che un tale servizio <lb/>
fosse disimpegnato da biblioteche «storiche». C'è ad es. in <lb/>
Firenze una governativa, la Marucelliana, che per un insieme <lb/>
di fortunate circostanze si avvicina, pur essendo antica, al <lb/>
tipo della biblioteca che auspichiamo. Ebbene, la Marucel-<lb/>
liana per numero di lettori supera ogni altra d'Italia, se si <lb/>
eccettuino la Nazionale, e forse l'Universitaria, di Roma.<lb/>
Si parla e si scrive tanto, da anni, della crisi del libro, <lb/>
ma non si pensa che se le biblioteche fossero assai più nu-<lb/>
merose e in grado di acquistar libri, verrebbero incontro in <lb/>
misura notevole alla crisi dell'editoria, sia direttamente, sia <lb/>
indirettamente alimentando nel popolo l'amore alla lettura. <lb/>
È così poco vero che le biblioteche diminuiscono il numero <lb/>
dei privati acquirenti (questo timore è stato espresso da al-<lb/>
cuni editori), che furono sempre i topi di biblioteca i più <lb/>
appassionati bibliofili. Ed è così vero che esistono in Italia <lb/>
moltitudini anche illetterate di lettori «in potenza», che <lb/>
l'amore della lettura, oggi abbandonato a se stesso, si va <lb/>
corrompendo coi romanzacci e i giornali «a fumetti», i <lb/>
quali si moltiplicano in modo impressionante e hanno tirature <lb/>
spaventose. Prima che il gusto del leggere sia irrimediabil-<lb/>
mente depravato, occorre provvedere, mettendo a disposi-<lb/>
zione del popolo milioni e milioni di libri in biblioteche at-<lb/>
traenti. In quale modo si può pensare di far questo? Con <lb/>
quali mezzi?<lb/>
Le biblioteche destinate a colmare il vuoto o a sostituire <lb/>
le indecorose «popolari» dovrebbero essere amministrativa-<lb/>
mente autonome, con sede propria costruita secondo i det-<lb/>
tami della moderna biblioteconomia, con orari estesissimi di <lb/>
apertura (comprese le domeniche), con cataloghi semplici e <lb/>
aggiornati: biblioteche liberali nei prestiti, con reparti per <lb/>
ragazzi, servite da impiegati che abbiano frequentato speciali <lb/>
corsi e sentano la nobiltà, l'importanza della missione edu-<lb/>
cativa che viene loro affidata.<lb/>
Il finanziamento di queste moderne biblioteche, presenti <lb/>
dovunque e integrate, per i più piccoli centri sperduti, da bi-<lb/>
bliotechine autotrasportate, deve gravare sui cittadini <lb/>
<pb n="95"/>
mediante una lieve imposta comunale proporzionale al reddito, <lb/>
come appunto avviene in quei paesi - Inghilterra, Stati <lb/>
Uniti, Cecoslovacchia, Belgio, Paesi Scandinavi, ecc. - dove <lb/>
il sistema è stato adottato con risultati eccellenti. Consta-<lb/>
tiamo con piacere che quest'idea della imposta - l'unica <lb/>
che permetta di risolvere il problema - si va affermando <lb/>
anche da noi: in alcuni recenti congressi essa è stata caldeg-<lb/>
giata in acclamati ordini del giorno. Allo Stato spetterà il <lb/>
superiore controllo di queste, come di tutte le altre biblio-<lb/>
teche, per mezzo dei suoi organi tecnici centrali e periferici, <lb/>
che sono l'ispettorato e le Soprintendenze bibliografiche: uf-<lb/>
fici che non renderanno mai abbastanza finchè non saranno <lb/>
forniti di mezzi adeguati all'importanza delle loro funzioni <lb/>
e, come la maggior parte dei bibliotecari auspicano, resi in-<lb/>
dipendenti dalle direzioni delle biblioteche governative. Non <lb/>
è infatti concepibile che i capi delle maggiori, più onerose <lb/>
biblioteche nazionali o universitarie, siano gravati contem-<lb/>
poraneamente da altro ufficio, già di per sé bastante ad as-<lb/>
sorbire l'attività di un funzionario.<lb/>
Un dubbio è stato affacciato da alcuni: che le auspicate <lb/>
biblioteche di cultura generale, premature quando il popolo <lb/>
ignorava ancora l'alfabeto, siano oggi da considerare supe-<lb/>
rate, nel senso che quella missione secondatrice e feconda-<lb/>
trice dei bisogni intellettuali del popolo sia oggi adempiuta, <lb/>
meglio che dal libro, dai più rapidi, efficaci e attraenti mezzi <lb/>
di diffusione delle umane cognizioni: giornale, teatro, cine-<lb/>
ma, radio, turismo ecc. Per accorgersi quanto un tale timore <lb/>
sia infondato basta riflettere che in paesi dove cinema, turi-<lb/>
smo e radio sono più diffusi che da noi, anche le biblioteche <lb/>
pubbliche sono più numerose e affollate.<lb/>
Se si voglia lavorare utilmente per le biblioteche, e quindi <lb/>
per la cultura, è necessario sollevarne il problema generale <lb/>
nei suoi aspetti sociali e politici, lanciarlo e imporlo al Go-<lb/>
verno attraverso l'opinione pubblica. Solo da questo lato si <lb/>
può sperare di ottenere un riconoscimento della sua impor-<lb/>
tanza. I bibliotecari hanno molto meditato e discusso sulle <lb/>
deficienze dei loro istituti e sui modi migliori per rime-<lb/>
diarvi: il terreno è preparato. Ma perché l'esperienza di po-<lb/>
chi non si perda, e la loro voce non rimanga inascoltata come <lb/>
in passato, è necessario che si desti l'interessamento della più <lb/>
<pb n="96"/>
vasta cerchia degli studiosi, degli educatori e in genere delle <lb/>
persone colte, e sorga una diffusa, acuta coscienza del pro-<lb/>
blema. Una riforma delle biblioteche non può nascere che in <lb/>
seguito al crearsi intorno a esse di una vivace opinione pub-<lb/>
blica e al suo maturarsi attraverso discussioni e polemiche a <lb/>
cui partecipino tutti coloro che soffrono l'umiliazione del-<lb/>
l'attuale stato di cose. È necessario che intorno alle biblio-<lb/>
teche si formi un alone d'interessamento e si eserciti un poco <lb/>
di quello spirito d'iniziativa e d'intraprendenza che si espli-<lb/>
cano in tanti altri campi assai meno nobili. Nella speranza di <lb/>
contribuire al nascere di tale interessamento abbiamo cer-<lb/>
cato di gettare le basi di quella discussione, che ci auguriamo <lb/>
di veder presto sorgere su questo tema, così vitale per le <lb/>
sorti della cultura italiana.</p>

<signed>Francesco Barberi</signed>

<pb n="97"/>
</div2></div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
