<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Lettere</title>
      <author>Camilla Pisana</author>
    </titleStmt>
    <extent>101 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit001138</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Lettere di cortigiane del Rinascimento</title>
        <editor id="ed">Romano, Angelo</editor>
        <publisher>Salerno</publisher>
        <pubPlace>Roma</pubPlace>
        <date>stampa 1990</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CDD"><bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl></taxonomy><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>500</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CDD">
        <term>920.72 - BIOGRAFIE DI DONNE</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Lettere ed epistolari</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2000-05-26T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Patricia Frosini</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2000-05-26T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Patricia Frosini</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-01-29T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-03-11T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. I: CAMILLA PISANA A FRANCESCO DEL NERO.</head>
<p>Sia col malanno che Dio gli dia a chi in mio scambio pos-
sede ogni mio bene. Sia maladetta quella notte e quel'ora 
che in altre braccia che nelle mia amplessato e rilegato 
stette. Sia maladetto ogni bacio e ogni effetto operato in 
mio danno e dispiacere, e insieme la sua poca fede! Ché 
avendo chi l'adora e chi l'ama, con tanto dispregio rebutta sì 
fida e pronta serva. E per Dio, non m'è nuovo che da <num>2</num> o <num>3</num> 
mesi in qua è stato in massima fantasia; ma se una volta se 
n'è tratto la voglia forse non arà più tanta sete. Io sopporto 
<pb n="25"/>
el meglio che m'è possibile, e se fussi altri che Filippo mi 
vendicherei, ma la sua a me troppo massima altezza re-
pugna la iusta ulzione. Pazienzia, adunque, a quanto gli 
piace, ché non posso contrappormi, ma non so già per-
ché danni o biasimi Antonio, avendomi fatto quello e peg-
gio di lui; se in ogni cosa gli è superiore, in fede non già
mai.</p>
<p>La Lessandra tua sta bene e arìa caro parlarti, però 
quando tu puoi pigliare un'ora di tempo vieni, e rispondici 
di quel che ha detto Michele. Gran mercé de' biscotti: 
non mandar nulla, ché non bisogna. Per fretta non ti scrivo 
più, ma sappi che teco non ho più stizza, perché vego che 
sola compassione ti fo. Taccio, ché, se bene non ami molto,
<pb n="26"/>
tu conosci li effetti e proprietà d'amore, ma quel turcaccio 
infedele, traditore e mendace, non seppe, né vidde mai ve-
stigio d'amore. Pazienzia, in malora!</p> <closer lang="lat" rend="italic">Vale.</closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. II: LA STESSA AL MEDESIMO</head>
<pb n="27"/>
<opener><salute>Favorito</salute></opener>
<p>Favorito mio caro. Per brevità di tempo non rispondo 
adesso a tutte le parte delle lettere vostre; solo vi notifico 
esser quella medesima in amore e fede verso di voi, e se ne' 
passati giorni presi qualche sdegno mi parse averne conve-
niente causa, el che voi medesimo giudichereste quando in-
tendessi la ragion mia, e benché chi mi possiede sia di 
maggior favore, nobilità, ricchezza e stato, <foreign lang="lat" rend="italic">tamen</foreign> non mi 
par cosa laudabile che un patrone permetta fare strazio e vi-
lipendio di un suo fido servo, e se l'amor mio gli è odioso, 
basta un sol cenno ché, benché non possa tòrmi ch'io non 
l'ami, nondimanco starei remotá da esso per non essere 
descritta nel numero delle prosuntuose, non iscordando 
mai e' benefizi ricevuti. E perché son certa che l'aver io 
provisto a ogni futuro scandolo, ha dato alterazione a qual-
cuno, dico che chi può fuggire el suo male e non provede è 
da esser giudicato di poca prudenza. E certo che non mi 
mosse sdegno ma solo quiete e pace del luogo e onor mio, 
perché intesi che già se ne sapeva e intendeva qualche cosa, 
onde sappiendo che chi può più di me, ogni fiata che potes-
si avere una minima coniettura di niente saria per ruinarmi, 
volsi prudentemente provedermi, massime che non aca-
drebbe come per e' tempi preteriti che possetti esser de-
<pb n="28"/>
fesa francamente: ora non andrebbe in tal modo. E poi 
avendo a patire per uno che mi amassi, tutto mi sarebbe lie-
ve, ma questo non è, però credo che mi laudarete ch'io abbi 
fatto quella opera. E perché intendo si fa non so che romori, 
e che madonna ha mandato pe' nostri capperoni, a me dà 
poca noia e non temo di niente; ché tutto sta in buon termi-
ne e non mi dà molta alterazione l'esser priva di parlamenti 
di altrui, ché ho tollerato quel che stimavo sopra ogni cosa, 
ché da poi persi la vista vostra nulla mi può giammai più 
dispiacere. La quale privazione non ha mai avuto forza tòr-
mivi dal cuore, né ch'io non abbi quella medesima affezio-
ne e sicurtà verso di voi, e che non conosca che fra mille 
amici mi saresti sempre il più intimo e fedele come la espe-
rienzia m'ha dimostrato; e ho ferma speranza che non mi 
abbiate mai a mancare in cosa alcuna, perché conosco la vo-
stra perseveranza, la modestia, la discrezione, la gentilezza 
vostra, che volendomi ben fare uno oltraggio non potresti 
né saperresti farlo.</p>
<p>Intendo quanto mi dite circa , per Dio! Voi ci pensate 
più di noi. Manderò don Gaz a parlarvi di quest'altra set-
timana a ciò si dia ordine di far la provisione, e perché mi 
bisogna in ogni caso l'aiuto vostro, vorrei mi facessi avere 
per domenica <num>63</num> tinche d'una libra l'una, che bisogna sieno 
equale più che si può. Credo vi ricordi me ne facesti servire 
ancora l'anno passato. Manderò costì el Cantiniero, o pure 
el fattor nostro co' danari; priegovi non mi manchino.
<pb n="29"/>
Non vi arei dato questa fatica, ma non si truova molto chi 
me ne possa servire. Perdonatemi mille e mille volte, che 
par cosa troppo villana richiedervi di simil cosa.</p>
<p>Altro non dico, se non che a voi cordialmente mi racco-
mando, e racomandatemi alla signoria di Filippo.</p> <closer><foreign lang="lat" rend="italic">Vale</foreign>.
&lt;<abbr>P.</abbr><abbr>S.</abbr>&gt; Intendete da Iacopo Cambi se crede che l'unico sia 
per servirmi, ché averò caro mi risolva.</closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. III: LA STESSA AL MEDESIMO</head>
<p><pb n="30"/>
Io non ebbi mai manco stizza che abbi adesso, però non 
so che pensiero sia el tuo a dir che sia adirata. Se non v'ho 
scritto è restato per non vi dar ogni dì noia, ché sempre non 
si sta in su le frasche. Di poi vi scrissi colla lettera che man-
dai del Generale, e non mi pareva congruo d'infastidirvi 
ognora, ché potresti dir non aver mai altra faccenda che la 
mia; quando vedo le persone volte a essere intrattenute 
non son pigra col calamo, quando ancora vedo il contrario
mi ritrago per non essere importuna né prosuntuosa con 
persona. E duolmi, per Dio, quando v'ho a dar briga, ma 
non s'è possuto far altro.</p>
<p>Ch'io abbi altri pensieri questo non sarà mai, ché per 
molte cause ne starò aliena, quando a voi altri potrò far 
piacer nessuno, se bene ne dovessi seguire ogni mio danno, 
lo farò volentieri, ché per ogni rispetto ne sono obrigata, e 
non sarà mai alcuno che mi possa disporre se non voi che 
avete l'anima e 'l cuor mio nelle mani, se bene io non vi 
scrivessi né ricordassi mai, el che non ha essere. Tien per
<pb n="31"/>
cosa certa, che l'amor e la fede mia verso di voi resterà viva 
e indelebile. E perché mi di' che non puoi credere io stia 
senza scrivere, questo non è falso, e come intenderai un 
giorno, sono stata sforzata scrivere a qualcuno pur mode-
stamente, ed è amico vostro. De' ducati <num>10</num> quando tu gli da-
rai senza una mia cedula non farai da vero amico, e quando 
vedrò el bisogno piglierò sicurtà di scriverlo; per ora non 
voglio e nollo fo senza causa, onde, se tu desideri farmi cosa 
grata, fa' quanto ti dico. Del venire sia quando vi piace, pur-
ché sia senza vostro scomodo: vego che potrò cantare la 
canzona della Nencia, cioè:</p>
<lg type="versi">
<l n="1">Da poi che noi siam giunti alla ricolta </l>
<l n="2">Noi ci rivedreno più d'una volta.</l>
</lg>
<p>Quando venite fate el cenno lì propinquo alla camera 
mia, dove son tornata a dormire, acciò non abbiate a star a 
disagio.</p>
<p>Quanto alla lettera del Generale non istò in dubbio non 
sia ita fedelmente, perché se' diligente in tutte l'opere tue, 
e sarei ingrata non riconoscendo ogni benefizio vostro; ma 
dissi quelle parole perché la Beatrice già s'è doluta meco
<pb n="32"/>
che gli è parso essere dileggiata, <foreign lang="lat" rend="italic">tamen</foreign> non ne fa molto caso. 
Non altro, siam tutte vostre. Racomandateci a Filippo.</p>
<closer><foreign lang="lat" rend="italic">Vale</foreign>.</closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. IV: LA STESSA AL MEDESIMO</head>
<pb n="33"/>
<opener>Favorito grazioso</opener>
<p>Favorito mio. Tu se' pazzo se pensi che io permettessi 
che la Lessandra pigliassi altra impresa, ché te l'ho data, 
concessa e donata in anima e in corpo. Fa' pur di sapertela 
mantenere, ché non dò le cose mie per ritòrle; ma quando 
vi paressi da metterlo in questo numero, gli daremo la 
Brigida <foreign lang="lat" rend="italic">tamen</foreign> nulla, fuor di vostro volere, farò mai. Prie-
goti mi dia quella buona nuova che tu di', ma se non è sopra 
Filippo non può essere né buona né bella. Domattina scri-
verò al cuor mio che debbi pensare come io mi truovo sen-
za lui! Non credo veder quel'ora che sia tornato, ché, per 
Dio, sto male e peggio che non istetti mai a' dì mia.</p>
<p>Se hai el mio libro, l'ho caro, nollo lasciar veder se non 
tra voi perché è scorretto, e non molto a proposito, ma cre-
do non ti rincrescerà rivederlo un poco e ricorreggerlo, 
perché senza el tuo aiuto non son per averne se non vergo-
gna. La tua Lessandra ti scriverà, e come tu sai  e né altro
mai pensiamo.</p>
<closer><signed>CAMILLA PISANA</signed></closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. V: LA STESSA AL MEDESIMO</head>
<pb n="34"/>
<opener>Favorito</opener>
<p>Favorito mio dolce. Per certo direte ch'io sia molto scor-
tese non vi avendo mai scritto; ma se voi pensassi essermi 
mai pur un'ora fuor de l'animo saresti in errore, perché sa-
rebbe più possibile scordarmi del viver proprio che mai 
mandassi in oblivione voi, insieme col mio unico amato pa-
trone.Ma le ocupazione insieme coll'affanno della mente 
mi impedisce alcuna volta a non far el debito mio. Io stima-
vo che la nostra Beatrice fussi fuor di dubio, e avevo, come 
già vi scrissi, buona speranza; ora da dua giorni in qua è sta-
ta e sta per ancora sì male che mi dà forte da pensare, e tutto 
ier notte e ieri aresti detto che stessi come in transito, tutta 
diacciata quasi senza spirito, e questo per un nuovo ac-
cidente di vomitazione di stomaco, el quale l'ha tanto indebi-
lita, che quasi non può più. Mandai per maestro Giovanni  
e dettemi alcuni rimedi, li quali pruovo continuamente. 
Lui si maraviglia ché gli pareva mezza riavuta, e dice che fa-
rà el possibile, ora vedremo el successo. Io vivo malconten-
ta, ché non so el fine de questo male. Voglia Idio che non 
sia quel che non vorrei. Voi mi scrivesti che non dessi nien-
te, el che non ho preterito, e pur non vorrei me l'abbando-
nassi, né anche essergli ingrata. Io so che gli avete fatto più 
che debito, se ora vi par ch'io gli dia nulla, farò quanto m'aviserete, 
<pb n="35"/>
perché durando tanto el suo male, mi par infasti-
dirvi troppo, e quando io considero non vi dar mai altro che 
noia me ne vergogno. Io so bene che la gentilezza vostra è 
tanto grande che non saresti mai per dinegarmi nulla, anzi 
se ad ogni ora vi richiedessi, sempre colla vostra solita beni-
gnità, mi aiuteresti in ogni caso, <foreign lang="lat" rend="italic">tamen</foreign> la discrezione biso-
gna che venga da ogni banda.</p>
<p>Intesi che 'l Macedonico partì, credo n'abbiate avuto 
nuove, se lui sta bene m'è somma grazia. Racomandomi a 
sua signoria, e quando io non credessi fare scandolo gli scri-
verei, ma tu sai come vanno poi le lettere! Non altro; raco-
mandomi alla vostra desideratissima grazia insieme colla 
Lessandra.</p> <closer><foreign lang="lat" rend="italic">Vale.</foreign></closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. VI: LA STESSA AL MEDESIMO</head>
<pb n="36"/>
<opener>Domino Francesco Del Nero</opener>
<p>Favorito singularissimo. Mando el presente latore, come 
mi imponesti, per avere l'aviso quanto avete operato circa 
e' poveri .</p>
<p>Della venuta o tornata di Filippo  non dico nulla; adesso 
siate un più a uccellarmi, voi fate tante truffe che la fede se 
ne va smarrita fra noi. Non so come mi fare' a credervi mai 
la verità. Io gridai tanto: uh, uh, uh, che son fioca; un'altra 
fiata potrete belare, che me ne farò beffe.</p>
<p>Dite a Giovanni che ancor lui m'ha tolta a rimorchiare, 
ma un giorno mi vendicherò di tutti. Non altro, voi siate 
una gabbiata di pazzi.</p> <closer>La Lessandra a voi si racomanda.
<signed>FAVORITA VOSTRA </signed></closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. VII: LA STESSA AL MEDESIMO</head>
<pb n="37"/>
<opener>Favoritissimo</opener>
<p>Favorito mio caro. <num>3</num> giorni sono che ricevetti la tua: non 
t'ho risposto prima per non aver possuto. Circa el mio ma-
le non m'è cosa dubia tu averne avuto passione, perché 
sempre conobbi e' mia sinistri,  come ancora el mio bene 
esserti comune. E questo perché l'amicizia tua è sincera e 
perfetta, o vero tu hai l'arte intera simulatoria, che questo 
non credo, perché t'ho conosciuto in molte cose intero e 
senza finzione. Io sto quasi bene, ma per ancora dimoro in 
letto, ché non posso molto star levata e son oggi dieci gior-
ni che non ho avuto febre; spero in brievi di aver riassunte 
le pristine forze, e potere a' vostri ottati in parte satisfare, 
ché ho pensato cosa che, amandoci voi, non vi dispiacerà, 
purché el Rossello accomodi el luogo. Ma, per Dio, che 
mi par cosa strana tu sia costì recluso e star due mesi, ché di 
giorno non possiamo prendere un parere insieme; pur 
nondimanco la notte non si mancherà del bisogno. E vedrai 
che non sarete el cavallo del Ciolla, e' tempi credo ci serviranno 
<pb n="38"/>
bene, ma che saranno a proposito nostro. Circa alla 
Lessandra  tua non acade ch'io mi adoperi a ffar ringrazia-
menti, perché fece una frasca, e se a tutte le cortesie vostre 
volessimo corrispondere, non oro, non argento, non quan-
to tesoro ha lo universo vi potria in minima parte satisfare. 
Taci adunque in questa parte, cognatino mio dolce, ché 
voi ci avete vinte e superate, e se tutto el mondo si cercassi,
non mai tanta gentilezza, tanta liberalità, virtù, costumi e 
leggiadria in altri due spiriti si potria trovare. Voi di man-
suetudine un altro Cesare, di liberalità un altro Alessan-
dro, di sapienza un altro Salamone; adunque se vi adoria-
mo, se in perpetuo per nostri soli patroni v'abbiamo eletti 
ne abbian congrua e conveniente causa. Solo vi preghia-
mo che per vostra solita umanità ci vogliate corrispondere 
col vostro prezioso e desideratissimo amore. Quanto al 
Magnifico e gli altri io mi sto assai assente a non ti dir bu-
gie; la mente, el core e ogni mio cogitato, tutta s'è colloca-
ta nel mio suavissimo bene, nel mio solo idolo, nel mio 
concupito riposo, lì è la mia rege, lì è ogni mia speranza, lì 
consiste e permane la mia vita e morte.</p>
<pb n="39"/>
<p>Ringrazio tua urbanità che nel ballatoio, per amor no-
stro, si conferisca dove spesso da noi amorosamente si 
guarda, e sappi che tu vedi quel luogo, dove, volendo, vi po-
trete conferire ne' soliti piaceri. </p>
<p>La Beatrice scriverà fra quattro dì senza manco, ché già 
arìa scritto, ma avendo avuto qualche suo sinistro non ha 
possuto, ma per l'avenire farà continuo suo debito. Come 
mi sento meglio lo ringrazierò della seminata; in questo 
mezo tu graziosamente farai la scusa mia: non più per 
questa. Racomandami a tua eccelsa signoria, e perdonami 
se non uso nello scrivere molta diligenzia, ché l'amore mi 
dà fiducia.</p> <closer><foreign lang="lat" rend="italic">Vale, </foreign> e sta' sano, con ogni felicità.
<signed>TUA COGNATA</signed></closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. VIII: LA STESSA AL MEDESIMO</head>
<pb n="40"/>
<opener>Favorito e 'l migliore</opener>
<p>Io ho avuto stizza, ed è vero; ma non so già se a ttorto o 
&lt;a&gt; ragione mi sono adirata. Tu mi di' che l'amico non può 
aver cera, perché tutto avevi levato l'ultima fiata, mi di' che 
n'ha' bene di <num>3</num> sorte. O che vuo' tu ch'i' pensi se non che tu 
l'abbi data? E qui si aggiunse el sospetto che lei avessi tutto 
nelle mani, onde mi mossi a ira. Scrissiti <num>2</num> versi, tu la man-
di a messer Antonio che risponda, come se tu non m'aves-
si mai più scritto. Or non ti dico se qui mi venne la luna, e 
cominciai più forte a dubitare, non per tenerti né ingrato né 
traditor, come tu di', ma perché, giudicando la cosa con ra-
gione, se essere molto più espediente e lecito contentar lei 
che me, sì per l'autorità sua, sì per la lunga amicizia avuta 
seco, che fra noi altre non c'è queste cause, ché non mi co-
nosce se non da uno anno in qua. Onde presi passione e al-
terazione, e scrissi così turbata quelle <num>4</num> parole, le quali se 
saranno da tte riprese come da persona passionata le lasce-
rai andare, e volendo a presso di te riserbare sdegno, mi darai 
<pb n="41"/>
manifesta chiarezza che tu non ci voglia più bene. Se io 
non posso aver sicurtà in te, bisogna che non ci sia amore, 
essendoci adunque amore e affetto, <foreign lang="lat" rend="italic">ex consequenti</foreign> è necessa-
ro ch'io pigli fiducia di scrivere e dirti quel che mi pare. 
Non iscrissi a tte perché tu non volessi rispondermi, e per 
farti più stizza mi dolsi con messer Antonio. Credo ormai 
che tu conosca la mia condizione; io son sùbita, non so si-
mulare, se niente mi va pel capo, lo dico aperto. Se questa 
mia natura non ti piace, abbi pazienzia ché non mi posso 
rifare; quando ti dico nulla fuor del debito, rispondimi quel 
che io merito, se ti scrivo el diavolo, rispondimi la versie-
ra, e così sarem pagati, ma non generare odio o sdegno 
contra di me, ché, per Dio, mi daresti affanno. Io so molto 
bene che non posso far senza te, e però dubitando che 'l tuo 
aiuto non mi mancassi, ero disperata e fuor d'ogni speranza, 
ora mi ti son data nelle braccia; quanto mi dirai ch'io faccia, 
tanto farò, e se hai scritto ti ringrazio. Quando le lettere ve-
nissino dirette al vicario, ti priego bene operi che gli sien 
presentate per mano di messer Lionardo Dati, perché 
sendo seco dirà e opererà quanto gli dirò, ché non vorrei al-
tri avessi a sapere queste chiachiere, e non potrei disporre 
un altro a' mia beneplaciti, come esso. E circa alla camera 
mia venga chi vuole, che la troverà denudata di ogni cosa, e 
da me non caveranno altro che: «Tutto bene! » ché starò a 
bellosguardo, con ciascuno. Voi serberete e' <num>2</num> strumen-
ti, ché v'è el vostro e lo altro di Antonio, qual mi restò. Se
<pb n="42"/>
mai lui lo rivolessi gliene darete, o vero, posate queste cose, 
lo renderete a me; lettere e altre cose ho levate, però state 
coll'animo quieto.</p>
<p><foreign lang="lat" rend="italic">Ceterum, </foreign> sappi che giovedì fu qui Antonio de' Medici e 
fecemi con destro modo chiamare alla Cassandra, e vid-
di cercava di scalzarmi, mostrandomi buona cera, ma 
sempre stetti in su l'onorevole. Dissemi che io non doves-
si dir nulla della sua venuta. Non so se l'amico, o forse voi 
altri, per tentarmi l'avessi mandato. Sia chi vuole, ché si 
perdono el tempo.</p>
<p>Sarà con questa una lettera che ho avuta dal demonio, e 
come vedi, dimostrono una pace e unione infinita. Ho co-
nosciuto lo stile di Filippo e la mano dello scrittore, e pre-
gandoni che debba far risposta feci due versi pur acco-
modati, quali se bene andassino in altre mani non mi pos-
son far danno, ché ho scritto succinto senza nome né altro.
<pb n="43"/>
Guarda se credi che e' sieno d'accordo, o se pur pensi che 
sia tresca, e non dir nulla a ser Donato.</p>
<closer>Altro non mi occorre; racomandomi a te, e saluta l'aba-
te. <foreign lang="lat" rend="italic">Vale. </foreign> </closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. IX: LA STESSA AL MEDESIMO</head>
<pb n="44"/>
<opener>Favorito</opener>
<p>Favorito grazioso. Se io volessi numerare gli infiniti be-
nefizi che da voi insino a questo dì ho ricevuto, sarebbe più 
facile numerar le stelle, e volendogli riconoscer non baste-
rebbe un milion d'oro o di gemme; e così, se ringraziar vi 
volessi, tutte le umane lingue in una convenute non sareb-
bon niente, e conosco che sono più obrigata a voi che a 
tutti e' parenti o amici che possa avere al mondo. Ma se 
volete porre el sigillo a tutto, fate che per ultimo piacere mi 
facciate riavere le lettere che mi tolse Giovanni, e se mi di-
cessi: «Noi voglian sapere di chi sono » vi prometto real-
mente che parlando mai a messer Filippo, o a voi lo dirò, e 
conterò tutta la storia, ma fuor di voi non lo direi a , non 
perché Giovanni non sia tutta fede e secretissimo, pur tra 
voi e me c'è più esperienza, più amicizia e sicurtà, e per te-
nerle in mano e rileggerle non se ne può intender altro, ché 
penserete una cosa e saràne un'altra; però, favorito mio ca-
ro, poiché debbo portare questi polli  lasciate che si possin 
pelare e mangiare a tempo, operate che le lettere ritornino, 
e se poi non vi dico el vero, e fo toccar con mano la verità, 
lamentatevi di me e della mia poca fede.</p>
<p>Quanto al fatto dello spedale intesi che tutto era concluso, 
<pb n="45"/>
di che volendo ringraziarvi mi mancheria lo ingegno 
e le forze; priegovi facciate per me e' debiti ringraziamen-
ti al mio onorando Filippo, ché non iscrivo a llui per non gli 
dar fastidio, ma non mi reputi né stimi sì ingrata che io non 
riconosca questo fra molti altri benefizi che da voi e sua si-
gnoria ho ricevuti. Io non mi scordo de' minimi, pensate 
ancora che non dimentico e' maggiori, e se io v'amo e porto 
onore n'ho ragione, perché de' vostri pari non se ne truova, 
ché avete fatto più verso di me, che non fece mai chi mi ge-
nerò, onde l'obrigo mio sarà eterno, né mai mi sazierò di 
laudarmi di voi. E se alcuna fiata qualche poco di subitezza 
m'ha fatto parlare fuori di questa maniera sai che Cato di-
ce: «<foreign lang="lat" rend="italic">Ira impedit animum</foreign>» nondimanco ogni ira è stata sem-
pre reintegrazione d'amore, e quando io fussi di tanta forza 
che lo potessi dimostrate con opera, lo vedresti per effetto, 
ma essendo persona debole, anzi niente, rispetto alle virtù e 
qualità vostre, non posso se non con parole farvene certi. 
Alle quali prestandomi fede non mi potete far maggior pia-
cere, perché crederrete quel che con verità in me si truova.</p>
<p>Del fatto di <abbr>S.</abbr> Iacomo so che non ne sarà se non tutto 
quel che desidero, perché sarebbe la prima grazia che da 
voi dinegata mi fussi, e così di quel che v'ha richiesto Filip-
po vostro, benché lui non mi disse la cosa altrimenti. Non
<pb n="46"/>
più per questa. Ricòrdovi le lettere, e per Dio, non vorrei 
che fussin viste fuor di voi, perché non passerebbe senza 
nostra vergogna e danno d'altri, sendo riconosciuto la cosa. 
So che piacendo a messer Filippo e voi, Giovanni le rende-
rà.</p> <closer>Racomandomi alla grazia vostra. <foreign lang="lat" rend="italic">Vale. </foreign> </closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. X: LA STESSA AL MEDESIMO</head>
<pb n="47"/>
<opener>Favorito</opener>
<p>Francesco mio. Tanta doglia mi soprafa che non so che 
mi dire, avendo inteso el male del mio unico Dio. Ah, lassa 
a mme, che continuamente me l'ho pensato! Ohimmè, se 'l 
male lo soprafa mi morrò per estrema pena, che non posso 
fa altro che piangere e dolermi! Oh Idio, che nuova m'ha' 
tu data? Potess'io andar dov'è lui, e per mio refligerio dir-
gli quattro parole. Ohimmè, abbimi compassione, ché non 
so quando mai avessi un tal affanno. Se tu vai, fa' almeno 
che io intenda qualche cosa, lascia qualcuno che mi porti le 
lettere, perché tu debbi pensare in che termine io mi truo-
vo. Ahimmè, non so che mi ti scrivere, ché non sono in me. 
Se tu vai, ti priego usi tutta quella diligenzia che è possibile, 
bacialo mille volte per mio amore, e mandami nuove di lui, 
che mi sento mancar del continuo, abbiti più cura che tu 
puoi, e non lasciar di non mi scrivere, ché altro non aspetto. 
La Lessandra meco parimente si duole, e a te con infiniti 
singulti si racomanda.</p> <closer><foreign lang="lat" rend="italic">Vale. </foreign> 
<signed>CAMILLA INFELICE</signed></closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. XI: LA STESSA AL MEDESIMO</head>
<pb n="48"/>
<opener>Favorito</opener>
<p>Favorito mio singularissimo. Tu se' stato, se' e sarai el 
primo amico che abbiamo al mondo; però non mi dire che 
non sai che te ne dir dalla parte nostra per essere stata qual-
che giomo che non ho scritto. Sappi che le occupazione 
hanno ritratto la mano dal debito offizio suo, ma non resta 
che sempre la mente e 'l core e ogni senso teco non sia. E se 
non riconosco gli obrighi che ho appresso di te coll'opere, 
tu non mi tenere tanto ingrata che io nollo confessi e cono-
sca interamente. E parlando mai de' casi tua, Idio sa se me 
ne laudo, che in vero non è persona al mondo dove io sia 
più obrigata, e da chi abbi ricevuto più ben utile e onore. E 
non credere si truovi in ogni lato de' pari vostri, ché altri di 
parole fanno buon mercato, ma voi l'avete dimostrato con 
li effettí in modo che non saprei come né tener né voler 
altri amici che voi, de' quali in ogni conto sempre m'ho pos-
suto servire tanto, che spesso ho dubitato pella importuni-
tà mia non vi venire a noia. Ma la gentilezza vostra è sì co-
piosa che ha superabundato la mia faticosa indiscrezione. </p>
<p>Intendo che Filippo ci sarà presto, di che debbi pensare 
quanto mi sono congratulata. Spero ancora, benché non sia
degna di tal grazia, riveder te e lui, dopo la qual desiderata 
vista non mi curerò morire, perché non posso al mondo ri-
cever più grato dono. E sì come la privazione m'è uno in-
tollerabil dolore, così la presenzia mi largisce ogni gaudio e 
<pb n="49"/>
letizia; e non creder, favorito mio caro, che mai dalla banda 
mia venga a scordarmi dell'amicizia contratta, anzi quando 
bene m'arete dimenticata, scacciata e repudiata vi amerò 
sempre, e scacciandomi da una banda verrò dall'altra, per-
ché senza voi non potrei vivere e non potrei mai ricever da 
voi tanti oltraggi che le infinite cortesie vostre non superas-
sino quegli. Però, favorito mio diletto, non ti chiamare ami-
co vechio, ma presente e futuro, unico nel core e nelle vi-
scere mie, e fa' quel che tu vuoi, ché ti vo' ben sopra ogni 
persona, el che Dio sa che 'l non dico per chiachiera. </p>
<p>Messer Albizo giunse in Roma, e credo negherà tutto a 
Filippo, ché è un bugiardo nidiace, ma io so che ha detto a 
costei e' secreti nostri, quali ho conosciuto pe' contrase-
gni: Filippo farebbe bene, anzi benissimo, a non praticar 
seco, perché è uomo disonorevole, e la maggior cicala che 
sia in Francia. Se tu potessi aver qualche lettera di costei, 
pensa che mi sarebbe sommo piacere. </p>
<p>La Beatrice è stata a questi giorni malissimo; quando 
stimo vadia di bene in meglio, allora ricade più gravemente. 
<pb n="50"/>
Maestro Mingo, vedendola star sì male, è venuto 
ogni giorno da sabato in qua; adesso che sta meglio non si 
vuol venga sì spesso, e se pur bisognerà che lui torni, gli da-
rò qualche ducato da mme. Ché, per Dio, avete speso tanto 
che non so più con qual faccia mi vi capitare innanzi, per-
ché conosco tutto quel che fate non è per obrigo, ma per 
propria vostra gentilezza, onde bisogna pure aver qualche 
discrezione, e pensar che avete de l'altre spese al mondo, 
senza avere a metter ogni cosa in noi. Forse che, mutandosi 
l'aria, doverrà terminar questa cosa, ché per mia fe', io n'ho 
tanto dispiacere e disagio, che son meza morta. A Iacopo 
Cambi rispondi che solleciti el caso mio che mi farà pia-
cere, di che potendolo remunerare a uso di Lucrezia Sghe-
nettona, lo farei volentieri. </p>
<p>Se tu verrai una di queste sere festive al Pio ci sara' gra-
to; non altro, siam sempre tue.</p> <closer><foreign lang="lat" rend="italic">Vale. </foreign> </closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. XII: LA STESSA AL MEDESIMO</head>
<pb n="51"/>
<opener>Favorito</opener>
<p>Favorito mio caro. Benché da qualche settimana in qua 
non abbi meritato da voi un minimo verso né alcuna ri-
sposta all'ultima mia, nondimanco stimando che in voi sia 
quella medesima affezione e buono animo verso di me, e 
ritrovando in me quella intera fede e indicibile amore verso 
di voi che per il passato è suto, mi par poter con voi ralle-
grarmi e querelarni secondo le occurrenzie mie. Credo, 
anzi son certa, arete inteso e saputo le nuove tresche che Fi-
lippo insieme con Giovanni hanno fatto; la qual cosa 
quanto sia da laudare lo rimetto nella prudenzia vostra.</p>
<p>Io stimavo che fussino a ssufficienzia le cose che per il 
passato ho avuto a tollerare, senza rinnovare ogni anno 
qualche nuovo sdegno; e se lui è sazio de' casi mia, come 
vuole la sua mala natura, e non e' mia pochi meriti - dico 
quanto all'amor che gli ho portato, e non parlo delle parte 
che non sono in me -, lascimi stare in mia malora, e non mi 
dia né conceda ad altri, perché credo esser nata libera, e non 
serva o stiava di nessuno. Lui sa bene quante fiate gli dissi 
che non pigliassi mai questo assunto di introducerci altri, 
né darmi loro in preda; ma stimo abbi tutto operato per 
<pb n="52"/>
aver in dispetto ch'io l'ami, e per questo modo cerca farmi 
scontare gli obrighi che seco tengo. Ho caro ch'e' mi sa-
pessi difendere da e' loro lacciuoli, e chi credeva andare a 
pascere, andò arare in modo che, se ridono da una banda, 
non rideranno da l'altra, né mi potranno tenere a scherno, 
come desideravano. Ché so bene non gli induce amore a si-
mil cose, ma per poter cianciare alle spese nostre, e dileg-
giarci a llor beneplacito, e non bastava a Filippo quel che 
aveva fatto con Dianora, che voleva poi venire a ffinir la 
festa? Se lui non fa stima di simil cose, ne fo io, che ho qual-
che amore, e non sono una tigre come lui! Credo pure si ri-
cordi quando mi fece l'altra colla Alessandra, se mi dolse, 
e se n'ebbi sdegno; e pur ci si rimette ogni anno! Diavolo, 
egli ha tante femine, garzoni, ragazzi e putti d'ogni sorte, 
che crederrei se ne fussi tratto la voglia mille volte, e non 
pensassi più a' casi di qua, ma fa come la piena, e non 
avendo amore, tratta ognuno a un modo, e tutte ci ha in un 
canto, e credo, per Dio, chi cercassi tutto el mondo non se 
ne troverrebbe un altro di sì poca affezione. La qual cosa mi 
fa doler della mia impropizia sorte, e non ci vego nessuno 
che tratti così la sua, né che la tenga in quel vilipendio che 
sempre ha tenuto me, e bastava che se mi aveva concetto 
odio, dopo che aveva adempiuto el suo desio, che si fusse 
<pb n="53"/>
alienato gentilmente, senza voler questa e quella e me do-
nare ad altri. Ma non mi maraviglio che facci così a me, sap-
piendo per certo che tratta così ogni altra, e non vuol mai 
che a chi lo gusta gli resti la bocca dolce, ma sempre amara. 
Pazienzia! Io non ho possuto fare non mi lamenti con voi, 
dove sempre ripongo ogni secreto mio, per essalare la 
mia passione, e poi io son certa che, benché mostriate forse 
co llui di riderne, avete tanta discrezione in voi che cono-
scete quel che è mal fatto, ma portandogli reverenzia e 
onore per l'altre parte che sono in lui, non biasimeresti le 
opere sue. E benché io sia certa non aver a ritrovare ragione 
in favor mio, né manco poter far iusta vendetta degli oltrag-
gi sua, pur mi basta essermi condoluta apresso di voi, el 
quale, così tacendo, sendo tutta prudenzia, non mi darà el 
torto. E perché Giovanni scrive, credo con intenzione di Fi-
lippo, che farà tòrre lo spedale a fra Giordano, e anche 
opera altre cose in danno nostro, direte a Filippo ch'io non 
fo stima di spedale, perché io non fui mai suggetta a roba. Io 
gli avevo obrigo della gentilezza sua, nondimanco se cre-
dessi per questo farmi ingiuria sarebbe in errore, ché a me 
non manca da vivere, e quando lui volessi riaccettare le cor-
tesie che m'ha usate, gliene rifarei un presente, acciò ve-
dessi che questo non è la causa che me l'ha fatto amare, e 
averei caro disobrigarmi. Però ditegli che non mi faccia im-
properare simil cose, e ch'io non credevo venire a simil 
cimenti, né riuscire con sì poca grazia de l'amicizia sua, 
<pb n="54"/>
avendolo amato più che me medesima, e non avendo mai 
operato cosa se non tutta piacevole e grata in benefizio suo. 
Or pazienzia! Ricordovi, favorito mio, el fatto del terreno 
di messer Lionardo, che avendo avuto la procura lo ser-
viate e accomodiate più presto che potete, restandovi lui e 
io insieme obrigatissimi. Non più per questa. </p>
<p>Perdonatemi se v'ho dato troppa noia in iscriver molto 
prolisso, ché tutto procede per affettuosa sicurtà generata 
dalle vostre infinite cortesie, le quali non iscorderò mai, né 
manco potrò fare di non vi amar sempre, costretta non solo 
per una cosa ma per infinite.</p> <closer>E raccomandomi a voi. <foreign lang="lat" rend="italic">Valete. </foreign> 
    </closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. XIII: LA STESSA AL MEDESIMO</head>
<pb n="55"/>
<opener>Favorito</opener>
<p>Favorito mio caro. Di massima iocundità mi fu la lettera 
vostra, visto con quanta grazia e umanità mi vi offerite, e, 
per Dio, non istavo dubia conoscendo di quanta gentilezza 
v'abbi dotato natura, e non essistimerò mai e' piacer vostri 
dagli obrighi che abbiate verso di noi, perché non operamo 
mai cosa che meritassi una gran mercé, anzitutto della vo-
stra somma cortesia; e non mi dite ma&lt;i&gt; più che ogni no-
stro male dependa da voi, ché mi faresti turbare imperoché 
altro che tutto ben, riposo, utile e onore da voi ricevuto non 
abbiamo. E se nulla è occorso fuor del voler vostro l'abbia-
mo tollerato volentieri, e sotto la cura e prottezione vostra 
difesovi da ogni calunnia e sinistro. Però non dite che vi 
imputiamo ingrati, anzi tutti amorevoli e liberali, e con 
questa fede v'ho richiesti, ché se vi avessi in altro conto non 
v'arei scritto niente. </p>
<p>Ora quanto a Beatrice, fu qui el Rosato, e non concluse 
altro, perché bisognava aspettar <num>4</num> o <num>5</num> giorni per chiarirsi col 
segno. Dissemi di tornare, e io vorrei gli facessi intendere 
che venissi domani, che fia lunedì, acciò si spedisca quel 
che si debba fare. La febre non gli cessa, lui non mi disse sua 
fantasia vedrò quel che ne crede come ci ritorna. Priegovi 
gliela racomandiate, ché per mia fe' ne porto passione, e 
<pb n="56"/>
perché mi imponete non gli debba dar niente io farò secon-
do la commission vostra. Nondimanco mi duole darvi spe-
sa, ché par una indiscrezione. Ogni volta che lui verrà ve ne 
darò aviso, ché non vorrei facessi spesa senza bisogno. </p>
<p>Intendo che Filippo partì, che, per Dio, n'ho affanno 
per rispetto a' periculi. Almanco terminassi questa diavole-
ria acciò si potessi riposare! Non v'incresca darmi alcuna 
volta un sol aviso di suo essere, che, per benché io non lo 
vega, né mi sia permesso più parlargli, nondimanco non è 
diminuito una sola scintilla de l'amore che gli portavo e 
porterò ancora a dispetto di chi non vuole, ch'io non sono 
di sì poca fede che mi scordi sì presto di chi ho amato più 
che l'anima mia, questo dico ancor di voi. So bene che non 
vi manca de l'altre amicizie più grate e d'altra sorte non 
siamo noi, <foreign lang="lat" rend="italic">tamen</foreign> non si potranno mai adequar a l'amor 
nostro, e questo vedrete per esperienzia. </p>
<p>Salutai la Lessandra, la qual non dico male, ma meglio 
vi vuole l'un giorno che l'altro, e se scrissi l'altro giorno che 
mi renunziava la parte sua, lo dissi per chiachiera ché non 
me la concederebbe per un milion d'oro. Racomandasi a 
voi; altro non mi acade, son tutta e poi tutta vostra.</p> <closer><foreign lang="lat" rend="italic">Valete. </foreign>
    </closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. XIV: LA STESSA AL MEDESIMO</head>
<p><pb n="57"/>
Tu non m'hai perduta, né smarrita, e mal puoi perdere 
una che vive in te, e se io non ho scritto l'ho fatto solo per 
non ti dar tanta briga, ché in verità tu puoi dire non avere 
al mondo maggior faccenda che la mia, e quando mi scrivi 
ch'io non ti richiego mai so che lo fai per chiachiera, e vuoi 
dimostrarmi la mia ignoranzia, poiché la discrezion non 
vien da me. Ma che vuo' tu fare! Se io non avessi amore e 
fede in voi non arei sicurtà, ma quello mi dona libero passo 
a richiedervi in ogni mio bisogno, e, per Dio, se io v'amo e 
adoro n'ho causa, ché non vi domandai mai cosa alcuna 
che tutto non ottenessi, né mai v'è doluto disagio, spesa o 
altre noie per me, e nelle persecuzione, nelle prosperità, 
nelle infirmità nostre, sempre ci avete favorite, aiutate e re-
fulcite, in modo che più mi chiamo obrigata a voi che al 
mio genitore. E credimi che non iscrivo adesso per chia-
chiera, ché non ho persona al mondo che più ami e di chi 
sia più tutta sua che vostra, e porto sigillato nel cuore ogni 
benefizio che da voi ricevo, né mai sarà sazia di amarvi e 
ringraziarvi a tutte l'ore, e benedico el giorno e la prima 
causa che mi vi fece noti, ché tutto quel bene che ho l'ho da 
voi, e nella amicizia vostra mi vego nobilitata ed essaltata.</p> 
<p>Voi adunque siate la mia corona, la mia gloria, e un vero 
paradiso non finto, dove io ritruovo ogni delizia, ogni bene 
e tutto quel ch'io posso desiderare. Non mi dire adunque, 
favorito mio caro, ch'io abbi altri amici, e che almanco se 
non siate e' primi vi tenga e' postremi, perché né la qualità 
<pb n="58"/>
nè gli obrighi, né l'amor che vi porto merita simil cosa. Ah, 
favorito mio! E chi vuo' tu ch'io ami fuor di voi? Chi altri 
c'è al mondo copioso d'ogni grazia fuori di Filippo? E, di-
te, dove potrei io trovare acumulate tante virtù, dove tante 
gentilezze, e dove, dico, tanto favore? Voi m'avete tolto el 
gusto d'ogni altro. E se bene el vedervi m'è tolto, la impres-
sione sta ferma, l'amor costante, el desiderio fervente, né 
mai umana forza può far ch'io non v'ami, e vedròvi, se io 
dovessi morire. Quando non verrete a veder me, troverrò 
modo di venir a voi, mossa da alcuno stimulo libidinoso, 
ma dallo sviscerato amore che vi porto, ché non mi tollera 
l'animo viver sempre senza la vostra vista, nella quale tro-
vavo tanto diletto, quanto si può trovare in una cosa prezio-
sa e cara. E ho provato quanto la privazione vostra mi sia 
molesta, la quale se fu proccurata per levarmivi dal cuore 
certamente operorno invano, perché ogni giorno v'ho vol-
suto meglio, ché le cose dinegate assai e con più maggior 
desiderio si ricercono. Concludo adunque che tu non dubi-
ti di perdermi, né mi riprenda di pigrizia, perché son sem-
pre teco, e se io non v'amo sopra ogni creatura, operi el cie-
lo in disfavor d'ogni mio desio; né altri amici mi danno bri-
ga, ché non cambierei l'oro al metallo. Ma per non ti tòr 
più el capo, volta, ché ti vo' rispondere al fatto dello speda-
le. </p>
<p>Intendo che la lettera del duca venne a messer Goro so-
pra fra Giordano, che mi piace assai. Ora arò caro che riscriva 
<pb n="59"/>
a Filippo che tenga sempre saldo, se altre lettere con-
trarie andassin lassù, perché tra loro vi giuoca assai invidia, 
e a messer Goro di' che seguiti la voluntà del duca, e se pur 
vedessi che e' capitani pigliassin lite o scuse, se ti par da 
mandarvi un tavolaccino a pigliar la tenuta pel conto del 
duca, dillo a messer Goro, e ocorrendovi spesa la pagherà 
fra Giordano, e se e' capitani pur s'accordassino a ffarne el 
contratto a fra Giordano, di' che non mutin niente de'patti, 
privilegi, grazie, interessi e obrighi, co' quali lo teneva el 
Sardo. So che per tua umanità farai ogni possibile, io non 
vorrei per nulla restarne a piè, ma dove si estende la forza 
e favor vostro non bisogna dubitare.</p>
<p>Io scrissi al  loro che Filippo non era in Roma, ma fra 
dua giorni vi sarà e farà el bisogno. Priegoti, un dì che non 
abbi molta faccenda, ti lasci rivedere a llui che desidera 
assai farti motto.</p>
<p>Altro non dico, perdonami se ho scritto troppo, ché dove 
alberga amore, non v'è regula. La Lessandra si raccomanda 
<pb n="60"/>
a tte e così Beatrice, la quale sta senza febre, ma 
tuttavia in letto. Maestro Giovanni si partì e lasciommi el 
     fratello in cambio; nondimanco starò a vedere qualche dì, 
     ché se non fussi bisogno non gli darò noia.</p>
    <closer><foreign lang="lat" rend="italic">Vale. 
     </foreign> 
    </closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. XV: LA STESSA AL MEDESIMO</head>
<pb n="61"/>
<opener>Favorito e più che favorito 
anzi favoritissimo</opener>
<p>Favoritissimo mio. In verità tu hai mille ragione lamen-
tarti della pigrizia mia, la quale se fussi causata da poco 
amore mi potresti chiamare la più ingrata donna del mon-
do, perché mi chiamo più obrigata a tte che a nessun altro, 
ma essendo quella originata da molte mie occupazione, co-
me <foreign lang="lat" rend="italic">etiam</foreign> dalla devozione de' santi giorni, spero m'averai 
per iscusata. E, per Dio, la tua ultima lettera m'ha renduta la 
vita, perché avevo inteso non so che cosa che stavo in mas-
sima amaritudine, onde ringrazio el cielo che ti truovi sano 
e di buona voglia, pregando quello ti preservi lungamente, 
ché nella vita e felicità tua consiste la nostra. E perché mi di' 
che l'amor mio verso di te depende da una sol causa, quale 
remossa, lo vedi estinto, dico che non dinego che quel non 
fussi el suo vero principio, perché non avevo tua cognizio-
ne, ma la continuazione de l'amor mio non dirò mai proce-
dere dal sozio, ma dalle tue infinite cortesie, dalle virtù, da' 
nobili e generosi costumi che ho visto in te, e quando io 
ben penso non ritruovo mai aver ricevuto da tte altro che 
gentilezze, utilità e onore; e' quali piaceri mi stanno sempre 
stampati in mezzo el core. Però, favorito mio dolce, non ti 
imprimer nella mente qualche impression falsa, perché t'ho 
amato, amo e amerò <foreign lang="lat" rend="italic">in eternum</foreign> sopra ogni altro; e se non 
credi alle parole mie, fa quella esperienza che ti piace, e ve-
drai quanto io son tua, e quanto desidero di compiacerti. </p>
<p>Intesi circa del sale, che eri passato per il più difficile, che
<pb n="62"/>
tutto è suto per industria tua, che non v'era ordine se n'a-
vessi, né poco né assai, del che volendoti ringraziare arei 
che scrivere un anno; e, per Dio, tu nascesti al mondo per 
far piacere a ognuno, e cercando tutto l'universo non si po-
tria mai trovare uno altro favorito, come in tutte l'opere ne 
vediamo ogni giorno esperienzia, e se mille ce ne capitassi 
non si potranno mai equiparare a una minima tua gentilez-
za, ché non tutti quegli che si chiamano amici si posson te-
nere d'amicizia perfetta, ma quegli dico che a ogni arduo ci-
mento stanno immobili e costanti come se' stato tu.</p>
<p>Quanto alla lettera di Filippo mi piace che n'abbi avuto 
nuove, e che si truovi in buono essere, ma so bene che mot-
teggi dicendo lui avere scritto a me che nollo vorrebbe so-
gnare, e ha mille ragione perché attende a più alte imprese 
più conveniente alla grandezza sua. Io mi ciberò de' casi sua 
nella meditazione de' tempi passati, pensando che sempre 
non dura primavera, e quando mi occorrerà richiederlo in 
qualche cosa, pensorò d'esserne compiaciuta se non per 
amore né pe' meriti mia, pella gentilezza che regna in esso, 
o almeno per tua persuasione, ché sempre ho conosciuto 
mi ami più che non mi si conviene.</p>
<p>Quando tu gli scrivi racomandami a llui, e perché già ti 
scrissi un motto sopra fra Filippo Strozzi che m'è fatto inten-
dere vorrebbe coll'aiuto di casa ottenere quel che tu sai; se tu 
stimi che Filippo voglia di lassù scrivere a Roma in favor 
suo, digli qualche cosa, ché si farebbe per noi più lui che un 
altro; pur, non ti parendo, la rimetto in te. Per questa non 
dirò altro, se non che mi raccomando a te infinite volte, e 
non pensare che io mi scordi del mio favorito, ché dimenti-
cherò prima la vita propria.</p> <closer>La Lessandra ti saluta. <foreign lang="lat" rend="italic">Vale. </foreign> 
    </closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. XVI: LA STESSA AL MEDESIMO</head>
<pb n="63"/>
<opener>Favorito</opener>
<p>Favorito mio singularissimo. Quanto sia l'obrigo mio 
verso di voi sarebbe prima possibile numerare le stelle che 
mai in minima parte poterlo dichiarare; ma dispiacemi che 
dopo molte e molte noie che v'ho date, abbiate voluto an-
cor di nuovo reduplicar obrigo in su le spalle mia e se vi ri-
chiesi del lattovario non fu per volerlo con vostro dispen-
dio, ma per averlo da persona fidata. Ora mi mandasti in-
drieto el ducato dicendo che fo conto voi siate dottore, o 
vero v'ho scorto per avaro. Quanto al primo dico che le 
sentenzie vostre sono sì efficace e dotte che qual sia l'una 
un milion d'oro non le pagherebbe, e però non le satisfo 
con denari, ma sempre che le ascolto e lego, mi rilego in 
nuova amicizia e servitù. Circa al <num>2</num> non solo posso dire che 
avarizia in voi alberghi, ma che più liberale siate che non fu 
mai Cesare o Alessandro Magno, e quando considero a 
tutto el tempo che abbiano avuto amicizia insieme, mi 
truovo vinta da tante vostre infinite gentilezze che resto 
smarrita. E pensa che se io non le remunero, almanco non 
come ingrata me ne scordo, perché a quello la impotenzia 
mi tiene, ma la oblivione saria somma mattezza, però, di-
co, che meco porto sculto ogni vostra cortesia, né son mai 
per iscordarmene durante questa vita che mi resta. </p>
<pb n="64"/>
<p>El lattovario è fatto diligentemente ed è cosa perfetta e 
mille grazie a voi. Dell'aver gruzzoli e denari assai non vo' 
combatter con voi, ma commisuriamo l'amore e vedremo 
chi supera l'un l'altro; se mi vincerai in una cosa, io spero 
d'esser superiore in un'altra. El Magnifico non gli tien qua, 
ché sai  son per natura sospettosi e non si fiderebbon di 
Cristo, sendo avari più che 'l diavolo. </p>
<p>Credo fra Giorgio venissi a voi, e a bocca v'abbi infor-
mato del fatto dello spedale, che si offera imborsarci la 
metà, dato caso che l'amico morissi, e lui per mezo nostro 
l'ottenessi. Se credete sia cosa che Filippo possa fare senza 
suo danno o fatica l'averò caro, e bisogna farsi innanzi acciò 
un altro truovi la cosa aconcia, perché subito sarebbe ricer-
co …</p>
<p>Io non vo' mai altro che noiarvi, almanco meritassi io da 
voi tanta grazia che un giorno mi comandassi qualche cosa, 
che per mia fe' non feci mai al mondo cosa più volentieri 
che farei per voi; ma non degnate el servizio nostro per 
aver di quegli più grati. Arei avuto caro vedervi e parlarvi 
quando venisti con la scatola, ma per ogni buon rispetto re-
stai paziente. Se io non muoio molto in fretta spero riveder 
voi e Filippo, nonostante li impedimenti, comandamenti, 
censure e diavolerie che ci insidiono. Se io fussi tanto nel 
centro della terra quanto son sopra e se tanto alta fussi 
quanto son di sotto al cielo, in ogni modo vi vedrò e par-
lerò. Altro non dico. </p>
<pb n="65"/>
<closer>Racomandomi a voi insieme colla Lessandra. La Beatri-
ce sta così, più presto meglio che peggio; forse e' rimedi 
gli saranno proficui, che a Dio piaccia. <foreign lang="lat" rend="italic">Vale. </foreign> 
    </closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. XVII: LA STESSA A FILIPPO STROZZI</head>
<pb n="66"/>
<opener>Prestantissimo Filippo Strozzi</opener>
<p>Filippo prestantissimo. Se l'amor nostro verso di voi ap-
petissi altro che la grazia e dolce affetto vostro potrei, insie-
me coll'altre, volere, accettare e concupire presenti e doni 
secondo che il desiderio ci spronassi; ma essendo quello 
tutto perfetto, sincero e cordiale, non voglio nelle evidenti 
demostrazioni darvi un saggio opposito al sapore della ser-
vitù e fede nostra, perché come voi medesimi potete testi-
moniare, l'animo nostro non è diretto a simil cose, e se per 
noi avete avuto brighe, noie e spese ce n'è doluto insin al 
cuore, e aremo volentier volsuto portar ogni peso sopra di 
noi per lasciarvi illesi d'ogni noia; ma le nostre forze non 
furono sufficienti senza l'aiuto vostro, onde vedesti che le 
cose necessarie non furono mai da noi repudiate, e più ci 
sono sigillate e sculte nel petto che 'l primo giorno. Ma 
perché adesso e' ducati <num>X</num>, quali mandate, sono superflui e 
fuori d'ogni nostro desiderio, però non mossa da rusticità, 
né anche perché ogni cosa vostra non ci sia grata, ma solo 
per non ci ocorrere el bisogno, gli rimetto indrieto, pregan-
dovi siate contento accettargli, perché quanto più gli ri-
mandassi, tanto maggior briga mi daresti a mandargli indrieto, 
<pb n="67"/>
ché per niente non gli accetteremo mai, non perché 
ci sia mancata la fede che tutto per noi non operassi volen-
tieri, ma non occorrendo adoperargli sarebbe cosa incon-
grua a pigliargli. Ben vi prometto che bisognando mai cosa 
alcuna vi richiederò sempre con quella sicurtà che arei fatto 
pel tempo passato; e questo vedrete per esperienzia, ché 
non sarei per lasciarci mancar niente, avendo un tal deposi-
to, qual siate voi, dove ogni nostra speranza si pasce e nutrica. </p>
<p>La Beatrice non istà grave; vero è ch'era alleggerita di 
febre, e da <num>3</num> o <num>4</num> giorni in qua è ricaduta senza far disordine, 
nondimanco non c'è dubitazione alcuna. Io non manco 
d'ogni diligenzia, anzi si fa tutto el possibile per lei, ché c'è 
l'obrigo e l'amore, ché l'uno ci strigne più che l'altro, però 
non dubitate circa alla cura e governo suo. E come ho detto, 
accettiamo l'animo e lle offerte vostre, non come cosa ge-
nerale, ma con quella intera affezione che ci son fatte; ma 
per ora quelle ci sono a ssuficienzia. Però ripiglierete que-
ste per amor nostro, se desiderate farci cosa grata, <foreign lang="lat" rend="italic">aliter</foreign> ri-
torneranno pella prima via. Basta, ché, bisognando mai, sa-
reste richiesto come cosa nostra. Non altro.</p> <closer>Son tutta a' pia-
cer vostri. <foreign lang="lat" rend="italic">Valete. </foreign> La Beatrice si racomanda a voi.</closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. XVIII: LA STESSA AL MEDESIMO</head>
<pb n="68"/>
<p>Filippo mio singularissimo. Se 'l pentir mio fussi valido 
alla desiderata indulgenzia, già mille fiate arei conseguito 
perdono del fallo comesso; ma perché ho offeso troppo in-
giustamente vostra prestanzia, dubito non esser degna di 
ricever da voi quella concupita venia che 'l mio defetto me-
rita. Io confesso per troppa subitezza aver errato, e a ttorto 
lamentatomi di troppo bene, ma perché non lessi tutta la 
lettera acadde che scrissi così alterato; di che genuflessa a' 
vostri adoratissimi piedi con ogni umiltà vi domando per-
dono, pregandovi per quel vero e immoderato amore qual 
vi porto, vi piaccia rendermivi pracato e mite, non riservan-
do alcuno sdegno a presso di voi contra di me, che altro Dio 
che solo voi, anima mia, non adoro né conosco, e lasciate-
mi per mio sommo refrigerio vedere e posseder la vista vo-
stra, senza la quale più non m'è posibil poter vivere. Né mai 
averò bene tutta questa notte insin che venga l'ottato gior-
no che vostra limpida chiarezza mi renda el lume del vo-
stro desiderato sprendore. Veni adunque, diletto mio, uni-
co ben mio, speme mia dilettissima, delizioso mio paradiso, 
acciò che io, lietamente refulcita da la presenzia ottatis-
sima possa vivere con riposo, ché non truovo requie se 
<pb n="69"/>
non in voi dove ogni mia salute annida.</p> <closer><foreign lang="lat" rend="italic">Vale, vita mea. 
</foreign> Domattina a bbuonora t'aspetto.
     <signed>FAVORITA TUA  A TUO DISPETTO</signed></closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. XIX: LA STESSA A FRANCESCO DEL NERO</head>
<pb n="70"/>
<opener>Favorito</opener>
<p>Favorito mio diletto. Credo che tu dirai io sia poco cor-
tese, non t'avendo prima risposto, né anche ringraziato de-
gli sprigionati, el che è occorso per essere stata ocupata in 
molte cose; adesso ti referisco quelle grazie che a tal im-
menso benefizio si ricerca e veramente chi impetra aussilio 
e favor da te non si parte mai vacuo di grazia, e saria cosa 
degna d'ammirazione quando questa laudabil parte non 
fussi connessa con tutte l'altre che sono in te. </p>
<p>Circa a Filippo intesi che fu qui in Firenze, e quantun-
que io essistimi per molte conietture e per evidenti segni la 
nostra amicizia aver ormai apresso di lui poco valore, <foreign lang="lat" rend="italic">tamen
</foreign> m'è doluto che si assenti di qua, massime andando in luoghi 
pericolosi, e di poi inteso qualche cosa acaduta ad altri s'è 
dupricato el mio dolore, che per mia fe', se gli accadessi si-
nistro nessuno non sarei mai più lieta. Quando avete nuo-
ve che lui stia bene mi sarà grato averne un sol aviso. Io gli 
avevo scritto, poi non sendo partito chi doveva portarla, 
non la mando, basterà intendere che lui stia bene, senza 
dargli altra briga. Che la Clarice sappi ogni cosa io non la 
<pb n="71"/>
vo' più disputare, sia che vuole! Quando e' fussi vero 
non mi posso lamentar della imprudenzia mia, perché mi 
sforzo in questi casi che importano, essere accorta nel par-
lare, ma io so bene che c'è chi non tiene. Quando lei nol 
sapessi, el saperrà chiaro. Pazienzia! Se Filippo ha fatto que-
sta cosa ad arte non si pigli questa briga, perché io non gli 
feci mai forza in conto nessuno, e volendosi levar da me, 
non metta mezani, e non facci invenzione, ché mi basta un 
cenno. Se lei, che nol credo, avessi lettere mie, gliel'arà date 
lui; so bene che non è tanto semprice mi lasci tòr le lette-
re! Ammi fatto quel che mi fu detto, cioè che si voleva levar 
di qua, sia in buonora! Quando io lo molesto allora mi ri-
prenda come prosuntuosa. Ch'io non l'ami sempre non mi 
può tòr nessuno e sempre averò caro intendere el suo bene, 
del resto sia che vuole! </p>
<p>Credevo e' casi nostri fussin sepulti, e io gli vedo pubri-
care, guarderommi in futuro di non far cosa che mi possa 
resultar danno, che per far piacere altrui, n'è tenuta a llog-
gia e pubricata per ogni casa. Ed ecci degli altri cervegli 
più leggieri che que' delle donne che tanto son biasimate 
e incolpate di volubilità, incostanzia e poco tacere! Io non 
mi lamento di voi, ché non arei ragione, ma di chi non so, 
vedremo pe l'avenire di imparare alle nostre spese, ché ora-
mai ne sarà tempo, e non aremo più aver paura né di madonna 
<pb n="72"/>
né di messere, né d'essere tutto el di manacciate né 
offese. </p>
<p>Altro per questa non mi acade; non volevo scriverti nien-
te, poi non ho possuto in tutto celarti l'animo mio, e sappi 
che non mi lamento senza causa. Ma io farò fine a ogni 
cosa eccetto che nella benivolenzia, che mi debbe bastare 
cento altre diavolerie che ho avute senza entrare in altre 
baie. A tte vorrò sempre bene, perché in tutti e' conti 
me ne posso laudare.</p>
<closer>La Lessandra ti saluta. <foreign lang="lat" rend="italic">Vale. </foreign>
&lt;<abbr>P.</abbr><abbr>S.</abbr>&gt; Avisami, e tu di' al Cantiniero se c'è Lorenzo 
Cambi.</closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. XX: LA STESSA AL MEDESIMO</head>
<pb n="73"/>
<opener>Favorito.
<salute>Idio ti dia la buona pasqua el buon anno e 'l buono  
sempre.</salute></opener>
<p>Non t'ho scritto a questi giorni perché sono stata ocupa-
ta, onde abbimi per iscusata. La lettera tua mi fu gratissi-
ma, e se io mi son doluta non è senza causa, perché e' casi 
nostri son manifesti a tal persona che so era impossibile al-
tri che tra noi gli avessino manifestati, che non dico tu ci ab-
bi colpa, ma bastami aver visto che c'è poca fede. Quando 
io ti potessi parlare vedresti che non ho in tutto el torto. 
Quanto e' mi sia grato simil cosa lo rimetto nella pruden-
zia tua, che sai con che fatica e noia se ne può riuscir netta, e 
se adesso ne sarà dato nuova a chi tu sai, entrerrò in un'al-
tra baia. Non mi par meritare, per voler far piacere, esser 
tenuta a lloggia, ché infine chi ne parla o ha parlato fuor 
che tra noi non è, se non per farmi danno e disonore, ché 
non c'è nessuno sì smemorato che non conosca quanto el 
caso importi. Io non mi adiro né turbo di cosa nessuna che 
mi sia detta né fatta per chiachiera, che è cortesia saper ricevere 
<pb n="74"/>
e' motteggi, ma questi tratti non mi dilettono, ché 
mi paiono disonorevoli; e se noi ci diamo in preda d'una 
persona nobile almanco crederrei purché meritassimo fede 
e taciturnità. Or sia in buonora, el mangiar insegna bere. </p>
<p>Da tte io non dirò mai d'aver ricevuto altro che piacere, e 
in tutte le cose me ne possono laudare. Faccendo el contra-
rio, sarei ingrata e prima operi el cielo in disfavor d'ogni 
mio desio, che mai io divenga immemore de' benefizi da 
tte ricevuti. Sarammi grato intender, se ti piace, come sta 
Filippo, e quando senza tuo incomodo o sinistro ti possiam 
vedere o parlare; degnati di consolarcene.</p>
<p>Ricordomi che Astolfo ebbe una mia gamurra; non 
so se la Clarice l'arà vista, ché saria fornito el giuoco. </p>
<closer>Altro non dico, la Lessandra si racomanda a tte mille e 
milioni di volte, e io <foreign lang="lat" rend="italic">similiter. Vale. </foreign> 
<signed>VOSTRA FAVORITA</signed></closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. XXI: LA STESSA AL MEDESIMO</head>
<pb n="75"/>
<opener>Prestantissimo ed eccelso 
signore Francesco Del Nero, 
<foreign lang="lat">domino suo &lt;osser&gt;vandissimo</foreign></opener>
<p>El consiglio che io voglio da tte, prestantissimo signor 
nostro, si è che il mio Macedonico, con certe sue persua-
sione ingannese e false, voria che io come semprice, anzi 
poco amatrice di esso, fussi del mio proprio ad altri donatri-
ce e conducitrice, e così cerca far un viaggio e due servizi 
mostrandomi con alcune sue auttorità, non mai più udite 
né viste, che non si può dire che una veramente ami se ne-
ghi amplessi del suo amato qualche numero di giovane non 
conduce. E qui dice che non si può conoscere in altro l'a-
mor perfetto che poter disporre in questo come in ogni al-
tra cosa quella che tu ami, questo dice esser somma corte-
sia, una gentilezza mirabile, uno affetto immoderato, una 
liberalità inaudita. Io che l'amo più che mai altra donna 
amassi uomo, feci gran resistenzia perché, considerato in 
me che duro partito mi proponeva, non mi bastava l'animo 
vedere inanzi agli ochi mia amplettere, stringere, osculare, 
fruire ogni mio bene. E fatto che m'ebbe gran pugna gli 
<pb n="76"/>
risposi che, pur volendo satisfarsi, io sarei per ritrarmi in-
dietro, né mai inquieterei e' sua piaceri, ma non volevo 
ministrare la mia morte. Lui pur forte diceva che questo 
benefizio non essistimava nulla se per mie mani non era 
condotto e allora chiaro de l'amor mio si chiamerebbe, 
quando io mi acomodassi pronta al suo volere. In ultimo 
non promissi né dinegai acciò lui mai mi potessi chiamar 
rebella alle sue voglie, ma chiesi indugio alla risposta. 
Ora, pensando a qual dottore de l'arte amatoria dovessi 
ricorrere, non truovo miglior autore di te, esperimentato 
in ogni caso. Adunque dammi la tua resoluzione e fa che 
l'amicizia o la sua lunga conversazione non ti facci conta-
minar la verità. Se tu vorrai giustamente parlare aspetto la 
sentenzia in favor mio, perché tu sai che amor repugna 
ogni sozietà, e perché io ricerchi el tuo salubre consiglio 
non è perché non conosca aver ogni ragione, ma per corro-
borarle, acciò che Macedonico non la toga per verità; se 
in contrario ti vego procedere, ti dannerò di poca fede, in-
saziabile, freddo più che tramontana, e che unito seco, anzi 
congiurati contra l'amor nostro, vogliate più presto pigliar 
piacere de' nostri affanni, che letificarvi del nostro bene.</p> 
<p>Aspetto tua graziosa risposta e non preferirò di mettere a 
essecuzione quanto mi dirai, nonostante che io ben conoscessi 
<pb n="77"/>
operare el mio danno. <foreign lang="lat" rend="italic">Vale, </foreign> e ricordati che noi siamo 
sempre tue. Saluta quel'unico che desidero almeno poter 
baciar l'orme delle sue delicatissime piante, e di' che Beatri-
ce sta bene e ogni giorno meglio; non gli scrivo molto per 
non dar impedimento alle sue faccende, ma stima che poco 
penso ad altro. 
</p>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. XXIII: CAMILLA PISANA AL MEDESIMO </head>
<p><pb n="78"/>
Favoritin mio. Tu debbi sapere che quello amore, qual 
non è esperimentato, non si <add>si</add> può conoscer perfetto, on-
de se alcuna fiata, per tentar la tua costanzia, facciamo alcu-
ne pruove, portaci compassione, ché tutto è a corroborazio-
ne de l'amor nostro. 
<num>XII</num> giorni senza scriverti siamo state, guarda come bene 
gli annoverasti! Questo solo ci de' bastare per manifesta-
zione del tuo immenso fervore, ché stando in silenzio, tu 
come inamorato ci solleciti. A tte pare che io sia adirata te-
co, e ricercando bene el cuor mio, teco non mai sdegnato, 
né alterazione in quel ritruovo, e se non t'abbian risposto 
scusa le faccende ed ocupazion nostre, ché c'è stata Beatri-
ce qual era dato che pensare, né io sono stata molto bene. 
Adesso spero che tutto sarà sedato perché siamo in buon 
termine e tutte parate a' vostri piaceri, e per uscir di chia-
chiere e fanfaluche ecoci a ogni vostra voglia; ma al dirti el 
vero io credo vi siate più discosto che gennaio dalle more, 
e ora una scusa, or un'altra pigliate, ché da una banda vorre-
sti uscirne con onore, mostrando esserne sitibundi; da 
<pb n="81"/>
l'altra ci date mille repulse, e io che non vi vego risolve-
re, anzi vi vego inanzi altre miglior venture, come s'è 
quella del conte de' Mozi, quella di quell'altro, <abbr>ecc.</abbr>, sto 
suspesa. Se acquiesco mi par offendervi, se dinego temo 
non vi perdere in tutto, onde altro non so che mi fai dire se 
non rimettermi totalmente in voi. Se vorrete niente non ci 
darà briga per consolarvi ostaculo alcuno, se a sufficienzia 
siate provisti non mancheria per questo che non vi adoria-
mo come nostri dii. Adunque el tutto sia rimesso in vostra 
voglia, ché vostre vogliam essere per in perpetuo. </p>
<p>La Lessandra ti scriverrà domani e manderà don Gio-
vanni. Parmi ogni ora mille che tu esca di clausura acciò 
possa consolare el Macedonico della tua affabil conversa-
zione, e noi della tua graziosa vista. Io non so qual amico 
del demonio sia stato favorito da tte, credo sia stato Lu-
ca, di che ti ringrazio; ma el demonio non mi dà molestia 
colle sue tentazione, più su sta mona luna.</p>
<pb n="82"/>
<closer>Altro per fretta non ti scrivo. Saluta l'anima e 'l cuor 
mio, e a tte per sempre mi racomando. Un'altra fiata vo' 
pigliare un parer da tte d'una sfrenata voglia del Macedo-
nico e dirami, sopra la tua santa e purificata coscienzia, se a 
tte pare che io mi spodesti del mio, faccendone parte ad 
altri. <foreign lang="lat" rend="italic">Vale. </foreign> 
    </closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. XXIV: LA STESSA AL MEDESIMO</head>
<pb n="83"/>
<opener>Nobili et generoso viro 
domino Francesco Del Nero sia data</opener>
<p>Francesco singularissimo. L'essibitore della presente sarà 
Niccolò speziale, del quale non v'è incognito la disgrazia 
e avversa fortuna sua, ed essendosi commesso nelle brac-
cia nostre mediante el favore del nostro patrone e maggior 
Filippo, vi priego, se mai desiderasti farmi piacer nessuno, 
operiate con sua signoria che facci ogni opera che lui sia as-
soluto e lasciato libero da ogni religazione, perché ogni 
giorno mi fa chiamare, e tanto si lamenta e racomanda, che 
vorrei tòrmi da questa audienza tanto flebile e mesta. Se 
gli è possibile dar fine a' sua affanni non vi rincresca durar 
un poco di fatica per lui, che sarà opera piatosa, e tanto mi 
sarà accetta quanto mai altra cosa, Filippo e voi potessi per 
me operare. So che lui dirà el bisogno alla presenzia, però 
altro non dico, salvo che infinitissime volte mi racomando 
alla gentilezza vostra.</p> <closer><foreign lang="lat" rend="italic">Valete.</foreign> 
<signed>CAMILLA</signed></closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. XXV: LA STESSA AL MEDESIMO</head>
<p><pb n="84"/>
Dove son quei mazzi delle lettere che oggi portar dove-
vi? Guarda che diavol di bugie tu di', che si piglierebbono 
co' corbegli! Filippo aveva scritto un volume; se lui ti la-
sciò lettere per parer d'averle scritte in diversi luoghi, man-
dale, ché oggimai mi penserò che sien fatte dove voi direte. 
Fa' pur che io abbi qualche nuova di lui, ché mi muoio sen-
za sue lettere. Mandagli la mia, che io l'arò oggimai straco 
con tanto scriver. Non più; son tua, intendi bene di quel 
che m'avanza. 
</p>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. XXVI: LA STESSA AL MEDESIMO</head>
<pb n="85"/>
<opener>Magnifico signore
Francesco Del Nero.</opener>
<p>Magnifico Francesco mio. El tempo mi mancherebbe (se 
io bene lo dispensassi tutto e togliessine anche in presto) a 
ringraziar la signoria vostra di tutti e' piaceri che mi fate, e 
non solo di quegli che per mia comodità vi ricerco, ma di 
quegli ancora che per vostra gentilezza operate, prevenen-
do con tanta liberalità a' bisogni mia e di tutti quegli che 
potete pensare m'apartenghino, ché, sia chi vuole, non si 
troverrà mai nessuno che si possa equiparare alla generosità 
de l'animo vostro, e, quanto ne avete men causa, per non 
aver mai a nessun tempo ricevuto piacer da me, più vi resto 
obligata e più mi maraviglio; e veramente quella fede e 
quel'amore che oggidì si truova spento in ciascuno, si può 
dire che viva in voi, e io non farò mai altro che lodarmi del-
la signoria vostra, la quale sa Idio che amo più teneramente 
che non fo mio padre o frategli, perché ho ricevuto mille 
volte più benefizi da voi che da loro. Duolmi bene che io 
non sono di forze da potervi in qualche parte dimostrare 
un segno di gratitudine, se el volere alle persone impotente 
merita d'essere ascritto e ricevuto per quel buon effetto che 
altrui desidera, vi darei non solo el premio o la ricompensa 
che meritate, ma vi farei el primo uomo del mondo, ché es-
sendo la virtù vostra unica e rara, vi si apparterrebbe quella 
gloria e quello onore che ad altri forse non si conviene. Ma 
lasciamo andare, ché avete pur altre faccende che legge&lt;re&gt;
le mie lettere. </p>
<pb n="86"/>
<p>Io mando costì el mio fratello al quale ho detto quanto 
avete fatto per lui; ora diretegli quanto ha a ffare per riu-
scirne con minor suo danno che si può. So che non man-
cherete di fargli quel piacere che si può; io ve lo racomando 
perché ha pur che fare assai e avenga che abbi conveniente 
entrate. Ha el padre che ha fatto de' disordini e ha ormai 
quattro figliuole, e sapete come si vive oggidì. </p>
<p>Non dirò altro se non che mi vi racomando e ringraziovi 
del pesce che fui servita benissimo con poca spesa.</p> <closer><foreign lang="lat" rend="italic">Bene 
valete.</foreign>
<signed>VOSTRA CAMILLA</signed></closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. XXX: CAMILLA PISANA AL MEDESIMO</head>
<pb n="87"/>
<opener>&lt;Francesco&gt; mio, da mme più amato che la propria vita, 
<foreign lang="lat" rend="italic">salute.</foreign></opener>
<p>Per manco infastidirti con mie lettere ti mando queste 
due qui incluse, una d'Antonio l'altra di ser Iosef, acciò tu 
intenda quel che mi scrivono. A ser Iosef non vuo' rispon-
dere, ché mi basta avergli dato che pensare, e quando vedrò 
che pur vadi scherzando lo tratterò da pazzo, e arà di grazia 
di venirti drieto, ché se non gli mettessi paura delle sue let-
tere, come ho fatto, non saria per desistere da questa diavo-
leria. Se avessi visto con quanta villania gli scrissi, avresti ri-
so! Alla lettera d'Antonio ho risposto e detto che non so chi 
quegli fussino, e che lui non avevo udito far cenno, ma che 
farà bene a parlar poco, portarsi bene ne' casi tua, ché quan-
do lui ti offendessi eri uomo da prevalerti, però che con-
sideri bene le sue parole, e così che lo meglio non ci ven-
ga. </p>
<p>Credo al fermo che quello che passò di qua fussi Filippo 
mio, che è più astuto che 'l diavolo. Ma guarda cor mio di-
letto, non far pazzia nessuna ché forse Antonio non ci ha 
difetto, come ti pensi, e circa de l'amicizia mia seco tu sai 
che non ho a ffare se non quello satisfa a tte, e non son per 
muover un passo fuor della voglia tua, e non solo di fatti, 
ma del parlare e dello scrivere non piacendo a tte non son 
<pb n="94"/>
per consolarlo in nulla. Tu mi dirai sempre: fa' così, e quan-
do preterisco in niente, allora infedele e traditore mi chia-
ma, e scacciami da tte, come rebella e indegna della grazia 
tua, ché per conservarmi quella non mi curo dispiacere a 
tutto el mondo. E di questo, anima mia cara, vivi certissimo 
e stanne sicuro. Non dirò altro, perché so che hai da fare. 
Sta' lieto e amami come desidero;</p> <closer><foreign lang="lat" rend="italic">vale, spes mea.</foreign>
<signed lang="lat"> IUNO </signed></closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. XXXII: CAMILLA PISANA A FILIPPO STROZZI</head>
<p><pb n="95"/>
<foreign lang="lat" rend="italic">Advenisti dilectus et desideratus meus, advenisti protertor et de-
fensor meus, advenisti salus et vita mea; advenisti ut me ab omnibus 
insidiis inimici liberares et ideo</foreign>per mille e poi mille e milion 
di volte tua signoria sia la benvenuta. </p>
<p>Non ti ammirare, dolcissimo cuor mio, e vita a me più 
che prop&lt;ri&gt;a vita cara, se più avanti, come richiedeva l'o-
brigo e l'amoroso desio, non t'ho visitato con mie inculte 
lettere, perché non parvo amore, non poco essistimare la 
tua onorata persona, non isdegno o sinistra intenzione in 
me formata, ma altro buon rispetto n'è suto causa. Ché 
avendo per certo quanta lesione si cerchi farmi, rispetto 
alle cose seguite, m'è parso congruo retardare insino al pre-
sente acciò che andando in futuro più moderata non abbi a 
suscitarmi più inimicizia contro. E benché sopraseduta sia 
con molesto silenzio di non mi congratulare di tua concupita 
<pb n="98"/>
tornata, pensa, unico mio bene, che maggior letizia, tri-
pudio e gaudio al mondo aver non posso; ed essendomi 
propinquo, se ben io mai più non ti parlassi, se ben tue sua-
vissime lettere non si rapresentassino più a' mia avidi lumi, 
se ben tua melliflua bocca mio nome in sé più non resonas-
si, mi sarà a ssufficienzia sapere che tu stia bene, allegro, sa-
no e felice, e di abitare in quella terra dove tu felicemente 
resiedi, e la lunga distanza almeno non mi torrà che gior-
nalmente di tuo buono essere non senta desiderate nuove. </p>
<p>Circa molte cose occorse non acade reiterarle, perché 
son certa che 'l favorito t'arà informato benissimo, ed es-
sendo ancora materia odiosa non vo' parlarne. Noi sian 
qui; e niente mi dà più briga né ansietà, poiché tu, patron 
mio, mi se' apresso, sotto el cui presidio crederrei defen-
dermi dal furore di Iove e di quanti dèi si truovono, e sotto 
el tuo vessillo andrei intrepida contro a ogni forte essercito; 
però più non ci penso, avendo massime visto per esperien-
zia che sempre m'hai defesa e cavata d'ogni laccio, onde a 
tte che mi se' guida governar mi lascio.</p> 
<p>Al fatto delle lettere che mi mandasti per via del demo-
nio, conoscendo la prima essere d'altra vena che lo stile 
di chi scriveva, risposi assai destramente che, visto do-
mandavi risposta, non potevo dinegare, massime che maggior 
<pb n="99"/>
era el mio desio che di chi me la dimandava; all'altra 
che scrivesti a Beatrice, essendo lui già qui tornato, e 
avendo qualche suspetto, facemmo quattro versi di poca 
sustanzia ad arte, che stimo, come prudente, arai ripreso 
tutto a buon fine. E so che lo scriver per suo mezo fu da tte 
fatto con misterio, ma non credo lui vadi retto. In futuro 
sarà necessario nello scrivere, come in ogni altra cosa, vede-
re di dar poca ammirazione a nessuno, non perché e' mi 
rincresca patire e tollerare ogni aversità e ingiuria per amor 
tuo, ma potendo col medesimo affetto e piacere seguire ne 
l'amicizia nostra, giudico più a proposito guidarci in simil 
modo, ché queste alterazione che nascono potriano essere 
causa privarci un giorno d'ogni contento, come io t'ho 
detto, se bene la mia sorte dessi che io non ti vedessi né par-
lassi mai più, sappi che sempre arò scolpito nel cuore e' 
benefizi tua, sempre unicamente t'amerò, e vedrai con opera 
che se non el primo, l'ultimo mio sarai, dando bando a ogni 
altro. Ché avendo posseduto quanta perfezione al mondo si 
può trovare, non cambierei l'oro al metallo, non la luce alle 
tenebre, non la virtù all'ignoranzia, e quando io potrò solo 
immaginare di farti piacere non curerò niente, non perdo-
nerò a fatiche né a discrimene alcuno, ché 'l mio diletto 
in altro non consiste che solo di compiacere a tte nelle cui 
mani nuovamente mi rimetto e dono, per vivere e morir 
nella servitù tua. </p>
<pb n="100"/>
<closer>Non altro; io sto bene poiché se' tornato, ché mal non 
può stare chi in te e con teco vive. L'altre nostre <foreign lang="lat" rend="italic">etiam</foreign> sono 
in  buona prosperità, e a tte meco insieme si racomandano. 
<foreign lang="lat" rend="italic">Vale.</foreign></closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. XXXIII: LA STESSA AL MEDESIMO</head>
<p><pb n="101"/>
Filippo mio dolce. El  fu qua e fece buono offizio in 
modo che 'l favorito conosce el bisogno che tal persone 
camminono colle bastonate, perché costoro avviliscon forte 
e hanno paura non esser  o mandate via, ché 'l  l'ha di-
chiarato apertamente, che, non tacendo, se ne pentiranno, e 
alcune m'hanno parlato dicendo che non sono per farne al-
tro. Adesso noi vedremo come si guideranno; credo che 
operassi quanto mi promettesti circa e' mandriani, e ve-
nendo fate uno spavento che fia ottima medicina e uno es-
semplo a l'altre che hanno troppo villanamente sparlato. 
Non mi par per ora da far altro. Io intenderò continuamen-
te gli ordini loro, e bisognando nulla la molestia sarà tua. 
Duolmi bene, Filippo mio suavissimo, di tanta briga che vi 
do, che per mia fe' l'affaticarvi tanto mi tormenta, ma non 
posso senza l'aussilio tuo far niente, ché le mie forze son 
troppo debile, e credi, anima mia diletta, che, potendo, so-
pra di me posar ogni noia lo farei, acciò che tu non patissi 
pur sinistro d'un passo, ma non posso nulla senza te, cor 
mio dolce, perché tu se' la mia fortezza, la mia defensione e 
scudo, senza del qual bisogna che io perisca e manchi. Prie-
goti, vita mia carissima, che non ti dia affanno per cosa nes-
suna, ché in verità questo mi affligge sopra ogni altro mio 
dolore, e non pensare a quello che è detto o fatto a me, per-
ché, pensando di patir per chi metterei la propria vita, non 
ne fo caso e nollo stimo nulla. Solo la privazione di tua 
amabil conversazione mi passa mille volte el core e l'ani-
ma m&lt;i&gt;a, e sia certo, dolcezza mia, che al mondo non è la 
<pb n="102"/>
maggior doglia che di fortunato e felice divenir misero e 
dolente. </p>
<p>Noi abbiamo pensato che, venendo gli agricultori, tu 
non parli niente de' casi nostri; ma di' che, avendo bisogno 
el comune di far denari, vuoi intendere lo stato loro, per-
ché bisognerà ne faccino un certo numero. Come dirai loro 
alla giornata, e subito verrano qua a ricercar aiuto, e costor 
non potranno dire che abbiamo referito nostri casi a villani, 
ché faccendo come restamo stamattina insieme, ho pensato 
che si dimostra timore, ché par noi con questo destro modo 
vogliamo operare che loro non dieno testimonianza del ca-
so; però è meglio mostrar di voler danari, che sarà un cenno 
che le farà tacere, non dimostrando di tener conto di lor pa-
role. Domattina, o domani, secondo che meglio ti viene a 
proposito, t'aspetto. E sopra della fede mia, ogni volta che ti 
vego o parlo mi rendi la vita; portami qualche rimedio per 
quel che tu sai, ché altro pensiero non ho che più mi con-
quida. </p>
<closer>Racomandomi a tte, <foreign lang="lat" rend="italic">hunice</foreign> ben mio, ed el nostro amore-
vol favorito saluta. <foreign lang="lat" rend="italic">Vale, dimidium anime mee.</foreign>
TUA, VIVA E MORTA</closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. XXXVI: CAMILLA PISANA AL MEDESIMO </head>
<p><pb n="103"/>
Voi siate una gabbiata di ribaldi! Guarda come tu metti 
la verità per sogni, e per mia fe' che sempre mi pensai aves-
simo compagnia in ogni cosa! Non vi arete a pentir del 
tempo perso, ché la notte e 'l dì non vi l'avete speso in 
ozio. Almanco non ponete l'altrui colpe sopra le spalle no-
stre, ché non si truova chi voglia portar la pena de l'altrui 
delitti. Se lo stare a cielo scoperto fa sognare, tu ne debbi 
far sognare più di dieci, a me non toca a sognar per questo 
conto. </p>
<p>Tu se' buon medico, conoscendo che non son netta di fe-
bre e, per Dio, che non ne sarò netta di quest'anno, ché 'l 
mio male è impresso nelle viscere talché fia irremediabile, 
e la piaga che ho nel core non la saneria Ipocrate, Averrois, 
Avicenna né Galieno, perché l'è troppo atroce. Io non son 
come voi che prima siate sanati che feriti. Non dinego non 
aver avuto stizza con tutti, e massime con chi n'ho avuto 
più causa. Pur el mio sdegno non dura, e la memoria de' be-
nefizi non si perde mai in me, e credi, se considero l'ingiu-
rie, mi ricordo ancora di chi ha operato e opera cose in be-
nefizio mio; ma quelle diavolerie m'eron venute a noia, 
massime dubitando di qualche cosa. Sammi male che per 
<pb n="109"/>
ancora l'amico non resti di ricercar la ruina nostra, pur 
credo che lui, avendo da voi aviso del seguito, riparerà col 
diavolo, dicendo essere invenzione fatte da chi n'è privo 
per vendetta; o pur dirà essere cose passate. Non mi ammi-
ro niente che quel di <abbr>S.</abbr> Ma&lt;rco&gt; ci sia contro, perché cer-
con, per questo modo, aver dominio sopra di noi, del che, 
credo, non ne sarà nulla, ché ci arebbon la maggior parte 
contro. Crederrei ormai questa cosa si dovessi posare, 
massime sendoci de l'altre cose da pensare. </p>
<p>Antonio fu qui e parlò con la Lessandra, e pur vorrebbe 
che Lessandra scrivessi a Filippo e fanne grandissima 
istanzia, ma non ne sarà nulla, ché penso per cosa certa sia 
d'acordo con l'amico. So che lui va in <abbr>S.</abbr> Mar&lt;co&gt;  e parla 
molto al secreto con alcuni, in modo stimo ci sia girando-
la, e perché mostri el contrario non m'inganna ché cono-
sco e' sua tratti al par d'ogni altro; pur ne campereno. 
Meravigliomi che Filippo o per motteggio o pur da dove-
ro, o vuoi con arte, se ne fidi, ché non si ritirerà indrieto 
<pb n="110"/>
per questo della sua mala intenzione, ma ciascun facci el 
peggio che può, ché se la vita non m'è tolta, non credo cosa 
nessuna abbi forza rimuovermi dalla mia ostinata intenzio-
ne, e se mi vedessi el cielo, el mondo sfulminare adosso io 
l'amerò e seguirò sempre in lor dispetto. Se mi fia tolto el 
vederlo, non sarò priva di nollo amare e adorar infin che vi-
vo. Le agora porterai quando ti piace, ché sai non abbia-
mo al mondo maggior piacere che parlarti, ma se tu l'hai a 
dividere come è compartito e spezzato el cuor suo, non ce 
ne toccherà un mezo per uno, e se <num>200</num> a ttutte le sue ne 
vuo' dare fanne venir quattro balle, che altrimenti non ba-
sterebbono.</p> 
<p>Perché el Cantiniero ha fretta, non dico altro. La Les-
sandra si racomanda a tte, e io <foreign lang="lat" rend="italic">similiter. </foreign> Se possiam nulla 
per te, degnati darci tanto piacere di comandarci una volta 
qualche cosa acciò paia abbi in noi qualche sicurtà.</p> <closer>Saluta 
l'abate per parte di Filippo. <foreign lang="lat" rend="italic">Vale.</foreign></closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. XXXVII: LA STESSA AL MEDESIMO </head>
<pb n="111"/>
<opener>Favorito</opener>
<p>Favorito mio desideratissimo. Più tempo fa non v'ho 
scritto, che non m'è acaduto molestarvi; adesso non per al-
tro scrivo se non per intendere alcuna nuova di voi, e per 
notificarvi l'animo mio star fermo e costante nella sua in-
tenzione de l'esservi sempre non dico affezionatissima ma 
più che sviscerata, e se bene la mano ritarda dal continuo 
visitarvi, nondimanco sempre in voi mi riposo e quiesco, e 
con voi mi truovo, ragiono e parlo pensando sempre alle 
gentilezze, umanità e benefizi ricevuti da voi, e nel cor mio 
non si può imprimere altro obietto né altro amore, stando 
aliena da ogni altro legame perché non si truova compara-
zione al mondo tanto nobile e gentile che in minima parte 
vi si adequi, e forse come incredulo non al tutto certo delle 
parole mie, giudicherete che tutto scriva per finzione o per 
darvi finochi, ma Idio sa, e anche le persone che mi parlo-
no, se dico la verità, imperoché sempre affermo null'altra 
cosa potermi piacere al mondo che li amia già in ogni mia 
occurrenzia esperimentati. E piacessi al cielo che ogni altro 
fussi della qualità vostra, ché saremo in più reputazione e 
più amate! Ma ogni cervello si governa a suo modo, e me-
glio saria starne digiuna perché c'è copia di loquantà con 
poco amore. Io mi sforzo star aliena quanto più posso, pre-
servando l'amicizia antica, dalla qual sempre n'ho ritratto 
onore e reputazione, e se altri la intende per altro verso me 
ne duole, ché per mia fe' non a praticò mai e' più generosi 
<pb n="112"/>
di voi, ornati di tante laudabil parte, che saria impossibile 
adunato tutta la gentilezza del mondo, poterne rifare un 
mezo; e se bene io non posso fruire la vista vostra, siate cer-
to che non manco de l'affezione e servitù mia; sappiendo 
che tutto operate a buon fine e spero vivendo ancora qual-
che fiata rivedervi e parlarvi d'ogni nostro caso e quando 
bene dalla banda vostra mancassi d'amore e d'amiazia, el 
che non credo né crederrò mai, io v'amerò sempre portan-
dovi quella reverenzia e onore che si ricerca verso un suo 
singulare e onorato patrone, né potrei far altrimenti ché el 
cielo, e' pianeti, gli influssi celesti, el mio destino, con la mia 
natural inclinazione così permette e vuole. E se, come di 
sopra dissi, non vi visito e scrivo ogni giorno, non si faccia 
mai impressione la umanità vostra sia per oblivione, o per 
far poca stima de l'amicizia vostra, perché in aelo Idio e in 
terra Filippo e Francesco adoro, e non meno l'uno che l'al-
tro anzi tanto più quello che sempre in ogni tempo e loco 
m'ha dato aiutorio, consiglio e favore, né mai ha mutato 
sua buona intenzione verso di me, che m'ha legata in una 
servitù e fede perpetua, come vedrà per effetto. </p>
<p>Intesi da Za<abbr>n.</abbr> e poi <abbr>G.</abbr> che la Clarice si doleva assai per 
essergli stato avisato non so che cosa, e anche mi dissono 
che vi lamentavi di me, avendo perso una lettera vostra, 
qual era in mano della Clarice. Io non ho prestato lor fede, 
perché spesso vorrebbon chiachiera d'altrui, ma se così fussi, 
<pb n="113"/>
dico che altri che fra loro medesimi non l'hanno detto, 
perché di qua non può venire, e sammi male che Filippo 
tien certi cervegli assai leggieri attorno, ché ognuno non è 
Francesco. Se nulla è risolvetemi, ché n'arei dispiacere 
grandissimo, ma quanto alle lettere vostre non so mai d'a-
verne perse, ché l'ho tenute sempre con massima diligen-
zia, onde non so donde potessi procedere simil cosa, se 
già non fussino state tolte al messo. Nondimanco non vo' 
creder niente, se non sono informata da voi. </p>
<closer>Altro non dico. Raccomandomi alla grazia vostra, offe-
rendomi sempre parata a' servizi di quella. Non leggete 
questa lettera ad altri. <foreign lang="lat" rend="italic">Vale.
</foreign></closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. XXXVIII: LA STESSA A OTTAVIANO FIORENTINO </head>
<pb n="114"/>
<opener lang="lat" rend="italic">Nobili et generoso 
viro domino Optaviano civi 
florentino amico precipuo
Iesus </opener>
<p>Con quella felicità vi preservi el cielo che da noi conti-
nuamente si desia. </p>
<p>Se io <foreign lang="lat" rend="italic">similiter</foreign> coll'altre dinegar volessi non aver avuto 
gratissima la vostra graziosa lettera, saria la nostra una men-
dacità espressa, e, visto e riletto mille volte quella, ringra-
ziamo el primo moto, lo scrittore, la lingua e ogni istru-
mento intervenuto a tanto nostro concupito bene, e, per 
Dio, giudico che la resonanzia delle nostre querulose voce 
sia pervenuta nel &lt;co&gt;spetto di chi le origina, ché sendo tan-
to alla morte vicine quanto esser può un corpo all'ultimo 
spiraculo ridotto, non poteva venir sì congrna medela né 
tanto acomendata alla deficiente virtù nostra. Né acade che 
esprichiamo le cause de' nostri multipricati affanni, impe-
roché non sono ignoti davanti alle vostre somme cortesie; 
né anche la distanzia locale permette con molta amplezza 
dichiarare el tutto, essendo voi di quella discrezione, qual 
per esperienzia abbian visto. Sappiamo che non bisogna 
<pb n="115"/>
glose, onde basta succintamente parlare, e per non preteri-
re alcune parte, da noi più che l'altre notate, risponderemo 
con brevità, perché ancora che noi conosciamo la mano e lo 
stile, pur tuttavolta, sendo incerte che la risposta abbi a 
pervenir fedelmente nelle man vostre, riserberen molte co-
se che doverebbono esser le principale espricate. </p>
<p>E primo vi ringraziamo che uniti in uno amore costante-
mente vi offeriate permanere immobili; el che quanta ama-
ritudine ci generava, pensar l'opposito, tanta iocundità ci 
porge sentir el contrario, dal cui buon proposito non siamo 
niente dispari, <foreign lang="lat" rend="italic">immo</foreign> reduplicate in mille tenacissimi mo-
di e' primi nessi, confessiamo e affermiamo oggi esser ri-
strette in più amicizia che mai, e se venissi l'essercito di Ser-
se, e l'armata d'Alessandro, e tutto l'universo congiurati 
in nostro danno, nulla potranno contra la fortezza del no-
stro ostinato animo. Ché se la vita ci può esser tolta, non 
può già el valor di nessuno mutar la nostra intenzione, 
che radicata permane in noi, onde non c'è discrepanzia in 
questo caso, e non rincresce a nessuna di noi el tempo in-
terposto. Ben ci duole che dopo lo intervallo non si veda a 
ssì lunga dieta comparazione alcuna; al che pensando, ci 
cruciamo che le avversità senza spene sono amara vivanda; 
non sarà che deposto quella vera e unica letizia che ci man-
teneva, non siamo sempre collo intrinseco affetto in ogni 
loco dove sarà chi la miglior parte di noi seco tiene. E per-
ché movete qualche dubio circa alla varietà e mutazion nostra 
<pb n="116"/>
mi par superfluo nelle cose provate cercar nuove atte-
stazione, <foreign lang="lat" rend="italic">cum sit</foreign> che forte nelle tentazione, costante ne 
l'opere, immobile a ogni cimento ci avete viste. E se nessun, 
pulsante, venissi, direno come  perché non c'è loco diso-
brigato e non trovando paragone ogni altra impresa giudi-
cheremo abietta e vile; <foreign lang="lat" rend="italic">preterea</foreign> le cose difficilmente acqui-
state si preservano con maggior affetto. <foreign lang="lat" rend="italic">Quapropter</foreign> estir-
pate da' vostri celsi animi ogni suspetto, delucidate obnu-
bilata mente imperoché nella fortuna ci sinistri, cercando 
per ogni via e modo deradicarci della terra de' viventi, pur 
tuttavolta la franchezza vive in noi la fede più florida l'un dì 
che l'altro si mostra e sia che vuole, ché ogni persecuzione 
ci farà più forte nella impresa, e questo senza giuramento 
possete stamparvi nel cuore. </p>
<p>Ringraziamo vostre gentilezze delle ample offerte fatte-
ci, né acade dalla banda nostra riofferirvi quel che voi do-
minate, perché <foreign lang="lat" rend="italic">in ditione
      vestra cuncta sunt posita.</foreign> Non pote-
va esserci data più ottima nuova che la propinqua e deside-
rata salute dello invittissimo duca, del che abbian portato 
estrema doglia. Idio lo reduca al pristino essere con quel-
la vittoria che si può dare a uno favorito e prosperato dal 
cielo e dalla terra. <foreign lang="lat" rend="italic">Nec plura, </foreign> se non che tante fiate ci raco-
mandiamo a voi quanti grani d'arena nel lito marittimo si 
<pb n="117"/>
truovono. E non vi gravi darci <num>2</num> versi di risposta che fia 
un potentissimo e necessario refligerio a nnoi in estrema 
ansietà costitute.</p> <closer><foreign lang="lat" rend="italic">Valete.</foreign>
<abbr>V.</abbr> A<abbr>.</abbr> <abbr>E.</abbr> IN VILLA 
    </closer>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. XL: CAMILLA PISANA A FRANCESCO DEL NERO </head>
<p><pb n="118"/>
Non ci capitaté per noi, ché resterete gabbati di vederne 
nessuna, perché e' vostri tradimenti e le vostre malignità 
altro non meritano. Andate a uccellar altre, ché di noi ave-
te preso quel sollazzo che dovete. Or non sappiamo noi 
che Filippo e Antonio son d'accordo e voi insieme? Che 'l 
dì che fusti qui, cioè venerdì, partito che fusti da noi, anda-
sti a tinello dove era Antonio e dicesti: «Fate che Beatri-
ce venga in ogni modo stasera, ché gli portereno la lette-
ra» Poi venisti la sera e Filippo gli parlò e dette la lettera 
che comincia <foreign lang="lat" rend="italic">«Salve, irata nimis», </foreign> poi ordinasti che Anto-
nio venissi, e Filippo gli parlò di segreto e disson volerci ve-
nir e così Dianora e Beatrice, e voi eri d'accordo. Ommè! 
Quando mai gli dinegai che lui non gli parlassi? Ché biso-
gnava andar con tanti inganni? Così ci avete aggirate co-
me fussimo persone più vile che la più infima cosa si truovi 
al mondo. Se noi non siam dello stato riche, generose o bel-
le come voi tutti, l'amore supliva a ogni deficienzia nostra. 
<pb n="121"/>
Pigliate di quelle che sieno secondo e' vostri meriti, ché noi 
vogliamo stare in nostra pace; pigliatevi altre civette, ché ci 
avete uccellate tanto che vi basta. Veniteci di dì e di notte a 
chi vi pare, che non ve ne darem briga, e benché abbian fat-
to el mutolo, nondimanco tutto collo ingegno abbian di-
scorso per esser chiare delle vostre trappole. Non maravi-
glia che quel traditor di Filippo diceva: «Studiatevi che 'l 
Rossello vuole aconciare » e tutto era con arte per ado-
perarla con altri. Antonio mi disse averla scoperta; guarda 
come la trovò presto, sappian bene tutto. E come cercavi le-
varvivi dalle spalle e così condurci  e darci in preda a uso 
di cortigiane, ché aremo visto altro che palazzo; ma se vo-
levi uccellar noi vi ingannavi, ché non fu mai nostro animo 
di venirvi, sappiendo la iniquità de l'animo vostro. Questo è 
il premio di quanto amore v'abbian portato, ché aremo 
messo la vita mille volte l'ora per voi e sempre ci avete tro-
vate costante e forte a ogni arduo cimento. So bene che per 
ora ridete alle nostre spese, e che della mia lettera vi piglia-
sti giuoco, e non bisognava agirarmi con bugie, ma forse e' 
nostri pianti e' nostri affanni termineranno qualche volta, 
ché d'ogni cosa si piglia partito. E per concludere io v&lt;i&gt;
confirmo che non facciate più stima che noi siamo al mon-
do per voi, ché se Cristo ci volessi spuntare non ci mutere-
mo. </p>
<pb n="122"/>
<p>Venite a Beatrice e chi vi pare, ché non voglian più cari-
chi né per voi né per altri. Siano state trattate in tal modo 
che ce ne ricorderemo durante la vita nostra. Fateci tutto 
quel male che potete; le lettere nostre mostratele in piazza 
e banditele, ché altro che male non aspettian da voi. E que-
sta sia per ultima, poiché l'amor nostro v'è stato tanto abo-
minabile e odioso. 
</p>
</div1>
<div1 type="epistola">
<head>Lett. LIII: CAMILLA PISANA A FRANCESCO DELLI ALBICI </head>
<pb n="123"/>
<opener>Al magnfico messer 
Francesco delli Albici,
patrone mio unico</opener> 
<p>Messer Francesco. Vi re&lt;n&gt;grazio che delle promesse mi 
facestivo alla partita vostra mi aveti molto ben satisfatta, ché 
messer Bernardo ha già tre volte scritto a Camilla da Pesa-
ro, e voi non niente, che se cognosce molto ben chi ama e 
porta amore, e chi non. Ma veramente aveti tutti li torti del 
mondo, peroché l'amor mio non è già tale, che sempre cum 
la mente dì e notte sto cum el mio caro messer Francesco, e 
di me posseti disponere a onne vostro piacere e comodità; e 
però tanto più mi dole non trovare l'amore reciproco. 
Nondimeno vi prego vogliate emendare el fallo, e scriver-
me qualche volta, peroché si non fusse per causa vostra, 
non starei un dì in Roma, e quando me manchereti, piglie-
rò partito de partirme de qua e, per Dio, messer Francesco, 
lassati dire chi vole, che un dì me cognoscereti quando non 
me areti, ché adesso vi fo fare li vostri fazoleti, e alla venuta 
vostra li areti, e non penso se non fare cosa ve sia grata, e al-
tro che voi non bramo, cerco e desidero, peroché ho dato a 
voi el core e l'anima, e cum voi son sempre. Non resta altro 
se non che vogliati mostrarme quello che io desidero, voi 
prudentissimo me intendeti, e mi rendo certo, si amore mi 
portati, me 'l dimostrareti.</p> 
<p>Attendeti a stare sano, e recordative di me e di ritornare 
presto, ché stare né vivere senza voi non posso; che dal dì vi 
<pb n="152"/>
partistivo ho provato e sempre proverò un continuo morire 
senza morte, ché mai mi se è partita doglia di testa cum una 
lascieza de core intensissima, sol voi causa. Unde vi prego 
vogliati degnarvi de scrivermi, avisandomi quanto serà cel-
lere el vostro ritorno, qual prego, quanto più presto posseti, 
per amor mio vogliati solicitare. Stai sano, e de me recorde-
vole. </p>
<pb n="153"/>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
