<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Gride fatte pubblicare da Lodovico Ariosto ducale commissario generale in Garfagnana</title>
      <author>Ludovico Ariosto</author>
    </titleStmt>
    <extent>13 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit000100</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Tutte le opere</title>
        <title type="part">Satire ; Erbolato ; Lettere</title>
        <author>Ariosto, Ludovico</author>
        <editor id="ed">Segre, Cesare</editor>
        <editor id="ed2">Stella, Angelo</editor>
        <publisher>A. Mondadori</publisher>
        <pubPlace>Milano</pubPlace>
        <date>1984</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>500</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Documenti</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2000-08-04T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Eva Burini</name>
        <name>CIBIT-Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2000-08-04T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Eva Burini</name>
        <name>CIBIT-Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-04-21T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Valentina Gritti</name>
        <name>CIBIT-Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Digitalizzazione e codifica sulla base del protocollo  CIBIT</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-06-03T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <group>
      <pb n="497"/>
      <head>
        <hi rend="sc">GRIDE <lb/>FATTE PUBBLICARE DA LODOVICO ARIOSTO <lb/>DUCALE COMMISSARIO
          GENERALE <lb/>IN GARFAGNANA</hi>
      </head>
      <lb/>
      <text>
        <body>
          <head>Grida I</head>
          <lb/>
          <argument>
            <p>
              <emph>Contro i ricettatori de' banditi.</emph>
            </p>
          </argument>
          <lb/>
          <p>Per parte e comandamento del magnifico et generoso <lb/>conte <name>Ludovico
            Ariosto</name>, ducal generale Commissario in <lb/><name>Carfignana</name>, per questa
            publica presente grida si noti– <lb/>fica a ciascuno et huomo particolare, di che grado
            o <lb/>conditione si voglia essere o sia, che non ardisca per <lb/>modo alcuno di
            ricettare né di dì, né di notte, né dar <lb/>mangiare, né bere, né aiuto, né favore, in
            modo alcuno <lb/>che si possa dire, né imaginare, ad alcuno bandito del <lb/>Stato
            dell'Illustrissimo Signor Duca nostro; né con detti banditi <lb/>andare in compagnia, né
            menarli seco, né parlar, né <lb/>stare, né scrivere, né tôr lettere, né praticare in
            alcun <lb/>modo con essi, sotto pena di ducati cinquanta per ogni <lb/>volta, et per
            ciaschedun bandito, da essere applicata <lb/>per li due terzi alla Camera Ducale et
            l'altro terzo all'ac– <lb/>cusatore, al quale, con un testimonio degno di fede et
            <lb/>con il suo giuramento, s'abbia a dar fede: et chi non <lb/>haverà modo di pagare la
            detta pena, gli sia commutata <lb/>in quattro tratti di corda; et sia obligato ognuno
            partico– <lb/>larmente, sùbito che vederà alcun bandito, di andare <lb/>con prestezza
            alla chiesa più prossima e di sonar la cam– <lb/>pana a martello; et sia obligato ogni
            Comune et ogn'uno <lb/>particolarmente di detto Comune, che sia atto a portar <lb/>arme
            et verisimilmente possa udire detta campana, di <lb/>pigliar sùbito le sue armi, e
            seguitar detti banditi e pi– <lb/>gliarli o ammazzarli, e pigliandoli condurli in le
            forze <lb/>dell'offitio ordinario, overo del Commissario; et chi man– <lb/>cherà di
            exeguire questo, cascarà in la pena di ducati <lb/>venticinque, da essere applicati alla
            Ducal Camera per li <lb/>due terzi et l'altro terzo all'accusatore, da esser pagato
            <lb/>senza dilatione et termine alcuno; et se alcuna persona <lb/><pb n="498"/>non
            haverà modo di pagare, se gli commuterà questa <lb/>pena in tre tratti di corda, da
            esserli data sùbito, senz'altra <lb/>remissione.</p>
          <lb/>
          <p>
            <foreign><emph>Die <date value="27-2-1522">27 feb. 1522</date></emph>.</foreign>
          </p>
        </body>
      </text>
      <text>
        <body>
          <head>Grida II</head>
          <lb/>
          <argument>
            <p>
              <emph>Contro il metter mano all'armi in rissa o tumulto.</emph>
            </p>
          </argument>
          <lb/>
          <p>Per parte del Magnifico Signor Commissario Conte <name>Ludo– <lb/>vico Ariosto</name>,
            Ducal Commissario di <name>Garfagnana</name>, si fa <lb/>comandamento che qualunque
            volta accaderà che in su <lb/>la <name>Calcinaia</name>, o in altri lochi della terra di
              <name>Castelnovo</name>, si <lb/>faccia questione, rissa o tumulto, che nissuno sia
            ardito <lb/>di metter mani a l'arme, se non li balestrieri dello Illustrissimo
            <lb/>Signor nostro, e qualunque serà trovato con arme inha– <lb/>state, o spade, o
            pugnali nudi, caderà sùbito in pena <lb/>di <num>25</num> ducati, d'essere aplicati li
            dui tertii alla Camera <lb/>Ducale, e un terzo all'accusatore; e chi non haverà modo
            <lb/>di pagare, haverà tre tratti di corda.</p>
          <lb/>
          <p>
            <foreign>
              <emph>Die <date value="14-2-1522">14 octobris 1522</date>.</emph>
            </foreign>
          </p>
        </body>
      </text>
      <text>
        <body>
          <head>Grida III</head>
          <lb/>
          <argument>
            <p>
              <emph>Contro l'andare in armata o ver guarnigione sul <lb/>Fiorentino.</emph>
            </p>
          </argument>
          <lb/>
          <p>Desiderando il nostro Illustrissimo Signor Don <name>Alfonso</name>, <lb/>Duca di
              <name>Ferrara</name>, <name>Modena</name> et <name>Reggio</name>, Marchese
              d'<name>Este</name>
            <lb/>et Conte di <name>Rovigo</name>, etc. di vicinar bene con li Excelsi Signori
            <lb/>Fiorentini, per questa presente publica grida notifica <lb/>et proibisce a ciascun
            suddito, di qualunque conditione <lb/>si voglia essere, o sia, che non ardisca, né
            presuma andare <lb/>nelle terre et loci delli prefati Excelsi Signori Fiorentini in ar–
            <lb/>mata, o ver guarnigione, sotto alcun pretesto o scusa di <lb/>fattione, o
            parentado, o altra causa, né ardisca dare alcuna <lb/>molestia alli sudditi d'essi
            Signori, altrimenti incorrerà <lb/>nell'indignatione et disgratia di Sua Excellentia et
            in confiscatione <lb/>di tutti li suoi beni, etc.</p>
          <lb/>
          <p>
            <foreign>
              <emph>Die <date value="30-4-1523">ultimo aprilis 1523</date>.</emph>
            </foreign>
          </p>
        </body>
      </text>
      <text>
        <body>
          <head>Grida IV</head>
          <lb/>
          <pb n="499"/>
          <argument>
            <p>
              <emph>Sul doversi vendere il pane nelle botteghe, né portarlo drieto a'
              viandanti.</emph>
            </p>
          </argument>
          <lb/>
          <p>Da parte del Magnifico Signor Conte <name>Ludovico <lb/>Ariosto</name>, Ducale
            Commissario di <name>Carfagnana</name>, si fa in– <lb/>tendere ad ogni persona che
            voglia far pan da vendere, <lb/>che non habia a tenir fora, né a venderlo in altro loco
            <lb/>che veramente drento dalle porte della Terra, o vero <lb/>su la
            <name>Calcinaria</name> a loco deputato; et nissun ardisca di <lb/>partirsi dalla sua
            bottega, o dal suo banchetto, con pane, <lb/>per andar drieto a' viandanti per vendere,
            sotto pena <lb/>di perder tutto il pane che si troverà haver fora del loco <lb/>concesso
            et esser condennato <num>10</num> scudi per volta; da <lb/>essere aplicata la mità della
            pena all'inventore et l'altra <lb/>mità da esser data per limosina, etc.</p>
          <lb/>
          <p>
            <foreign>
              <emph>Die <date value="20-6-1523">20 iunij 1523</date>.</emph>
            </foreign>
          </p>
        </body>
      </text>
      <text>
        <body>
          <head>Grida V</head>
          <lb/>
          <argument>
            <p>
              <emph>Sopra l'amazzare i banditi.</emph>
            </p>
          </argument>
          <lb/>
          <p>Perché nessuno possa pretendere d'ignorantia, per <lb/>questa presente grida si
            replica, da parte del Magnifico <lb/>Signor Commissario generale in
            <name>Carfagnana</name>, che ogni <lb/>bandito, o condennato, che amazzi un altro che
            sia <lb/>bandito per homicidio, guadagnerà la gratia libera, <lb/>havendo la pace da'
            suoi nemici; et intanto che la pace <lb/>si praticherà, haverà un salvo condotto di
            poter stare <lb/>nella provincia; et se amazzerà un bandito, et non fusse <lb/>esso
            bandito, né condennato, guadagnerà la gratia per <lb/>un ch'esso voglia, purché non sia
            bandito per ribello o <lb/>per assassino.</p>
          <lb/>
          <p>
            <foreign>
              <emph>Die <date value="3-3-1524">3 martii 1524</date>.</emph>
            </foreign>
          </p>
        </body>
      </text>
      <text>
        <body>
          <head>Grida VI</head>
          <lb/>
          <argument>
            <p>
              <emph>Contro <name>Gio.</name>
                <name>Madalena</name> e <name>Nicolò</name> da <name>Ponteccio</name>
              banditi.</emph>
            </p>
          </argument>
          <lb/>
          <p>Per parte del Magnifico et generoso Conte <name>Ludovico <lb/>Ariosto</name>, Ducal
            generale Commissario in <name>Carfignana</name>, si <lb/>fa comandamento ad ogni
            persona, di che conditione <lb/><pb n="500"/>voglia essere et sia, di questa ducal
            provincia di <name>Carfi– <lb/>gnana</name>, che non ardisca, sotto pena di
            <num>50</num> ducati, di dar <lb/>alloggiamento, o ricapito, o mangiare, o bere a
              <name>Gio.</name>
            <lb/><name>Madalena</name> da San <name>Donino</name>, né a <name>Nicolò</name> di
              <name>Gaspar</name> da <lb/><name>Ponteccio</name>. <lb/>Et si notifica a ogni persona
            che andrà in sua compa– <lb/>gnia con arme, et loro presterà favore contro chi li
            <lb/>volesse offendere, cascherà sùbito in bando della testa <lb/>et confiscatione de'
            sui beni, et poterà esser morto senza <lb/>punitione alcuna. <lb/>Et, d'altra parte, chi
            amazerà li dui predetti, cioè <name>Gio</name>. <lb/><name>Madalena</name> et
              <name>Nicolò</name> da <name>Ponteccio</name>, o vero li darà presi <lb/>in mano de
            l'officio, se serà bandito guadagnerà la gratia <lb/>per ogni delitto che havesse fatto,
            et quando non fusse <lb/>bandito poterà cavar un altro di bando et chi più li
            <lb/>piacerà, purché per altro non sia bandito per ribello o <lb/>per assassino.</p>
          <lb/>
          <p>
            <foreign>
              <emph>Die <date value="10-3-1524">decimo martii 1524</date>.</emph>
            </foreign>
          </p>
        </body>
      </text>
      <text>
        <body>
          <head>Grida VII</head>
          <lb/>
          <argument>
            <p>
              <emph>Sopra l'amazzare i banditi.</emph>
            </p>
          </argument>
          <lb/>
          <p>Volendo l'Illustrissimo et Excellentissimo Signor nostro Don <name>Alfonso</name>,
            <lb/>Duca di <name>Ferrara</name>, di <name>Modena</name> et di <name>Reggio</name>,
            Marchese <lb/>d'<name>Este</name> et Conte di <name>Rovigo</name>, etc. proveder che li
            delitti <lb/>et excessi gravissimi che ogni dì accadeno in questa sua <lb/>fidel
            provincia di <name>Carfignana</name> per causa delli banditi che <lb/>contro la voluntà
            di Sua Excellentia ci stanno et habitano con <lb/>grandissimo danno de' suoi fedeli
            sudditi, per questa <lb/>presente grida conferma tutto quello che per altre gride,
            <lb/>da parte di Sua Excellentia et del suo Magnifico Commissario, altre <lb/>volte è
            stato notificato circa tal materia, et appresso per <lb/>questa fa intendere ch'ogni
            bandito che amazasse un <lb/>altro bandito di questa provincia per homicidio, haverà
            <lb/>la gratia di sé, et gli serà perdonato ogni pena in la <lb/>quale fussi incorso.</p>
          <lb/>
          <p>
            <foreign>
              <emph>Die <date value="14-3-1524">14 maij 1524</date>.</emph>
            </foreign>
          </p>
        </body>
      </text>
      <text>
        <body>
          <pb n="501"/>
          <head>Grida VIII</head>
          <lb/>
          <argument>
            <p>
              <emph>Sul denunciare il grano che si ha in casa.</emph>
            </p>
          </argument>
          <lb/>
          <p>Per parte del Magnifico Signor Commissario si comanda, <lb/>sotto pena della disgratia
            di Sua Excellentia et di <num>50</num> ducati per <lb/>ciascheduno disobediente, che
            tutti quelli che hanno <lb/>grano in casa, in poca o assai quantità, che fra il termine
            <lb/>di una settimana lo debbino denuntiare a Sua Signoria, altri– <lb/>menti, etc.</p>
          <lb/>
          <p>
            <foreign>
              <emph>Die <date value="1-1-1525">prima ianuarij 1525</date>.</emph>
            </foreign>
          </p>
        </body>
      </text>
    </group>
  </text>
</TEI.2>
