<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Tre lettere</title>
      <author>Luigi Da Porto</author>
    </titleStmt>
    <extent>20 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit000844</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Relazioni di ambasciatori veneti al Senato : tratte dalle migliori edizioni disponibili e ordinate cronologicamente</title>
        <title type="part">vol.</title>
        <author>Firpo, Luigi</author>
        <publisher>Bottega d'Erasmo</publisher>
        <pubPlace>Torino</pubPlace>
        <date>1965</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>500</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Documenti</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT- Venezia</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT- Venezia</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-15T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-16T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div1><head>Lettere (1510-11)</head>
<argument><p>Tre lettere di Massimiliano Imperatore al popolo di 
Venezia per eccitarlo alla ribellione</p></argument>
<div2><head>Lettera 1</head>
<p>Massimiliano d'Austria, re de'Romani e di 
tutta la Cristianità imperatore eletto, il popolo di 
Vinegia saluta e abbraccia. 
</p>
<p>La pungente passione della pietà, lodevole in ogni 
core privato, e tanto più alla corona nostra 
condecente, in quanto ch'ella dev'essere la liberatrice 
degli uomini crudelmente incarcerati, la sostenitrice 
della cadente giustizia e il rifugio de'miseri 
tiranneggiati, ha tolto il cuor nostro dalla quiete, e 
postolo nelle cure della guerra; e la persona nostra dai 
placidi riposi ha condotto nelle gravi fatiche delle 
armi. 
</p>
<p>E sopra ogni altra cosa ciò ha fatto quella pietà, la 
quale abbiamo avuta di molte degne città dall'avara 
tirannia de'Viniziani soggiogate e tenute nella bella 
Italia; e pricipalmente quelle n'ha preso dell'alta 
città di Vinegia, la quale, essendo quasi la nutrice 
del mondo, è da così pochi e crudelissimi uomini (i 
quali sotto il nome di nobili ascondono quel di tiranni) 
soggiogata, rubata e tenuta in amarissima servitù. 
</p>
<p>I quali non so come pongano timore ad un popolo sì 
grande per moltitudine e per virtù, quanto questo di 
Vinegia; veramente sappiamo che è, anzi che non 
solamente contra il popolo usano la tirannia, ma 
eziandio tra se stessi esercitano tal sorte di 
scelleraggine; perciocchè la forza sovrana è ridotta 
nella volontà di pochi possenti, di modo che a questi 
soli i sudditi sono tributari, le città danno gli 
stipendi, e gli altri nobili tutti sono senza favore e 
senza dignità obligati a costoro, i quali, pure che le 
cose andassero per lo cammino della giustizia, 
viverebbero in timore degli altri; ma al presente ogni 
grazia, ogni onore, ogni ricchezza si trova appo loro, 
ovvero dove essi vogliono, lasciando agli altri 
le ripulse, l'essere condannati, e lo starsi la maggior 
parte in una estrema povertà. 
</p>
<p>E fino a quando, valoroso popolo, fino a quando queste 
cose pazientemente sopporterete? 
</p>
<p>Non vedete la libertà di voi stessi essere posta nelle 
proprie mani vostre? 
</p>
<p>Noi ci vergogniamo per certo di raccordarvi in quanto 
dispregio vi tenga la superbia di pochi, e con quanto 
disonore sopportiate senza vendetta infinite ingiurie da 
loro fattevi, siccome il privare voi, nati nobili, della 
propria nobiltà vostra, e con largo inganno mescolato 
di tirannica forza avervi fatto, di nobili che voi 
eravate, gente plebea, cacciandovi dal proprio 
Consiglio, e in sè soli accogliendo tutta la somma 
delle dignità. 
</p>
<p>Onde di uguali, che loro ragionevolmente dovreste 
essere, vi hanno ridotti in aspra servitù, non di un 
solo e gentil re, ma di duemila e più crudelissimi 
tiranni; talchè voi parete offesi d'una infinita 
dappocaggine e viltà di core, posciachè tanto temete 
di quelli, ai quali ragionevolmente dovreste porre 
temenza; tanto più essendo noi in Italia, anzi quasi 
nelle contrade di Vinegia con esercito sì potente 
preparato alla vostra difesa. 
</p>
<p>Noi, o Viniziani, sperimenteremo, siccome alle altre 
terre, di rendere a voi la libertà. Ma per lo sito 
della città vostra è posto poi nelle vostre mani che 
ciò sia in vano, oppur con qualche effetto. 
</p>
<p>Come in voi si alletta tanta viltà? Come, nati liberi 
e gentili, potete soffrire di morire ignobili e 
sopportare sì crudele servitù, quanta è quella di 
pochi nobili della città vostra, presso ai quali (come 
dissi) è ogni somma gloria dello Stato? 
</p>
<p>Le grandissime ricchezze, i tributi de'popoli soggetti, 
e in breve tutta la maestà, tutte le cose divine, tutte 
le umane sono nelle scellerate lor mani. 
</p>
<p>Nè si vergognano o si pentono questi tali della loro 
crudeltà, anzi vanno dinanzi da voi dimostrando il 
magnifico aspetto de'lor magistrati come gli avessero 
guadagnati con la virtù, e non con la iniquità predati 
e tolti. 
</p>
<p>Ohimè, che i servi comprati col denaro non sopportano 
gl'ingiusti signori; e voi, o Viniziani, nati liberi, 
sopportate con buono animo tal servitù! 
</p>
<p>Non vedete voi che l'innocenza nella vostra città è 
più pericolosa che onorevole? 
</p>
<p>Che i benefizi e le leggi vostre non sono nelle mani 
de'buoni, ma di quelli che hanno più di audacia e di 
malizia? 
</p>
<p>I quali non si degnando di voi, come essi nati di 
nobiltà, e solamente di gravi angarie caricandovi, 
dividono tra sè i tesori vostri, e già fanno più 
tosto partecipi degli emolumenti dello Stato molti 
uomini, che col nome di nobili vengono di Creta, che 
voi, nati, nutriti, abitanti in Vinegia, più 
assai nobili e più di virtù e di costumi adorni, che 
quei tali non sono. 
</p>
<p>Lo che, a pensarci, rappresentta nell'animo di ciascuno 
tanta crudeltà, che non può ingegno umano imaginare 
come in voi tanta sofferenza ritrovi luogo. 
</p>
<p>Deh! aiutate voi stessi. Liberativi da tanta e sì 
maligna peste; ritraete i colli vostri dal giogo di 
così aspra tirannia d'uomini abbondevoli di tutte le 
scelleratezze. 
</p>
<p>Fatelo ora che il tempo lo ricerca; or che noi ve ne 
esortiamo; or che con sì grande esercito quasi alle 
porte della città vostra siamo per soccorrervi; non per 
acquistare maggior imperio (che il nostro avanza tutti 
gli altri del mondo), ma per rendervi liberi d'ogni 
servitù villana, e, come il giusto e la pietà che 
abbiamo di voi richiede. 
</p>
<p>Farvi uguali agli altri della vostra città.</p></div2>
<div2><head>Lettera 2</head> 

<p>Maximilano per la gratia de dio Eleto Imperador de 
Romani sempre Augusto Re de la Germana de Hungharia de 
Dalmatia et de Croatia eccetera, Arciduca de Austria, 
Ducha de Borgogna et de Barbantia eccetera, Conte 
pallatino eccetera. 
</p>
<p>Ali spectabili fideli nostri dilectissimi Comune, 
populo, et habitanti in la Cita de Venetia, gratia 
nostra Cesarea et ogni bene. 
</p>
<p>Essendo nui desiderosi che tute le action et progressi 
nostri siano noti et manifesti non solamente a Dio 
eterno, alo qualle non è abscondita cosa alcuna, ma 
anchora ad tuto el mondo, quanto sincero et iusto 
procedemo et senza alcuna passione ne appetito de 
opprimere ne occupare Dominii ne Signorie de qualunque 
se sia, anci che chiaschaduno vivu secondo che si 
convene al grado et ala condition sua et si contenti de 
quanto li pertiene, nè sia oppresso dala Tirannyde deli 
signorizanti. 
</p>
<p>Et che li bon padri dela antiqua nobilità li quali con 
dexterità, prudentia, et certa moderation bona, hano 
fundato augumentato et conservato questo Stato de 
Venetia, li quali al presente sono oppressi dali gioveni 
et nova nobili collecticia, habiano guverno, 
administration, et regimento de questa republica, et che 
non sia oppressa et suffocata dala gioventù et nova 
ascita nobilità imprudente, proterva, malvasa, et 
superba. 
</p>
<p>Et questa causa ce ha induto ad prendere le arme contra 
la signoria et li Regenti gioveni et dita colectitia 
nobilità de questa cità et stato de Venetia per 
contundere la superbia et la gran rabia che prefata 
signoria, governo et Regenti hano ad opprimere et 
suffocare ceschadun men potente de lorro, et questo con 
la substantia et sangue Vostro, provocandoce ad iusta 
vendeta contra di lorro. 
</p>
<p>Qualli non obstante che più volte amicabilmente li 
habiamo rechiesto et exortato con lettere et diversi 
ambasatori Nostri; ancor principi eletori, et del sangue 
nostro et Cardinali: che volesseno essere contenti dela 
sorte et condition sua et cedere alla vera et integra 
nobilità et non voler occupare li Dominii de altri con 
iniuria; havere in la debita reverentia la sancta matre 
Chiesia, la sede apostolica, et la sanctità del nostro 
signor papa, et le persone ecclesiastice, et non 
gravarle nè opprimerle como fano; administrare iusticia 
a vui et ali loro subditi equalmente, et non lassarvi 
opprimere per el favor et la potentia deli gioveni novi 
agrappi regenti, como al cotinuo fano, et voler 
participare beneficii officii et altri honori et commodi 
con vui, como debitamente deveno fare, essendo vui 
quelli che portati la fatica, le spesse et periculo del 
tuto. 
</p>
<p>Ma lorro excecati dela gran rabie de dominare, per 
poter spoglare questo et quello indebitamente, et 
adimpire la inexplebile avaritia lorro, sordi ale nostre 
amorevelle admonition, non sollamente non ce volseno 
exaudire, ma avendo nui deliberato de andar a 
Roma per piglare la corona Nostra imperiale, como è el 
debito et consueto deli nostri predecessori, no obstante 
che nui li offerissimo ogni debita cautione e sigurtà 
che passeremo pacificamente per el stato lorro, senza 
iniuria, danno nè incomodo alcuno lorro nè deli loro 
subditi, li diti Regenti gioveni della adventitia 
nobilità, non solamente non ce volsseno concedere 
passo, ma protervamente con le forze lorro superbamente 
se messero in contro ad Nui ad prohibire el transito. 
</p>
<p>Et scordati della antiqua amicitia che era intra nui 
sacro imperio et Casa nostra de Austria con el stato 
lorro, con quelli bon patri antiqui veri nobili del 
stato lorro: et era durata per più de quatro cento anni 
anchor con qualche graveza ad tuti li confini de li 
nostri subditi. 
</p>
<p>Et scordati del officio che facissimo Noi et la foelice 
memoria del nostro padre Federico imperatore ad 
pacificare et concordarli con la bona memoria del 
Archiduca Sigismundo nostro Cio, alo qualle 
indebitamente haveano dato causa de fare guerra con 
lorro per mantegnire el dreto et la rason sua, et 
immemori de multi altri beneficii per nui et per li 
nostri predecessori a lorro fati, sedoti et sforzati dal 
mal conseglo et governo de li gioveni nobili Colectitii, 
non solamente sè opposero al transito nostro ad andar 
piglare la corona nostra imperiale, ma assaltorno le 
patrie et li dominii nostri hereditarii. 
</p>
<p>Et a nui che tal cosa da loro non aspetavimo ne 
pensavimo, ce occuporno multe terre et Castelli, con 
gran detrimento del honor et stato nostro. 
</p>
<p>Nui nientedimeno sempre sperando che si devesero 
recognoscere, fussimo contenti ad fare treva con lorro. 
</p>
<p>Ma li diti Regenti Novi le convention fate in epsa non 
ce adempirno, ne satisfeceno ale promesse in la dita 
terra fate a nui, como potemo monstrare, ne ce la 
observarno anzi la romperno, assaltando li nostri e del 
sacro imperio subditi in Italia et confederati, senza 
causa ne respeto alcuno, li qualli expressamente nui 
havevimo nominato in la dita Treva, como tuto 
manifestamente potemo demonstrare. 
</p>
<p>Vedendo adoncha Nui che nè lorro se volevano 
recognoscere, nè ce adimpivano ne observavano le dite 
Treve, rechiesti dala Santita del nostro signore Papa, 
qualle de già per le usurpation deli Dominii che 
faceano ala Santa Sede Apostolica havea dato Monitorio 
penale contra de lorro, che volesemo prehendere le arme 
ad contundere la superbia dela prefata signoria et 
Regenti gioveni nobili agrappi, fossimo constreti ad 
exequire, essendo nui advocato et protector dela Sancta 
Matre  Chiesia, et rechiesto etiam con astringerce 
como principe advocato dela Chiesa et homo Cristiano. 
</p>
<p>Et insieme con li serenissimi principi fratelli nostri 
carissimi li re de Franza, et de Arragon, parimente 
rechiesti dala prefata Beatitudine del nostro sancto 
padre Papa, piglassimo le arme ad contundere la superbia 
della prefata signoria et Regenti gioveni et nobilità 
colectitia de Venetia: et le cità che pertinevano a nui 
como debitamente devevano se ressero ad nui, como a 
lorro vero et legitimo imperador et principe. 
</p>
<p>Et nui con quella mansuetudine et clementia che usemo 
verso ognuno li recepessimo in gratia, clementia, 
guardia, et protection nostra: con dispositione che 
siano in quella libertà che sono li altri nostri.
</p>
<p>Prefata signoria et Regenti novi per questo in alcuna 
cosa non humiliati, ma como serpente vulnerato, più 
exasperati, con le lor solite fraude et inganni indusero 
ad rebellion alcune terre che a nui se havevano date, et 
con vostra substantia, et vostro sangue, et vostro 
periculo et dano intollerabile, renovorno la guerra che 
è seguita con tanta effusion de sangue Christiano, et 
tanti incendii et rapine; le qualle tute vengono et 
redundano in soli vui, et sensa participation de honor, 
ne commodo alcuno; per che li ditti Regenti voleno tuto 
per se, per impire la voragine lorro, et per satisfare 
ale arrabiate vogle lorro et acrescere de stato 
condition et richeze li loro, che son multiplicati in 
tanto numero con impoverire et exterminio vostro et deli 
altri lor subditi, como sempre hano fato. 
</p>
<p>Nui adoncha qualle la divina clementia, per la sua 
infinita bontà ce ha constituito in questo grado dela 
imperial dignità, ala qualle se deve humilliare ogni 
tirannyde, havendo singolarissimo despiacere et 
cordoglio dela effussion del sangue christiano et dele 
altre oppression della guerra, desiderosi de liberare li 
oppressi et afflicti de ogni callamità, che per li mali 
Regenti sono imposti, et restituire li boni vechi dela 
antiqua et vera nobilità deli quali havemo sumpto la 
protectione, et redurre ad una equalità conveniente, 
che l'uno non sia più grande de l'altro con iniuria, et 
che equalmente sia administrata la iusticia; siamo 
prompti et apparechiati de adiutarvi et sublevarvi de 
tuti questi mali, et redurvi a vera et perfeta equalità 
et bon guverno deli antiqui et boni nobili. 
</p>
<p>Li quali sotto la umbra et le halle del sacro imperio 
possano drizare et ben guvernare con quiete et 
tranquilità et che ceschaduno si possa operare et 
industriare liberamente per profito suo, non per alcuno 
Tyranno. 
</p>
<p>Mossi adoncha de voluntà nostra propria, et cum animo 
deliberato, per el tenor dele presente vi facemo 
intendere: che volendo vui voluntarie uscire dela 
subiectione et Tyranide dela signoria et Regenti novi de 
questa cità de Venetia, et non volere perire insieme 
con lorro, seguendo la superbia et sfrenato apetito de 
alcuni de lorro, ma adherire ad bon guverno, et mettervi 
sotto umbra et halla del sacro Romano Imperio con la 
vera nobilità antiqua, ne vogliemo recevere in quello 
grado de libertà, franchisie, honori, preheminentie, 
dignità, privilegii, che sono et hano le altre Cità 
del sacro Romano Imperio in Alemagna. 
</p>
<p>Dandovi et concedendovi, per el tenor dele presente 
nostre lettere, piena et ampla potestà, et facultà, a 
vui comune, populo, et universi habitanti in Venetia et 
antiqui nobili, de elegere de vui stessi et de quelli 
che vi piacerà li guvernatori et administratori della 
cità vostra de Venetia, iudici che vi administrano 
iusticia intregramente. 
</p>
<p>Concedendovi che posiate liberamente esercitar le 
vostre mercantie, et condurle in Alemagna, et in ogni 
altro locho per tuto, sì per mare, como per terra, como 
solevati per avanti. 
</p>
<p>Dandovi anchor tute quelle libertà, exemption, 
franchisie, et privilegii, che hano le altre cità del 
sacro Romano imperio in Alemagna. 
</p>
<p>Et vi levamo tute quelle decime, daie, imposition, 
graveze, angarie, et extorsion et oneri sì reali como 
persoli, che ve imponeno, et extorqueno prefata 
signnoria, et li Regenti de la dita cità de Venetia. 
</p>
<p>Insuper nui con tuta la potentia nostra, et del sacro 
Romano imperio, vi defenderemo, guardaremo et 
proteggeremo da ogni uno che vi volesse far male, nè 
dano alcuno nè in pubblico, nè in priviato; et in ogni 
loco vi prestaremo favor et aiuto in le cose vostre, 
talmente che serreti in ogni loco reguardati, et 
honorati como li altri del sacro Romano Imperio.
</p>
<p>Promettendovi per el tenor dele presente in fede et 
parrola nostra Cesarea, che tute sopradite cosse, anchor 
con acressimento del honor et commodo vostro, 
observaremo, et adimpiremo tuto quello si contiene in 
queste nostre presente lettere. 
</p>
<p>Et in fede et testimonio de ciò havemo fato fare le 
presente lettere sigillate de nostro sigillo et 
subscritte de nostro primo secretario. 
</p>
<p>Date in la cità nostra imperiale de Augusta a dì XV 
del messe de Aprile, l'anno del Nostro Signor 
DMD. 
</p>
<p>Deli nostri Regni de Romani XXV. 
</p>
<p>De Hungaria etcetera XXI.</p></div2>
<div2><head>Lettera 3 </head>
<p>Maximiliano per la gratia de Dio, electo 
Imperatore de Romani, sempre Augusto, de Germania 
Hungaria Dalmatia Croatia etcetera Re, Archiduca de 
Austria, Duca de Borgogna de Brabantia etcetera, Conte 
Palatino etcetera a voi tuti et chaduno de Venetia, soli 
Populari, gratia nostra et ogne bene. 
</p>
<p>Considerando la antiqua Servitù oppressione et 
Tyranide, in la quale longamente voi del Populo de 
Venetia seti stato per la insatibile cupidità et 
avaritia de li chiamati gentilhomeni et signorezanti de 
ditta Cità de Venetia, havemo iudicato esser 
conveniente ala Imperial clementia et inclinatione 
nostra naturale, che per liberation de tanta vostra 
insupportabile oppressione prendiamo le armi contra essi 
signorezanti de Venetia, nè siamo per abandonar questa 
impresa fino a tanto che non habiamo abassato tanta lor 
superbia, a benefitio commodo et augumento vostro. 
</p>
<p>Per tanto cosa rasonevole ne pare che anchora voi del 
Populo antedicto reconoscendo questa nostra impresa per 
gratia singulare, ve demonstrati volunterosi de questa 
vostra liberatione et con quelli modi et vie, che ben ne 
occurreno, ve sforzati mostrarvi verso nui fidelissimi, 
et de li nostri benefitii benemeriti, pensando et 
considerando che se questa vostra liberatione non 
dovesse sequire, tanta saria la lor superbia et vana 
persuasione, che fra pocho tempo voi con la substantia 
et facultà vostre remaneresti per essi al tuto 
destrutti et ruinati. 
</p>
<p>Ma se con fede et observantia voi fareti quello, che de 
voi speramo venendo in deditione nostra le Cità, 
Castelli, et Ville, quale hora sono posseduti per essi 
signorezanti, per tenor de le presente ve promettemo de 
lassarve liberamente et senza molestia alchuna goder, 
posseder, et ad ogni vostro piazamento disponere case, 
palazi, decime, fundi, possessione, et de qualunche 
sorte beni, quali per el passato haveti posseduto in 
terra ferma. 
</p>
<p>Promittendovi anchora in exemptione officii, privilegii 
et altri beneficii esservi secundo el costume nostro 
liberalissimi, et che per lo avenir habiati in la Cità 
de Venetia il guverno insieme con li altri, ne da quello 
siati esclusi; como seti stato per lo passato. 
</p>
<p>In fede del che havemo fato far le presente letere; le 
qual con lo sigillo nostro sigillate ve mandamo. 
</p>
<p>Datum in oppido nostro Inspruk a dì primo de Augusto 
anno domini jc. DMDXI del regno nostro Romano 
XXVI et de Hungaria XXII.</p></div2></div1></body></text></TEI.2>
