<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Ricordanze A (1436-1459)</title>
      <author>Francesco Castellani</author>
    </titleStmt>
    <extent>222 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit001633</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Ricordanze</title>
        <title type="part">vol.</title>
        <author>Castellani, Francesco di Matteo</author>
        <editor id="ed">Ciappelli, Giovanni</editor>
        <publisher>L. S. Olschki</publisher>
        <pubPlace>Firenze</pubPlace>
        <date/>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>400</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language><language id="lat">Latino</language><language id="grc">Greco antico</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Documenti</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT- Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT- Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-04-18T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-04-18T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div1><head>Ricordanze A</head>

<p>Ser Piero d'Antonio di ser Piero fu rogato della liberatione della  Catherina balia della Maria, facta per monna Ginevra d'Antonio Redditi,  patrona di detta Caterina e donna di Donato di Filippo di Salvestro di Nato,  a dì 2 di novembre 1452, posto che la carta per errore dice a dì 2 di  dicembre 1452 e così la less'io, Francesco M<hi rend="italic">athe</hi>o Castellani,  questo dì 5 di novembre 1452.</p>
<p>I.N.R.I.</p>
<p>Una vendita facta dal Comune della chasa nostra lung'Arno a c. 2</p>
<p>Una procura in Giovanni di Paolo Rucellai a c. 2</p>
<p>Uno accatto del '27 fu tratto messer Matheo a c. 2</p>
<p>Una promessa fece fare per me Lorenzo di messer Palla a c. 2</p>
<p>Xps  1436</p>
<p>In nome di Dio e della sua sanctissima madre sempre vergine madonna  Sancta Maria e di tutta la celestiale corte di Paradiso, amen. Questo quaderno è di me Francesco Matheo Chastellani k<hi rend="italic">avaliere</hi>,  in sul quale scriverò miei ricordi e altri miei facti come scadrà di bisogno,  cominciando in nome di Dio a dì primo di settembre 1436, e chiamasi  Richordanze segnato A, e è in tutto carte 58: e da carte 2 a carte 45 mei  ricordi e altro, e da 45 a 58 alla u<hi rend="italic">ltim</hi>a alcuno debitore e creditore  come scadrà.</p>
<p>Rede di messer Matheo Chastellani appariscono creditori a libro  biancho segnato N a c. 220 in Camera del Comune per d<hi rend="italic">anari</hi>  r<hi rend="italic">estan</hi> avere f. 34, [s.] 12 oro. Sono per grano e biada ebbe ***  maziere della Signoria per mandare in campo dal mio factore d'Enpoli. Salamone di ***, ebreo da Prato che venne a stare in Firenze, ebbe la  mia spalliera con l'arme nostra, e vendélla a dì 8 di luglo 1439 con  altre cose a Francesco del Nero rigattiere. Bisogna intendere da chi detto  Salamone la comperò e troverassi chi la tolse. Francesco la vendé all'Arte  della Lana.</p>
<p>Michele d'Alberto di Giovanni naque a dì 5 di magio 1419.  Alberto morì a dì 2 d'acosto 1422.</p>
<p>Mccccxxxvj</p>
<p>Richordo chome a dì *** di settembre anno soprascripto 1436 e  Regolatori che in detto tempo erano venderono a Nerozo di Teruccio,  amicho di Piero Nardi e per lui comperante o per sé o per chi nominasse, la  nostra chasa lung'Arno murò la benedetta memoria di mio padre, e più la  casa con forno è a muro con detta chasa, per pregio di f. cento ottanta  d'oro, e quali d<hi rend="italic">anari</hi> s'ànno a mettere in Comune per debito delle mie  graveze, secondo per la leggie facta a' detti uficiali si contiene. Ma veduto  quanto danno mi risultava, a perdere per tale vendita detti beni, sono stato  aiutato, e per Dio gratia è convenuto detto Nerozo abia nominato chi c'è  piaciuto. E a dì *** d'ottobre anno detto facemmo nominare Michele di ***  Benenati da San Gimignano, el quale, oltre a dette case e forno, a nostra  preghiera à comperato anchora la possessione dall'Antella, ch'è con luogho  da habitare detto alla Torre, e 'l podere di sotto detto a' Bassi con due paia di  buoi e lle preste ànno e lavoratori, e tutto per pregio di f. quatrocento  settanta d'oro, chom'apare carta di tutto per rogo di ser Gherardo di Lionardo Gherardini,  popolo di Sam Piero Scheraggio, notaio di detti Regolatori. E perché chome  di sopra si dice a mia preghiera e per me à comperato e sopranominati beni  el detto Michele, et intende servirmi solo del nome suo che non sopporta  graveza, io gl'ò promesso salvarlo d'ogni danno e spesa occorressi per detta  cagione; e per ciò observare ò facto pagare di mio proprio sopradetti d<hi rend="italic">anari</hi>, cioè f. cºlxxx e cccclxx e ogn'altra spesa, chom'appare per mio  conto al quaderno di cassa segnato D et altri libri del bancho di mio  chognato Giovanni di Paolo Rucellai e comp<hi rend="italic">agni</hi> banchieri in  Merchato Nuovo. E debbe sopradetto Michele a ogni mia richiesta rendermi  indretro carta de' sopradetti beni, e per chiareza di tutto debi[a]mo  formare una scripta dove si narri la verità di quanto di sopra s'è detto, e  detto Michele la soscriverà di sua propria mano o farà coscrivere altri per  lui in caso non potessi scrivere, perché infermo è stato già adretro tempo  assai nel letto in casa sua in San Gimignano. Di poi:</p>
<p>Richordo chome a dì xxviij di ottobre anno detto io andai a San  Gimignano per formare la sopradetta scripta con Michele Benenati  sopradetto, el quale trovai malato nel letto. Pure facemo fare detta scripta in  dì xxviiij di detto a ser Piero di Michele di messer Rinaldo Portigiani da San  Miniato; e contiene chome, con ciò sia cosa che per pagamento di  sopradetta compera di detti beni si sieno dipositati e d<hi rend="italic">anari</hi> in nome  di Michele Benenati comparatore predetto apresso gl'uficiali del Monte, e  per loro apresso Antonio Nori loro kamarlingo, e dica la scripta: "Portò  Lucha da Panzano contanti per detto Michele", sono detti danari nondimeno  di detto messer Francesco, e per lui à comperato detto Michele e detti beni,  e promette restituirgli al detto messer Francesco e suo heredi a ogni suo e  loro piacimento, e per ciò observare etcetera. E a piè di detta scripta per  detto Michele e in suo vice e nome s'è soscripto Agnolo d'Antonio da San  Gimignano, perché detto Michele era infermo e non poteva scrivere di sua  mano. Testimoni fu Ambrogio di Bartolomeo da Cellino e ser Piero di ***,  e detta scripta rechai da Sam Gimignano e tengola apresso di me. Anchora detto dì fece el sopradetto Michele suo procuratore durante  coppo la morte Nicholao d'Ugho Allexandri a potere restituire sopradetti beni al detto messer Francesco e suo heredi.  Rogato ser Piero di Michele di messer Rinaldo sopradetto. Testimoni  etcetera ***</p>
<p>Mccccxxxvj</p>
<p>Procura.</p>
<p>Richordo chome insino di settembre anno detto 1436 feci procuratore  Giovanni di Paolo Rucellai a potere permotare e finire miei d<hi rend="italic">anari</hi> di  Monte. La qual chosa si fece per pagare e  f. *** della compera fé Michele  Benenati a mia stanza della ca sa grande n<hi rend="italic">uov</hi>a lung'Arno, e di quella del forno e del podere dall'Antella, chom'apare per richordo nella faccia di  sotto.</p>
<p>E con detta procura finì Giovanni detto molte partite di miei d<hi rend="italic">anari</hi>  di Monte, del mese d'ottobre e poi sequendo, chom'apare  partitamente al quaderno di cassa segnato D e ad altri libri del  bancho di detto Giovanni e comp<hi rend="italic">agni</hi>. E simile appare per detti  libri e pagamenti e gabelle e spese facte per sopradetta chagione. Accatto del '27.</p>
<p>Richordo che a dì *** d'ottobre fu tratto messer Matheo a riavere f.  trecentoventidue, lire quatro, s. diciassette, d. uno  p<hi rend="italic">iccio</hi>li per una partita di f. ducento quatro, s. nove, d. iiijº  a oro dell'accatto del 1427. Portò la poliza Taddeo famiglo del  Monte a Giovanni Rucellai, e die'gli s. 2 a f<hi rend="italic">iorini</hi> per la buona novella. f. cccxxij lb. iiijº s. jº </p>
<p>p<hi rend="italic">iccio</hi>li</p>
<p>ja promessa per me.</p>
<p>Richordo chome insino a dì *** del mese di *** Lorenzo  di messer Palla di Nofri Strozi fece prometter per me Giovanni  di Iacopo d'Ubertino degli Strozi f. trecentonovantadue a Gio vanni di Iacopo di Moccio da Sa·Miniato, a chui per tanti fui consegnato debitore nella ragione avemo con Isaù Martellini. E  scadendo detto Giovanni Strozi avessi a pagare detti d<hi rend="italic">anari</hi> a  detto Giovanni da Sa·Miniato, debbansi porre a mio conto per parte della dota della Ginevra, sorella di detto Lorenzo e mia donna  giurata, chome restai d'acordo co detto Lorenzo.</p>
<p>f. ccclxxxxij</p>
<p>Pagossi sopradetti f. 392 di detta promessa di miei d<hi rend="italic">anari</hi>  proprii, chom'apare per libri del bancho di Giovanni Rucellai e  comp<hi rend="italic">agni</hi>, cioè al quaderno di cassa segnato D e ad altri suoi libri. Richorda di mettere partitamente per tutto el presente  quinterno, cioè insino  a c. 16, tutt'i d<hi rend="italic">anari</hi> di Monte finiti al  Comune e tutte le possessioni  vendute pel Comune partitamen te, e a chi, e 'l prezo, e gabelle, e gl'oficiali  di V<hi rend="italic">endit</hi>e, etcetera.</p>
<p>E più tutte le possessioni ebbi in dota della Ginevra, figlola di messer  Palla e mia donna, rogato ser Gabriello Lioni, e poi sussequenti, come e  dove sono finite pel Comune e altri, e lle gabelle, e ' notai ne sono stati  rogati, etcetera.</p>
<p>Mccccxlj</p>
<p>Richordo che a dì xv di febraio anno detto 1441 feci conto con  Andrea di Nicholò da San Chasciano mio famiglo di tutto el tempo ch'è  stato mecho per salario di tre lire ciascuno mese. E rest'avere, facto saldo  d'acordo con lui detto dì, in tutto lire tre e s. diciotto p. per tutto el  presente mese di febraio detto. Levato dal quaderno A da c. 14. f. lb. iij s. xviij d.</p>
<p>E de' avere ***</p>
<p>Ànn'auto a dì xviiijº di marzo lire quatro e soldi sette, e quali danari gli  lasciai, ché gl'aveva presi di st. due di grano vendé per lire due e s. tre e  d. 9 lo st<hi rend="italic">aio</hi>, ché non avea più d<hi rend="italic">anari</hi> el comperatore. Disse  detto Andrea ne voleva riscotere una sua giornea avea facto tignere a Segna  tintore in sbiadato. f. lb. iiijº s. vij d. 6</p>
<p>Ànn'auto a dì 4 di luglo 1442 lire quatro ebbe da [me] contanti in quatrini per parte di suo salario guadagnato insino a ogi.  f. lb. iiijº s. -</p>
<p>Ànn'auto a dì 14 di settembre grossi sedici d'ariento ebbe da me contanti,  e' fun de' d<hi rend="italic">anari</hi> ebbi da Giachi vinattiere in piaza per vino gli  vendei. f. lb. iiij s. viij d. -</p>
<p>Posto in questo ina[n]zi a c. 46. Rest'avere per suo salario  guadagnato insino a per tutto settembre 1442 detto lb. dodici, s.  tre. lb. xij s. iij?</p>
<p>?Neri di Bonachorso Pitti de' avere grossi quarantaquatro d'ariento, e  quali mi prestò a dì xvij di febraio anno detto per la gabella dell'olio. E così  gl'ò promesso rendere quanto più presto m'attaglerà e grossi come esso m'à  prestato.</p>
<p>f. gº xliiijº -</p>
<p>Ànn'auto a dì xxvij di detto grossi otto ebbe da me contanti qui in casa. </p>
<p>gº viij</p>
<p>Ànn'auto a dì 4 di novembre gº dodici ebbe da me contanti in Orto  Sa·Michele. f. gº xij</p>
<p>Ànn'auto a dì 16 di detto gº sei ebbe dalla Ginevra.</p>
<p>gº vj</p>
<p>Ànn'auto a dì 9 di dicembre grossi otto ebbe da me al fondacho di  Nicolao d'Ugho Allexandri. gº viij</p>
<p>Ànn'auto a dì 20 di detto grossi quatordici ebbe da me qui in chasa per  resto di grossi 48 m'avea prestati.</p>
<p>gº xiiijº?</p>
<p>Comperai a dì xxj di febraio una spada unghera da uno viandante per  grossi sei d'ariento essend'io al fondacho di Nicholao d'Ugho Allexandri.  f. lb. ja s. xiij d.</p>
<p>Ebbe la sopradetta spada maestro Ambrogio, e portolla a Piero da  Cioffoli fabro in borgho all'Ancisa che glela raconciassi, ché avea el  manicho a due mani, e riducessila a una mano. Quando si riarà ne farò qui  da piè richordo.</p>
<p>El Barba à tenuta la casa da dì primo di novembre 1444 </p>
<p>insino a dì primo di novembre 1450; a lb. 24 l'anno fanno lb. 144,  cioè:</p>
<p>a dì primo di novembre 1445 lb. 24</p>
<p>a dì primo di novembre 1446 lb. 24</p>
<p>a dì primo di novembre 1447 lb. 24</p>
<p>a dì primo di novembre 1448 lb. 24</p>
<p>a dì primo di novembre 1449 lb. 24</p>
<p>a dì primo di novembre 1450 lb. 24</p>
<p><foreign lang="lat">Euge, poeta. Euge tuum [et] belle</foreign>.</p>
<p>Marmoreo ***</p>
<p>Mccccxlj</p>
<p>?Ricordo che a dì 7 di marzo anno soprascripto io mi soscripsi a una  scripta fece ser Antonio di *** da Monterappoli d'essergli obligato per f.  trenta larghi de' quali l'avea richiesto maestro Ambrogio, sta meco in chasa,  per miei bisogni di pagare mie graveze. E detto ser Antonio, com'arà  ricevuta la sopradetta scripta, come di sopra è detto soscripta di mia mano,  mi debbe mandare e detti f. trenta. E non me gli mandando la detta scripta  niente vale, e promissemi rimandarmela o veramente stracciarla come  scripta vana e di niuno valore.</p>
<p>Rimandai la detta scripta a ser Antonio detto, e a dì 10 di detto mi mandò  f. ventinove larghi e ducato uno viniziano recò maestro Ambrogio  sopradetto, sì che di tanti sono obligato secondo detta scripta, e debbogli  restituire a detto ser Antonio come in essa si chontiene. f. xxx larghi Ànn'auto per me da maestro Ambrogio f. trenta larghi in più partite di miei proprii d<hi rend="italic">anari</hi> à presi e' detto di mie entrate in Empoli. f. xxx larghi? 1442</p>
<p>Ricordo che a dì xj d'aprile diedi a Petro Guiducci f. tredici larghi e f.  uno di Camera e mani trentotto di grossi e bolognini novantadue ebbe da  me contanti qui in casa. E secondo disse valsono f. 27, s. 2, d. 4 a oro,  e quali d<hi rend="italic">anari</hi> debbe detto Petro dare per me a Bono banchiere,  camarlingo del gonfalone del Charro, per parte di f. lxxxv di mia  compositione con detto per mezo questo mese, ché sì restai d'acordo con [i]  sindachi di detto gonfalone. f.</p>
<p>E più restò nelle mani a Petro detto f. cinque, lb. ***, s. ***, d.  *** gl'avanzorono d'una somma di lb. 145, s. 2 a oro ebbe da me insino  a dì 20 di marzo proximo passato in f. sei larghi e f. uno stretto e ducati  quatro romani e uno melanese, e bolognini e quatrini: per tutto in somma di  dette lb. 145, s. 2 a oro e' dovea dare per me a Zanobi Girolami,  camarlingo del gonfalone del Carro per resto d'una compositione feci co'  sindachi per tutto febraio proximo passato di pagare f. 97; e quali abattuti  come è detto, resta di mio a Petro f. cinque, lb. ***, s. ***, d. ***,  che debbe dare per me a Bono per sopradetta nuova compositione di f. 85  con detto gonfalone.</p>
<p>f.</p>
<p>E a dì 13 di detto diedi a Petro detto f. iij larghi e ducati viniziani e iij  romani, e ducato uno genovino, e ducato uno unghero: in tutto pezi undici  d'oro, e quali d<hi rend="italic">anari</hi> debbe dare per me a Bono per sopradetta  composizione.</p>
<p>f.</p>
<p>E a dì 29 di magio diedi a llui detto f. cinque stretti che ve n'è due con  l'arme nostra, uno ducato viniziano che va per largo, e uno ducato romano, e  uno f<hi rend="italic">iorino</hi> luchese, e più grossi sedici: e quali d<hi rend="italic">anari</hi> debbe  dare a Bono come di sopra.</p>
<p>f.</p>
<p>Mccccxlij</p>
<p>?Richordo che a dì xj d'aprile anno soprascripto comperai br. due di  charisea biancha d'Antonio di Benedetto degli Strozi per grossi sedici  d'ariento; e così gli debbo dare in tutto per detto panno f. lb. iiij s. viij  d.?</p>
<p>Ànn'auto a dì *** di detto grossi sedici portai io proprio contanti a  botegha sua di Sa·Martino passando per via. f. lb. iiij s. viij d.</p>
<p>Speziale della Palla.</p>
<p>Ricordo che a dì 18 d'aprile diedi ad Agnolo di Paolo sta con Mariotto  speziale alla Palla f. uno largo per Mariotto detto, per parte di quanto noi  avessimo a fare insieme. Di che insino a ora non habiamo facto conto, e  però non pongo alcuna somma. f. lb. iiij s. xvj d.</p>
<p>E a dì xj d'ottobre a lloro detti, cioè Mariotto e compag<hi rend="italic">ni</hi> speziali  sopradetti, f. uno stretto per lb. 4, s. 13, e ducato uno viniziano per  lb. 4, s. 15, e st. 6 di grano per s. 32 lo st<hi rend="italic">aio</hi>: ebbe Francesco  d'Antonio di Cuolo sta con loro. Monta per tutto lb. xviiij. f. lb. xviiij  s. - d.</p>
<p>E a dì 28 di giugno 1443 a loro detti st. sei di grano di quello ci  contamo dal Cozo s. 32; ebbe Francesco detto, e non vi s'è posto pregio  alchuno. f. lb. s. d.</p>
<p>E a dì 5 di dicembre a lloro detti barili due d'olio per lb. 9, s. 15 el  barile; ebbe Francesco detto. f. lb. xviiij s. x</p>
<p>E a dì *** d'ottobre 1447 a loro detti lb. sette ebbono per me da  Nanni fornaio a Borghese. f. lb. vij s. - d.</p>
<p>E a dì 7 di dicembre a loro detti lb. dieci ebbono per me da Nanni  detto. f. lb. x s. - d.</p>
<p>E a dì 25 d'ottobre 1448 a loro detti st. sei di grano ebbe Francesco di Colo; portò Benedetto mugnaio a Ognisanti. Fu stimato in piana  s. 16, d. 8 lo st<hi rend="italic">aio</hi>. f. lb. v s. - d.</p>
<p>E a dì *** di dicembre a loro detti st. xviij di grano gentile mandò  maestro Ambrogio da Feghine: portò el garzone di Berto del Feroce  vetturale. E insino a detto dì n'avea portato prima some due, e debeglene  portare insino in due mogia. f. lb. s. d.</p>
<p>E a dì *** di febraio a loro detti f. dieci larghi ebono per me da  Iacopo Villani. f. xj lb. j s. x d.</p>
<p>E a dì 30 d'aprile 1449 a loro detti f. quatro larghi per lb. 4, s.  17, d. 4 l'uno; portò Antonio di Goro loro riscotitore. f. lb. xviiij s. viiij d. iiij p.</p>
<p>E a dì 4 di giugno a loro detti st. nove di grano gentile ebbe Francesco  d'Antonio [di] Colo; portò Piero suo mugnaio con sua poliza, e non v'è  posto pregio. f. lb.</p>
<p>E a dì primo d'aprile 1450 a loro detti st. 6 di grano gentile portò  Berto mugnaio a Ognisanti per poliza di Mariotto, e ànn'avere ancora st.  18 del miglore che questo. f. lb. v s. xviij d.</p>
<p>E a dì 25 d'acosto a loro detti st. 12 di grano calvello e gentile  mescolato ebbe Francesco d'Antonio di Colo, e debben'avere insino in due  mogia per quello varrà. f. lb. xij s. d.</p>
<p>E a dì 23 di settembre a loro detti st. 36 di detto grano, ebbe Francesco  detto. f. lb. xxxiiij s. xvj d.</p>
<p>E a dì 26 d'ottobre 1451 a loro detti st. sei di grano gentile portò  Piero del Reddito mugnaio al Mulino Penzolo, e non v'è posto pregio; ebbe  detto. f. lb. s. d.</p>
<p>E a dì 5 di novembre a loro detti barile uno d'olio dolce ebbe detto; recò  Zanobi di Biagio da Empoli in barili da vino, e pagò s. 50 di gabella; e del  barile 25 s<hi rend="italic">oldi</hi>. f. lb. viiij s. xv d.</p>
<p>E a dì 22 di detto a loro detti barile uno d'olio non molto dolce, portò  Rosato portatore. f. lb. viiij s. xij d.</p>
<p>E a dì 31 di dicembre a loro detti st. xxvj di grano ebbe Francesco  detto; portò Piero del Reddito mugnaio, e fu grano gentile e calvello  mescolato. f. lb. xxvi s. xiij d.</p>
<p>E a dì 23 d'ottobre 1452 a loro detti st. xv di grano per s. 26 lo staio; ebbe Filippo loro di botega, che così me lo vide  vendere a d<hi rend="italic">anari</hi>, e disse per fare pane pepato. f. lb. xviiij s. x d.</p>
<p>E a dì 28 di magio 1453 a loro detti st. 6 di grano gentile da  Feghine ebbe Francesco d'Antonio di Colo per s. 25 lo st<hi rend="italic">aio</hi>, portò  *** suo mugnaio. f. lb. vij s. x d.</p>
<p>E a dì 26 d'ottobre a lloro detti st. diciotto di grano ebbono per poliza  di Mariotto a s. 18, d. 6 lo staio. E promissigli mandarglene altretanto  per tutto questo mese per quello che varrà in piaza. f. lb. xvj s. xiij  d.</p>
<p>Mccccxlij</p>
<p>Ricordo che a dì 8 di magio vendei in mio proprio nome un pezo di terra  ulivata e boscata detta a Grania, posta a Chastelfrancho di sopra, a Maso  d'Antonio di Pucio da Chastelfrancho, per pregio di f. ventiquatro di s.  82 l'uno. E de' avere detto Maso mezo el fitto di quest'anno, cioè di st. 8  st. 4; e debbe pagare tutta gabella di detto contratto, però che si ritenne,  de' detti f. 24, lb. due e s. 18 mi tochava pagare. Fu rogato di detto  contratto ser Luigi di ser Michele Guidi da Castelfranco, notaio de' Cinque  del contado. f. lb. lxxxxv s. xij d. Richordo che a dì 8 di magio diedi a Mecheruccio farinaiolo al Ponte a  Ema f. uno stretto per st. due di farina che diè al Cozo e Giovanni, mie  lavoratori all'Antella, per parte di pagamento d'una fossa m'ànno facta  nell'orto mio. Volle detto Mechero s. 46 dello st<hi rend="italic">aio</hi> di detta farina,  e rendémi s. jº p. f. lb. iiij s. xij d.</p>
<p>Ricordo che a dì 8 di magio anno soprascripto 1442 prestai a  Bartolomeo di Conte Peruzi f. due larghi portò Maso Spini sta al fondaco  di Nicolao d'Ugo Allexandri. Disse voleva pagare certa gabella, e recòmi  sua poliza dove mi chiedeva f. 6 o 8 larghi, ma non glene prestai più, ché  non avevo. f. lb. viiij s. xij d. .</p>
<p>E a dì 5 di luglo anno detto prestai a llui detto f. ventitre di  Camera, e quali d<hi rend="italic">anari</hi> disse voleva per pagare sue graveze. Portò  Simone di Inzo da Toscanella, ebbe da me contanti in Palagio dalla porta  riesce alla Mercantia. f. lb. cºvij s. x d. vj</p>
<p>E a dì detto prestai a llui detto f. tre di Camera portò egli proprio, e  quali ebbe da me qui in casa, che disse gli mancavano a fare certo suo  pagamento come di sopra. E promissemi che per tutto questo presente mese  a ogni modo mi renderebbe tutti detti danari. f. lb. xiiij s. d. vj Prestai a Bartolomeo di Conte sopradetto a dì 27 di magio 1443  lib. cinquantadue di farina aburattata: venne per essa el suo fanciullo.  Pesò col sacho lib. 55 1/2; disse me ne darebbe d<hi rend="italic">anari</hi> secondo la  valuta di piaza del Grano. f. lb. s. d.</p>
<p>E a dì 12 di giugno prestai a llui detto st. tre di grano dall'Antella per  rendermi grano alla ricolta, ché non voleva averlo a comperare. f. lb.  s. d.</p>
<p>Ànne dato a dì 5 di luglo grossi trentadue recò Domenico Vernacia per  porre la condizione di f. 500 di Monte a Neri d'Antonio di Segna. f.  lb. viij s. xvj d.</p>
<p>E a dì 17 d'acosto lb. ventiquatro pagò per me a Nofri tessitore di  drappi per parte di zetani vellutato chermisi levai da llui. f. lb. xxiiij s.  d.</p>
<p>E a dì *** di genaio f. uno stretto mi mandò per maestro Ugolino da  Pisa che mi medicava, recò Simone da Toscanella. f. lb. iiij s. xiij d. vj</p>
<p>E a dì 14 di luglo 1453 f. dodici larghi ebb'io nel fondaco da lui  propio. f. lb. lvj s. viij d.</p>
<p>Mccccxlij</p>
<p>Ricordo che a dì *** di magio anno soprascripto 1442 prestai ad  Antonio di Nicholò Chastellani st. sei di grano ebbe per me da maestro Anbrogio atende a' facti miei, e debemene salvare  a sua discretione, che lo vendevo in detti dì grossi dieci lo st<hi rend="italic">aio</hi> in  Feghine dove glel feci dare. f. lb. s. d.</p>
<p>Ricordo che a dì x di luglo feci fare due saliere d'ariento a Bartolomeo e  Cosme orafo in chapo di Calimala franc<hi rend="italic">esc</hi>a, pesorono on. 9, d.  21, con l'arme degli Strozi e de' Bardi in scudicioli d'ariento, e dorate le  sovaggie da piè e d[a] capo di tutto, e fecile pagare a Rinaldo di ser  America Portigiani da Sa·Miniato. Costorono per tutto f. dieci larghi, di  che ebbe gº 36 d'oncie 3, d. 10 di mio ariento vechio, e lb. 33, s. 6 gli  pagò Rinaldo detto: che glele rendei allora, com'apare al suo quaderno di  cassa a c. ***. Dette saliere mandai a monna Allexandra donna di  Lorenzo di messer Palla mio cognato, che avea partorito un figlolo maschio  a Padova. f. x larghi</p>
<p>Ricordo che a dì 21 di luglo anno soprascripto 1442 posi  condizione a f. d di Monte comune, dicevano in messer Matheo mio patre,  che non se ne potessi fare alcuna cosa sanza licentia di Neri d'Antonio di  Segna Guidi. E detta condizione posi per potermi valere di detto credito  sanza licenzia degl'uficiali del Monte. E feci procuratore Neri detto a potere  permutare e finire detti d<hi rend="italic">anari</hi> a ogni sua posta, alla fede che non ne  faccia altro che 'l mio volere come di miei d<hi rend="italic">anari</hi> proprii che sono. E  così mi promisse, presente Bartolomeo di Conte Peruzi e Domenico di  Tingo sensale, avenga che la procura sia libera. Rogato ser Antonio di ***  Pugi, notaio in detto tempo degl'uficiali del Monte. f. d</p>
<p>A dì x di marzo 1442 finì Neri sopradetto el credito di f. d detti  di sopra a f. 15 1/2 per cento, sensale Domenico di Tingo. E la valuta di  detti d<hi rend="italic">anari</hi> ebbe Petro Guiducci per comperare polize per aconciarne  mie graveze, com'apare a conto habiamo insieme di più graveze m'à  disegnate per mie compositioni. Excetto che s'abatté di detta valuta gº 8  ebbe el sensale, che ne diè 4 alla permuta, e 4 ne diè Neri, e più gº uno per  la procura: per tutto grossi xiij, e gº viiij, s. 3 p. n'ebb'io. Resta a Petro  per tutto f.</p>
<p>Mccccxlij</p>
<p>Ricordo che a dì xxxj di luglo anno soprascripto prestai a Giorgio di ***  Buini scrivano al Monte f. cento di Monte comune dicevano in mio nome  proprio. Disse gli voleva per certo ricorso al Comune per un suo amico, e  promissemi di rimettergli a ogni mia richiesta: presente Giovanni di ***  Gliselli e Frale di Giovanni Belfrali. Fu rogato della permuta ser Antonio di  *** Pugi, notaio al Monte in detto tempo. f. cº</p>
<p>Di poi, passando più tempo che Giorgio sopradetto diceva non aver  modo a rendermi e detti d<hi rend="italic">anari</hi>, cioè f. cento di Monte gl'avevo  prestati, mi pregò ch'io fussi contento lasc[i]arglele tenere, e che per  quel tempo gli tenessi ch'egli mi salverebbe delle paghe. E così mi  promisse, presente Bastiano Bonavolti scrivano al Monte di sopra e  Giovanni detto Zannella ragioniere, questo dì 16 di febraio 1442. E  fece conto che detti f. cº aveano guadagnato insino a ogi per le paghe di  settembre e di genaio f. ***, e così mi voleva dare. E detto dì mi diè f.  uno largo, posto ch'abia dato di sotto per parte di dette paghe.</p>
<p>E de' dare a dì *** di giugno 1443 f. *** per le paghe di magio  proximo passato di detti f. cento nella partita di sopra. f.</p>
<p>E de' dare a dì *** d'ottobre f. *** per le paghe di settembre proximo  passato. f.</p>
<p>E de' dare a dì *** di febraio f. *** per le paghe di febraio proximo  passato. f.</p>
<p>E de' dare a dì *** di giugno 1444 f. *** per le paghe di magio  proximo passato. f.</p>
<p>Ànne dato a dì 16 di febraio 1442 f. uno largo recò Andrea mio  famiglo, per parte delle paghe guadagnate insino a ogi di f. cento di  Monte detti di sopra. f.</p>
<p>Ànne dato a dì primo di febraio 1443 f. due larghi recò Lionardo  suo fratello per parte di dette paghe di detto Monte. f.</p>
<p>Ànne dato a dì x di giugno 1444 br. sedici di panno monachino. </p>
<p>Difettò quarto uno: resta br. 15 3/4 per f. v la canna, che non valeva 4,  ebbi per lui da Giachi lanaiolo, per promessa fece per me al Frale di darmelo a mia posta per parte delle paghe  mi resta dare Giorgio sopradetto insino a ogi de' sopradetti f. cº e per la  valuta di detto Monte. Levossi detto panno dal fondaco d'Allexandro  degl'Allexandri per poliza di detto Giachi al Fede sta in detto fondaco; e  egli ne fece scriptura al libro segnato A, a c. 24, e io feci fede di mia  mano a Giachi avere ricevuto detto panno da llui per Giorgio Buini.</p>
<p>f. xviiij s. xiij d.viiij a oro</p>
<p>Mccccxlij</p>
<p>Ricordo che a dì 16 d'acosto anno soprascripto pagai a Giuliano  Vespucci camarlingo alle Prestanze f. sei per resto di f. dieci mi tolsono  e Cinque uficiali sopra riscuotere le xij cinquine, che mi composi a pagare  loro f. 200, e per loro diritto sopradetti f. 10. Dio gli faci loro godere  come gl'ànno meritati f. x lb. s. d.</p>
<p>?Ricordo che a dì 16 d'acosto comperai br. sei di zetani vellutato  chermisi da Nofri d'Agnolo tessitore di drappi per pregio di lire xj, s. iij,  d. iiij el br<hi rend="italic">accio</hi>. Fecene merchato Matheo di Forese Bizeri, e disse  l'avea auto da Piero di *** Pettini setaiolo. Viene lb. 67, e quali  d<hi rend="italic">anari</hi> gli debbo dare per tutto dì 20 di detto. f. lb. lxvij s. d. Ànn'auto a dì 16 sopradetto f. tre larghi per s. 95 l'uno, e f. sei  stretti per s. 93 l'uno: per tutto lb. quarantadue, s. tre, e quali  d<hi rend="italic">anari</hi> detti a Bartolomeo di Conte Peruzi, e lui gli pagò per me a  Nofri detto nel fondacho di Nicolao d'Ugo Allexandri per parte di  sopradette lb. lxvij gli dovevo dare di sopradetto drappo. f. lb. xlij s.  iij d.</p>
<p>Ànn'auto a dì 17 di detto lb. ventiquatro, s. diciessette per me da  Bartolomeo di Conte Peruzi per resto di lb. 67; portò Primerano  chalzaiolo, a cui disse Nofri si dessino per lui. Di dette lb. 24, s. 17,  pagò Bartolomeo solamente lb. 24, che sono per parte di f. 23 di Camera gli prestai com'apare indretro a c.  18, e s. xvij pagai di mio. Manchagli s. 2. f. lb. xxiiij s. xvij d.</p>
<p>Die'gli a dì 18 di detto s. due restav'avere. f. lb. s. ij d.?</p>
<p>A dì 17 d'acosto feci taglare del sopradetto drappo un giubberello per me  a maestr'Antonio chiamato el Tatta, farsettaio, e die'gli lb. una, s iiij  per br. iiij di tela tedesca rossa, e s. 8 per lib. j di bambagia, e lb.  una, s. tredici per seta per detto giubberello: per tutto lb. tre, s. cinque. f. lb. iij s. v d.</p>
<p>Vesti'mi el sopradetto giubberello a dì 24 di detto, e non gli diedi  allora d<hi rend="italic">anari</hi> della manifattura.</p>
<p>Mccccxlij</p>
<p>Ricordo che a dì xx d'acosto anno soprascripto 1442 comperai  d'Antonio di Benedetto degli Strozi br. uno e ottavo di saia melanese per  un paio di chalze, e per allora non facemo pregio, ma come gli darò  d<hi rend="italic">anari</hi> ne farò qui da piè r<hi rend="italic">icord</hi>o.</p>
<p>Di poi contai con lui, e misse pregio a detta saia lb. 9, s. 7, e casi  debb'avere. f. lb. viiij s. vij d.</p>
<p>E de' avere lire otto, s. sedici per braccia due e mezo di carisea biancha  comperai da llui per detto pregio insino a dì ***. f. lb. viij s. xvj d.</p>
<p>E de' avere a dì *** d'achosto 1443 per un br<hi rend="italic">accio</hi> e ottavo  di saia melanese ebbi per lui da Marcho di monna Pasquina chalzaiolo, che  me la contò lb. nove, s. 7, e debbe avanzarmi un paio di peduli, f. lb.  viiij s. vij d.</p>
<p>E de' avere a dì *** d'ottobre 1444 lb. xxviiij, s. quatordici per  br. dodici di carisea bianche levai da llui per gº 9 el br<hi rend="italic">accio</hi> per  una cioppetta alla Ginevra mia donna. f. lb. xxviiij s. xiiij d.</p>
<p>E de' avere a dì detto gº dieci per un br<hi rend="italic">accio</hi> di charisea manchava  a detta cioppa, e disse l'avea levato da altri: però costò, più che lla  sopradetta, gº j el br<hi rend="italic">accio</hi>. f. lb. ij s. xv d.</p>
<p>Mccccxlij</p>
<p>Ricordo che a dì 28 d'acosto anno soprascripto pagai el diritto contro a  Chocho di Pierozo da lLoro, e Matheo e Iacopo fratelli di detto Cocho, per  f. quatordici per parte di magior somma, e levai la lettera dalla Mercantia.  Costò s. undici a cancelliere, e all'oficiale s. x, e pel diritto di f. 14  detti lb. una, s. otto: per tutto lb. due, s. nove. De' quali  d<hi rend="italic">anari</hi> mi debbono rifare, e d'ogn'altra spesa facessi, e detti Chocho e  fratelli persino che m'abiano interamente pagato d'ogni mia ragione contra  di loro, e terrò conto qui da piè d'ogni spesa ragionevole mi scadrà di fare  per detta cagione. E in prima: f. lb. ij s. viiij d.</p>
<p>E a dì *** di settembre 1443 feci gravare Chocho sopradetto, e  non potendo e messi avere lui gli tolsono due somieri con quatro barili da  vino voti presso alla porta a Sa·Nicolò. E spesi, alla cassetta e raporto e  giustificatione alla Mercantia, lire una, s. xvij. f. lb. j s. xvij d. E più al messo lo gravò grossi quatro per sua fatica, e a' quatro famigli  s. 8, e pagò loro G. el vino alla taverna. f. lb. j s. x</p>
<p>E più per levare la fede del lodo e compromesso gº ***.</p>
<p>E più spesi a dì 28 di detto lire una, s. cinque per spese di sopradetti  asini, che tenne insino a detto dì *** maliscalco alla porta Vechia. E poi si  stimorono, per Giovanni d'Agnolino e Checho d'Antonio e *** maliscalcho  sopradetto, insieme d'acordo f. nove di lb. 4, s. 2 l'uno, e fu contento  Cocho sopradetto alla detta stima in presenza di Matheo di Forese Bizeri e  Francesco Gherucci e Giovanni di *** nipote del Frale, e conta'megli  sopradetti f. nove per parte di detta ragione, posto ch'abiano dato di sotto.  E andò el messo a licenziare detti asini, e manda'gli all'Antella. Ebbe  detto messo s. tre per sua fatica, ch'è per tutto spesa in questa partita lb.  una, s. otto. f. lb. j s. viij d.</p>
<p>Ànnone dato a dì 28 di settembre lire trentasei, s. deciotto per  due asini mi contai da lloro, che gli feci gravare come aparisce nelle partite  di sopra. f. lb. xxxvj s. xviij d.</p>
<p>E rimase a *** maniscalco sopradetto e 4 barili portavano detti asini, e  come gli riarò gli porrò a conto di Chocho detto.</p>
<p>Mccccxlij</p>
<p>Ricordo che a dì xij di settembre anno soprascripto 1442 ebbi da  Totto di Nanni di Totto, lanaiolo da Prato, chataste due di legne grosse:  rechò Antonio di Piero e un suo compagno. E vie·mi la ca[ta]sta là lire  cinque, e vettura lb. tre, e s. dieci la gabella: per tutto lire otto e s. x la  catasta posta qui; e così debbo rendere a Totto detto per tutto lb.  deciessette. f. lb. xvij s. d.</p>
<p>E de' avere a dì iiij di novembre per due dodicine e mezo di lino stio  comperò per la Ginevra a ragione di lb. tre, s. dieci la dodicina: per tutto  lb. otto, s. quindici. f. lb. viij s. xv d.</p>
<p>E de' avere a dì *** di detto lb. otto, s. uno per br. sette di panno  bigio levò Giovanni Santini da Barga a s. xxiij el br<hi rend="italic">accio</hi>. Ànn'auto a dì 4 di novembre 1442 lire sei e s. nove per noi da  Piero di Puccio da Castelnuovo, soccio della Ginevra mia donna: sono della  parte gli tocha d'una vitella vendé lb. tredici, secondo aviso di Totto per  sua lettera. f. lb. vj s. viiij d.</p>
<p>Ànn'auto a dì 17 di detto lire quatordici, s. uno portò Totto proprio  contanti in f. uno largo e f. due di Camera ebbe da me qui in chasa. f.  lb. xiiij s. j d.</p>
<p>Mccccxlij</p>
<p>Ricordo come Meo di Dino fabro da Feghine ebbe per me in serbanza e  guardia da maestro Ambrogio atende a' fatti miei, mogia *** e st. *** di  mio grano.</p>
<p>Ànne dato insino a questo dì primo d'ottobre 1442 lire trecento ottantotto, s. uno, d. viij, com'apare in cinque partite al conto di  Feghine al quaderno coverto di foglo segnato A, d'uscita delle mie ricolte.  Et èmi suto detto da certi amici bon'òmini da Feghine che detto Meo m'à  tolto d<hi rend="italic">anari</hi> e roba assai, che à ingannato e forato a maestro  Ambrogio, fa e fatti miei, che s'è fidato semplicemente di lui, a danno mio  persino a tanto che Dio mi dia grazia me ne possi valere. E farò ricordo di  tutto, come mi potrò salvare con lui, in questa facia e l'altra dirinpetto d'ogni  chosa ne ritrarrò.</p>
<p><foreign lang="lat"> In hac xxija carta latrunculi illius Mei Dini furta tibi facta  singulatim denotabis</foreign>.</p>
<p>Mccccxxlij</p>
<p>Ricordo che a dì 22 d'ottobre comperai uno ronzino leardo da Gherardo  da Bologna per pregio di f. diciotto larghi, nudo, sanza sella, con una  brigletta tedesca. E conventamelo sano, e stami d'ogni difetto coperto e  scoperto ch'avere potessi; e è tenuto, trovandolo con alcuno mancamento, di  ripiglarselo e restituirmi detti f. deciotto per di qui a u·mese, che ci à '  ritornare e menare altri cavalli. E a detto patto fu mezano Neri Pitti suo  amico e Giorgio cozone di cavalli. f. xviij larghi Comperai a dì 12 di novembre una sella nova rossa con tutto fornimento  per f. tre larghi, e per un morso ciciliano gº sei; e per grazia di Dio e di  sancto Lò mi riuscì molto bene el sopradetto ronzino. f. iij larghi gº vj ?Ricordo che a dì 16 di novembre comperai br. cinque 3/4 di panno  morello di grana assai fine da Francesco Benciardi - e fu di levato br. 6  1/4 - per f. 4 1/2 la canna, per farne una chappetta a maestro Ambrogio. E debbogli dare f. cinque larghi   per tutto genaio proximo a venire per pagamento di detto panno: chosì lo  comperai. f. v larghi</p>
<p>Ànn'auto a dì 4 di febraio f. due larghi ebbe da me contanti al fondaco  di Nicolao Allexandri per parte di f. cinque sopradetti. f. ij larghi</p>
<p>Ànn'auto a dì 20 di detto f. tre larghi portò Lorenzo suo fratello, ebbe  da me qui in chasa, per resto di detti f. 5 di detto panno mi vendé. f. iij  larghi?</p>
<p>Maestro Lorenzo di *** sarto taglò una chappa di sopradetto panno a dì  18 di novembre, e sopannossi tutta d'un altro mantello verde bruno vechio  avevo dato già più mesi a maestro Ambrogio. E ebbe per fornitura s.  nove, e debbe darcela facta per di qui a otto dì. f. lb. s. viiij d. Rendéci maestro Lorenzo detto la detta chappa facta a dì ij di dicembre,  e ebbe per sua manifactura grossi sette. f. lb. j s. xviij d. Vj</p>
<p>E detto dì lo mandai a maestro Anbrogio a Empoli: portò Vanni, nostro  fante, va con le bestie.</p>
<p>Mccccxlij</p>
<p>Ricordo che a dì 20 di novembre anno soprascripto 1442 facemo  conto insieme Nencio d'Agnolino, per l'adretro mio lavoratore all'Antella, e  io. E per insino a detto dì ho ricevuto da llui lire dodici in f. due larghi e  lb. 2, s. 12 p. in una partita, e più lb. quatro in un'altra partita ebbi in  quatrini: per tutto lb. sedici. E quali d<hi rend="italic">anari</hi> sono per parte di f.  tredici e mezo gli tochò in parte, secondo divisano tra loro Antonio,  Giovanni e egli, fratelli e figloli d'Agnolino sopradetto. Restarmi debitori  all'uscita del podere, abattuto e buoi ci ricontamo, e grano, d<hi rend="italic">anari</hi> e  ogn'altra cosa ci avessino data, com'apare per la ragione e saldo facto con  loro per Giovanni detto Zannella ragioniere. Et non mi pagando detto  Nencio e detti f. xiij 1/2 non intendo disobligare Antonio e Giovanni detti: ché ognuno m'è obligato in  tutto insino a tanto sia interamente pagato. E così rimanemmo d'acordo di  fare, e feci detto dì una scripta di mia mano a detto Mencio com'avevo  ricevuti sopradetti d<hi rend="italic">anari</hi>, lb. 16, per detta cagione, e così sequirò  scrivervi da piè come riceverò d<hi rend="italic">anari</hi> o altro, persin a tanto sia  interamente pagato di tutto che mi restan a dare. E per parte di detto ò auto  da Nencio come detto. f. lb. xvj s. d.</p>
<p>E più ho ricevuto tegoli centocinquanta per lui dal fornaciaio dal Prato  pel tetto della stalla dall'Antella. Contòmegli f. lb. s. d.</p>
<p>E a dì *** di febraio ebbi da llui detto lire nove, s. deciotto recò e'  detto in f. due larghi e s. dodici: che gli rendei sei quatrini cattivi, e così  è scripto di mia mano alla scripta ch'io gli feci. f. lb. viiij s. xviij d.</p>
<p>E a dì xj d'aprile 1443 ebbi per lui dal fornaciaio, cioè Nanni di  *** dal Prato, f. uno largo, e non arecò la scripta ch'io ve gli ponessi su,  ma scriveròvi quest'altra volta questi e gl'altri riceverò. f. lb. iiij s. xv  d.</p>
<p>?A dì xxij di dicembre conperai un paio di chalze di luchesino per me da  Marco di *** calzaiolo per pregio di grossi ventiquatro. f. lb. vj s. xij  d.</p>
<p>Ànn'auto a dì x di genaio f. uno largo, lb. una, s. deciassette in  quatrini. f. lb. vj s. xij d.?</p>
<p>Mccccxliij</p>
<p>?Ricordo che a dì 11 d'aprile anno soprascripto 1443 facemo conto  con Antonio del Charpa e figloli, cioè A[n]drea, Nofri, Giovanni e non  Mechero che non ci venne a otta, e deon dare, poi che sono nostri lavoratori  all'Antella, e da dì 25 di novembre proximo passato in qua, lb. trenta, s.  dodici e d. 6 per st. xxj di grano ànn'auto in 6 partite per s. 29, d. 2  lo st<hi rend="italic">aio</hi>. Per tutto, insino a detto dì 11 sopradetto d'aprile, posti nella  partita di f. 36.7.1.6 di sotto, f. lb. xxx s. xij d. vj?</p>
<p>Ricordo che facemo nuovo conto col sopradetto Antonio del  Charpa e figloli, com'apare per un foglo di mano di Giovanni detto Zannella  ragioniere, della ragione distesamente in più partite. E restan a dare f.  trentasei di sugello e lb. sette, s. uno d. sei, computando in detta  somma le dette lb. xxx, s. xij, d. vj cancellate nella partita di sopra,  che vengono in detti</p>
<p>f. xxxvj lb. vij s. j d. vj</p>
<p>E più deon dare f. ventidue per um paio di buoi ebbono da noi per  detto pregio stimati d'acordo.</p>
<p>f. xxij lb. s. d.</p>
<p>E deon dare lire venti per un asino ebbono per detto pregio stimato  d'acordo con loro. f. lb. xx s. d.</p>
<p>E deon dare, per la parte mi tocha del guadagno de' sopradetti buoi  venderono f. xxv a s. 82 l'uno: mi tocha f. jº, lb. ij, s. jº. f. jº </p>
<p>lb. ij s. j d.</p>
<p>E deon dare lb. cinque mi tocha di guadagno di sopradetto asino che  venderono lb. trenta. f. lb. v s. d.</p>
<p>E deon dare a dì 17 d'acosto 1451 lb. quatro, s. cinque per  gravamento si fece a Giovanni d'Antonio del Charpa, cioè una cioppa nera,  una gammurra verde e una giornea nera con frangie; e pel diritto di lb. 40  per parte di magior somma s. 20, e a' messi gº 8, alla cassa s. 6 e al  procuratore s. 15: per tutto lb. 4, s. 5. f. lb. iiij s. v d. Ànnone dato a dì *** di magio lire quatordici, s. otto recò Antonio del  Charpa proprio in f. tre larghi: disse ave' auti per parte di lire trenta vendé  l'asino detto di sopra. f. lb. xiiij s. viij d.</p>
<p>Ànnone dato a dì 21 di magio 1446 f. ventuno, lire tre, s. nove  per loro da Bastiano di Iacopo, lavoratore di Francesco Giraldi - recò  contanti in f. 16 larghi per lb. 4, s. 14, d. 6 l'uno, e f. tre stretti per  lb. 4, s. 13 l'uno - per parte di f. 25, a s. 82 l'uno, comperò e  sopradetti buoi di f. 22 della partita di sopra da Antonio del Charpa. f. xxj lb. iij s. viiij d.</p>
<p>Ànnone dato a dì 28 di detto f. due, s. xvj per loro da Bastiano detto,  recò contanti in f. uno largo, g<hi rend="italic">rossi</hi>, quatrini: per tutto lb. nove, ch'a s. 82 per f<hi rend="italic">iorino</hi> ò auto f. 2,  s. 16.</p>
<p>f. ij lb. - s. xvj d.</p>
<p>Ànnone dato a dì *** d'ottobre lire otto per loro da Mecheruccio dal  Ponte a Ema: ebbe madonna in f. uno largo, lb. tre, s. 4, e quali danari  gli fece dare Mechero d'Antonio del Charpa sopradetto per parte di quanto  m'ànn'a dare. f. lb. viij d.</p>
<p>Ànnone dato a dì 4 di settembre 1451 f. due larghi recò Andrea  di Antonio del Charpa, e così gl'ò scripto di mia mano al suo quadernuccio.  f. ij lb. s. xviij d.</p>
<p>Ànnone dato a dì 11 di dicembre f. quatro larghi ebbi da Giovanni di  Domenico da Maiano per Giovannino d'Antonio del Charpa. E promissemi  e' detto per di qui a otto dì recarmi lb. cinque e mezo per parte di lb. 40,  perché feci gravare detto Gio<hi rend="italic">vanni</hi>no. f. iiij lb. j s. xvj d.</p>
<p>Ànnone dato a dì 18 di detto f. uno largo ebbi da Giovanni detto come  di sopra, e s. 15 ebbi d'Andrea, e così ò scripto al quaderno di Giovannino  e al quaderno d'Andrea detto.</p>
<p>f. jº lb. j s. iiij d.</p>
<p>Ànnone dato a dì 20 d'ottobre 1455 lb. dicianove, s. xvij, d. 6  recò Andrea d'Antonio sopradetto, che lo feci gravare, e così è scripto al  quaderno suo di mano di Acostino; ma fece lb. 20, ché contò el  f<hi rend="italic">iorino</hi> lb. 5, s. 6, e debbe essere per s. 5, ché recò f. 3 larghi  e gº 15 per tutto.</p>
<p>f. - lb. xviiij s. xvij d. vj</p>
<p>Somma el dare d'Antonio del Charpa, come si vede,</p>
<p>f. 59 lb. 38 s. 7 d. 6</p>
<p>Somma el dato d'Antonio detto insino a dì 20 d'ottobre 1455,  come  si vede in 8 partite,</p>
<p>f. 30 lb. 49 s. 8 d. 6</p>
<p>Resta a dare f. 26, lb. 1, s. 17, d. 0.</p>
<p>Mccccxliij</p>
<p>?Ricordo che a dì 4 di magio comperai uno campetto d'erba per chavalli  da Nofri di *** di Pian di Ripoli per pregio di lire nove, e debbemi mandare qui ogni dì una soma d'erba sanza  vett<hi rend="italic">ura</hi>, e io gl'ò a dare la gabella dì per dì; e quando arò auta tutta la  detta erba di detto canpo gl'ò a dare lb. 9. f. lb. viiij s. d.</p>
<p>Ànn'auto a dì 16 di magio s. qua[ra]ntadue disse gli bisognava per  dare al suo cognato gl'avea venduto farina, portò e' detto contanti in  quatrini. f. lb. ij s. ij d.</p>
<p>Ànn'auto a dì 20 di giugno f. uno largo ebbe e' detto da me in piaza.  f. lb. iiij s. xvj d.</p>
<p>Ànn'auto a dì 6 di luglo lb. due, s. due portò el figlolo e disse non  v'era più erba da rechare. f. lb. ij s. ij d.?</p>
<p>?Ricordo che a dì 16 di luglo prestai el mio collare di perle a matassa,  come s'usa, ad Antonio di Benedetto degli Strazi, con due gangheri d'ariento  d'afibiare coperti con una rosetta di perle grosse, di valuta di gº 2 l'una.  Disse detto Antonio lo voleva per la Gemma sua donna giurata, mia cugina  e figlola di Nicolao d'Ugo degl'Allexandri, per un mese o due, tanto si  provedessi per sé. Pesa el detto mio collare libra una buon peso, e è fila  sedici di perle, stimate altra volta da Meo del Lavachio orafo f. dieci  larghi l'oncia; e così mi debba rendere salvo detto Antonio di tutto come à  ricevuto, e così mi fece buona promessa alla fede senz'altra scriptura, ché  mi fido bene di lui come di mio buon fratello, sanza farne altra chiareza tra  noi.</p>
<p>Riebbi el sopradetto mio collare d'Antonio sopradetto, salvo come  glel'avevo prestato, a dì 13 di settembre 1444, e dièmelo nel  fondachetto di Nicolao d'Ugho Allexandri, in uno chartoccio, che non v'era  altri.?</p>
<p>Ricordo che a dì 28 di settembre comperai da Giovanni d'Antonio di  Martino che fa e facti di Sancta Maria Nova f. ducento di polize vechie  allo sconto di s. xiij, d. x a oro per fiorino, che monta la valuta di detti  f. 200 f. ***. E per detta quantità di d<hi rend="italic">anari</hi> e pregio di detta  poliza ò posto condizione di non potere permutare né finire sanza sua  licenzia a f. 490 di Monte comune dicono in messer Matheo mio patte, e  debbami fare termine tutto dicembre proximo a venire. E dal detto tempo in là, non lo pagando, gl'ò facta procura che possa fare di detto  Monte ogni sua volontà tanto sia interamente pagato. E manchandogli  d<hi rend="italic">anari</hi> gli debbo satisfare del tutto, e avanzandogli mi debbe  restituire quel tanto gl'avanzassi. Fu rogato di detta procura ser Paolo  Benivieni, notaio allora degl'oficiali del Monte. Di dette polize s'aconciò  più mie graveze, e Giovanni detto ne de' avere f.</p>
<p>Ànn'auto a dì *** di genaio f. *** per me da Ruberto di Bonacorso  Pitti kamarlingo al Monte per stanziamento gli feci fare della valuta di f.  cinquccentosette, s. ***, d. *** si venderono com'apare ina[n]zi a  c. 25, e licenziòmi el sopradetto Monte gl' avevo obligato com'apare nella  partita sopra questa.</p>
<p>Mccccxliij</p>
<p>?Ricordo che a dì 3 d'ottobre facemo conto con Nanni detto el Bargagna  fornaio, e per insino a detto dì, facto ragione di cocitura di pane e d'ogn'altra  cosa avessimo auta da llui, facto saldo di tutto per Giovanni detto Zannella  ragioniere, ci resta a dare detto Nanni, e Chimento e Antonio suoi figloli,  lire quarantuna, s. dieci, d. sei di pigione del forno mio à tenuto, e più  lb. dodici gli prestai contanti quando tornò nel forno, com'apare indretro a  c. ***; e promissono detto Nanni e figloli pagarmi e detti d<hi rend="italic">anari</hi>  per tutto genaio proximo a venire. f. lb. liij s. x d. Vj</p>
<p>Ànnone dato a dì *** di magio 1452 br. quatro e mezo di velluto  chermisi mi fece dare Antonio di Nanni sopradetto alla bothega di Lodovico  Boni. E perché sono ridotti, Nanni sopradetto suo patre e figloli, in gran  povertà, gl'ò facto ogni abileza di tempo insino a ogi, e ò preso detto drappo  per resto di ciò che m'aveano a dare, e lasciatogli parechi copie di  l<hi rend="italic">ire</hi> per l'amor di Dio. Pigla el drappo f. lb. xxxvj?</p>
<p>Ricordo che a dì 3 d'ottobre feci taglare a maestro Giovanni sarto  alla Parte Guelfa una cioppetta alla Ginevra mia donna di carisea bianca con  le maniche pichole a modo ch'a burattelli, e cosa sarà fatta s'à a  spolverezare. Farò qui da piè ricordo di tutta spesa ci scadrà, e prima: A dì detto per br. otto di guarnello per soppannare detta cioppa, levò  Domenico Vernaccia per s. 8, d. 6 el braccio: per tutto lb. tre, s. otto  ebbe contanti. f. lb. iij s. viij d.</p>
<p>E a dì *** di detto per br. due di panno verde per la doppia da piè per  detta ciopa, levò Domenico detto per s. 19 el br<hi rend="italic">accio</hi>: lb. una,  s. deciotto eb[b]e contanti. f. lb. ja s. xviij d.</p>
<p>E a dì 23 di dicembre a Giovanni stampatore, per spolverezatura di detta  cioppa, grossi cinque d'ariento. f. lb. j s. vij d. vj</p>
<p>Ricordo che a dì *** di novembre feci taglare per me uno vestiretto da  chavalcare di camoscio a maestro Giovanni sarto alla Parte Guelfa, e  debbemelo fare co' tirati bassi alla tedesca, con le maniche strette a tronba. </p>
<p>Farò da piè ricordo di tutta spesa mi scadrà per detto vestire, e prima: per  nove chamosci interi v'andoro, a gº xiij l'uno, lb. trentadue, s. otto. d.  sei, ché volle s. 5 oltre a' gº 13 l'uno. f. lb. xxxij s. viij d. vj</p>
<p>E a dì 11 di dicembre per br. tre di greggia bianca per s. 32 el  braccio, per soppannare el busto di detto vestire levò Domenico detto, a  contanti: f. lb. iiij s. xvj d.</p>
<p>E per fornitura al lavorante gº due. f. lb. - s. xj d.</p>
<p>E a dì detto diedi a maestro Giovanni sarto f. uno largo ch'à ' porre a  mio conto di alcuni lavorii m'à facti. f. lb. iiij s. xvj d.</p>
<p>E a dì 23 di detto a Giovanni stampino per spolverazare detto vestire f. </p>
<p>lb. j s. ij d.</p>
<p>E per certo breve e ricamo feci in sulla manica manca, cioè una piaga o  foro onde escie due palme, con perle empiono la spalla, e uno breve d'oro  grande in una elsa di spada, ricamato d' ariento, e aombrata, che rileva con lettere di perle grosse di f.  20 l'oncia: "Dio el sa". Costa ricamatura e oro f. lb. xviij s. xij d.</p>
<p>Mccccxliij</p>
<p>?Ricordo che a dì 19 di novembre levai da Nofri di *** chalzaiolo un  paio di chalze di perpignano nero per pregio di grossi xij. E più de' avere da  me insino a detto dì s. xxxviij per panno avevo levato io proprio, cioè  panno verde tolsi da llui a bothega. f. lb. v s. iiij d.</p>
<p>E de' avere a dì 11 di dicembre per un br<hi rend="italic">accio</hi> e terzo di panno  monachino levò per me Domenico Vernaccia per lb. due, s. quindici,  per un paio di maniche per la Ginevra, volle a una sua gammurra di  luchesino, f. lb. ij s. xv d.</p>
<p>E de' avere per br. due e mezo di panno biancho levò per me Domenico  detto per pregio di lb. tre, s. deciassette, d. 6, f. lb. iij s. xvij d. vj</p>
<p>Ànn'auto a dì 11 d'aprile 1444 ducato uno viniziano per lb.  quatro, s. sedici, ebbe da me al fondaco di Nicolao Allexandri per parte di  soprascripta ragione di lb. undici, s. sedici. f. lb. iiij s. xvj d.</p>
<p>Ànn'auto a dì *** di luglo lb. sette per me da Domenico Vernaccia,  per resto di sopradetta ragione e di ciò ch'avessimo auto a fare insieme  insino a ogi. f. lb. vij s. - d.?</p>
<p>Ricordo che a dì 12 di dicembre apigionai la chasa mia sopr'al forno a  Piero di Guasparre detto Bechaficho, chuoco in Baldacha, per pregio di lire  deciotto l'anno, e debbemi pagare in tre volte, cioè ogni quatro mesi lb.  sei, e così aparisce per una scripta, di mano di Giovanni detto Zannella  ragioniere, di detta allogagione, e non se n'è facta altra carta. Ricordo ch'a dì 22 di genaio Bartolomeo di Conte Peruzi finì f.  cinquecentosette, s. ***, d. ***, di Monte comune dicevano in mona  Nanna di Giovanni di Rinieri Peruzi per pregio di f. deciotto per cº, a tempo per dì 22 di febraio proximo a  venire, e della valuta facemo fare stanziamento a Giovanni d'Antonio di  Martino factore di Sancta Maria Nova per d<hi rend="italic">anari</hi> dove' avere da me  di polize comperai da llui com'apare indretro a c. 24; e ogni avanzo vi  fussi, pagato Giovanni detto, debbo aver io, e così m'à promesso darmelo  egli e Ruberto Pitti kamarlingo al Monte da chui s'arann'avere e  d<hi rend="italic">anari</hi> dello stanziamento detto.</p>
<p>A dì 22 di marzo ebb'io della valuta di sopradetto Monte f. dieci di  Camera recò Mariotto Gondi per parte di detta valuta, cioè di f. 91, lb.  1, s. 2. f.</p>
<p>E a dì 11 d'aprile 1444 ebbi f. xv larghi ebb'io da Carlo Gondi,  presente Ruberto Pitti in bothega sua della seta, per parte di detti  d<hi rend="italic">anari</hi> come di sopra. f.</p>
<p>Mccccxliij</p>
<p>Ricordo che a dì *** di febraio anno soprascripto 1443 apigionai  el mio forno, scontro a Francesco di Giovanni del Buono Chastellani, a  Nastagino di Nicolò di Filippo Gherardini, fornaio dall'Ancisa, per pregio di  f. tredici l'anno, e co' patti e modi usitati di chuocere el pane e arosti qui  di casa nel modo apare indretro a c. 16 s'è usato pel Bargagna fornaio e  sempre ancora per gl'altri fornai. E debbe pagare la pigione di sei mesi in  sei mesi, cioè f. sei e mezo per volta, e così osservando lo debbe tenere a  uso di bon pigionale per tempo d'anni ***, cominciando a dì primo di  marzo anno soprascripto 1443, com'apare carta, rogato ser Piero di  Michele di messer Rinaldo Partigiani da Sa·Miniato notaio fiorentino. Tenne Nastagino detto sopradetto forno insin a tutto luglo  1446,  che pigla la pigione f. xxxj lb. ij s. ij d. vj</p>
<p>Di poi con mia licenzia, non disobligando lui, rapigionò detto  forno a Filippo di Andrea da Siena.</p>
<p>Ànne dato a dì 6 di marzo 1444 lb. nove per lui da mona  Caterina schiava, sta in una parte di detto forno a sua pigione; e più diè s.  18. f. lb. viiij s. xviij d.</p>
<p>Ànne dato a dì 4 di genaio 1445 lire quatro ebbi per lui da  Gherardo di Gherardo tintore, recò contanti in quatrini presente Giovanni  ragioniere, e scripsegli di sua mano al detto Gherardo. f. lb. iiij s. -  d.</p>
<p>Ànne dato a dì 4 di magio 1446 lire tre per lui da Gherardo detto,  recò Giovanni detto Zannella ragioniere. f. lb. iij s. - d.</p>
<p>Ànne dato a dì 24 d'ottobre lb. quatro per lui da *** chiamato lo  Spinoso, fornaio, recò e' detto contanti in quatrini. f. lb. iiij s. - d.</p>
<p>Ànne dato a dì 31 di detto lb. quatordici per lui da Gherardo di sopra  detto, recò contanti in f. due larghi, g<hi rend="italic">rossi</hi>, bolognini e quatrini, e  così gl'ò scripti di mia mano a detto dì a un suo foglo. f. lb. xiiij s. -  d.</p>
<p>Ànne dato insino a dì *** di luglo proximo passato lire quarantotto, s.  xj, d. 6; fece conto con lui Giovanni ragioniere, e secondo aveva scripto al  suo quaderno a c. 19 in x partite disse mi trovava debitore di lb. sei, s.  11, d. 2, e a c. 19, seconda faccia in 13 partite, lb. 22.7.4, per tutto  lb. 28.18.6; e per cocitura di pane lb. 5, e per pane dice aver dato in casa  alla famigla in segni 97 lb. 12.18.[0], e per crusca lb. una, s. 15: per  tutto lb. 48.11.6; e così fece saldo con lui insino a detto dì facto conto  d'ogni cosa. f. lb. xlviij s. xj d. vj Ànne dato a dì 31 di marzo 1447 lb. cinque per lui da *** detto  lo Spinoso, recò contanti in f. uno largo, s. quatro p. f. lb. v s. - d.</p>
<p>Mccccxliij</p>
<p>Ricordo che in nome di Dio a dì 23 di marzo mandai la Ginevra mia  donna al Bagno a Petriolo insieme con mona Caterina matre di Giovanni  Rucellai nostro cognato, e mando con lei el Frale e monna Nuta e la Mathea e Bolognino. Portò seco  d<hi rend="italic">anari</hi>, cioè f. x di Camera ebbi da Carlo Gondi e f. dieci larghi e  lb. otto in quatrini, per tutto f. lb. cij s. x d.</p>
<p>E a *** vetturale, per le cieste e un'altra soma di suoi panni e altre  medicine e confectioni portò, f. lb. xviij s. xij d.</p>
<p>E a dì 11 d'aprile 1444 mandai alla Ginevra detta f. dodici larghi  portò Batista di ser Agnolo da Perugia sta con Piero Mellini, e detti  d<hi rend="italic">anari</hi> ebbi da Carlo Gondi in somma di f. xv, com'apare indretro a  c. 25. f. lb. lvij s. xij d.</p>
<p>Mandai per la Ginevra a dì 23 d'aprile 1444 Andrea mio famiglo  con tre cavalli, andò con la donna di messer Agnolo Aciaioli e la donna di  Ruberto Altoviti e un so fratello e Giambatista di Francesco Soderini, e  die'gli f. lb. iiij s. xvj d.</p>
<p>Ricordo che a dì *** di marzo anno soprascripto 1443 trassi le  bullette di certi danari pagati pel popolo di Sancto Nicholò a Torri e pel  popolo di Sancto Stefano a Tizano in questo modo, cioè ch'avevo avere dal  Comune e furomi assegnati detti popoli, e per loro aver pagato in di 29 di  febraio proximo passato: in prima pel popolo di Sancto Nicholò a Torri,  quartiere di Sancto Spirito a c. 43, per la prima paga 1441 f.  1.2.2.6 p., e per la seconda paga 1441 a c. 43 f. 1.2.2.6 p., e  per la prima paga 1442 a c. 43 f. 1.2.2.6, e per la seconda  1442 a c. 43 f. 1.2.2.6, e per la prima paga 1443 a c. 43  f. 1.2.2.6, e per la seconda 1443 a c. 43 f. 1.2.2.6, che per tutto,  co le pene e suplemento e not<hi rend="italic">aio</hi>, fece Matheo del Bellaccio tiene e  registri alla Gabella del vino montassi ciò ch'avevo pagato per detto popolo  lb. quarantatrè, s. decianove p. f. lb. xliij s. xviiij d.</p>
<p>E più pel popolo di Sancto Stefano a Tizano, quartiere di Sancta ߤ a c.  67, per la prima paga del 1439 f. 3, s. 5, e per la prima paga  1440 f. 3.5.0, e per la seconda paga 1440 f. 3, s.5, e per la  prima paga 1442 f. 3, s. 5, e per la seconda paga 1442 f.  3, s. 5; per tutto, con le pene e suplemento, aconciò Matheo Bellacci sopradetto lire settantatre, s. deciotto, d.  quatro p. f. lb. lxxiij s. xviij d. iiij</p>
<p>E più per detto popolo, quartiere Sancta ߤ a c. 73, per la prima paga  1439 f. 1, s. 8, d. 5 p., e per la partita s. 6 p., e per la  seconda paga 1439 f. 1, s. 8, d. 5, e per la partita s. 6, e per la  terza paga 1439 f. 1, s. 8, d. 5, e per la partita s. 6, e per la  terza paga 1442 f. 1, s. 8, d. 5, e per la partita s. 6, e per la  seconda paga 1443 f. 1, s. 8, d. 5, e per la partita s. 6, e per la  terza paga 1443 f. 1, s. 8, [d.] 5, e per la partita s. 6, e per la  prima paga 1444 f. 1, s. 8, d. 5, e per la partita s. 6. Per tutto,  con le partite, pene e suplemento, aconciò Matheo detto lb. trentanove,  s. cinque p. f. lb. xxxviiij s. v d. 0</p>
<p>Le soprascripte tre bullette mi fece ser Antonio di Domenico di Nicolò di  Dante, notaio della Gabella del vino, e apariscono detti d<hi rend="italic">anari</hi> pagati  a Guarente di Giovanni, chamarlingo di detta Gabella, a libro suo a c.  ***, posto che sopradetti popoli debin dare nella faccia di sotto e riscontro a  c. 27.</p>
<p>Mccccxliij</p>
<p>Popolo di Sancto Nicolò a Torri deon dare lire quarantatre, s. dicianove  p., e quali d<hi rend="italic">anari</hi> pagai per gl'òmini di detto popolo com'apare nella  faccia di sotto, e alla Gabella del vino quartiere Sancto Spirito a' registri a  c. 43, per più loro paghe messe al d<hi rend="italic">anaro</hi> per l<hi rend="italic">ira</hi> dell'anno  1441, 1442, 1443, chamarlingo Guarente di Giovanni e  notaio ser Antonio di Domenicho di Dante. f. lb. xliij s. xviiij d.</p>
<p>E deon dare a dì *** di magio 1444 s. xij per una lettera mi fece  el notaio della Gabella del vino al Podestà di Sesto, da parte de' proveditori  della Gabella del vino, ch'a mia peti zione gravassi gl'òmini di sopradetto  popolo di Sancto Nicholò a Torri per detta quantità di lb. 43, s. 19 e  spese. f. lb. - s. xij d.</p>
<p>Ànnone dato ***</p>
<p>Mccccxliij</p>
<p>Popolo di Sancto Stefano a Tizano deon dare lb. settantatre, s.  diciotto, d. quatro pagai per loro com'apare indretro per ricordo a c. 26  per più loro paghe messe al d<hi rend="italic">anaro</hi> per l<hi rend="italic">ira</hi> alla Gabella del  vino quartiere Sancta ߤ a' registri a c. 67 per l'anno 1439,  1440, 1442, camarlingo Guarente di Giovanni, notaio ser  Antonio di Domenicho di Dante in detto tempo alla Gabella del vino  sopradetta. f. lb. lxxiij s. xviij d. iiij</p>
<p>E deon dare lire trentanove, s. cinque pagai per loro com'apare in  questo a c. 26 per più loro paghe debite alla Gabella del vino messe a'  registri quartiere Sancta ߤ a c. 73 per l'anno 1439 e a c. 74 per  l'anno 1442, 1444, camarlingo Guarente sopradetto e notaio ser  Antonio di Domenico di Dante detto. f. lb. xxxviiij s. v d. 0</p>
<p>E deon dare a dì *** di magio 1444 s. dodici per una lettera levai  dalla Gabella del vino all'oficiale dal Bagno a Ripoli che dovessi a mia  stanzia gravare gl'òmini del popolo di Sancto Stefano a Tizano per  sopradetta quantità di lb. 113, s. 3, d. 4 e spese. f. lb. - s. xij d.  0</p>
<p>E deon dare a dì 24 di settembre lb. ij, s. iiij pagai pel diritto di lb.  88 per parte di magior somma, e alla cassetta s. 6, e al messo  stagg<hi rend="italic">it</hi>o<hi rend="italic">re</hi> s. 10, a' q<hi rend="italic">uatr</hi>o famigli s. 8, e al procuratore s. 11; per tutto lb. 3, s. 19, d. ***, che feci gravare Nanni del  Lepre da Tizano uno suo mulo per detto popolo. f. lb. iij s. xviiij d. 117. 14. 4</p>
<p>Ànnone dato a dì *** di magio lb. x per loro d'Andrea di Lorenzino,  recò in f<hi rend="italic">iorini</hi> larghi e g<hi rend="italic">rossi</hi> per parte di lb. 117, s.14, d.  4 mi de' dare el popolo di Tizano come di sopra si dice. f. lb. x s. - d.</p>
<p>Ànnone dato a dì *** di magio f. uno largo per loro da Bartolo di Guido di Cardello da Tizano, rechò e' detto per parte di  quanto di sopra m'à ' dare el popolo da Tizano. f. lb. iiij s. xiiij d.</p>
<p>Ànnone dato a dì 30 di sett[em]bre lb. ventitre, s. due, d. sei  per loro da Bartolomeo di Santi lanaiolo, recò Francesco di Nicolao  Allexandri in f. 5 di Camera valsono f. lb. xxiij s. il d. vj</p>
<p>Detti d<hi rend="italic">anari</hi> mi diè per Nanni del Lepre da Tizano feci gravare pel  detto popolo.</p>
<p>Ànnone dato a dì 17 d'ottobre lire nove, s. otto per loro da Nanni detto,  recò in f. uno largo v<hi rend="italic">echi</hi>o e ducato uno viniziano, valsono al  banco f. lb. viiij s. viij d. -</p>
<p>Ànnone dato a dì 7 di novembre lb. quatro per loro d'Andrea di  Lorenzino, recò contanti in g<hi rend="italic">rossi</hi>, quatrini e pichioni, e feceglene  fede Acostino di Spinello. f. lb. iiij s. - d. 0</p>
<p>Ànnone dato a dì 9 di dicembre lb. trentuna, s. dicianove per loro da  Nicolò di Giovanni Baldovini, recò Acostino in f<hi rend="italic">iorini</hi> larghi e  quatrini, e detti d<hi rend="italic">anari</hi> mi diè per Nanni del Lepre da Tizano fu  gravato per detto popolo. f. lb. xxxj s. xviiij d. 0</p>
<p>Ànnone dato a dì 30 di genato lb. ve[n]titre, s. otto, d. dieci per  loro da Nicolò detto, recò Francesco Allexandri e diègli per me [a] Antonio  Strazi. Detti danari mi d[i]è per Nanni del Lepre come di sopra. f.  lb. xxiij s. viij d. x</p>
<p>Ànnone dato a dì *** febraio f. due di Camera per loro da Nicolò  detto, recò Francesco detto, e diègli per me ad Antonio Strozi sopradetto.  f. viiij s. vj d. viij</p>
<p>Mccccxliiij</p>
<p>Ricordo che a dì 23 di magio vendei a Marcho di Tommaso Spinellini  f. 400, s. xj di Monte comune, dicevano in messer Matheo, per f. 16  3/4 el cº, per tutto f. sexantasette. E detto dì gli feci la procura a potere  permutare e finire detto Monte a suo piacimento, e detta valuta, ciò f. 67, ci fece promettere a  Bono banchiere, che gli fo dipositare al banco di Giovanni Rucellai per  conperare polize di non soportanti per aconciarne mie graveze alla  conpositione mia al Monte vechio. f. lxvij</p>
<p>E a dì 26 di detto mandai al banco di G<hi rend="italic">iovanni</hi> Rucellai detto f.  quatro larghi e gº dieci portò Iacopo Torelli per comperare polize come  detto di sopra. f.</p>
<p>E a dì detto diedi io proprio al cassiere di Giovanni detto f. sei di  Camera per detta cagione. f. Comperossi de' sopradetti d<hi rend="italic">anari</hi> f. trecento di polize vechie da  Bonaventura d'Andrea di Bonaventura, mezano Piero di Michelino sensale;  e a dì 27 di detto mi fece poliza di detti f. 300 a Luigi Ridolfi che  n'aconciassi mie graveze a mio piacimento.</p>
<p>Ricordo che a dì 13 di settembre a mia preghiera Nicolao d'Ugo  Allexandri inpegnò la casa mia lung'Arno a Nicolò di Piero di Bonacorso  setaiolo per f. ducentosettantacinque d'oro, con pacto che lui si goda la  casa, e noi ' d<hi rend="italic">anari</hi>, per tempo e termine d'anni cinque proximi a  venire. E passato detto tempo, non facendo noi altro acordo, mi può Nicolò  detto domandare detti d<hi rend="italic">anari</hi>, e non prima; ma se io fra detto termine  di detti 5 anni gli volessi rendere detti danari, è tenuto a ricevergli, e dal dì  de' detti ricevuti mi debba dare f. xxv l'anno di pigione di detta chasa  durante detto tempo di detti 5 anni. E questo è el vero pacto e acordo tra  noi, benché a preghiera di detto Nicolò e per più honestà del contratto detto  Nicolao si chiama contento e pagato della pigione di detta casa per detto  tempo di detti 5 anni alla ragione di f. 25 per anno come detto. E poi in  altra parte di detto contratto confessa avere auti in prestanza e metesimi  sopradetti f. 275, e obligasi alla restituzione passato el tempo di detti 5  anni. E non vi si nomina altrimente la vera cagione, cioè detti d<hi rend="italic">anari</hi>  essere per detta casa ingegnata a detto Nicolò per detto prezo nel modo e  pacto di sopra si dice. E perché tutte e predette parti a che è obligato detto  Nicolao Alexandri sono facte in aconcio di me, io ancora nel metesmo  modo sono obligato al detto Nicolò di Piero, el quale insino a ora a ogni mia richiesta debbe pagare detti f. 275 dove e come più m'attaglassi a mio piacimento. f. cclxxv Ànne dato a dì 19 di settembre f. ducento per lui da Simon Gondi e  conpa<hi rend="italic">gni</hi>, pagò di mia licenzia e per me a Rinaldo di ser Arrigo  Portigiani da Sa·Miniato per tanti m'avea prestati in su sopradetta casa  insino di sette[m]bre 1439 proximo passato, che glela inpegnò  Nicolaoa Allexandri sopradetto ne' patti e modi si contengono per una  scripta fece Piero Guidi sensale. f. ccº</p>
<p>Ànne dato a dì 29 di detto f. settantacinque per lui da Simon detto,  ebbe per me Domenico d'Agnolo di Bindo Vernaccia, cassiere di Nicolao  d'Ugo Allexandri, in f. 43 larghi e ducati 17 viniziani e f. 5 di Camera, e  lb. 10, s. 19, d. 10.</p>
<p>Mccccxliiij</p>
<p>Ricordo che a dì 26 di settembre, avendo facto gravare Nanni del Lepre  da Tizano per certi d<hi rend="italic">anari</hi> m'avea dare el popolo di Sancto Stefano a  Tizano, com'apare indretro a c. 27, e in spezialità per sé proprio per lb.  diciotto m'avea dare di fitto di certe terre teneva da noi a Tizano, a  preghiera di Nicolò di Giovanni Baldovini licenziai un mulo di detto Nanni  era gravato a mia stanzia alla Mercantia. E detto Nicolò, cassiere di Bartolomeo di Santi lanaiolo, mi promisse per sé proprio, e in nome di  Bartolomeo detto, che per di qui a dì 15 proximi a venire, che saranno a dì  xj d'ottobre 1444, mi darebbe f. due per parte di dette lb. deciotto,  e detto Nanni mi promisse dare el resto per tutto ottobre detto. E detta  promessa mi feciono in presenzia d'Antonio di Maffio Schiattesi e di  Domenico di Riccio dalla Tregiaia, testimoni a detto acordo. f. lb. xviij s. d.</p>
<p>Ànnone dato a dì *** d'ottobre f. due genovesi recò Nicolò Baldovini  per parte di lb. 18 mi dovea dare Nanni del Lepre da Tizano come detto di  sopra. f. lb. viiij s. vj d.</p>
<p>Ricordo che a dì 8 d'ottobre apigionai la mia casetta di sul canto,  apichata con la striscia della casa che è apichata alla casa nostra lung'Arno,  la quale casetta e striscia s'ebbe d'Antonio di Nicolò Castellani per lodo  dato tra noi, ad Andrea di Domenico chiamato el Barba, famiglo de'  Signori, per pregio di lire ventiquatro l'anno; e debbe pagare di sei mesi in  sei mesi la metà, ciò lb. 12 per volta, cominciando l'anno in Calendi di novembre proximo a venire, e seguendo di pagare ogn'anno come detto lb.  24 per quel tempo la terrà.</p>
<p>Ànne dato a dì 8 di genato 1445 lb. dodici per me ad Andrea  famiglo, ebbe per suo salario. f. lb. xij s. - d.</p>
<p>Ànne dato a dì *** di magio 1446 lb. dodici per me a Drea detto,  ebbe come di sopra. f. lb. xij s. d.</p>
<p>Ànne dato a dì 22 di dicembre f. due larghi che ne detti uno a Drea  come di sopra. f. lb. viiij s. x d.</p>
<p>Ànne dato a dì 4 di febraio f. uno largo, s. tre ebbe e' detto come di  sopra. f. lb. v s. - d.</p>
<p>Ànne dato a dì 18 di novembre 1447 f. due larghi ebbe detto  come di sopra. f. lb. viiij s. xij d.</p>
<p>Ànne dato a dì 6 di marzo lb. dieci, s. 14, d. 10 per lui da Nicolò di  Domenicho di Lionardo proveditore alla Camera dell'arme. Recò Andrea  famiglo, e a lui gli lasciai per suo salario come detto di sopra. f. lb. x  s. xiiij d.</p>
<p>Ànne dato a dì 5 di luglo 1448 lb. cinque recò monna Betta sua  donna in quatrini, e anoverògli ad Acostino di Spinello in su la tavola in  sala. f. lb. v s. - d.</p>
<p>Ànne dato a dì 14 di settembre lb. cinque recò ella detta, e diègli a  madonna qui in chasa. f. lb. v s. - d.</p>
<p>Mccccxlv</p>
<p>Ricordo che a dì 18 d'aprile si saldò mia ragione con Betto e Antonio  detto Cipollino, per l'adretro nostri lavoratori a Riguofi, per Giovanni del  Miglore detto Zannella ragioniere e Acostino di Spinello. E restami a dare  di debito proprio di prestanza e di buoi, e altro ànn'auto insino a detto dì,  sbattuto da<hi rend="italic">nari</hi> e ogn'altra cosa n'avessino dato, f. sette, lb.  tredici, s. uno, salda insieme ragione d'acordo, e così aparisce al quaderno  loro a c. 4 o a c. 5 di mano di Giovanni e Acostino sopradetti. f. vij lb. xiij s. j d.</p>
<p>E più saldamo ragione del fitto dell'orto ànno tenuto più tempo da noi per  lb. 9 l'anno, e restan a dare, com'apare per la scripta di ragione saldata  fece Guasparri di Nanni da Terra N<hi rend="italic">uov</hi>a, soscripta con due testimoni,  lb. centouna, abattuto d<hi rend="italic">anari</hi> di castroni e d'ogn'altra cosa avessino  data; e più, per fitto d'anni sei che finiscono d'acosto 1445, lire  cinquantaquatro; per tutto lb. centocinquantacinque, salda ragione  d'acordo per Giovanni e Acostino detti, e posto a loro quaderno a c. 4,  overo a c. 5, e a c. 7. f. lb. clv s. d.</p>
<p>E più restan a dare st. xxxvij di grano e st. xviiij d'orzo, e st. uno e  1/2 di spelda. E paia quatro di caponi.</p>
<p>Ànnone dato a dì 26 d'aprile lb. quarantadue recò Cipollino in  f<hi rend="italic">iorini</hi> larghi e quatrini per parte di soprascripta ragione, scripti di  mia mano al suo quaderno a c. 7. f. lb. xlij s. d.</p>
<p>Ricordo che a dì 20 di magio saldammo ragione insieme Giovanni sarto  alla Parte Guelfa e io di ciò ch'avessimo auto a fare insieme insino a detto  dì; e rest'avere da me lb. dicianove d'acordo con Acostino Castellani  contò con lui per me, com'apare al libro suo debitori e creditori segnato C a  c. 16. f. lb. xviiij s. d.</p>
<p>Ànn'auto detto dì lb. quindici portò Acostino detto in f. tre  larghi e quatrini per parte di sopradette lb. 19, e quando mi darà conpiuta  una cioppa di charisea spolverezata fu della benedetta memoria della  Ginevra mia donna gl'ò a dare lb. quatro, che piaque a Dio chiederla a sé  e non si fornì detta cioppa. f. lb. xv s. d.</p>
<p>Ricordo che a dì *** d'ottobre apigionai la mia casetta sopr'al forno a  Gerardo di Gherardo tintore per pregio di lb. venti l'anno, e fecesi la carta  per anni ***, rogato ser Piero di Michele Portigiani da Sa·Miniato; e  obligossi a detta pigione Nastagino fornaio, e debbe pagare detta pigione di  sei mesi in 6 mesi, cioè lb. x per volta, cominciando l'anno a dì primo di  novembre proximo a venire e finiendo come seque, lb. 20 l'anno per tutto  tenpo la terrà.</p>
<p>Ànne dato a dì 31 d'ottobre 1446 lb. diciotto ebbi per lui da  Iacopo detto Bolognino teneva sopradetta casa da detto Gherardo, e  restam'a dare di quest'anno lb. una di mio acordo con lui. f. lb xviij s.  d.</p>
<p>Ànne dato a dì 11 di febraio 1447 lb. sedici per lui da Bolognino  sopradetto, e restam'a dare insino a di primo di novembre passato lb. 3.  f. lb. xvj s. d.</p>
<p>Mccccxlv</p>
<p>Ricordo che a dì 20 di novembre ebbe Filippo di Giovanni di Filippino  da Santa Maria Inpruneta lb. tre, s. sedici per pagamento di br. 16 di  doccie commesse, a s. 3 el br<hi rend="italic">accio</hi>, e altre br<hi rend="italic">accia</hi> di doccie  e colmiglole tolte per all'Antella: in tutto, per resto di ciò ch'avessi avere,  d'acordo f. lb. iij s. xvj d.</p>
<p>Ricordo che a dì 3 di dicembre vendei el mio ronzino baio con stella in  fronte a un omo d'arme del signor Gismondo per mezo di maestro  Ambrogio e per f. ventinove larghi, e quali d<hi rend="italic">anari</hi> recò e' detto in sul mercato del chavallo. Dio glelo  dia a godere quanto desidera. f. xxviiijº larghi Ricordo che a dì 19 di dicembre levai dal fondaco di Luigi Bartoli  braccia xiv di chupo di peluzo per f. v. s. v a oro la channa a termine di  sei mesi, mezano Fruosino Ciucci sensale; detto panno tolsi per una ciopa  per me. f. xviij s. xj d. 0 a f<hi rend="italic">iorini</hi></p>
<p>Ànn'auto a dì 16 di luglo 1446 lb. venti portò Giovanni del  Miglore detto Zannella ragioniere per parte di sopradet[t]a ragione. f.  iiij s. xx d. viij a f<hi rend="italic">iorini</hi></p>
<p>Ànn'auto a dì 5 d'acosto f. tre larghi portò Nicolò da Chastiglonchio sta  con Luigi Bartoli, ebbe da me contanti qui in chasa. f. iij s. x d. vj</p>
<p>Ànn'auto a dì 20 di detto f. due larghi portò e' detto, ebbe da me  contanti in f<hi rend="italic">iorini</hi> larghi f. ij s. vj d. viij</p>
<p>Ànn'auto a dì 12 di novembre f. uno portò e' detto, ebbe da me contanti  in g<hi rend="italic">rossi</hi> nel fondacho d'Antonio da Rabatta. f.j s. - d. -</p>
<p>Ànn'auto a dì 15 d'aprile 1447 f. due larghi portò Mariotto di ser  Antonio contanti i[n] f<hi rend="italic">iorini</hi> d'oro larghi f. ij s. vj d. -</p>
<p>Ànn'auto a dì 14 di giugno 1449 f. due larghi portò e' detto. f. ij s. vij d. -</p>
<p>Ànn'auto a dì 16 di luglo f. due larghi per me d'Acostino di Spinello  Castellani, ebbe Nicolò da Castiglone in sul canto di San Martino. f. ij s.  vij d.</p>
<p>Ricordo che a dì 27 di gennaio vendemo la casa lung'Arno a Piero di  Salvestro Nardi per f. cinquecento in questo modo, cioè: gli vendo la casa  apichata da un canto col forno mio e che è di fuori verso Arno intonicata, è  acantonata, e dall'altro lato è apichata con la mia casetta, o vero striscia,  ch'avemo per lodo d'Antonio di Nicolò Castellani, che non è acantonata e à  el tetto un poco più basso che la detta casa contrattata, e à palchi, camere, e  stalla con l'uscio lung'Arno e volta; che tutto, benché sia usato più tempo abitare con detta casa  contrat<hi rend="italic">tata</hi>, in niu·modo interviene in detta vendita, che se pure  avenissi detta casa restassi a Piero Nardi o ad altri, voglo che detta striscia  s'abiti con la mia casetta bassa da llato, dove al presente abita Andrea di  Domenico detto el Barbetta, famiglo de' Signori, per lb. 24 l'anno. E chosì  restamo d'acordo et è mia intentione. Di poi:</p>
<p>Facemo novo contratto, dove si chiarisce come Piero detto è tenuto per  di qui a x anni proximi a venire a rivendermi detta casa a ogni mia richiesta  per detto prezo di f. d, pagandogli ne' tenpi e termini si saranno ricevuti  da lui come dovere, benché nel contratto non si chiarisce. E dal dì ch'io la  ricomperassi glela debbo apigionare per 5 anni e per f. 24, e f. jº per la  casetta overo striscia di sopra nominata. E in caso ch'io in detti x anni non  la ricomperassi, volendola vendere in tra[n]satt<hi rend="italic">ione</hi>, m'obligo  darla a detto Piero per f. secento, computandovi detti f. d di prima  ricevuti, o per quel pregio più che se ne trovassi da altri. Rogato ser Matheo  di ser Batista Bocciante da Pisa e ser Piero di Michele di messer Rinaldo  Partigiani da Sa·Miniato. f. d</p>
<p>Ànne dato in dì 23 di genaio f. cento per me ad Antonio da Rabatta e  compag<hi rend="italic">ni</hi>. f. cº</p>
<p>Ànne dato a dì 8 di febraio f. cento per lui da Cosmo de' Medici, ebbe  per me Antonio da Rabatta detto. f. cº</p>
<p>Mccccxlvj</p>
<p>?Ricordo che a dì 14 di giugno levai braccia undici di velluto nero a  ristagno da Piero di *** Petrini e compag<hi rend="italic">ni</hi> setaioli per pregio in  tutto di f. ventitre, e debboglene dare vino, grano e farina come  gl'attaglerà per suoi tessitori per valuta insino a detta somma di f. xxiij? Ànn'auto insino a dì 29 di genaio 1447 grano, farina e vino  dato per lui a più suoi lavoranti e tessitori, e facto saldo con lui detto di per  Giovanni detto Zannella ragioniere di ciò che avessimo auto a fare insieme,  rest'avere da me lire sette, s. cinque p. per resto d'ogni ragione. f. lb. vij s. v d.</p>
<p>Ànn'auto a dì 31 di detto grossi dodici per um barile di vino vermiglo  rinchappellato, per lui a mona Iacopa di *** tintore alla piana mia detta da'  Pelacani, ebbe di parola di Piero Petrini proprio, portò *** chiamato el  Zochio tintore sta con lei. f. lb. iij s. vj d.</p>
<p>Ànn'auto a dì 13 di febraio barile uno di detto vino, per lui a Zanobi di  Francesco tessitore per sua poliza, portò Agnoluccio da Norcia si ripara agli  Spini da Sancta Trinita. f. lb. iij s. vj d.</p>
<p>Ricordo che a dì 14 di novembre vendei el mio podere dalla ߤ, comune  di Lancisa, per mezo di Neri di Gino Chaponi, a mona Filippa, fu di Simone  di Lippo Bondi e donna che fu di Salvestro di Zanobi chalzaiolo nel Lion  Biancho, per pregio di f. centonovanta di sugello, rogato ser Andrea di  Giovanni Chirichi. De' quali d<hi rend="italic">anari</hi> s'è auto f. dieci per lei da  Lucha d'Acostino Chaponi e conpa<hi rend="italic">gni</hi>, pagarono di mia licenzia ad  Antonio da Rabatta e conpa<hi rend="italic">gni</hi>, recò Francesco Ridolfi in  g<hi rend="italic">rossi</hi>. E più ricevé promessa per me Antonio detto di f. novanta  per lei detta da Lucha Chaponi detto di pagarceli a termine di sei mesi  proximi a venire e finiti a dì 14 di magio 1447. E d'altri f. novanta  per resto di pagamento di detto podere resto creditore al fondaco di Lucha  Chaponi detto a libro segnato *** a c. ***, de' quali d<hi rend="italic">anari</hi> debbe  fare quanto sarà di mio piacimento a ogni mia richiesta. Ricordo che pel facto del mio podere di Terzano *** Mccccxlvj</p>
<p>Ricordo che a dì 7 di dicembre ebbi da Giovanni di Lorenzo Banchini,  genero di mona Filippa a chui vendei el podere della ߤ, com'apare  dirinpetto, f. otto larghi, e quali d<hi rend="italic">anari</hi> ànno a essere per parte di  pagamento d'un paio di miei buoi gl'ò lasciati in su detto podere quando  gl'aremo stimati. E così apare di mia mano in certa fede gl'ò fatta di mia  mano de' detti f. 8 ricevuti da llui per detta cagione. f. viij E a dì 28 di giugno 1447 ebbi da llui detto f. dieci larghi per  parte di sopradetti buoi non si sono per ancora stimati. f. x</p>
<p>E a dì *** di *** promisse per me a Piero Gianni lire dodici. Lorenzo di Polo da Petramala de' dare a dì 9 di marzo f. dieci larghi e  ducati tre romani e ducato uno genovese e f. uno sanese, in tutto pezi  quindici d'oro; e quali d<hi rend="italic">anari</hi> gli prestai che me ne richiese per suo  bisogno di non so che sue pecore; portagli contanti Bernuccio suo nipote, e  promissemi rendermegli per tutto giugno proximo a venire, cioè f. x  larghi e f. v stretti com'avea ricevuti. f. xv Ànne dato a dì 23 di giugno 1447 f. quatro larghi e f. otto di  Camera di più ragioni, recò Lorenzo detto per parte di sopradetti f. 15, e  dièmegli presente Nellino da Petramala. f. xij</p>
<p>Ricordo che a dì 27 di magio 1447 comperai br. iiij di zetani  vellutato nero, per mezo di Mariotto Banchi, da Zanobi del Giocondo alla  'nsegna della Tromba per pregio di f. sette, e detti danari feci pagargli al  bancho d'Antonio da Rabatta, com'apare al conto mio. f. vij</p>
<p>?Comperai a dì 15 di luglo uno Giustino e Svetonio da Iacopo Bellacci fa  e facti della redità d'Antonio Bellacci, di ch[u]i fu detto libro, per pregio di f. quatro, e detto dì glene diedi f.  tre larghi, posto ch'abia auto di sotto. f. iiij</p>
<p>E più comperai uno Virgilio da llui detto per pregio di f. sette. f. vij</p>
<p>Ànn'auto a dì 15 di luglo f. tre larghi ebbe da me Iacopo proprio. f.  iij s. vij d. 0 a oro</p>
<p>Ànn'auto a dì 5 d'acosto f. tre larghi e f. uno stretto ebbe mona  Nicola matte d'Antonio Bellacci, portò mona Guida nostra serva. f. iiij  s. viij d. vj</p>
<p>Ànn'auto a dì 7 di dicembre f. tre larghi ebbe ella detta, portò mona  Guida detta per resto di detti libri, e ebbe più s. ***. f. iij s. vij d. 0? Mccccxlvij</p>
<p>Richordo ch'a dì primo d'acosto anno soprascripto 1447 feci certo  acordo con Bonaventura d'Andrea di Bonaventura sensale, a preghiera di  più suoi amici e miei, mosso a commiseratione di suo basso stato, in questo  m<hi rend="italic">od</hi>o, cioè:</p>
<p>Ch'e f. ottantaquatro, s. *** ebbe per me da Giovanni Rucellai e  comp<hi rend="italic">agni</hi>, com'apare al quaderno di cassa segnato M a c. 59, per la  valuta di f. trecento di poliza vechia comperai a dì 28 di magio  1444 proximo passato, mi debbe rendere per tempo e termine di mesi  trenta in tre paghe, cioè: per di qui a mesi x proximi a venire, che saranno a  dì primo di giugno 1448, mi debbe dare f. ventotto, e f. 28 a dì  primo d'aprile 1449, e f. ventotto a dì primo di gennaio 1450.  E a così pienamente observare s'obliga sé e Diamante suo figlolo e suoi  heredi e beni, eccetera. E per chiareza di ciò m'à facto una scripta di sua  propria mano dove s'è soscripto detto Diamante, el quale insino da ora,  insieme con detto Bonaventura suo patre, deon dare detti f. 84 ne' termini  e modi detti di sopra. f. lxxxiiijº</p>
<p>Mccccxlvij</p>
<p>Ricordo ch'a dì 28 di settembre anno soprascripto 1447 accattai da  ser Giovanni Chafferecci da Volterra, Capitano de' fanti e di palazo della  Signoria di Firenze, f. dugento di sugello per pagare mie compositioni e  graveze di Comune. E di detti d<hi rend="italic">anari</hi> mi serve per amore e per gratia,  rimettendo in me ogni discretione che mi piacessi darglene per quel tempo  gli tenessi, e commisse al bancho di Cosmo de' Medici mi fussino dati a  ogni mia richiesta. Onde ogi detto dì:</p>
<p>Ebbi da sopradetto ser Giovanni e per lui da Cosmo de' Medici e  comp<hi rend="italic">agni</hi> f. cento, e quali d<hi rend="italic">anari</hi> si pagorono a Luca di  Cino camarlingo alle Prestanze overo alla Camera, come ordinò Piero  Gianni per certe mie graveze. f. cº</p>
<p>Ànn'auto da dì 5 d'acosto 1448 in più volte per detto mese mogia  tre di grano da Terzano per discretione de' sopradetti f. 200, che glene  volli almeno mandare insino in mogia 4, e rimandòlo indretro, e non ne  volle più già che dette tre mogia, e queste con preghi apena gli feci ricevere. f. -</p>
<p>Ànn'auto insino a dì primo d'ottobre 1450 quando due mogia e  quando 3 di grano per anno, ch'apena gl'ò potuto fare torre o aceptare. f.  -</p>
<p>Ànn'auto insino a dì *** d'acosto 1451 mogia j 1/2 di grano del  sopradetto da Terzano, portò Marco nostro fante, e come di sopra non ne  volle più. f. -</p>
<p>Ànn'auto a dì detto f. cento larghi per me da Meo di Maso detto  Farsettino, famiglo de' Signori, per parte di sopradetti f. ducento, e detti  d<hi rend="italic">anari</hi> ebbi da detto Meo com'apare per ricordo in questo inanzi a  c. 39. f. cº</p>
<p>Ànn'auto a dì primo di luglo 1451 f. cento porta' io proprio  contanti in f. novantuno larghi ebbi da Giovanni di Cosmo e Pierfrancesco  de' Medici per parte di f. 350 avev'avere da lloro; e detti f. cento sono per resto di ciò ch'avessimo a fare  insieme detto ser Giovanni e io insino a detto dì. f. cº</p>
<p>Mccccxlvij</p>
<p>Richordo ch'a dì 13 d'ottobre anno soprascripto in nome di Dio feci  rinovale a Sancta ߤ per la benedetta anima della Ginevra mia donna, che  Dio per sua misericordia e gratia abia ricevuta tra gl'eletti suoi in vita  etterna. E mandai a' frati lib. undici di candele con sei falcole,  cost[o]rono per tutto f. lb. v s. xv d. vj</p>
<p>E più mandai loro per la piatanza st. due di pane e barile uno di vino e  lib. cinquanta di castrone, costò f. uno di Camera. f. lb. iiij s. xiij d. vj</p>
<p>Ricordo che a dì 15 di detto comperai da Cosme orafo e comp<hi rend="italic">agni</hi>  dodici forchette d'ariento pichole alla viniziana pesorono omcie quatro, d.  ventidue: a grossi sedici l'oncia vennono per tutto lire ventuna, s. dieci. Le  dette forchette donai a messer Benedetto di messer Michele d'Arezo, menò  donna in questi dì la figlola di messer Carlo Federighi. E per una guaina e  una corda con nappe di seta gº 5. f. lb. xxij s. xvij d. vj</p>
<p>Ricordo ch'a dì *** di detto mandai ad Antonio di Benedetto Strozi e  Anfrione Lenzi e comp<hi rend="italic">agni</hi> lanaioli in Sa·Martino f. tre di Camera,  portò Mariotto di ser Antonio mio gharzone di casa, per resto di ciò che  avessino avere da me di panni e altra ragione auta con loro insino a questo  dì. f. iij di Camera</p>
<p>Ricordo ch'a dì 31 di detto mandai a Piero Gianni f. cinque larghi e s.  otto p. per resto di f. 119.8.17.4 montava el 32, 33 dispiacente pagai a  Giovanni di Betto Rustichi a' fogli a c. 59; portò Mariotto mio gharzone. f. v larghi s. viij d.</p>
<p>Ricordo ch'a dì 16 di novembre diedi ricorso apresso gl'uficiali  delle Vendite che si raunano all'Arte de' Bechai, che sono: Matheo di  Morello Morelli, Luigi Lapaccini, Andrea di Luigi della Stufa, Giovannozo  Biliotti, Batista Arnolfi, Aiolfo da Pescia proveditore e ser Antonio  Carsidonii loro notaio, per vigore d'uno lodo tra noi e ' figloli di messer  Vanni, e per beni vendeano a Piero di messer Vanni Castellani a Vinci. E  obtenni detto ricorso, che per tutto si chiarì avevo in detti beni miglore  ragione che 'l Comune; e per tassa pagai grossi trentaquatro d'ariento, e  quali d<hi rend="italic">anari</hi> mi promisse Antonio di messer Michele rendere a ogni  mia richiesta e volontà di suo proprio quando da detto Piero non mi fussino  renduti, e dissemi ch'era suo procuratore e poteva fare d'ogni sua cosa  quanto lui metesmo. gº xxxiiijº</p>
<p>Mccccxlvij</p>
<p>Ricordo com'a dì x di dicembre anno soprascripto 1447 Nanni di  Francesco fornaio al Borghese con mia licentia e parola, non disobligando  io lui, rapigionò el forno mio sotto le volte a Gieppo di Giovanni texitore di  drappi per pregio di f. tredici l'anno e per tempo di mesi venti, cominciati  a dì primo di dicembre detto, come fu loro patto, e finiendo come seque per  tutto luglo 1449. Pel qual tempo l'avea a tenere detto Nanni come  mallevadore di Filippo d'Andrea di Segna fornaio da Siena, com'apare che  tolse a pigione insino di luglo 1446 da Nastagino di Nicolò di Filippo  fornaio, rogato ser Piero di Michele di messer Rinaldo Partigiani da  Sa·Miniato. E doppo detto tempo, cioè di mesi venti finiti, detto Gieppo  debba tenere da me detto forno per anni tre e mesi quatro, cominciando a dì  primo d'acosto 1449 e finiendo come seque, e per metesmo pregio di  f. tredici l'anno, pagando di sei mesi in sei mesi la rata, cioè f. sei e  mezo. E volendo io mallevadore da detto Gieppo per detti 3 anni e mesi 4,  passando un anno che non observassi detti pagamenti di detta pigione glele  posso domandare, e in caso che non me lo dessi sufficiente gli posso torre  detto forno come se non ne fussi facta alcuna carta, e così apparisce per rogo di ser Piero  sopradetto.</p>
<p>Di poi come scadde ***</p>
<p>Ricordo com'a dì x di gennaio anno detto Gieppo sopradetto, con mia  licenzia e di Nanni fornaio sopradetto, non disobligand'io né ll'uno né l'altro  di loro, rapigionò el sopradetto forno a Meo d'Orsino e Salvadore suo  figlolo fornaio, abitante al presente a Parma overo a Vicenzia, pel metesmo  tempo che esso l'avea tolto da Nanni dal Borghese e da me come per ricordo  di sopra a questo aparisce, e pel metesmo pregio di f. tredici, pagando con  patti e modi sopradetti e quelli tempi e termini in detto si contengono. E a  ciò pienamente observare m'è obligato mallevadore Benedetto di Domenico  di Deo orafo, rogato ser Piero Partigiani sopradetto. E della sopradetta  pigione terrò conto nella faccia di sotto a questa a c. 32.</p>
<p>Apresso, a preghiera di detto Benedetto e di detto Salvadore, per aviarlo  al forno sono contento prestargli mogia due di grano, con patto che fra due  anni proximi a venire mel debba rendere al pregio corre ogi, cioè s. 17 lo  st<hi rend="italic">aio</hi>, e per di qui a un anno uno mogio, e l'altro per l'altro anno, o  più o meno che 'l grano si valga in detto tempo. E così m'è obligato Meo,  patre di detto Salvadore, d'osservare, e èmi mallevadore Benedetto Dei  sopradetto, com'apare per scripta di sua propria mano.</p>
<p>Ànn'auto a dì 22 di gennaio st. xij di grano ebbe, per poliza di  Benedetto Dei e per lui proprio, Iacopo fratello di Marzocho biadaiolo in  piana del Grano: portò Michele di Nello di Val di Sieve e Mino di Val  d'Elsa, portatori in piaza del Grano.</p>
<p>st. xij</p>
<p>E a dì 23 di detto ebbe Benedetto st. tre di detto grano, e scripse a piè  della scripta di sua mano in una partita avere auto in detto dì in due volte  st. quindici di grano, cioè le 12 dette e le tre. st. iij Ànn'auto Salvadore proprio in dì 24 di settembre 1448 e in dì 23  d'ottobre st. ventiquatro di grano, scripto di mano di Benedetto a piè di  detta scripta, portò Giovanni di Tadeo sta con Cristofano detto Rondone al Mulinozo, posto che debbino  dare nella faccia di sotto, dove terrò conto di ciò che scadrà con Salvatore  detto, e Meo di *** suo patre, e Benedetto Dei ch'è mallevatore, sì che  apparirà in detta faccia di sotto tutta loro ragione della pigione del forno per  l'avenire, e di detto grano di sopra e d'ogn'altra cosa avessimo a fare  insieme.</p>
<p>st. xxiiij</p>
<p>Prestai a Salvadore fornaio sopradetto a dì 19 di settembre uno cassone  vechio a due serrami e una lettiera vechia, e più un forchone di ferro nuovo  fu d'Antonio di Giovanni da Parma fornaio, e più una madia di noce e una  spianatoia da fornaio ci rimasono nel forno, e più uno lettuccio d'assi sopr'al  forno da levitare, le quali cose mi debbe rendere salve a ogni mia richiesta,  ché glel'ò prestate perché s'avii al presente in detto forno.</p>
<p>Mccccxlvij</p>
<p>Meo d'Orsino e Salvadore fornaio suo figlolo, pigionali nel forno mio  com'apare per ricordo nella faccia di sotto, deon dare a dì primo di *** f.  tredici d'oro per pigione d'un anno passato, la qual pigione doveano pagare  di 6 mesi in 6 mesi come di sotto, cioè nella faccia di sotto, si dice. f. xiij lb. s. d.</p>
<p>E deon dare lb. trentatre, s. tre per st. trentanove di grano gli  prestai, come nella faccia di sotto per ricordo aparisce, a s. xvij lo  st<hi rend="italic">aio</hi>; di detto grano ebbe st. 15 Benedetto Dei proprio in due volte,  come per detto ricordo aparisce. f. lb. xxxiij s. iij d.</p>
<p>Ànnone dato a dì 23 di febraio 1448 f. due larghi e ducato uno  viniziano recò Salvatore proprio per parte di pigione del forno com'apare di  sopra, valsono f. lb. s. d.</p>
<p>Ànnone dato a dì 21 di luglo 1451 f. uno largo recò e' detto come  di sopra, valsono f. lb. s. d.</p>
<p>Ànnone dato a dì 10 di settembre f. uno largo recò e' detto  come di sopra, valse f. lb. s. d.</p>
<p>mccccxlviijº</p>
<p>?Francesco di Nicholao d'Ugo Allexandri de' avere a dì 28 di marzo anno  soprascripto 1448 mani ventitre di grossi e s. cinque p. mi prestò,  che tanti mi manchavano a pagare certe graveze con grazia pagai a Piero  Mellini kamarlingo alle Prestanze in detto tempo. f. vj lb. s. d. - Ànn'auto a di vj d'aprile f. sei, portò Mariotto di ser Antonio in f.  cinque larg[h]i e quatrini, per tanti m'avea prestati come di sopra. f. vj  lb. s. d. -?</p>
<p>Richordo che a dì 16 d'aprile rimandai a Vespasiano, chartolaio in sul  canto riscontro alla Badia di Firenze, uno volume d'Orationi di Tullio in  papiro el quale m'avea prestato più dì fa, portò Andrea mio famiglo. Francesco di Vanni di Stefano Castellani de' dare a dì 28 d'aprile st. sei  di grano el quale gli prestai, disse per farlo macinare per sé: portò  Giovannone sta con Chelazino e Ruchetto mugnai, e promissemi detto  Francesco rendermelo di giugno proximo a venire alla ricolta, o grano, o  d<hi rend="italic">anari</hi> a s. 20 lo st<hi rend="italic">aio</hi>. f. lb. vj s. d. -</p>
<p>E de' dare a dì x di magio st. sei di sopradetto grano gli prestai come di  sopra, disse ne volea dare egli a Giovannino banderaio uno sacho, portò  Giovanni di Stefano mugnaio con Giovanni di Lapo mugnaio. f. lb. vj  s. xij d. -</p>
<p>E de' dare a dì 28 di detto f. otto larghi gli prestai contanti, disse voleva  raconciare la casa al lavoratore a Ginestreto. f. viij lb. iiij s. viij d.</p>
<p>E de' dare a dì 4 di gingno f. dieci larghi gli prestai contanti come di sopra: è per fare la ricolta, e promissemi rendermegli per  tutto acosto a venire. f. xj lb. ja s. v d.</p>
<p>Mccccxlviij</p>
<p>Ricordo che a dì 11 di magio anno sopradetto comperai da Mariotto di  Francesco dell'Opere br. quatro e meno di dommaschino bigio per lire  ventidue, el qual drappo mandai alla donna di messer Piero da Iesi con una  scatola di morselletti orati costò lire sei: avea partorito uno figlolo maschio. f. lb. xxviij s. d.</p>
<p>Comperai a dì *** di giugno br. quatro di zetani vellutato nero, cioè  velluto feci tessere in sulla tela del zatani vellutato, per f. due el braccio.  E detto dì ne feci taglare uno giubberello a maestro Antonio detto el Tatta  farsettaio, e ebbe per br. 4 di tela nera s. xx, e per 8 on<hi rend="italic">ce</hi> di  bambagia s. 9, e seta e fornitura s. xxij, e panno lino e altro gli fu  bisogno ebbe qui di casa. f. viij lb. ij s. xj d.</p>
<p>E a dì 6 di detto per 1/3 di velluto nero manchò alle maniche di detto  giubberello, che feci fare larghe e pari persino a li manichetti, grossi otto:  disse maestro Antonio lo comperò da un figlolo di Salvestro di Lionardo di  Puccio, ch'avanzò a llui a un farsetto. f. lb. ij s. iiij d. -</p>
<p>A dì 16 di detto mi vesti' sopradetto giubberello, e ebbe maestro Antonio  grossi quindici debba porre a mio ragione, e al lavorante grosso uno per  benvestita. f. lb. iiij s. ij d. vj</p>
<p>Richordo che a dì 31 di luglo si comperò da *** mezo el poderuzo da  Cioffoli in nome di Mariotto di ser Antonio, per sé e per chi nominassi, per  pregio di f. sessanta due e mezo, e detta compera si fece a stanzia di  Bartolomeo di Piero, e pagòssi di suoi d<hi rend="italic">anari</hi>. E detto dì mi diè per la  gabella uno</p>
<p>alfonsino d'oro si cambiò grossi ventiquatro, s. 2, d. 8, e più  grossi ventuno d'ariento e uno pichione doppio: per tutto lire 12, s. 16,  d. 2; e agiunsi di mio lire tre in gº xj, e per la bulletta s. 2, cioè lb.  3.2.6, notaio ser Batista di ser Francesco Guardi alle bullette; e di sopradetta  compera fu rogato ser Piero Portigiani da Sa·Miniato sta dalla piaza de'  Mozi. f.</p>
<p>Mccccxlviij</p>
<p>Richordo ch'a dì *** d'acosto vendei una botte di vino vermiglo di barili  xij a Piero di Domenicho Bruni per s. 40 el barile. f. lb. xij s. d. - Ricordo che in nome di Dio a dì 18 di settembre demo Nicholò mio  figlolo naturale a balia fuor della porta a san Gallo a monna Cipriana, donna  di Francesco di Papi del Danza, per salario di grossi venti el mese mentre  gli darà lacte buono e sano, e così rimasono d'acordo con Mariotto torna  mecho in casa e atende a' facti mei. f.</p>
<p>Dette monna Cipriana sopradetta el lacte bono a detto mio figlolo insino  a dì 18 di magio 1449, ché in detto tempo si trovò gravida a suo detto,  che sarebono mesi 8; a gº 20 el mese viene e[l] salario suo per tutto f.  lb. xliiij s. d.</p>
<p>E di poi gli rimase detto fanciullo a governo a s. cinquanta el mese per  quello tempo lo terrà, e così rimase d'acordo con Mariotto detto. Tenne detto fanciullo insino a dì 18 di giugno 1450, che sarebbono  mesi 13, che vengono a guadagnare per tutto f. lb. xxxij s. x d.</p>
<p>E più gli do s. 50, ché dice Mariotto gli promise lb. 5 per giugno  sopradetto 1450. f. lb. ij s. x d.</p>
<p>Ànn'auto a dì 27 di settembre ducato uno romano portò Mariotto, disse  per comperare cose per la figlola ne manda a marito. f. lb. iiij s. iiij d.</p>
<p>Ànn'auto a dì 9 di novembre f. uno largo portò e' detto. f. lb. iiij s. xvj d.</p>
<p>Ànn'auto a dì 11 di detto ducato uno melanese portò Mariotto detto. f.  lb. iiij s. xiiij d.</p>
<p>Ànn'auto a dì 5 di genaio lb. x in f. 2 larghi e s. 8 p. portò  Francesco di Papi. f. lb. x s. - d.</p>
<p>Ànn'auto a dì 17 di febraio f. uno largo nuovo portò Mariotto. f lb.  iiij s. xvj d.</p>
<p>E più alla tornata mi disse Mariotto gl'avea dato s. 20 di suo, e quali gli  rendei. f. lb. j s. d.</p>
<p>Ànn'auto a dì 7 di magio 1449 f. uno largo ebbe da Mariotto, fu  de' d<hi rend="italic">anari</hi> del mantello vendé a lLarione d'Allamanno Chastellani.  f. lb. iiij s. xvj d.</p>
<p>Ànn'auto insino a dì 14 di marzo f. 2 larghi per me da Iacopo Villani,  com'apare a mio conto a' suoi libri del banco. f. lb. viiij s. xij d.</p>
<p>Ànn'auto a dì 12 di giugno 1449 f. due larghi portò *** suo  figlolo. f. lb. viiij s. xij d.</p>
<p>Ànn'auto a dì 3 di luglo f. uno largo portò e' detto, ebbe da madonna.  f. lb. iiij s. xvj d.</p>
<p>Ànn'auto a dì *** di settembre quando ci scripse al Castello, che v'andò  Mariotto, f. lb. s. d.</p>
<p>Ànn'auto a di 22 di dicembre f. uno largo ebbe da llui detto. f. lb. iiij s. xvj d.</p>
<p>Ànn'auto a dì *** di magio 1450 f. uno largo ebbe monna  Cipriana da madonna. f. lb. iiij s. xvj d.</p>
<p>E più st. 6 di grano a s. 18, d. 6 lo st<hi rend="italic">aio</hi>. f. lb. v s. xj d.</p>
<p>Ànn'auto a dì 15 di giugno f. uno largo portò Mariotto. f. lb. iiij s. xvj d.</p>
<p>Ànntauto a dì 15 d'ottobre f. uno largo portò monna Cipriana, ebbe da  me proprio. f. lb. iiij s. xvj d.</p>
<p>Mccccxlviij</p>
<p>?Nicolao d'Ugo Allexandri e comp<hi rend="italic">agni</hi> ritaglatori deon avere a dì  8 di novembre s. cinque, d. x a f<hi rend="italic">iorini</hi> per un braccio d'inghilese  biancho rechò Andrea mio famiglo. f. s. v d. x a f<hi rend="italic">iorini</hi></p>
<p>E deon avere a dì 19 di detto f. ventiquatro, s. quatordici, d. sei a  f<hi rend="italic">iorini</hi> per br. quatordici di luchesino levò per me Bartolomeo di  Conte. f. xxiiij s. xiiij d. vj</p>
<p>E deon avere a dì detto f. sette, s. tredici, d. sei a f<hi rend="italic">iorini</hi> per  br. tre di luchesino per un capuccio levò per me Bartolomeo detto. f. vij  s. xiij d. vj</p>
<p>E deon avere a dì 22 di detto s. xxvj, d. iiij a f<hi rend="italic">iorini</hi> per br.  due di scarlattino per soppanare la mia cioppa dal mezo in su. f. s. xxvj d. iiij</p>
<p>E deon avere a dì detto f. sei, s. quatordici, d. sei per br. sei 1/2 di  panno verde levò Bar<hi rend="italic">tolomeo</hi> detto per soppanno del mio  chapperone. f. vj s. xiiij d.</p>
<p>E deon avere a dì 16 di dicembre f. quatro, s. dicessette, d. sei per  br. tre 1/2 di cupo levai per un cappuccio per me. f. iiij s. xvij d. vj</p>
<p>E deon avere a dì 2 di gennaio f. uno, s. tre disse Bartolomeo Peruzi  pagarono per me a Stoldo Frescobaldi per br. uno 1/4 di panno veronese  per calze, el qual mi pare aver pagato altra volta. f. jº s. iij d. -</p>
<p>E deon avere a dì detto f. due, s. due a f<hi rend="italic">iorini</hi>, sono per br. jº  1/2 di luchesino levò per me Acostino per donare al famiglo di Giovanni di  Cosmo per la novella del figlolo maschio nato a Piero di Cosmo. f. il s.  ij d. -</p>
<p>Di poi gli donai una giornea verde a mia divisa, e non detto panno.</p>
<p>E deon avere a dì 16 di detto s. xvij, d. 6 per br. tre di panno, ciò  inghilese biancho levò Andrea sarto per doppia della cioppa d'alto e basso  chermisi della Lena mia donna. f. s. xvij d. vj</p>
<p>E deon avere a dì 4 di febraio s. xvij, d. 6 a f<hi rend="italic">iorini</hi> per br. tre  d'inghilese biancho per doppia della roba d'alto e basso chermisi ricamata per tutto di perle e argenteria di lei detta. f. s. xvij d. vi</p>
<p>E deon avere a dì 29 d'aprile 1449 s. xiij, d. x sono per br.  due d'inghilese rosso levò Acostino per doppia della cioppa pagonaza di lei  detta. f. s. xiij d. x</p>
<p>E deon avere a dì 16 di giugno s. 8 per br. 1 1/3 d'inghilese  b<hi rend="italic">ianc</hi>o. f. s. viij d. -</p>
<p>E a dì 9 di dicembre s. xv ebbe detto contanti. f. s. v d. iij</p>
<p>E deon avere insino a dì primo di giugno 1446 f. undici, s. otto  per br. 9 1/2 di cupo levai per uno ucho per me, levati da quaderno a c.  ***. f. xj s. viij d. -</p>
<p>E deon avere insino a dì 3 di novembre f. tre, s. ij, d. 8 per br. 2  1/2 di cupo levai per un cappuccio per me. f. iij s. il d. viij</p>
<p>Ànnon'auto a dì 31 di magio 1447 f. due, s. 8, d. 8 per me da  Antonio detto Cipollino, per adretro mio lavoratore. f. ij s. viij d. viij</p>
<p>Ànnon'auto in dì primo di giugno e dì 2 di detto, in due volte, f.  u[n]dici, s. otto, cioè f. 6.4.4 e f. 5.3.8 portò Andrea famiglo. f.  xj s. viij d. -</p>
<p>Ànnon'auto f. cinquantuno, s. tre a f<hi rend="italic">iorini</hi> per me da Antonio  di Benedetto Strozi per resto di loro ragione, che di tanti fece loro promessa  per me a certo termine, com'apare per ricordo in questo inanzi a c. 40. f. ljº s. iij d. 0 a f<hi rend="italic">iorini</hi>?</p>
<p>mccccxlviijº</p>
<p>Ricordo che a dì xiij di novembre anno soprascripto 1448, in  mercoledì, come piacer fu di Dio e della sua gloriosa matre sempre vergine  madonna Sancta Maria, tolsi donna Elena figlola di Francesco di Piero  Allemanni mediante Cosmo di Giovanni de' Medici, in cui piacere consentii  e feci detto parentado in modo e forma che esso tractò con Francesco di Iacopo Ventura  mio parente e con quella dota che per loro sarà chiarita, la quale come  riceverò qui da piè ne farò ricordo.</p>
<p>Ànne dato a dì xviij di dicembre f. quatrocento di sugello per lui da  Bono di Giovani Boni banchiere, pagò per me a Iacopo Villani e  comp<hi rend="italic">agni</hi> per parte di sopradetta dota. f. ccccº s. d.</p>
<p>Ànne dato a dì 15 di gennaio f. cento larghi recò Bartolomeo di Piero  dal Bucine. f. cºx s. v d. vij a f<hi rend="italic">iorini</hi></p>
<p>Ànne dato a dì 12 di febraio f. quatrocento sugello per lui da Cosmo  de' Medici e conp<hi rend="italic">agni</hi> pag<hi rend="italic">orono</hi> per me a Iacopo Villani e  com<hi rend="italic">pagni</hi>, posto che debino dare. f. ccccº s. d.</p>
<p>Ànne dato a dì primo di marzo f. cinquecento per lui da Cosmo de'  Medici e comp<hi rend="italic">agni</hi> sopradetti per me a Iacopo Villani e  comp<hi rend="italic">agni</hi> detti, posto che debbin dare. f. s. d.</p>
<p>Ànne dato a dì 17 di detto f. cento ottantasette, s. dicessette, d.  sette per lui d'Andrea Carducci kamarlingo al Monte, sono per resto di f.  clxxxx, lb. ja s. viiij, d. 4 per parte di dota di sopradetta, abattutone  lb. vj, s. xiiij pagati ad Aiolfo da Pescia, e lb. iiij, s. 17, d. 5 per  diritto ad Andrea detto di d. jº per l<hi rend="italic">ira</hi> e per la partita; detti  d<hi rend="italic">anari</hi> ritrasse Iacopo Torelli e ebbe Iacopo Villani e  comp<hi rend="italic">agni</hi> detti, posto che debbin dare. f. clxxxvij s. xvij d. vij</p>
<p>Ricordo che in nome di Dio a dì 3 di dicembre 1448 feci taglare ad  Andrea sarto uno vestito d'alto e basso chermisi alla Lena mia donna,  presente maestro Giovanni Gilberti ricamatore; al quale detto dì diedi a fare  certo lavoro sopr'alla cintola, in sul busto e maniche di detto vestito, in  questo modo e forma, cioè: che 'l detto maestro Giovanni mi debbe  ricamare d'argenteria e perle uno collare grande da levare e porre, e in su  ciascuna manicha su alto, al loco della spalla, certa parte di celo con sole e  suoi razi d'oro grandi, et acosto e sotto detti razi a meza la manica debbe ricamare una aquila d'oro e perle, grande,  volante verso detti razi su al sole, come naturata a rinovarsi, e debbe  spandere per tutto detto busto e maniche penne d'oro e perle, e così razi  picholi con certi sprazi d'oro e perle atorno, e ricamati nel modo e forma de'  sopradetti razi grandi. E perché detto maestro Giovanni domanda di detto  lavoro f. cinquanta et io sono consiglato di non glene dare oltre a f. 38 o  40 al più, non ci acordando tra noi disse e chiese egli detto che insieme egli  e io ci rimettessimo in Luigi di Bochacino Allamanni, che abia da noi pieno  arbitrio e possa indicare quello prezo e quantità di d<hi rend="italic">anari</hi> gli parrà si  venga di detto lavoro, e a quanto per lui sarà indicato l'una parte e l'altra  debiamo stare contenti. Onde, in presenza d'Andrea da Bibiena sarto  sopradetto e di Giovanni del Miglore ragioniere e d'altri, siamo rimasi  d'acordo detto maestro Giovanni et io, come per lui di sopra si chiese, di  rimettere in Luigi detto che possa liberamente indicare quel prezo e  pagamento gli parrà meriti detto lavoro, e l'una parte e l'altra a quello dirà  debiamo stare fermi e contenti, e così atendere e observare. E quella quantità di perle, e di che qualità, ricevessi detto maestro  Giovanni o altri per lui da me proprio o da altri per me, e simile oro o  ariento filato o tremolanti d'ariento, tutto mi debbe fare buono, e restare  obligato di salvarmi a buono uso e costume di leali ricamatori. E io gli  debbo prestare al presente f. dieci d'oro per comperare oro filato e seta, e  quali d<hi rend="italic">anari</hi> saranno a suo conto nella faccia di sotto; e simile di  quello per detto Luigi sarà chiarito debb'avere lo farò creditore, e debitore  di quello riceverà da me o da altri per me partitamente, e di perle, oro,  ariento gli si darà farò ricordo e terrò conto nella faccia dirimpetto, ciò a  c. 36 di questo.</p>
<p>mccccxlviijº</p>
<p>Maestro Giovanni Gilberti ricamatore. A c. 48.</p>
<p>Ànn'auto a dì 4 di dicembre f. nove larghi e ducato uno di Genova ebbe  da me in Palagio, presente el Capitano de' fanti, per comperare oro filato.  f. xj s. j d. ij a f<hi rend="italic">iorini</hi></p>
<p>Ànn'auto a dì 19 di detto f. quatro larghi per lui a mona Margherita sua  donna, portò Acostino di Spinello Castellani. f. iiij s. xij d. vij</p>
<p>Ànn'auto a dì 20 di detto f. quatro larghi per lui a llei detta, portò e'  detto, ebbonsi da Iacopo Villani e conp<hi rend="italic">agni</hi>, posto che debbin avere.  f. iiij s. xij d. vij</p>
<p>Ànn'auto a dì 24 di detto f. otto larghi per lui a llei detta, portò  Maruccio mio garzone, ebbonsi da Iacopo detto, posto debb'avere. f. viij  s. xxiiij d. xj</p>
<p>Ànn'auto a dì 18 di gennaio f. sedici larghi per lui a llei detta, portò  Arigho suo lavorante, com'apare al quaderno de' pagamenti a c. 2. f.  xvij s. xx d. x</p>
<p>Ànn'auto a dì 27 di febraio f. quatro larghi portò Acostino detto di  sopra, disse gl'avea chiesto per un lavorante si volea partire ogi. f. iiij s.  xij d. viij</p>
<p>Ànn'auto a dì x di marzo f. tre larghi portò maestro Giovanni proprio.  f. iij s. viiij d. iij</p>
<p>Ànn'auto a dì 26 di detto 1449 f. tre di Camera portò Maruccio  detto. f. iij s. vij d. viij</p>
<p>Ànn'auto a dì 29 di detto f. due di Camera portò e' detto contanti. f. il  s. v d. x</p>
<p>Ànn'auto a dì 17 d'aprile f. due per me da Iacopo Villani e  comp<hi rend="italic">agni</hi>. f. ij s. d.</p>
<p>Ànn'auto a dì 19 di detto lire sedici p. portò e' detto, ebbe da me in  casa. f. iij s. xviiij d.</p>
<p>Ann'auto a dì 10 di magio lire otto p. portò e' detto contanti in quatrini. f. j s. xxv d.</p>
<p>Ànn'auto insino in dì *** di *** per on. quatro d'oro filato fine  a f. 1, s. 5 a oro l'on<hi rend="italic">cia</hi>, ebbe per me da ***, f. v s.</p>
<p>Ànn'auto a dì 19 d'acosto f. due larghi ebbe da me al Castello  n<hi rend="italic">ov</hi>o. f. ij s. vj d. iiij 74.12.10</p>
<p>?Ricordo che a dì v di dicembre detti a fare uno lavoro a Lorenzo di  Giovanni di Nofri ricamatore in s'un paio di maniche d'una cioppetta  luchesina della Lena mia donna in questo modo: che debba ricamare una  grata d'oro profilata di perle ferma in certo chornicione aombrato in su  ciascuna manicha, e con certi brevi in sul busto; e con questo patto, che  mettendo esso maestro Lorenzo ogni cosa di suo, da perle e ariento  dall'orafo in fuori, glene debbo dare f. tredici larghi, e volendo mettervi  oro filato, ariento e seta, e pagare tutto da me, gli debbo dare di manifattura  insino in otto f<hi rend="italic">iorini</hi>, o quel meno fussi stimato da persona  ragionevole e intendente di sua arte; e così restamo d'acordo, presente  Giovanni del Miglore Zanella e altri, e di tutte perle, oro e ariento filato o  dall'orafo riceverà da me per detto ricamo mi debbe salvare a uso e costume  de' ricamatori.</p>
<p>Avemo di poi differenza insieme e non si fece detto ricamo.?</p>
<p>Mccccxlviij</p>
<p>Ricordo ch'a dì x di dicembre anno soprascripto 1448 cominciai a  dare le perle bisognano pel vestito della Lena mia donna mi debbe ricamare  maestro Giovanni Gilberti ricamatore, com'apare indretro in questo a c.  35 per ricordo di suo patto e mio. E in prima:</p>
<p>A maestro Giovanni Gilberti ricamatore a dì x detto on. quatro di perle  delle mie proprie avevo in casa, che ne va dalle 26 a 27 per d<hi rend="italic">anaro</hi>,  di pregio di f. 8 incirca; e per lui l'ebbe la donna sua, e un suo lavorante,  Arigo di *** della Magna, ebbe da me proprio. on. 4 d. -</p>
<p>A llui detto a dì detto on. due, d. diciesette di perle di f. 6  l'on<hi rend="italic">cia</hi>, e più on. due, d. diciotto di f. 5 1/2 l'on<hi rend="italic">cia</hi>: per  tutto on. 5, d. 11 portò Acostino di Spinello, e per lui ebbono e sopradetti. on. 5 d. 11</p>
<p>A llui detto a dì 17 di detto d. quindici di perle di f. 7 1/2  l'on<hi rend="italic">cia</hi>, e più on. una, d. otto di perle di f. 4 1/2 l'on<hi rend="italic">cia</hi>:  per tutto on. 1, d. 23 portò e' detto, ebbono e sopradetti. on. 1 d. 23</p>
<p>A llui detto a dì 18 di detto on. tre di perle di f. 7 1/2 l'on<hi rend="italic">cia</hi>:  portò e' detto, ebbono e detti. on. 3 d. -</p>
<p>A llui detto a dì 19 di detto d. ventitre di perle delle sopradette, e più  d. diciotto e mezo di perle comperai da Meo del Lavachio orafo a f. 6  1/4 l'on<hi rend="italic">cia</hi>: portò e' detto come di sopra. on. 1 d. 17 </p>
<p>A llui detto a dì detto d. sette di perle di f. 4 l'on<hi rend="italic">cia</hi>, e più d.  ventidue 1/2 di perle grosse di f. 8 1/2 l'on<hi rend="italic">cia</hi> conperai da Meo  sopradetto: portò Mariotto mio garzone di casa, ebbono e sopradetti. on. 1  d. 5 1/2</p>
<p>A llui detto a dì 20 di detto perle ducento grosse, ne va dalle 12 alle 13  per d<hi rend="italic">anaro</hi>, portò Arigo pel collare ricama da levare e porre per detto  vestito. on. - d. 15 1/2</p>
<p>A llui detto a dì 21 di detto on. quatro di perle di f. 8 incirca  l'on<hi rend="italic">cia</hi> conperai da Meo del Lavachio orafo in somma d'on. 6, d.  4: portò Acostino di Spineno, ebono e detti come di sopra. on. 4 d.</p>
<p>A llui detto a dì detto on. una, d. nove 1/2 di perle di f. 6  l'on<hi rend="italic">cia</hi>, e più on. una, d. 2 di perle di f. 5 l'on<hi rend="italic">cia</hi>, sono  delle mie proprie: portò Acostino e consegnolle alla donna sua e Arigo  sopradetti. on. 2 d. 11 1/2</p>
<p>A llui detto a dì 23 di detto on. una, d. 1/2, e più on. una, d. 5 di  perle comperai da mona Giuletta d'Ottaviano Pepi: per tutto f. xj, s. ij,  d. vj, portò Acostino detto come di sopra. on. 2 d. 5 1/2</p>
<p>A llui detto a dì 24 di detto on. due, d. quatro di perle di f. 5 1/2 l'on<hi rend="italic">cia</hi> conperai da Bartolomeo di Conte Peruzi  per detto pregio: portò e' detto e pe·llui ebbono e sopradetti. on. 2 d. 4</p>
<p>A llui detto a dì 7 di gennaio on. una, d. ventuno di perle di f. 6 1/2  l'on<hi rend="italic">cia</hi>, e più d. diciotto e mezo di perle di f. 5 1/2 l'on<hi rend="italic">cia</hi>  conperai da monna Giuletta di Ottaviano Pepi: portò e' detto. on. 2 d. 15  1/2</p>
<p>A llui detto a dì 11 di detto on. cinque, d. cinque 1/2 di perle di f. 6  1/2 l'on<hi rend="italic">cia</hi> conperai da Bono di Giovanni Boni banchiere: portò  Acostino detto e per lui ebbono la donna sua e Arrigo. on. 5 d. 5 1/2</p>
<p>A llui detto a dì 15 di detto on. una, d. xij di perle di f. 4 1/4  conperai da Piero Bonaguisi: portò Acostino detto e dièlle alla donna sua e  Arrigo detti come di sopra. on. 1 d. 12 on. 38 d. 6 1/2</p>
<p>E più à auto insino a detto dì on. *** d. *** d'ariento di più ragioni  da Piero di Chimento orafo, com'apare alla mia ragione co la bothega di  detto Piero e comp<hi rend="italic">agni</hi>.</p>
<p>Riebbi da maestro Giovanni sopradetto a dì 26 di marzo 1449  on. due di perle di f. v l'oncia che gl'avanzorono del ricamo di  sopradetto vestito. on. 2</p>
<p>E più rendé indretro d. otto di perle di f. v l'oncia e d. tre di perle di  f. 4 1/4 l'on<hi rend="italic">cia</hi>: recò Acostino a dì 28 di detto. on. - d. 11</p>
<p>E più gl'è restato d. ventuno di perle di f. 5 1/2 l'on<hi rend="italic">cia</hi>, le quali  debbe ricamare in sulle maniche e busto della cioppa pagonaza a che conto  si porranno, e sbattonsi della somma sopradetta à auta di perle com'apare  nelle partite di sopra. on. - d. 21</p>
<p>Riebbi ogi questo dì 19 di magio 1456 on. trenta di perle e d.  quindici di più ragioni ch'erano in sulla sopradetta cioppa, la quale disfece  ser Lodovico procuratore di maestro Giovanni Gilberti detto.  on. 30 d.  15</p>
<p>Mccccxlviij</p>
<p>Ricordo che a dì *** di marzo detti a fare uno lavoro a maestro Giovanni  Gilberti ricamatore in s'uno paio di maniche a gozi d'una cioppetta  pagonaza della Lena mia donna, e in sul busto di detta, in questo modo e  forma, cioè: che debbe ricamare uno tornio d'oro profilato di perle e fermo  in certo mathonato lavorato d'oro, argento e seta, e aombrato come si  richiede in su ciascuna di dette maniche, e debbe ricamare certi brevi d'oro  in sul busto profilati di perle. E detto lavorio gl'ò dato a fare con questo  patto: che mettendo detto maestro Giovanni ogni cosa di suo, da perle e  ariento dall'orafo in fuori, glene debbo dare f. sedici, e volend'io pagare da  me oro e oriento filato e seta che v'andassi e ogn'altra cosa glene debbo dare  di manifattura insino in otto f<hi rend="italic">iorini</hi>, o quel meno fussi stimato per  persona ragionevole e intendente di su' arte. E così restamo d'acordo,  presente Andrea da Bibiena sarto e altri, e fecine el presente ricordo per  nostra chiareza. E di tutte perle, oro e ariento filato e seta e ariento  dall'orafo che si metterà in detto lavoro mi debbe salvare detto maestro  Giovanni a uso e costume de' ricamatori, e qui di sotto terrò conto di ciò che  gli si darà, per me proprio o da altri per me, per detto ricamo. E in prima: A maestro Giovanni Gilberti ricamatore a dì *** di marzo on. 4, d.  10 d'oro filato fine a f. 1, s. 5 a oro l'on<hi rend="italic">cia</hi>, ebbe per me da ***  f. v s. x d. v a oro</p>
<p>A llui detto a dì 26 di detto 1449 d. ventuno di perle di f. 5 1/2  l'oncia, le quali perle gl'avanzorono della cioppa [d'] alto e basso chermisi  della Lena ricamò com'apare nella faccia di sotto. on. d. 21</p>
<p>A llui detto a dì 12 d'aprile d. dodici di perle di f. 6 l'on<hi rend="italic">cia</hi>  portò Mariotto di ser Antonio, sono delle mie propie. on. d. 12</p>
<p>A llui detto a dì 18 di detto d. otto di perle di f. 5 l'on<hi rend="italic">cia</hi> delle  mie proprie, portò e' detto. on. d. 8</p>
<p>A llui detto a dì 19 di detto d. otto di perle di f. 5 l'on<hi rend="italic">cia</hi> delle  sopradette, portò e' detto. on. d. 8</p>
<p>A llui detto a dì detto d. otto e mezo di perle di f. 4 l'oncia  comperai da Meo del Lavachio orafo, portò e' detto. on. d. 8 </p>
<p>A llui detto a dì detto d. uno di perle di f. 4 l'on<hi rend="italic">cia</hi> conperai da  *** lavorante di Piero di Chimento orafo, e più d. due di perle di f. 3  1/4 l'on<hi rend="italic">cia</hi> comperai da Meo del Lavachio orafo: portò e' detto. on.  d. 3</p>
<p>E più à auto sopradetto maestro Giovanni on. ***, d. *** d'ariento  per detto ricamo da Piero di Chimento orafo, com'apare alla mia ragione  con la bothega sua. on.</p>
<p>Richordo che a dì 28 di marzo sopradetto naque uno figlolo a ser  Giovanni di *** da Volterra, Capitano de' fanti della Signoria di Firenze, in  venerdì notte a ore ***. E a dì 29 di detto lo battezai insieme con monna  Bartolomea fu di messer Michele e Saraffo di *** sarto, e posigli nome  Matheo e Iusto, e chiamasi Matheo, che Dio gli presti sua gratia, lunga vita  e bona ventura.</p>
<p>Presentai sopradetto mio figloccio a dì *** di detto br. v di  dommaschino verde, e una scatola di tregiea e morselletti alla comare: costò  el drappo f. 1 1/4 [el] br<hi rend="italic">accio</hi>, e la scatola gº venti.</p>
<p>mccccxlviiijº</p>
<p>Richordo ch'e dì 17 d'aprile anno soprascripto conperai da maestro  Giovanni Gilberti ricamatore due fregi di zatani allexandrino ricamati  d'argenteria per porgli a' bochaletti, overo sparati, delle maniche della  cioppa pagonaza di che apare ricordo nella faccia di riscontro, e per pregio  di f. quatro larghi e s. quarantacinque p., con patto, che non tornando  bene detti fregi per detta cioppa overo orlare dette maniche, che detto  maestro Giovanni fussi tenuto a piglarsegli e ricontarsegli pel metesmo  pregio, e così promisse observare, presente Andrea di Giovanni sarto da Bibiena e suo lavorante chiamato Bustachino, e per chiareza  n'ò facto el presente ricordo.</p>
<p>Ricordo che a dì *** d'aprile comperai un paio di maniche di dossi di  vaio come nuovi per mezo di Francesco di Matheo vaiato per pregio di f.  diciotto da ***, e detti dossi conperai per foderare uno ucho mi voglo fare  di luchesino, cioè di quello comperai insino nel 1438 da Nicholao  Allexandri e comp<hi rend="italic">agni</hi> per f. x la canna, che fu br. 20 di levato:  per tutto f. 50 n<hi rend="italic">u</hi>o<hi rend="italic">vi</hi>. E d<hi rend="italic">anari</hi> di sopradette maniche  di dossi si pagorono come disse Francesco sopradetto, cioè f. xviij. f. xviij -</p>
<p>E a dì *** di detto mi feci taglare ad Andrea da Bibiena sarto sopradetto  ucho, e ebbe per fornitura grossi due d'ariento, e per sopanno br. 4 di  guarnello a s. 6, d. 4 [el] br<hi rend="italic">accio</hi>. f. lb. j s. xvj d. 4</p>
<p>E a di 22 di detto per rimendatura di detto ucho s. otto p. portò  Mariotto di ser Antonio. f. lb. s. viij d.</p>
<p>Vesti'mi in nome di Dio la mathina di calendi di magio sopradetto  ucho e diedi al lavorante per benvestita f. lb. s. xj</p>
<p>A dì 24 d'aprile detti a foderare sopradetto ucho a Francesco vaiato con  sopradette maniche di dossi mi comperò, e più un altro paio di mie maniche  di dossi avevo a mantellini belli e come novi; e debbo comperare dossi novi  pel filetto come bisognerà, e detto Francesco me lo debbe rendere foderato  bene di tutto in calendi ***.</p>
<p>Comperai a dì 27 di detto per mezo di Francesco sopradetto dossi  ventiquatro da *** per pregio di lb. undici, s. sedici per tutto; e di detti  dossi fece parte del filetto da piè e orli, e pel resto si tolse parte di fodera di  dossi d'un mio cappello, ch'erano bellissimi. f. lb. 11  s. xvj</p>
<p>?Comperai a dì 28 d'aprile br. cinque di panno verde per fare una  chappa a Nicholò mio ragazo per mezo di Nanni da Verrazano sensale,  costò lb. due el braccio. f. lb. x s. - Per cimatura s. 5. f. lb. s. v d.</p>
<p>A dì 30 di detto ne feci taglare detta cappa ad Agnolo sarto, e ebbe per  fornitura s. 6. f. lb. s. vj</p>
<p>Di poi levai br. due e tre quarti di sopradetto panno per fare la  capperuccia spicchata, costò f. lb. v s. x</p>
<p>E per br. 3 di valescio per soppanno alle spalle si misse tra ll'uno panno  e l'altro, ciò della fod[e]ra, f. lb. s. xv</p>
<p>Ànn'auto Agnolo sopradetto a di 4 di magio per sua manifattura gº sette.  f. lb. j s. xviij d. 6?</p>
<p>Indretro nel '45 per l'Antella di febraio, e 1446 d'ottobre, e  1449 di magio.</p>
<p>Mccccxlviiij</p>
<p>Conperai a dì *** di magio br. *** di bochaccino da Giovan  Chavallone, del quale e' detto fa una giornea alla Lena e una per me: costò  per tutto f. tre larghi e gº tre, e per factura di dette gº sette. f. lb. 17  s. 3 d.</p>
<p>Conperai a dì 6 di giugno una sella alla mula per grossi venti, andò per  essa Antonio tintore. f. lb. 5 s. 10</p>
<p>A dì *** di luglo mi feci ritaglare ad Agnolo di *** sarto uno mio  chatalano di fior di scopa con lo sparato in sulla spalla e una cioppetta verde  con le maniche rinbochate a gomito, e foderòmela Francesco vaiato di miei  dossi usati, e pagai el sarto e 'l vaiato per tutto  f. lb.  4 s. 18 d.</p>
<p>Comperai in nome di Dio e di Sancto Lò un ronzino cervatto a dì 16 di  luglo da Martino tedesco per f. 14 larghi, e conve[n]tamelo sano di  tutto a bona usanza: Dio me lo dia a godere, e a llui e d<hi rend="italic">anari</hi>. f. 14  larghi Richordo che in nome di Dio a dì 17 di luglo sopradetto parti' di  Firenze per fugire la morìa a Castelnovo scontro all'Ancisa, de' miei cugini  figloli di messer Vanni Castellani. E portai mecho f. venti larghi e lb.  quarantasei p., e menai 4 cavalli, e venne mecho Andrea da San  Chasciano mio famiglo, Nicholò da Feghine mio ragazo, e Mariotto da  Cellina nipote di maestro Ambrogio, e Antonio di Iacopo tintore. Di poi  venne tutta la mia famigla a dì 4 d'acosto.</p>
<p>Prestai a Antonio di Iacopo soprascritto a dì *** d'ottobre f. due larghi,  ch'andò a Firenze a vedere la mogle, ch'ebbe novelle ch'ell'era amorbata.  Dio aiuti lei e lui e ' loro figloli per sua gratia. f. 2 larghi Prestòmi Larione d'Allamanno Chastellani per la mia stanza al Castello  due coltricette picchole da famigla senza pimacci, e uno panno d'arazo con  brevi e grifoni.</p>
<p>Rendei sopradetto panno d'arazo a dì 3 di gennaio 1449, portò  Matheo di Piero di Nanni Montone, che venne per esso con lettera di detto  Ilarione.</p>
<p>Ricordo ch'a dì 8 di gennaio andai a Firenze per mie facende col  Comune, e portai f. venticinque larghi e gº 84. Tornai al Castello a dì 15  di detto.</p>
<p>Ilarione Chastellani de' dare a dì x di gennaio f. sei larghi e f. uno  senese largho gli prestai in Firenze contanti, disse per certo suo bisogno a  fare con ser Iacopo di ser Paolo da la Camera, e promissemi che per tutto  questo mese mi renderebbe detti d<hi rend="italic">anari</hi>. f. 7</p>
<p>E de' dare a dì 14 di detto f. tre larghi mi pregò gli prestassi per detta  cagione, che mi renderebbe tutto come tornassi a Feghine. f. 3 Ricordo che in nome di Dio a dì 18 di febraio mandai mia matre e la  Lena mia donna a Firenze, ch'è gravida e presso al tempo di partorire. Dio  le conduca a salvamento.</p>
<p>Ebbe Andrea di Teo di Massatino, vetturale dalle Machie, f. due  larghi per le ceste. f. lb. 9 s. 12</p>
<p>Mccccl</p>
<p>Richordo come a dì *** di magio anno soprascripto la Chaterina di ***,  schiava di monna Ginevra donna di Filippo, overo di Donato di  Filipp[o] del Tinta cassettaio, venne a stare mecho per balia della Maria  mia figlola a ragione di salario di f. diciotto l'anno, cominciando detto dì e  seguendo per due anni o tre a nostro piacimento, e per quel più e meno  bisognassi alla fanciulla, dandogli lacte sano. E così restamo d'acordo, cioè  mia matre con detta monna Ginevra, mezano Rusticho di *** rigattiere,  posto che detta monna Ginevra debb'avere al libro rosso segnato A a c.  56, dove è posta creditore e debitore di tutto gli si darà per detto salario. Richordo che a dì 28 di magio detto comperai d'Antonio di Giovanni  Canigiani uno braccio e quarto di saia melanese biancha per un paio di  chalze per me, costò lire otto, s. tredici, d. 6; e per tintura in grana a  Sarafino Ceffini grossi ***, e per cucitura e solatura lb. una, s. iiij. Richordo che a dì xx di giugno anno soprascripto 1450 prestai ad  Andrea di Boccaccino Allamanni mio cognato el mio collare delle perle  infilate a matassa, con perle sessantaquatro di conto poste e apichate in  s'una cordella doppia d'ariento, dove è apiccato uno ganghero d'ariento da  uno lato del collare, e simile dallo altro lato, dove s'afibia con una brochetta  con uno zaffiro e una coroncina sopra con tre perle grosse di valuta f. ***.  Pesa detto collare libra una e d. sei sanza detta brochetta, et è in fila  diciassette, e sono dette perle di pregio di f. dodici, cioè f. dodici e  meglo l'oncia à stimato Meo del Lavachio orafo, eccepto che dette perle 64  apiccate in dette cordelle d'ariento vaglono grossi *** el pezo. Disse detto Andrea voleva detto collare  per parechi dì per mandarlo alla donna sua, figlola di Lucha  Pitti, tanto ne  comperassi uno per sé, e restituirebbemi detto  mio collare e brochetta salvo  come gl'ò prestato; e così come me lo renderà ne farò ricordo di sotto. Riebbi sopradetto mio collare a dì 19 di settembre, e onde  si venissi, che  stimo certo lui non ne sapessi nulla, mi tornò  a peso on. undici e d.  ventidue, e più scanbiato un filo, che  sono perle d'assai minor pregio. È  vero che mi scrive Andrea  avere rimutato le sopradette cordelle v'erano e  altro perché non gli fussi ricognosciuto. E io l'ò riauto come di sopra è  detto.</p>
<p>Mccccl</p>
<p>Richordo che a dì *** di luglo diedi a Meo del Lavachio orafo el mio  anello del zaffiro intaglato coll'arme perché me lo rilegassi. Pesò el gambo  col zaffiro d. nove e mezo, e d[i]e'gli f. due larghi per  agiugnere a detto gambo e facessi magiore e di più peso l'anello. E debbemi  farvi lettere de[n]tro: "<foreign lang="lat">Semper</foreign> <foreign lang="grc"> metios</foreign> <foreign lang="lat"> esto</foreign>", cioè  "<foreign lang="lat">Semper consilii plenus esto</foreign>".</p>
<p>Riebbi sopradetto anello a dì 8 d'acosto: pesò d. 16, gr<hi rend="italic">ani</hi> 20,  come avisò Meo sopradetto per sua poliza. E dice rest'avere lire *** per  facitura e oro. Quando lo pagherò ne farò r[i]cordo a piè qui di sotto. Promessa.</p>
<p>Richordo che a dì 9 d'acosto anno soprascripto 1450 mi fece </p>
<p>promessa Andrea Bonsi di f. dodici per Stefano e Nencio di  Michele,  escono del podere dall'Antella e tornano suoi lavo[ra]tori;  e detti  d<hi rend="italic">anari</hi> sono per parte di magior somma mi deon dare,  ché non è  saldato [el] conto con loro, e promisse darmegli a ogni  mie richiesta,  com'apare per fede di sua propria mano. f. xij</p>
<p>Posto che debbi dare a entrata e uscita A a c. 80. Promessa.</p>
<p>Richordo che a dì xij d'achosto anno soprascripto 1450  Mecheruccio  di Domenicho, biadaiolo al Ponte a Ema, mi  fece promessa di f. nove per  Antonio di Bartolozo lavorato re, che esce del podere da' Bassi e torna ne'  luoghi di Piero di Giacomino di Goggio. Detti d<hi rend="italic">anari</hi> sono per parte  di magior somma mi debbe dare detto Antonio di ragione propria  e di  bestie, che per ancora non s'è facto conto con lui. E  tiene in sicurtà sua detto  Mecheruccio certi panni di detto  Antonio per la detta promessa, posto che  debbi dare a entrata e uscita A a c. 80.</p>
<p>Richordo che a dì xiij di settembre anno soprascripto 1450  Giovanni del Miglore detto Zannella ragioniere fece conto e saldo  con  Cristofano di Giovanni nostro pigionale sopr'al forno, ciò  a meza scala; e  resta a dare per tutto ottobre proximo a venire  lire dodici, s. quatordici, e  così apparisce per scripta di mano di detto Giovanni che tiene a sé detto  Cristofano. E detti d<hi rend="italic">anari</hi> ànno andare a conto di Salvadore di Meo  d'Orsino, fornaio  in detto forno a f. xiij l'anno, perché detta stanza tiene  Cristo fano interviene della pigione di f. 13 detti di detto Salvadore  e  Meo suo patre a ragione di lire quindici l'anno, che così dice sono d'acordo  con detto Cristofano. f. - lb. xij s. xiiij Vendita di terra.</p>
<p>Richordo che a dì xv di settembre sopradetto vendei a ser Agnolo di  Pietro di Tommaxo da Terra Nuova uno pezo di terra di staiora tre, luogo  detto Chalverello, che da primo via, secondo, terzo, quarto ser Agnolo detto  e Giovanni di Miglore - secondo uno ricordo mi diè detto ser Agnolo, salvo  nondimeno el vero - e per pregio di f. otto larghi, rogato ser Piero di  Miche[le] Portigiani da Sa·Miniato. Messi detti d<hi rend="italic">anari</hi> a entrata  A a c. 3 come detto ser Agnolo me gli diè, ché non furono tutti, detti f.  8, larghi. f. viij lb.</p>
<p>Mccccl</p>
<p>Richordo che a dì primo d'ottobre anno soprascripto 1450 ser  Giovanni, Capitano de' fanti e figlolo di *** da Volterra mi fece prestare  f. cento larghi da Meo di Maso detto Farsettino da ***, famiglo de'  Signori. E quali d<hi rend="italic">anari</hi> portò egli detto, e pagògli per me contanti in  f. 100, cioè f. cento larghi, al detto ser Giovanni Capitano della famigla  della Signoria di Firenze predetto per parte di f. ducento restav'avere da  me, che mi servì di f. cento ebbi per lui da Cosmo di Giovanni de' Medici  e conp<hi rend="italic">agni</hi> in dì 28 di settembre passato 1447, com'apare al libro giallo loro segnato L a c. 129, e poi d'altri f. cento del mese di ***.</p>
<p>E per chiareza e sicurtà di sopradetto Meo di Maso gl'ò facto scripta di  mia propria mano dove si contiene ch'i'abia ricevuto da llui f. centodieci  larghi - ma in proprio vero s'ebbono solo e f. cento larghi pagò per me a  ser Giovanni come di sopra s'è detto in f<hi rend="italic">iorini</hi> d'oro, e dicesi  centodieci - e ch'io glel'abia a restituire per di qui a uno anno proximo che  debbe venire: che saranno e detti f. dieci larghi per dono de' detti f.  cento larghi. E per sua sicurtà gl'ò dato due anella, cioè uno zaffiro grande  in tavola, a otto faccie, legato in gambo d'oro con smalti da llato, e uno  smeraldo in tavola legato in gambo d'oro, ancora con smalti da llato, di  pregio detto zaffiro di f. ***, e detto smeraldo di f. ***, li quali anelli  mi debbe detto Meo di Maso restituire salvi come gl'à da me ricevuti a ogni  mia volontà, renduti che gl'arò e detti f. cºx larghi. E se caso advenissi che  inanzi al tempo dell'anno gli rendessi detti d<hi rend="italic">anari</hi>, cioè el capitale, gli  debbo dare tanto meno quanto pel tempo pigleranno meno costo detti f.  cº. E chosì restammo d'acordo con ser Giovanni Capitano de' fanti  sopradetto e detto Farsettino, avenga che niente ne contenga la scripta fatta  di mia mano, e testimoni soscripti furono detto ser Giovanni Capitano e ser Nicholao di Pardo  da Volterra. E de' sopradetti d<hi rend="italic">anari</hi>, cioè f. 110, è posto creditore  detto Meo di Maso ad entrata e uscita segnato A à c. 82. Rendei a dì xxiij di luglo 1451 f. cento larghi a Meo di Maso  sopradetto, portò contanti ser Giovanni Capitano de' fanti di sopra  nominato. E detti d<hi rend="italic">anari</hi> ebbe da Bono di Giovanni Boni cambiatore,  el quale n'à posto debitore detto ser Giovanni e me a libro suo segnato *** a  c. ***, e siàno soscripti di nostra mano lui et io, posto inanzi che Bono  debb'avere in questo, chome per richordanza aparisce a c. ***. E detto dì  mi rimandò detto Meo li sopradetti miei anelli, posto che debbi dare detti  f. cº a entrata e uscita A a c. 81.</p>
<p>Richordo che a dì xv d'ottobre anno soprascripto 1450 tolsi in  diposito f. cento cinquanta da Bono di Giovanni Boni banchiere per  tempo di mesi sei proximi ad venire a mia discretione, com'apare al  quaderno di cassa, overo libro, di detto Bono segnato *** a c. 643. E per  sicurtà di detto Bono per detti d<hi rend="italic">anari</hi> ho dato a Meo del Lavachio  orafo uno collare di perle a matassa in fila diciassette, di peso on. undici e  d. ventidue, di pregio di f. dodici d'oro l'oncia, e più uno diamante  legato in gambo d'oro smaltato di pregio di f. sedici nuovi, e più uno  balascio in tavola legato in gambo d'oro smaltato di pregio di f. diciotto  nuovi; le quali perle e anella, ciò diamante in punta e balascio detto, mi  debbe restituire salvi detto Bono o farmegli restituire al detto Meo del  Lavachio ogni volta ch'io gl'avessi renduti e pagati detti f. centocinquanta,  in fine di detto tempo di sei mesi o prima a mio aconcio, e più quella  discrezione mi piacessi, che la ragionamo intorno d'otto f<hi rend="italic">iorini</hi> per cº  al più alto.</p>
<p>E de' detti f. cento cinquanta fece poliza detto Bono a Francesco di  Nicholò Martelli camarlingo alle Prestanze, cioè d'avere a suo conto f.  cento cinquanta ricevuti da me proprio a detto quaderno di cassa o vero libro del banche di detto Bono a c. 628, e  debbonsi detti d<hi rend="italic">anari</hi> smaltire e pagare per le graveze mie con gratia  di f. v per graveza, com'apare al campione di detto Francesco Martelli  kamarlingo a c. 241. E de' sopradetti f. centocinquanta è posto creditore  detto Bono a entrata e uscita A a c. 82.</p>
<p>Rendei a Bono detto f. cento a dì primo di luglo 1451, com'apare  inanzi a c. 41.</p>
<p>Mccccl</p>
<p>Graveze di Comune pa<hi rend="italic">gate</hi>.</p>
<p>Richordo che a dì xv d'ottobre anno soprascripto 1450 Piero di ***  Gianni, con mandato di messer Bernardo di Filippo Giugni e in suo nome,  promisse per me a Francesco di Nicholò Martelli kamarlingo alle Prestanze  f. cinquantadue, lb. ventitre, s. quatordici, d. quatro per resto di f.  ducento due, lb. xxiij, s. xiiij, d. iiij montarono 34, 35, 36, 37, 38, 39,  43 di 2 dispiacenti, e più 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 16, 17, 18, 19, 20, 21  diecina nuova, e più el primo e secondo [e] 3º piacente con tutte spese,  com'apare al campione, o vero entrata, di detto Francesco a c. 241 e di ser  Domenicho di ser Santi suo notaio, di cui mano n'ò fede apresso di me,  posto che messer Bernardo debb'avere a entrata e uscita A a c. 82. D<hi rend="italic">anari</hi> accattati.</p>
<p>Richordo che a dì xviiij di detto mandai Maruccio al Castel lo all'amiche  A. per certo bisogno pel piato contr'a Michele Ca stellani, e portò mia lettera  a Bartolomeo di Piero da Cioffoli  calzolaio perché lo rich[i]edevo di f.  xxv. E quali d<hi rend="italic">anari</hi> mi mandò  per detto aportatore a dì xx di detto in  f. dicianove larghi, e  ducati due viniziani, e f. tre senesi larghi, e ducato  uno romano, in tutto pezi d'oro xxv, che detti sei furono, pegio che larghi, s. 8 p. Accattai detti d<hi rend="italic">anari</hi> per uno accordo fece  per me Iacobo Torelli di pagare per tutto detto mese f. 40, e per tutto ***  nel 1451 f. xxx, e per tutto *** nel 1452 f. xxx, apresso e  proveditori della Torre per cagione aparisce di sotto in altro richordo. E  debbo rendergli a detto Bartolomeo e detti f. xxv quanto più presto  m'accadrà, posto che debbi avere ad entrata e uscita A a c. 83. Rendei e sopradetti f. venticinque d'oro a Bartholomeo sopradetto, e  per lui ad Antonio suo fratello, come avisò per sua lettera. Portò contanti in  f. venticinque, tutti larghi, a dì 24 d'aprile 1451, in uno legato di f.  lxxxxv, ciò 93 larghi e 2 di Camera, de' quali d<hi rend="italic">anari</hi> m'avea dato in  serbanza in dì x di detto f. 43 larghi e ducati 2 di Camera, e f. xxj larghi  mi prestò contanti quando andai alla chaccia di Cerbaia in dì 20 di febraio  passato, e f. 4 larghi mi prestò quando ero al Castello per Giovanni dal  Poggio a Urbino mio lavoratore per una giunta di buoi: posto che debbi dare  al libro A entrata e uscita a c. 82.</p>
<p>Francesco v[a]iaio.</p>
<p>Ricordo che a dì xviiij d'ottobre mi venne alle mani una ragione di  Francesco di Matheo vaiaio levata in mezo foglo, per la quale de' avere  secondo lui f. quaranta e due lire e s. tre per ermellini ducento  cinquantotto se ne foderò le maniche del la cioppa d'alto e basso chermisi  della Lena insino di genaio 1448 proximo passato. Cioè dice che  n'entrarono in dette maniche ermellini 221, e negl'orli e filetti di dette  maniche 19 1/2, e nel filetto del busto n'entròno 16 1/2, e nel collare n'entrò  uno: che sono in tutto ermellini 258, che gli fa per tutto f. xl 1/2. f. xl lb. ij s. iij d.</p>
<p>E de' avere per detta ragione levata come di sopra f. quarantadue,  secondo lui mette, per ducentosettantuno ermellini se ne foderò, dice, un  paio di maniche d'alto e basso chermisi della Lena insino di febraio  proximo passato 1448, che non erano ricamate. E dice n'entrorono  nella fodera di dette maniche ermellini 234, e negl'orli e filetti di dette  n'entrò 21, e ne' filetti del busto e collare n'entrorono 16, che sono in tutto  ermellini cclxxj mette per tutto f. quarantadue. f. xlij lb. - s. - d. -</p>
<p>E de' avere per detta ragione insin a dì 14 di marzo proximo passato  1448 per otto dossi mette s. 8 l'uno, di che fece bochaletti e collare  a una cioppa spolverazata della Lena, f. - lb. iij s. iiij d.</p>
<p>E de' avere per detta ragione insin a dì 28 d'aprile 1449 per 8  lattizii di che fece orli e collare a una cioppa pagonaza di lei detta, e  mettegli lire tre, f. - lb. iij s. d.</p>
<p>E de' avere insin a dì ultimo di detto, per foderatura dell'ucho mio di  luchesino gli detti a foderare di miei dossi, com'apare in questo a c. 37,  secondo che mette lui lb. v. ma debbesi tarare al saldo le manifatture. f.  - lb. s. d.</p>
<p>E de' avere insin a dì 6 di giugno per foderatura del mio ucho di  luchesino foderò di mie pance, che fa la manifattura lb. iij, che si doverà  riducere, al far della ragione, al convenevole,  f. -  lb. s. d.</p>
<p>Ànn'auto, secondo detta scripta di ragione levata per detto Francesco, f.  xxxvij e mezo, per lui a Carlo del Grigia. f. xxxvij lb. il s. iij d.</p>
<p>Ànn'auto, a detta scripta, f. xxxvij e mezo, per lui al sopradetto. f.  xxxvij lb. ij s. iij</p>
<p>Mccccl</p>
<p>Vendita di terra.</p>
<p>Richordo che a dì xxiij di novembre anno soprascripto 1450, a  preghiera e istanzia di ser Domenicho di Francesco di Paolo da Chatignano,  notaio di messer Filippo alle Rinformagioni, vendei a Francesco di Michele  del Nente suo socero uno pezo di terra, luogo detto in Campi, di staiora ***,  popolo di San Martino a Monte Pilli, per pregio di f. quatro larghi e f.  uno di Camera, rogato ser Bartholomeo Orlandi, testimone Giovanni  Maccianghini e Giovanni di Maffeo fornaciaio dall'Ancisa. E questa vendita  feci per piacere e servire ser Domenicho detto, ché valea molto più. Compromesso.</p>
<p>Richordo che a dì 15 di dicembre anno soprascripto 1450,  a preghiera  di mio socero, e del Capitano de' fanti, e altri miei  parenti e amici pregati da  Acostino e Neri Caponi, feci compro messo con Michele d'Alberto  Chastellani, in suo nome proprio  e in vice e nome d'Antonio di Francesco  d'Alberto detto, nepo te di detto Michele. El quale promette per lui detto  Antonio che quando sarà in età perfecta ratificherà a detto compromesso  et  a qualunche lodo si dessi per vigore d'esso dagl'infrascripti  arbitri, cioè  messer Piero di *** da Iesi et Antonio di Puccio  d'Antonio Pucci, e quali  debbono avere lodato per tutto el pre sente mese d'acordo sanza potere  chiamare alcuno terzo, ché dal  detto tempo in là s'intende spirato detto  compromesso. El qua le fece ancora detto Michele in vice e nome di monna  Nichola e monna Chatharina, donna di detto Agostino Caponi, e pro misse  che esse fra *** dì proximi ad venire retificherebbono  al detto  compromesso. E debbonsi obligare detta monna Nicho la, e detta monna  Catarina con licenzia di detto Acostino suo  marito, per detto Antonio, e fare  e curare sì e in tal modo  che quando sarà in età ratificherà al detto  compromesso e lodo  che ne venissi. E per ciò observare obligano per detto  compromesso una casa sotto le volte, con una casetta sotto, la quale  fu per  l'adretro di Giovanni di Michele Castellani loro patre,  e più uno mezo  mulino fu di lui detto posto all'Ancisa in sul  fiume d'Arno, e quali beni  dicono essere loro per lodo dato tra  Giovanni loro patre e loro insino  nell'anno ***, e del mese di  ***, rogato ser ***. E più feci procuratori detti  arbitri d'acordo a potere rinunziare a una accusa facta al detto Michele  di  due soldi per lira, e ad altre parti come in detto compromes so si contiene,  rogato ser Paolo di ser Simone Paoli, notaio de gl'uficiali del Monte in detto  tempo.</p>
<p>Retificorono dette monna Nichola e monna Chatharina a dì  *** di detto  mese di dicembre, rogato ser Paolo detto.</p>
<p>Rinunzia.</p>
<p>A dì 19 di detto rinunziai io proprio all'achusa de' due s<hi rend="italic">oldi</hi> per  lira contro al detto Michele, e non bisognò lo facessino so pradetti arbitri  come miei procuratori. E pronuntiò messer lo Potestà che, non obstante l'oppositioni factemi per gl'advo cati e  procuratori di Michele per lo Spechio, si possi procedere  e farmi ragione, e  che non m'abia a obstare, né mi si possa alle gare lo Spechio contro durante  la mia provisione. E così apari sce negl'atti del piato nostro, procuratore ser  Nicholao di Berto da San Gimignano.</p>
<p>Lodo.</p>
<p>E a dì 31 di detto mese di dicembre lodorono e sopradetti  arbitri che  quella o quelle parti o rate che tochassino a detto  Michele, e simile quella  parte o parti tochassino al detto Anto nio nipote di detto Michele, in sul  Castello Altrefonte per vigo re del testamento di messer Lotto sieno mie  libere e expedite;  e similemente tutte quelle parti e rate per l'avenire  tochassino  a' figloli e discendenti di detto Michele e di detto Antonio in sul  detto Castello per vigore di detto testamento sieno libere  mie e di miei  heredi e discendenti, e obligano detti Michele e  Antonio alla difesa, come si  richiede. E più lodorono che sieno  miei due poderi posti nel comune di  Lancisa, l'uno detto Mon telfi e l'altro Casellino, con preste e buoi vi sono  su, e quali poderi persino a ogi sono stati di detti Michele e Antonio, e  con  questo: che se detti Michele e Antonio per di qui a due  anni proximi ad  venire mi dessino f. trecento cinquanta d'oro sugello, che in quello caso  detti poderi ritornino a loro; e se  gabella vi scadessi, l'abiano a pagare tutta  e detti, e ch'io deb b'avere quella parte de' frutti mi tochassino pel tempo  tenessi detti poderi, insino a tanto mi dessino detti f. 350. E più lo dorono  che uno boschetto comune tra detti e me, ciò per me zo a lloro e mezo a me  per indiviso, posto a piè di Chastelve chio, sia tutto libero e expedito mio; e  più che per di qui a  dì xv proximi ad venire detti Michele e Antonio e io  debiàno avere chiamato due arbitri a dividere la casa di Castelvechio e  masserizie grosse vi fussino entro: per la metà a' detti Michele  e Antonio, e  l'altra meza parte a me. E più lodorono che un  certo credito i·nome di mio  patre, e che dicono apartenere a loro per libri di Nicolò di Domenicho Giugni e comp<hi rend="italic">agni</hi>,  ch'io essendo detto credito loro lo debbi licenziare fra xv dì dal dì che me  n'aranno richiesto; e più altre parti in detto lodo, come per esso aparisce,  rogato ser Paolo di ser Simone Paoli sopradetto.</p>
<p>A dì xviij di gennaio 1450 retificò Michele e Antonio a detto lodo,  rogato ser Paolo detto.</p>
<p>A dì *** di detto retificò monna Caterina e monna Nichola a detto lodo,  rogato ser Paolo detto.</p>
<p>A dì 29 di detto retificai al detto lodo non preindicando alcuna mia  ragione aquistata dal dì del detto lodo dato in qua, rogato ser Paolo detto. E  chiamai arbitri e divisori per Castelvechio a dì xj di febraio, rogato ser Piero  da Sa·Miniato.</p>
<p>Volgi di sotto.</p>
<p>Mccccl</p>
<p>Richordo come Michele d'Alberto Castellani e Antonio suo nepote ànno,  cioè detto Michele, facto taglare legne nel boschetto adiudicatomi per lodo  come aparisce nella facia di sotto. E simile dal dì del dato lodo in qua à  facto taglare legne in sul podere di Montelfi, e toltomi ulive e altre cose,  onde viene ad non avere osservato el lodo, e è caduto nelle pene del  compromesso: e più per non avere datomi la tenuta de' poderi, e non avere  chiamato arbitro a dividere Castelvechio, e per molt'altre cagioni. Onde n'ò  facto el presente richordo per valermene se m'accadessi. Richordo che insino in dì 8 di gennaio proximo passato donò la Lena mia  donna alla Bartolomea, donna d'Andrea suo fratello, uno zaffiro legato in  gambo d'oro, stimato detto dì f. venzette larghi: costò a me, quando menai  detta Lena mia donna, f. xxv larghi e dieci grossi.</p>
<p>Vendita di terra.</p>
<p>Richordo che a dì *** di gennaio 1450 feci carta a Francesco  Baldovini di staiora due di terra a confine *** al Pogio a Urbino, rogato ser  Piero di Michele Portigiani da Sa·Miniato, a tutta gabella di detto Francesco  e per pregio di f. nove netti. Graveze pagate.</p>
<p>Richordo che a dì viiij di genaio anno detto 1450 pagai di mie  paghe proprie d'un resto di Monte f. sette, lire tre, s. xviiij, d. iiij per  parte della 14 diecina nuova nuova a Tommaso di ser Francesco Masi  kamarlingo alle Prestanze, e così ho fede di ser Bartolomeo Orlandi, suo  notaio pel tempo del suo chamarlingato. f. vij lb. iij s. 19 d. 4 E a dì detto pagai per gratia a llui detto f. quarantanove ebbe per me da  Bono di Giovanni Boni in somma di f. cinquantaquatro montorono, con le  spese e a ragione di f. 5 per graveza, per seconda diecina nuova nuova,  per resto, e per 3, 4 diecina nuova nuova, e per 41, 42 dispiacente nuovo al  canpione di Tomaso detto a c. 226, e simile a libro di ser Bartolomeo  detto, posto che 'l Comune di Firenze debbi dare ***, e che Bono sopradetto  debb'avere a entrata e uscita A a c. 84. f. xlviiij</p>
<p>E a dì 30 di detto pagai a llui detto f. otto, lire tre per 3a diecina nuova  con l'agiunta e per spese, portò Mariotto; e quali danari ebbe per me da  Bono sopradetto in somma di f. dodici in dì 17 d'aprile 1451, posto  che debb'avere a detto libro a c. ***, e 'l Comune di Firenze debbi dare a  c. ***. f. viij lb. iij</p>
<p>E a dì xvj di giugno 1451 pagai per la 4, 5, 6 diecina co  l'ag<hi rend="italic">iunta</hi> in tutto f. 16, lb. 7, s. 15 con le spese, a Stefano Betti  kamarlingo, notaio ser Batista Guardi, com'apare al campione a c. 135, posto che 'l Comune di Firenze debbi dare. f.  xvj lb. vij [s.] 15 d.</p>
<p>E a dì *** di *** pagai per la 7, 8 diecina co l'agiunta ad Andrea  Quaratesi, al canpione a c. 142, f. sedici, lb. sette, s. 13, d. 4:  vanno a Monte di genaio 1451 in dì 18 di giugno e dì 18 di luglo. f.  xvj lb. vij [s.] 13 [d.] 4</p>
<p>Promessa per me.</p>
<p>Richordo che a dì xxviiij di marzo 1451 fece promessa per me  Antonio di Benedetto Strozi a Nicholao d'Ugho Allexandri  di f.  cinquantuno, s. 3 a f<hi rend="italic">iorini</hi>: di pagargli per tutto agosto pro ximo ad  venire in chaso ch'io non gli pagassi com'è mio debito.  E in sicurtà di detto  Antonio gl'ò mandato uno ucho, o vero  mantellina di velluto nero nuovo,  foderata di pancie, e una ciop petta di chermisi foderata di dossi di vaio, e  una cioppetta di chermisi foderata di puzole, e una cioppa di ciambellotto  fode rata di pancie, tutte a mio dosso. Le quali chose sono contento </p>
<p>faccia vendere per pagare detta promessa quando io non l'avessi  pagata a  detto tempo, e chosì aparisce a richordanze di detto  Antonio dove sono  soscripto di mia propria mano. Mandai det te cose in una zana nuova  rinvolte in due teli di lenzolo apichati insieme, segnati M. F. alle teste.  Posto creditore Antonio a entrata e uscita A a c. 86.</p>
<p>Riebbesi el telo detto e lla zana a dì *** d'aprile, rechò Ni cholò mio  ragazo.</p>
<p>Pagai ad Antonio sopradetto a dì 14 d'acosto f. venticinque  per parte di  sopradetta promessa, e e detti danari ebbe per me  da Giovanni e  Pierfrancesco de' Medici: portò Sandro di Ma theo Barucci in fiorini di  sugello netti, e rendémi s. xij, d. 4  per ritenzione di d. 6 per  f<hi rend="italic">iorino</hi>, posto che Giovanni e Pier francesco detti debbin avere a  entrata e uscita A a c. 85. f. xxv</p>
<p>E a dì 14 d'ottobre pagai a llui detto f. venticinque di sugel lo, manchò  s. 36 p.: portò Sandro Barucci in f. 22 larghi, che si feciono meglo x d<hi rend="italic">anari</hi> posto ch'Antonio debbi dare al sopradetto a c. 85. f. xxiiij E a dì primo di luglo 1452 a llui detto f. uno largo portò Sandro  detto, ebbe da me nel fondaco di Nicolao Allexandri. f. jº</p>
<p>&lt;B:&gt;</p>
<p>Messer Francesco di messer Matteo Chastellani r<hi rend="italic">iceve</hi> in dota di  monna Lena, fi<hi rend="italic">gl</hi>ola di Francesco di Piero Alamani, roghato per ser  Piero di ser Michele da San Miniato, a dì 18 di febraio 1448, f. 1700</p>
<p>&lt;A:&gt;</p>
<p>Gabella: f. 49, lb. 8, s. 10, d. ***.</p>
<p>Mcccclj</p>
<p>Calzaiolo.</p>
<p>Richordo che a dì 29 di marzo anno soprascripto 1451 diedi  braccia due e tre quarti di panno chupo fine di peluzo bagnato  e cimato a  *** fratello del Rosso di *** da Peretola chalzaiolo,  el quale me lo debbe  vendere per quello costò a me, cioè f. 4,  s. 17, d. 3 a f<hi rend="italic">iorini</hi> da  Nicholao d'Ugo Allexandri e com<hi rend="italic">pagni</hi>,  avevo levato per me per uno  chappuccio, e fu br. 3 1/2 di levato.  E più detti a llui detto insino in dì ***  di detto un paio di chalze  di stametto nero melanese nove e solate a mia  forma, e non vi  si apichò stringhe, né mai furono portate; costòmi detto  stametto biancho grossi venti, s. 3, d. 4 el braccio: vengomi dette calze  in tutto gº ***, e così si debbe ingegnare di vendermele. Ebbi dal Rosso sopradetto a dì 16 d'aprile due paia di chal ze di  perpignano rosso, ciò um paio per Nannino dall'Ancisa  mio famiglo per  grossi quatordici e um paio per Nicholò ragazo  per gº undici, e non gli diedi  d<hi rend="italic">anari</hi>.</p>
<p>E a dì 20 di detto ebbi da llui detto um paio di chalze di perpignano  nero tolsi per Mariotto per gº quatordici, piacendogli; in chaso non gli  piacessino se le debba ritorre.</p>
<p>E a dì *** di giugno ebbi da llui detto un paio di chalze d'acordellato di  grana per me per gº 25, e diègli per me Luca Tosinghi f. tre larghi, e saldò  co lui restassi avere persino a ogi, di ciò che avessi auto da llui, lb. due,  s. dodici.</p>
<p>Richordo che a dì 12 d'aprile anno soprascripto 1451 diedi a  Romeo di ***, linaiolo al ponte Rubaconte riscontro alla casa fu di Daniello  Alberti, una mia cioppa di cupo di peluzo con le maniche a mantellini,  sfoderata, che me la venda vantagiandola più che si può sopra lij lire: se n'è  trovato molte volte, e così mi promisse di fare, e portarla in Por Sam Piero a  *** rivenditore suo amicho.</p>
<p>Riebbi la sopradetta cioppa, e àlla ora Papi di Paolo, fa bothega di  rigattiere a Sancto Andrea, e debemela vendere come si dice di sopra dovea  fare Romeo.</p>
<p>Richordo che a dì 12 d'aprile anno soprascripto 1451 ebbi in  serbanza f. quarantatre larghi e ducato uno unghero e uno romano, per  tutto pezi 45 d'oro, da Bartolomeo di Piero da Cioffoli, e quali d<hi rend="italic">anari</hi>  disse voleva inanzi Pascua vegnente per comperare agnelli, e così stanno  per lui presti a ogni sua posta e richiesta, posto che debb'avere a entrata e  uscita A a c. 83.</p>
<p>Rendei e sopradetti f. quarantatre larghi e ducati due a Bartholomeo  sopradetto a dì 24 di detto, e per lui gli diedi ad Antonio suo fratello, come  avisò per sua lettera, in uno legato di f. novantacinque, cioè 93 larghi e  detti 2 ducati, de' quali d<hi rend="italic">anari</hi> m'avea prestati in due partite, cioè f.  25 e f. 21, e più f. 4, già più mesi, com'apare indretro a ricordanze in  questo a c. 39, posto che debba dare a entrata e uscita A a c. 82. Compromesso.</p>
<p>Richordo che in <foreign lang="lat">Dei nomine</foreign> a dì 15 d'aprile anno sopra scripto  1451 feci compromesso generale con monna Lena di Vanni di Stefano Chastellani, e donna che fu di Guidetto Monaldi. Spirò  detto compromesso, e di poi:</p>
<p>A dì ij di giugno 1451 rifacemo compromesso generale nel modo  sopradetto in Matheo di Morello Morelli [e] Lottiere di Giovanni di ser Nigi  da una parte per mona Lena, et in Giovanni di Paolo Rucellai e Iacopo di  messer Torello per la parte mia. E che due di loro d'acordo, cioè uno per  monna Lena et uno per me insieme d'acordo passino lodare, rogato ser Piero  di Michele di messer Rinaldo Portigiani da Sa·Miniato. E dura detto  compromesso per tutto dì x del presente mese.</p>
<p>Lodarono e sopradetti arbitri a dì 9 di giugno detto, e fu insieme d'acordo  Matheo Morelli e Lattiere di Giovanni di ser Nigi e Giovanni Rucellai in  San Biagio dalla Parte Guelfa di lodare in questo modo, cioè: ch'io debbi  dare a detta monna Lena f. 13 di Camera, e poi f. venti ciascun anno  durante la vita sua, cominciando l'anno a dì primo di novembre 1451,  e finendo come segue, che debb'avere la prima paga a dì primo di  novembre 1452. E detti d<hi rend="italic">anari</hi> lodano gli dia di pigione di  certa rata e parte del palagio dove gli lasciò Vanni la tornata; e con certi  patti e modi come per detto lodo aparisce, rogato ser Piero sopradetto, gli  debbo dare detti d<hi rend="italic">anari</hi> di detta pigione, posto che detta monna Lena  debb'avere a entra[ta] e uscita segnato A a c. 86, dove aparisce  creditore di detta pigione.</p>
<p>A dì 8 di luglo retificai a sopradetto lodo, presente monna Lena  sopradetta, in casa sua in Porta Rossa, che così mi pregorono e gravoro  Matheo Morelli e Lottieri ch'io dovessi fare, rogato ser Piero sopradetto. Di poi a dì 18 d'acosto retificò detta monna Lena, e ebbe per me da  Matheo Morelli f. tredici di Camera, com'apare al quaderno di cassa  segnato A a c. 123 di Matheo detto e comp<hi rend="italic">agni</hi>, posto che debbino  avere al libro A entrata e uscita a c. 86, e fu rogato ser Piero sopradetto di  detta retificatione.</p>
<p>Mcccclj</p>
<p>D<hi rend="italic">anari</hi> accattati.</p>
<p>Richordo che a dì 3 di giugno anno soprascripto 1451 mi prestò  Bartolomeo di Piero da Cioffoli, chalzolaio all'Ancisa, f. ventinove larghi,  e quali d<hi rend="italic">anari</hi> accattai per comperare uno ronzino leardo da Geri de'  Pazi, e debbogle[li] rendere a ogni suo piacere.</p>
<p>E a dì iiij di detto mi prestò egli detto f. ventuno larghi per miei  bisogni, e debboglele rendere come di sopra.</p>
<p>Rendei a Bartolomeo sopradetto a dì 4 di settembre f. sedici larghi e  f. nove di Camera, e s. diciotto p. per fare detti f. nove larghi, che  portò contanti in tutto f. venticinque larghi: ebbe da me qui in casa per  parte di f. cinquanta sopradetti, posto che debbi dare a entrata e uscita A a  c. 84.</p>
<p>D<hi rend="italic">anari</hi> ricevuti.</p>
<p>Richordo che a dì xxviij di giugno anno soprascripto 1451 ebbi da  Lucha d'Acostino Caponi e comp<hi rend="italic">agni</hi> f. trecento cinquanta per  Michele d'Alberto e Antonio figlolo di Francesco d'Alberto Castellani. E  quali d<hi rend="italic">anari</hi> mi doveano dare per certo lodo, com'apare indretro per  ricordo a c. 40, e in detto caso tornavano a loro, o a chi pagassi per loro,  uno podere detto Montelfi e uno detto Casellino, posti in quel di Lancisa,  mi furono consegnati per detto lodo; onde pervengono detti poderi a Lucha  detto, e così n'aparisce, rogato ser Filippo di Cristofano in dì 26 di giugno  predetto. E detti f. 350 si pagarono per me a Giovanni e Pierfrancesco de'  Medici e comp<hi rend="italic">agni</hi> di mia volontà, e per me così fece pagare Iacopo  Torelli, posto che G<hi rend="italic">iovanni</hi> e Pierfrancesco detti debbino dare a  entrata e uscita A a c. ***, dove apariscono debitori e creditori. D<hi rend="italic">anari</hi> renduti.</p>
<p>Richordo che a dì primo di luglo anno soprascripto 1451 rendei a  Bono di Giovanni Boni cambiatore f. cento per parte di f. cento  cinquanta accattai da llui com'apare in questo indretro a c. 39. E de' detti  f. cº à posto creditore un amicho, com'apare al quaderno suo del bancho  segnato CC a c. 400, e così s'è facto di mia volontà; e per mia chiareza  che tale nome d'uno amicho sono io proprio, detto Bono m'à facto una  scripta di sua propria mano: posto che debbi dare a entrata e uscita A a c.  ***, dove apariva creditore di detti f. 150.</p>
<p>Rende'gli indretro detta scripta, e aconciòssi a mia ragione detti  f. cº.</p>
<p>Mccccljº</p>
<p>D<hi rend="italic">anari</hi> accattati.</p>
<p>Richordo che a dì xxiij di luglo anno soprascripto 1451 ser  Giovanni Capitano de' fanti et io accattamo da Bono di Giovanni Boni  cambiatore f. cento larghi per tempo d'uno anno a nostra discrezione,  come a libro di detto Bono segnato *** a c. *** e per soscriptione di  nostra mano aparisce. Ma invero detti d<hi rend="italic">anari</hi> ò auto io proprio, e  debbo trarre detto ser Giovanni d'ogni danno, e tolsi detti d<hi rend="italic">anari</hi> in  diposito per detto tempo per rendergli a Meo di Maso detto Farsettino, che  me n'avea servito com'apare indretro in questo a c. 39, posto ch'egli detto  debba dare a entrata e uscita A a c. 81, dove a riscontro apparisce  creditore di f. 110, e che Bono detto debb'avere a detto libro A a c. 85. Richordo che insino a dì *** di detto ebbe madonna f. uno largho da  mona Chaterina, pigionale nel forno, per parte di lire venti che dà l'anno di  pigione di certa parte dove abita in detto forno. E a dì 4 di settembre recò ella detta f. uno largo ebbe la Lena mia  donna per sue spese.</p>
<p>?Ricordo ch'a dì 2 d'acosto accattai da Nicolò Gualterotti, cassiere di  Iacopo Villani, f. 4 larghi, e f. 5 larghi avevo da me: per tutto f. 9  larghi, de' quali f. 9 mi pose creditore Nicolò detto al qua<hi rend="italic">dernuc</hi>cio  segnato BB a c. 49 tiene alla cassa, e riscontro debitore de' detti pagati per  me a Piero di Chimento orafo e co[m]pag<hi rend="italic">ni</hi> per resto di ciò  ch'avessimo a fare insieme insino a detto di. Portò detti f. nove Neri di ser  Piero Tolomei, suo gharzone a botega.</p>
<p>Rendei detti f. 4 larghi a Nicolò detto a dì 3 di detto al  qua<hi rend="italic">dernuccio</hi> BB a c. 49.?</p>
<p>Richordo ch'a dì viij d'acosto mandai Antonio di Piero a Pisa a vedere  monna Nanna di Spinello Castellani che era in fine di morte. E  manda'gli per lui detto mani ventotto di grossi, e quali d<hi rend="italic">anari</hi> ebbi d'uno anello, cioè d'uno rubinuzo  suo legato in gambo d'oro ch'avevo in serbanza, e mandòmi a dire che si  vendessi e mandassigli e d<hi rend="italic">anari</hi>, e quali portò detto Antonio con mia  lettera.</p>
<p>Richordo che a dì *** d'acosto lodò Andrea di *** Buchi ch'io debbi  dare a Giovanni di Michele del Buono lire ottanta per mezo settembre  prossimo a venire, e che la bothega e l'entratura rimanghi a me libera, con  questo, ch'egli ne possa cavare tutte le sue masserizie, e con altri patti  com'apare, rogato ser Silvano sta all'arte di Porta Sancta Maria. Detto lodo non ebbe effetto, e rifacemo compromesso per tutto dì 15  d'ottobre in Andrea di Bartolomeo Buchi sopradetto, rogato ser Silvano  metesmo. Lodò detto arbitro com'apare nella faccia di sotto. Richordo che a dì 8 di settembre vendei el mio ronzino baio a Prato per  mezo d'Agnolo di Bartolomeo, ebbesene f. diciassette, e quali  d<hi rend="italic">anari</hi> mi rechò in f<hi rend="italic">iorini</hi> di Camera e quatrini qui in casa,  presente Lorenzo di Giovanni d'Albizo suo compagno.</p>
<p>Richordo ch'a dì x di settembre prestai ad Agnol di Bartolomeo  sopradetto f. dieci di Camera, disse gli voleva per riscuotere certi suoi  pegni, e promissemi rendermegli in corti dì, che non mancherebbe.</p>
<p>Rendémi f. otto larghi a dì xij di detto, recò contanti qui in casa e diègli  a me proprio.</p>
<p>Richordo che a dì 8 d'ottobre 1451 accattai per mezo del Capitano  de' fanti f. cinquanta larghi da Manuello ebreo, e diègli per ricordanza uno  smeraldo legato in gambo d'oro smaltato biancho, e uno zaffiro a otto faccie  grande, smaltato biancho e legato in gambo d'oro, di pregio l'uno per l'altro di f. 34, ciò  amendue, l'uno 16, l'altro 18, posto che detto Manuello debb'avere a entrata  e uscita A a c. 86.</p>
<p>Mcccclj</p>
<p>Ricordo ch'a dì 15 d'ottobre anno soprascripto 1451 Andrea di  Bartholomeo Buchi merciaio nostro arbitro, cioè tra me e Giovanni di  Michele del Buono, Michel[e] suo figlo, la Piera sua donna e monna  Maria matre di detta Piera è donna di detto Giovanni, com'apare per  compromesso facto tra noi, rogato ser Silvano di ***, notaio all'arte di Porta  Sancta Maria, e com'è facto ricordo nella faccia di sotto, lodò in somma che  - sconto e abattuto qualunche somma di d<hi rend="italic">anari</hi>, di pigione della tinta  mia sotto qui alla casa e per altra cagione, ch'io dovessi avere da'  sopranominati - con dare e assegnare a me certa entratura che sopradetti  teneano avere in su detta tinta, e ogn'altra ragione che in detta potessino  avere per qualunche ragione o altro modo, ch'io debbi dare a' sopradetti f.  dieci d'oro larghi per ogni resto di d<hi rend="italic">anari</hi> e altra cagione che per  alcum tempo fussi scaduta tra noi. E per così obse[r]vare feci dare e  detti d<hi rend="italic">anari</hi> detto dì a sopradetto Giovanni e Michele suo figlolo,  ebbono per me da Giovanni di Paolo Rucellai e compagni banchieri,  com'apare al quaderno di cassa segnato R a c. 115, per resto di pagamento  di qualunche ragione havessino essi proprii e sopradette donne in su detta  tinta, la quale da ora inanzi resta a me libera e spedita, e possone fare ogni  mia volontà.</p>
<p>Di poi sopradetto Andrea nostro arbitro fece raporto all'arte di Por Santa  Maria di detto lodo, e dettevi su sentenzia pe' consoli di detta arte a dì ***,  rogato ser Silvano o ser Alberto, notaio di detta arte.</p>
<p>A dì 15 sopradetto vendei el mio ronzino cervatto portante a Romigi di  *** Pepi per pregio di f. tredici larghi, e così glele die' per compiacergli,  che ne trovavo assai più d<hi rend="italic">anari</hi> da altri, per mezo d'Antonio della  Chaterina cozone.</p>
<p>A dì 24 di detto mandò Bartholomeo da Cioffoli f. cinque larghi, e  quali d<hi rend="italic">anari</hi> gli diè madonna a Feghine, che me gli mandassi, e più  gli diè grossi otto e s. cinquanta p. e quali d<hi rend="italic">anari</hi> si serbò detto  Bartholomeo, e debbegli porre a mio conto per le gabelle del vino mi manda  da' luoghi miei dall'Ancisa.</p>
<p>Ricordo che a dì 25 di detto pagai a Giannozo Manetti f. quatro larghi  per Busettino, suo lavoratore vechio e che torna, ne' Bassi, mio lavoratore  all'Antella. E de' detti d<hi rend="italic">anari</hi> m'è obligato detto Busettino, cioè Mone  chiamato Busettino e Daddo suo fratello, posto che debbino dare alla  ragione lor al libro segnato *** a c. ***, dove aparisce conto di ciò che  abiamo di ragione insieme partitamente. Detti d<hi rend="italic">anari</hi>, ciò f. 4 detti,  portò Maso Tani garzone di detto Giannozo, e ebbe Bernardo suo figlolo.  f. iiijº larghi</p>
<p>E più pagai a llui detto a dì 24 di dicembre f. uno largho, s.  diciassette p. per resto di f. sei a s. 82 l'uno, e quali gli do per  sopradetti Busettino e 'l fratello chome di sopra, portò Agnolo di Giannozo  Manetti, com'apare al quaderno de' pagamenti segnato A a c. 6, posto che  detti debino dare a suo conto al libro segnato *** a c. ***. f. jº largo  s. 17 p.</p>
<p>Ricordo ch'a dì 24 d'ottobre pagai a Pier Pecori e Gherardo Gherardi  ritaglatori f. quatro larghi, e quali d<hi rend="italic">anari</hi> sono per parte d'una  promessa feci loro insino di marzo 1448.</p>
<p>Mcccclj</p>
<p>Ricordo ch'a dì 29 d'ottobre pagai una gabelluza d'um pezo di Vignola si  comperò da Guasparri di Cichalino da Terra Nova, rogato ser Giovanni di  *** da Radda. Venne per tutto detta gabella lb. una, s. sette p., portò  ser Giovanni detto. f. lb. j s. vij</p>
<p>Ricordo ch'a dì *** di detto ebbi lb. 13, s. 17 da *** da Siena,  nostro pigionale nella casetta in sul canto riscontro qui alla casa a ragione di  lb. ventiquatro l'anno, e sono per resto di pigione del tempo à tenuta detta casetta: ebbe la Lena in f. 2  larghi e quatrini. f. lb. xiij s. xvij</p>
<p>A dì *** di novembre recò Maruccio da Empoli f. tre larghi, grossi  nove e due pichio<hi rend="italic">ni</hi>, e 'l resto quatrini, per tutto lb. venti, s.  xviiij; e menò secho Pippo, lavoratore alla Costa, chon due some di biada,  ciò st. ventuno di spelda. f. lb. xx s. xviiij st. 21 spelda</p>
<p>Ricordo ch'a dì *** di novembre detto recò Antonio di Ciallo, per  adrietro mio lavoratore, f. uno largo per parte di magior somma mi resta  dare lui e ' fratelli di ragiom propria e di bestiame e altro. E scripsi a  Bartolomeo da Cioffoli, calzolaio all'Ancisa, che lo licenziassi dalla corte a  Cascia, ch'era sostenuto, e facessisi dare buon mallevadore. f. lb. iiij s.  xv</p>
<p>E a dì primo d'acosto 1452 ebbi da llui detto lire tre p. diede per  me a Bartolomeo da Cioffoli essend'io all'Ancisa, e recò detti d<hi rend="italic">anari</hi>  Acostino di Spinello per parte di magior somma come di sopra. f. lb. iij  s. - d.</p>
<p>Richordo che insino a dì *** d'acosto proximo passato apigionai la mia  casa sopr'al forno a Piero di *** del Verzino, è genero d'Andrea detto  Altomena purgatore, per pregio di lire venti l'anno di pigione, come s'è  usato averne, e debbe pagare di mesi sei in mesi sei, cominciando a dì 9 di  detto el tempo de' primi sei mesi, ché detto dì ebbe la chiave della casa, e finiendo come seque. E perché di detta allogagione si dovea fare carta non s'è  facto prima el detto ricordo per sua e mia chiareza, e altra carta non se n'è  facta altrimente.</p>
<p>Ànne dato a dì 20 di settembre 1452 lb. quatro, rechò Mariotto  di ser Antonio in grossi e quatrini, per parte della pigione guadagnata insino  a oggi. f. lb. iiij</p>
<p>Ànne dato a dì 27 d'ottobre lb. otto, recò e' proprio contanti qui in  chasa. f. lb. viij</p>
<p>Ànne dato a dì *** di detto lb. due, rechò e' proprio al fondacho di  Nicolao Allexandri, e dirgli a Acostino di Spinello Cha stellani, e più lb. 2  ebb'io. f. lb. iiij</p>
<p>Ànne dato a dì 14 di gennaio f. uno largo e ducato uno viniziano  per s. 96 l'uno, rechò e' proprio qui in casa, ebb'io contanti. E facto conto  con lui persino a ogi, che gli lascio dì 22 d'acosto e dì 14 di genai[o]  detto, cioè u·mese e 5 dì, mi resta dare lb. una, s. uno, d. 4; e rimase  detta casa a pigione a monna Tessa sua suocera per detto pregio, e lui se  n'uscì: posto in<hi rend="italic">an</hi>zi ricordo d'allogagione a detta monna Tessa in  questo a c. 44. f. lb. viiij s. xij</p>
<p>Mcccclj</p>
<p>?Richordo che a dì 6 d'ottobre 1451 soprascripto apigionai la mia  casa mi rimase doppo la morte di Francesco di Vanni - confine Antonio  Lippi galigaio e Antonio di Giovanni targonaio e io metesmo per la casetta  di sotto con la corte, confine Tano Fenci e Antonio galigaio detto - a  Bartholomeo d'Antonio da San Giovanni, tintore e lavorante di Bruno da  Prulli tintore di seta; e per pregio di f. otto l'anno di pigione, e quali  d<hi rend="italic">anari</hi> debbe pagare di sei mesi in sei mesi, cominciando detto tempo  a dì primo di novembre anno detto 1451 e finiendo come seque. E  detta allogagione al detto Bartolomeo feci a preghiera di detto Bruno mio  amicho, e non se n'è facta altra charta, né posto alchuno tempo, che ogni  volta mi piacessi lo posso licenziare, e così lui a ogni suo piacere me la può  rifiutare, che così restamo insieme d'acordo. E per quel tempo la terrà lo  porrò qui da piè debitore della pigione e creditore di tutti d<hi rend="italic">anari</hi> o  altro che da llui o da altri per lui per detta pigione si riceveranno. Facto  d'acordo sopradetti patti presente Giovanni di Bartolo pelachane e Mariotto  di ser Antonio.</p>
<p>Bartholomeo d'Antonio sopradetto de' dare a dì primo di novembre  1452 f. otto per la pigione d'un anno. f. viij lb. s. d.</p>
<p>E de' dare a di primo di novembre 1453 f. otto per la pigione sopradetta d'uno anno passato. f. viij lb. s.</p>
<p>E de' dare a dì primo di novembre 1454 f. otto per la pigione  d'uno anno come di sopra. f. viij lb. s.</p>
<p>E de' dare a dì primo di novembre 1455 f. otto per la pigione  d'un anno, e àmi rifiutata la casa. f. viij lb. s. 32</p>
<p>Ànne dato a dì 22 d'aprile 1452 f. ***, lb. ***, s. ***, d.  ***, e quali sono per pregio di braccia quatro di zetani vellutato chermisi  ebbi per lui da Bruno di *** da Prulli tintore, e per ancora non vi s'è posto  pregio. Dissemi poi detto dì Antonio di Nicolò Chastellani che Bruno lo  metteva lire dieci incircha el br<hi rend="italic">accio</hi>. f. lb. xl s. d. Ànne dato a dì 7 di magio 1454 f. sei larghi, recò *** suo  figlolo per parte di sopradetta pigione guadagnata insino a oggi. f. vj lb. iij s. xviij d. iiij</p>
<p>Ànne dato a dì 25 d'ottobre 1455 f. dieci per lui da Bruno da  Prulli tintore di seta, pagò per me a Lorenzo dello Stechuto per br. 15 di  monachino levai dal fondaco suo, e per parte di detto gli promisse detti f.  10; el resto pagai io, com'apare a libro di detto Lorenzo al fondaco. f. x lb.</p>
<p>Resta dare f. v. lb. iij, s. vij, d. viij per resto della pigione, e per  spese facte alla Mercatantia e per la sententia hauta controgli lb. iij, s. x.  f. v lb. vj s. xvij d. viij</p>
<p>Ànne dato a dì 21 di luglo f. due, lb. tre, s. il rechò Pagno di  Stefano Magolini, e quali d<hi rend="italic">anari</hi> sono per promessa mi fece Bruno da  Prulli tintore per detto Bartolomeo e per parte di detti f. v. lb. vj, s.  xvij, d. viij. f. ij lb. iij s. ij d.</p>
<p>Ànne dato a dì 7 di settembre f. iij, lb. iij, s. xv, d. iiij, rechò  Pagno sopradetto in f. 3 larghi, s. xiiij, d. viij p., per resto di  promessa facta per Bruno sopradetto per detto Bartolomeo di detta quantità  di f. 5.6.17.8; e così apare di mia mano a una scripta sua, dove è  cancellata detta ragione. f. iij lb. iij s. xv d. iiij?</p>
<p>Mcccclj</p>
<p>Richordo ch'a dì *** d'ottobre anno sopracripto 1451 apigionai la  mia casetta bassa in sul canto riscontro qui al Castello - confine primo,  secondo, 3º via, quarto io metesmo per la striscia apichata alla casa di che  feci certo contracto a Piero Nardi riserbandomi detta striscia a me - a  Giannozo di Martino da Pratovechio bottaio, e per pregio di lire ventiquatro  l'anno, e per quel tempo ch'a me piacessi lasc[i]arglela e a llui di tenerla.  E debbe pagare detta pigione di sei mesi in sei mesi, cioè lb. xij per volta,  cominciando el tempo dell'anno a dì primo di novembre 1451 e  finiendo come seque; e non s'è facta carta di detta allogagione altrimente,  ma solo n'aparisce el presente ricordo a sua e mia chiareza; e pel tempo la  terrà, qui di sotto aparirà debitore della pigione e creditore di tutti  d<hi rend="italic">anari</hi> e altro che da llui o d'altri per lui per detta pigione si  riceveranno.</p>
<p>Giannozo di Martino da Pratovechio, mio pigionale come di sopra si  dice, de' dare a dì primo di magio 1452 lire dodici per la pigione di  mesi sei guadagnata insino a questo dì sopradetto. f. lb. xij s. d. E de' dare a dì primo di novembre lb. dodici per pigione di mesi sei  guadagnata insino a detto dì. f. lb. xij s. d.</p>
<p>Ànne dato insino a dì ***</p>
<p>Mcccclj</p>
<p>Pigione.</p>
<p>Ricordo ch'a dì 16 di genaio anno soprascripto 1451 Piero  di *** del  Verzino, pigionale nella casa sopr'al forno, mi lasciò  detta chasa, e restòvi a'  medesmi pregi di pigione che lui ne  dava, ciò lb. 20 l'anno, mona Tessa  sua socera, e donna che  fu d'Andrea detto l'Altomena purgatore; e per suo  pacto e nostro la debbe tenere a uso di buona pigionale, e pagare detta  pigione di lb. venti l'anno di sei mesi in sei mesi per rata, ciò  lb. dieci  per volta; e non observando dette paghe posso di no stro acordo e pacto  rapigionare detta casa ad altri a ogni mio  piacimento, e non se n'è facta altra  charta.</p>
<p>Riconferma'gli detta casa ne' metesmi pacti e modi a dì xj  d'aprile 1453, e più disse volere pagare, detta pigione di lb. venti  l'anno, la rata gli tochava mese per mese, e recò d<hi rend="italic">anari</hi>, posti abia  dato di sotto.</p>
<p>Feci conto con monna Tessa sopradetta a dì 17 di settembre, e sconto e  abattuto ciò che n'è dato a m<hi rend="italic">adonn</hi>a mia matre e ad altri per me,  come essa assegna, co' d<hi rend="italic">anari</hi> apariscono di sotto, resta dare, del  tempo à tenuta detta pigione, lb. due, s. sette, d. 8; e àmi renduto la  chiave della sopradetta casa, ch'à tolta altra pigione.</p>
<p>Ànne dato monna Tessa sopradetta a dì xj d'aprile 1453 lire due  p. rechò ella propria, e diègli a madonna contanti in quatrini. Ebbegli poi  la Lena mia donna per spese. f. lb. ij s. d.</p>
<p>Ànne dato a dì 25 di magio lb. due rechò ella detta contanti in quatrini,  ebbe madonna. f. lb. ij s. d.</p>
<p>Ànne dato a dì 15 d'acosto lb. due rechò la figlola contanti in quatrini,  ebbegli madonna. f. lb. ij s. d.</p>
<p>Ànne dato a dì 17 di settembre f. uno largo, e restòmi a dare detto dì  lb. due, s. sette, d. 8. f. lb. iiij s. xviiij d.</p>
<p>Ànne dato a dì 4 d'ottobre lb. ja, s. sette per parte di lire due, s.  sette, d. 8 mi restava a dare come di sopra si dice, contato con lei insino a  detto dì. f. lb. j s. vij</p>
<p>Ricordo ch'a dì 14 di marzo anno soprascripto facemo compromesso  generale Michele d'Alberto Castellani in suo proprio e privato nome, e vice  e nome d'Antonio di Francesco suo nipote di linea paterna, da una parte, e  io dall'altra, in Francesco di Piero Gherucci. E detto compromesso facemo,  benché generale, solo a fare la divisa di Castelvechio, e non ad altro s'avessi a distendere per alcuna ragione o cagione di mondo: e così è nostra  intenzione e promette Francesco detto di fare, benché di lui ci siamo voluti  fidare liberamente; e dirà detto compromesso per mezo aprile proximo a  venire, rogato ser Nicolò di Michele di Feo Dini. Di poi: A dì 15 d'aprile 1452 in sabato lodò Francesco sopradetto e divise  Chastelvechio in due parti, cioè una verso e pogi, dov'è la torre e la  chapella, e l'altra verso l'Ancisa, dove non è fornita l'abitazione. E tochòmi  per sorte la parte detta della torre e capella, e l'altra a Michele e ad Antonio  sopradetti, e debbogli rifare f. quaranta soprastimata più la parte mia che  la loro, per di qui a quatro mesi proximi a venire, e loro mi deon dare al  metesmo termine f. dieci. E più lodò che si dovessi fare certo muro per  divisa di detta casa a spese comuni tra loro e me, e persino a qui non uscì di  nostro proposito, a che intenzione e fine facemo sopradetto compromesso. Ma poi, pregato strettamente e gravato da Neri di Gino e Acostino  Caponi, si distese a più altre parti, e in favore di Michele e Antonio,  contr'ogni mia ragione, ci pose fine generale l'uno a l'altro, che non dovea  in alcuno modo fare, ché usciva fuori di nostro proposito, e mostra'gli  che mi togleva buona somma di centinaia di fiorini di mia ragione contr'a  loro. Onde in niun modo ho voluto né voglo ratificare al detto lodo,  reservandomi, se per Dio gratia giamai potessi, cerchare el dovere e la mia  ragione per qualunche modo mi sarà possibile, che non riceva tanto torto e  grandissimo danno.</p>
<p>R<hi rend="italic">icorda</hi> di fare nota nella presente faccia del lodo contra scripto  dato tra te e Michele com'egli sta di punto.</p>
<p>Mccccxlij</p>
<p>Andrea di Nicholò da San Chasciano contrascripto de' dare a dì primo di  novembre anno soprascripto 1442 grossi iiij d'ariento ebbe da me per  sue spese.  f. lb. ja s. ij d. -</p>
<p>E de' dare a dì xv di detto lb. iij, s. xj, d. 8, e quali  d<hi rend="italic">anari</hi> gl'avanzorono d'uno f<hi rend="italic">iorino</hi> stretto cambiò per me per  s. 93 p., abattuto s. 16 per libre 16 di bue comperò a s. 1 la  lib<hi rend="italic">ra</hi>, per casa, e più s. 5, d. 4 per fare rimettere el mulo ò da  Maso di Neri di Gino Caponi da' quatro piedi, come disse bisognava. f. lb. iij s. xj d. viiij</p>
<p>E de' dare a dì xv di dicembre f. uno largho nuovo ebbe da me, disse  per comperare chalze ch'avea bisogno. f. lb. iiij s. xiiij d. -</p>
<p>E de' dare a dì *** di febraio f. uno largho ebbe per me da Giorgio  Buini, che mi dovea dare per parte delle paghe di f. cº di Monte gli prestai  com'apare in questo a c. 5. f. lb. iiij s. xiiij d. -</p>
<p>E de' dare a dì ij di marzo s. xx ebbe da me contanti in su la tavola per  sue spese. f. lb. ja s. -</p>
<p>E de' dare a dì xj d'aprile 1443 lb. due p. ebbe contanti in  quatrini, disse voleva riscotere dal presto una sua berretta avea inpegnata.  f. lb. ij s. -</p>
<p>E de' dare a dì v di giugno grossi due ebbe per comperare uno cappello  da una donna. f. lb. s. xj d. -</p>
<p>E de' dare a dì xv di detto lb. quatro p. ebbe da me contanti in  quatrini per comperare scarpette e pagare chalze avea facto solare. f. lb.  iiij s. -</p>
<p>E de' dare a dì viiij d'acosto lb. iiij p. ebbe da me contanti in quatrini,  e più ebbe quando ero i[n] Empoli s. xvj, avere s. xj e grosso j  d'ariento, di luglo passato per sue spese. f. lb. iiij s. d.</p>
<p>E de' dare a dì *** di settembre grossi sei ebbe da me contanti, disse per  riscuotere una sua berretta rossa dal presto, avea impegnata per grossi sei.  f. lb. ja s. xiij d.</p>
<p>E de' dare a dì xv di dicembre f. tre larghi ebbe da me contanti per  comperarsi uno suo mantello catalano colla cappa di colore quasi bigio. f.  lb. xiiij s. v</p>
<p>E a dì xx di detto de' dare f. uno largho gli manchava a comperare sopradetto mantello, e più ebbe all'Antella per giuchare  col Ciuffa grosso j d'ariento f. lb. iiij s. xv d.</p>
<p>E de' dare a dì 14 di gennaio lb. tre, s. dieci ebbe da me contanti in  quatrini e grossi per giucare col Corso quando ero con Antonio Bellacci a  Sancta Maria Inpruneta; non cavo fuori, che non ò bene a ricordo, quanti  d<hi rend="italic">anari</hi> gli dessi. Di poi dixe ch'ebbe gº xij, s. iiij. f. lb. iij s. x  d.</p>
<p>E de' dare a dì *** di febraio s. ***, e quali d<hi rend="italic">anari</hi> ebbe di  barili ij d'aceto vendé Bolognino per s. 30 el barile, e comperònne uno  paio di scarpette, e 'l resto diè a me. f. lb. s.</p>
<p>E de' dare a dì xxvj di detto lb. due p. ebbe da me contanti in  quatrini per suoi bisogni. f. lb. ij s. -</p>
<p>E de' dare a dì *** di marzo f. uno largo nuovo ebbe per me da  maestro Ambrogio insieme con uno grosso e quatrini, ma el grosso mi  rendé indretro. f. lb. iiij s. xv d. -</p>
<p>E de' dare a dì xxx d'aprile 1444 lb. quatro p. ebbe da me  contanti in quatrini per spendere in questo calendi di maggio. f. lb. iiij s. -</p>
<p>E de' dare a dì primo d'acosto f. due larghi e s. 8 p. per lb. x, de'  quali d<hi rend="italic">anari</hi> comperò una giornea azurra da uno Alexo da Prato per  mezanità di Lorenzo aconcia e famigli in piaza. f. lb. x s. -</p>
<p>Mccccxlij</p>
<p>Andrea di Nicholò da San Chasciano mio famiglo in chasa de' avere lire  dodici e s. tre per suo salario guadagnato per tutto settembre anno  soprascripto, come apare debbi avere per resto, facta sua ragione in questo a  c. 16 da febraio 1441 a settembre detto 1442: che dovea avere  in detto tempo lb. xxiiij e s. xviij, di che s'abatte lb. xij, s. xv, d. 6 ebbe in tre partite,  e rest'avere dette lb. xij, s. iij p., e più d. 6. f. lb. xij s. iij d.</p>
<p>E de' avere da dì primo d'ottobre 1442 detto insino a tutto  novembre 1443 in tutto lire quarantadue, per suo salario guadagnato  in detto tempo. E perché detto Andrea m'à ben servito insino a ogi e atteso  quest'anno bene allo 'mbottare, e aconciò con diligenzia le botti, gl'ò  promesso cresciergli salario andando noi all'Antella, e così intendo per  l'avenire dargli lb. iiij el mese cominciando a dì primo di dicembre  proximo a venire, e egli mi promette servirmi per quel tempo mi piacessi,  fedelmente chom'à facto insino a ora, e miglorarci suo servigio. f. lb. xlij s. -</p>
<p>E de' avere da dì primo di dicembre 1443 insino a tutto novembre  1444 in tutto lire quarantotto, per suo salario guadagnato, in detto  tempo, al patto sopradetto nella partita sopra questa. f. lb. xlviij s. - E de' avere da dì primo di dicembre 1444 insino a tutto novembre  1445 lire quarantotto, per suo salario in detto tempo guadagnato. f.  lb. xlviij s. -</p>
<p>Nelle presenti 2 faccie terrassi el conto d'Andrea famiglo co m'apare di  sotto a c. 46.</p>
<p>Mcccclij</p>
<p>Ricordo che a dì 5 d'aprile anno soprascripto 1452 feci comperare  a Biagio di Chimento di Piero Buti dall'Ancisa la fracta o bosc[h]etto  confinava in parte mecho a piè di Chastelvechio da mona Lena di ***, e  donna che fu del maestro Primerano dall'Ancisa. E comperossi in nome di  detto Biagio, e per sé o per chi esso nominassi, per pregio di lb. quatro, e  quali d<hi rend="italic">anari</hi> pagò per me Bartolomeo di Piero chalzolaio all'Ancisa,  com' apare a' conti tiene delle facende mie. Di poi a dì 30 di detto nominò  detto Biagio me comparatore di detti beni, rogato di tutto ser Iacopo di  Giovanni dall'Ancisa, e pagassi la gabella in nome di detto Biagio, o vero in  nome mio proprio, secondo intesi da detto ser Iacopo, che non se ne  ricordava a certo.</p>
<p>Ricordo che a dì 19 d'aprile detto 1452 inpegnai a Manuello ebreo  el mio nappo d'ariento di peso on. ***, d. ***, con l'arme de' Peruzi e  lavorato con foglami e animali di rilievo dorato, e più undici chuchiai  d'ariento con lioncini orati da chapo, pesano on. ***, d. ***, e più  forchette nove d'ariento, con leopardi orati da chapo e nodi orati a piè de'  manichi sopra le forchette, di peso on. ***, d. ***, e con le guaine detti  chuchiai e forchette. E per mezo del Capitano de' fanti mi prestò in su dette  cose f. cinquantacinque larghi, e quali d<hi rend="italic">anari</hi> accattai per pagare el  mio primo terzo valsente, che venne, con le spese e s. 2 per l<hi rend="italic">ira</hi>,  f. 62.12.0 a oro, pagassi a Guglelmo da Sommaia kamarlingo alle  Prestanze, notaio ser ***, posto che detto Manuello debb'avere a entrata e  uscita A a c. 86, dove aparisce creditore di detti f. lv larghi E a dì 9 di magio inpegnai a llui detto una giornea di dommaschino  bigio richamata con argenterie al collare e con uno broncone e foglami  ricamati d'argenteria nel petto, e simile dretro alle spalle e per tutto el busto,  e con frangie di seta e oro alle frappe; e più una cotta di dommaschino bigio  con le maniche di detto drappo metesmo, e con maglette 80 d'ariento orato a  coroncina, overo a gangheri si chiamino, alle dette maniche, e dinanzi à  maglette 116 di metesma ragione, e à gl'aghetti di nastro bigio con punte  d'ariento per afibiare alle maniche e dinanzi, e sono involti detti capi in uno  sciugatoio grosso. E sopra detti capi accattai f. cinquantuno larghi, e quali  danari pagai pel secondo terzo valsente in somma di f. 57, lb. 1, s. 14,  posto che Manuello debb'avere al detto libro a c. 86. f. lj larghi</p>
<p>Ricordo che a dì 21 d'aprile 1452 mi prestò Giovanni di Paolo  Rucellai f. sessanta per pagare el mio 1/4 1/2 valsente,d x, xj, xij, xiij,  xiiij, xv, xvj graveza, che tutto vendei a Fruosino da Panzana sensale a f.  57 1/2 per cº, e lasciai a detto Giovanni in sicurtà le treccie di perle  dell'Elena mia donna, e debbemele restituire salve ogni volta gli rendessi  detti f. 60 e quella discretione mi piacerà pel tempo gl'avessi tenuti; posto  che Giovanni detto debb'avere a entrata e usci[t]a A a c. 86. f. lx</p>
<p>A dì 21 di magio 1453 rimpegnai dette treccie a Marco da  Peretola, com'apare inanzi a c. ***, e feci pagare a Giovanni Rucellai f.  60, e per discretione f. 6.</p>
<p>1452</p>
<p>D<hi rend="italic">anari</hi> accattati in sul collare.</p>
<p>Ricordo ch'a dì x di giugno anno soprascripto 1452 mi prestò Maso  di Nicholao d'Ugo Allexandri f. cento, e quali ebbi per lui da Giovanni di  Paolo Rucellai e comp<hi rend="italic">agni</hi>, pagorono per me a Bono di Giovanni  cambiatore com'apare al lor quaderno di chassa segnato K a c. 186, e  d'avergli ricevuti detto Bono al quaderno suo di chassa segnato DD a c.  73 in dì 9 di detto. E detti d<hi rend="italic">anari</hi> non mi stanno altrimente a  discrezione, ma prestai io a detto Maso uno mio collare a matassa di fila  diciassette di perle di pregio di f. dodici nuovi l'oncia, e pesa libre una di  gram peso, che si può stimar più circha 2 d<hi rend="italic">anari</hi>, e a ogni mio  piacimento ch'io rendessi detti cento f<hi rend="italic">iorini</hi> a detto Maso o ad altri  per lui, come scad[e]ssi, detto Maso mi debbe restituire salvo sopradetto  mio collare di nostro pacto e acordo. f. cº</p>
<p>Ànn'auto Maso sopradetto a dì 18 di febraio 1455 f. dieci larghi  portò Lungheretto suo famiglo per parte de' sopradetti f. cº mi prestò  come di sopra si dice; valsono detti pezi x larghi f. 12, s. 2 a oro al  bancho de' R<hi rend="italic">ucellai</hi>. f. xij s. viij p.</p>
<p>Ànn'auto a dì 9 d'aprile 1456 f. novanta di sugello per me da  Iacobo d'Ugolino Mazinghi, che di tanti mi servì in su oncie undici di perle  di sopradetto collare per tempo d'anni 2 proximi a venire, com'apare a  richordanze di Meo del Lavachio, orafo gioielliere, segnato D a c. 54. E  oncia una di sopradetto collare restò nelle mani a Maso Allexandri, le quali  perle mi debbe restituire a mia richiesta e piacimento, che con dette on. 11  si danno a Iacobo detto fanno la ragione mia del collare sopradetto di peso  li. ja, d. 2 incircha. f. lxxxx</p>
<p>Ricordo che a dì *** di luglo 1452 feci conto con messer  Lodovicho di Paolo, priore overo governatore di Sancta Maria sopra Porto e  actore della heredità di maestro Giovanni Giliberti ricamatore e suo  procuratore durante doppo la morte, come disse aparisce rogato ser Antonio  di Francesco di Bartolo da Prato o altro notaio. E in presentia di Nofri di  Nicolò degl'Agli, el quale menò secho a fare ragione meco, riscontrammo  certi suoi ricordi e scripture di detto maestro Giovanni, delle perle avea  ricevute e' detto o altri per lui da me o da altri per me, col conto n'avevo  tenuto io partitamente indretro in questo a c. 36. E rimanemo in saldo  d'acordo che, abattute le perle m'à rendute indretro delle ricevute da me,  come detto, restassi in sulla cioppa d'alto e basso chermisi dell'Elena mia  donna e in sul collare da llevare e porre, in tutto on. trentaquatro e d.  ventidue e mezo di perle di più ragioni e pregi, come per detto mio conto  aparisce partitamente, e più argento e oro filato e scagle e tremolanti ebbe  da Piero di Chimento orafo, in somma d'on. ***, d. ***, di che dissono  non si costuma ne stieno e ricamatori. Ancora scontramo le perle avea  ricevuto detto maestro Giovanni come di sopra per ricamo della cioppa  pagonaza di lei detta, e apariva per le sue scripture aver haute più perle ch'io  non avevo a conto avergli date, per che di questa restamo sanza farne altro  per ora.</p>
<p>E più detto dì ancora, nonostante e patti nostri si contengono ne'  r<hi rend="italic">icordi</hi> adretro in questo a c. 35, 36, de' sopradetti ricami, a  preghiera di detto messer Lodovicho fui contento che in luogo di Luigi di Francesco Allamanni, che è al presente in Lombardia, esso detto come procuratore di detto maestro Giovanni e actore della  sua heredità, come di sopra si dice [e io] chiamassimo due amici comuni,  egli jº per la sua parte, e io un altro per la parte mia, a stimare la  manifactura del ricamo di sopradetta cioppa d'alto e basso chermisi. Onde  chiamò esso Bastiano di Nicolò ricamatore, e io Nicholò d'Antonio  ricamatore, e quali in presentia di Maso Allexandri e di Nofri sopradetto stimorono d'acordo detta manifactura f. ottantacinque, della qual somma  s'abatté f. settantaquatro, s. xij, d. x a f<hi rend="italic">iorini</hi> ebbe detto maestro  Giovanni e altri per lui, com'apare in questo a c. 35, che rest'avere f.  x.xvj.ij; e più f. otto de' avere pel ricamo della cioppa pagonaza  sopradetta, per tutto f. xviij.xvj.ij, e quali d<hi rend="italic">anari</hi> sono per resto di  ciò ch'avessi aver da me detto maestro Giovanni o altri per lui di  manifactura di ricami o per qualunch'altra cagione insino a questo dì, saldo  d'acordo con detto messer Lodovicho; e a sua richiesta gli debbo pagare  detto resto di danari a certo termine e modo a llui proprio o ad altri per lui a  ogni suo piacimento.</p>
<p>A dì 21 di detto volle detto messer Lodovicho ch'io promettessi detti f.  18.16.2 a Brancha da Perugia, com'apare nella faccia di sotto.</p>
<p>Mcccclij</p>
<p>Ricordo che a dì 20 di luglo anno soprascripto 1452, havendo  contato con messer Lodovicho di Paolo, priore di Sancta Maria sopra Porto  e actore dell'eredità di maestro Giovanni Gilberti ricamatore, e salda  ragione delle perle sono in sulla cioppa d'alto e basso chermisi, debitamente  secondo sue scripture e mie come nella faccia di sotto aparisce, detto  messer Lodovico, actore come di sopra e procur[a]tore durante dopo la  morte di detto maestro Giovanni, obligò sé e suoi heredi e beni alla  restitutione d'ogni e alcuna parte di perle, se scadessi che ne mancassi al  detto ricamo di detta cioppa, quando per alcuno tempo si disfacessi; con questo, che esso o altri per lui si debbi trovare  presente quando si disfacessi. E apresso mi fece fine generale d'ogni resto di  d<hi rend="italic">anari</hi> ch'io insino a ogi restassi a dare a detto maestro Giovanni o ad  altri per lui, com'apare rogato di tutto ser Piero di Michele di messer  Rinaldo Portigiani da Sa·Miniato; e io gli promissi dargli a Brancha di  Constantino da Perugia, come di sotto aparisce Disfecesi la sopradetta cioppa di mano di sopradetto messer Lodovico, e  favi on. trenta, d. quindici di perle di più ragioni, come no scripta di mia  mano, e posto abia riaute in questo a c. 36. E di sua bona volontà le pesò  Bartolomeo del Lavachio orafo a dì 19 di magio 1456, in sua  presentia e di Marco di Puccio tintore, e Luigi di Iacopo de' Pulci l'asortì e  stimò, cioè: on. 4, d. 12 di perle di 30 per d<hi rend="italic">anaro</hi>, di f. 8 1/4 [l']  on<hi rend="italic">cia</hi>; on. 2, d. 3 di f. 3 1/2 l'on<hi rend="italic">cia</hi> ; on. 6, d. 6 di 76  per d<hi rend="italic">anar</hi>o, di f. 4 3/4 l'on<hi rend="italic">cia</hi>; on. 3, d. 7 di 24 per  d<hi rend="italic">anar</hi>o, di f. 9 l'on<hi rend="italic">cia</hi>; on. 13, d. 20 di 41 per  d<hi rend="italic">anar</hi>o, di f. 6 1/4 l'oncia; e più d. 15 di perle grosse mi dovea  rendere com'ebbe a c. 36, e rendémele di stima di f. 11 l'on<hi rend="italic">cia</hi>,  com'apare al qua<hi rend="italic">der</hi>nucio di Meo del Lavachio a c. 83. Stimate,  asortite e pesate, per tutto: on. 30, d. 15, che abattendo d'oncie 34, d.  22 1/2 doveano essere in su la sopradetta cioppa, com'apare nella faccia di  sotto, resto avere on. 4, d. 7 1/2 di perle della qualità mancano. E più m'à rifare le perle grosse: ebbe d. 15 1/2 in perle 200 e rendémi  perle 220 in d. 15 di stima di f. 11 l'on<hi rend="italic">cia</hi> come detto di sopra. Ricordo che a dì 21 di luglo 1452 messer Lodovicho priore di  Sancta Maria sopra Porto, actore dell'eredità di maestro Giovanni Giliberti  ricamatore e suo procuratore durante doppo la morte, mi diede licenzia e  volle ch'io pagassi f. diciotto, s. xvj, d. il resto a dare alla detta  heredità e a Brancha di Constantino da Perugia, creditore di detto maestro  Giovanni e sua heredità, come disse, di magior somma. Onde detto dì n'ò  facto promessa a detto Brancha di darglele e pagarglele per di qui a dì  primo d'acosto 1453, e per così observare e sua chiareza ho facto el  presente ricordo, quale vide scripto per lui Giovanni di Giuntino suo  garzone, e prese a nota el libro e lle carte. f. xviij s. xvj d. ij a f<hi rend="italic">iorini</hi></p>
<p>Ànn'auto' a dì 8 di febraio 1453 f. sei larghi portò Giovanni  Giuntini sopradetto, ebbe da me contanti nella Merchatantia, presente  Charlo Benizii. f. s. d.</p>
<p>Ànn'auto a dì 16 di marzo f. quatro larghi portò Giovanni detto, ebbe  da me contanti, presente Giovanni di Paolo Rucellai inanzi al bancho suo in  Mercato Novo. f. s. d.</p>
<p>Ànn'auto a dì 26 d'ottobre 1454 f. due larghi portò Francesco di  Lorenzo della Chasa, ebbe da me contanti in f<hi rend="italic">iorini</hi> d'oro nel  fondacho di Nicolao d'Ugo Allexandri. f. s. d.</p>
<p>Ànn'auto a dì 23 di novembre f. uno largo portò Francesco di Lorenzo  sopradetto, ebbe qui in casa per me da Guasparre mio famiglo, presente  Giovanni di Manno da Peretola e *** vendé lino alla Lena. f. s. d. Ànn'auto a dì 16 d'aprile f. due larghi portò e' detto, ebbe da me qui in  casa, cioè glele mandai giù nella logia per Gian nozo di Martino bottaio da  Pratovechio. f. s. d.</p>
<p>El pacto si fece con maestro Giovanni  a c. 35</p>
<p>E d<hi rend="italic">anari</hi> gli s'è dati contanti  a c. 35 </p>
<p>Le perle à haute  a c. 36</p>
<p>El saldo facto con ser Lodovicho  a c. 48</p>
<p>E d<hi rend="italic">anari</hi> pagati a Brancha da Perugia, e le perle riaute da llui della  cioppa disfece, e quelle che mi resta a dare, tutto apparisce a c. 48 detta.</p>
<p>19 18 5</p>
<p> 12</p>
<p> 50</p>
<p> 26 -</p>
<p> 54</p>
<p> 38</p>
<p>16 16 15 8</p>
<p>240</p>
<p>72</p>
<p>465 96  8</p>
<p>Mcccclij</p>
<p>?Richordo che a dì 22 di luglo prestai a ser Piero da Sa·Miniato un paio  di forzeretti da soma per l'andata sua in oficio ad Arezo. E detti forzeretti  n'è uno mio, e l'altro achattai dalla donna che fu d'Antonio di Nicolò  Chastellani, e sono dipinti di verde, e el mio con l'arme nostra, e quello di  detta donna con l'arme d'Antonio di fronte, e debbegli alla sua tornata rendere a llei e a me salvi come gl'à ricevuti. Portò detti forzeretti Agnolo,  fratello di Nicolò Picino portatore, a ser Piero detto.</p>
<p>Riavemmo sopradetti forzeretti a dì 20 d'ottobre, che per respetto della  guerra e del campo di don Ferrando f<hi rend="italic">iglolo</hi> del re d'Araona, ch'era a  Foiano, non andò in oficio.?</p>
<p>Ricordo che a dì 29 di luglo ebbe Maso di ser Piero linaiolo f. uno  largo per parte di pagamento di guarnello, banbagia, valesci e tela levata da  llui insino a ogi in più partite in somma di lb. x, secondo che disse e'  metesmo gl'ero debitore al libro suo a c. ***. f. lb. iiij s. xvj d.</p>
<p>Ricordo ch'a dì primo d'acosto andai insino a Terra Nova per fare  ritornare m<hi rend="italic">adonna</hi>, perch'era in patti Foiano con don Ferrando, e lasciai chi gli dovessi fare compagnia, che venissi  sicura. E parti'mi io a dì 2 di detto, e recai f. 16 larghi e ducato jº  chtell'ebbe da Ciallo per viniziano, et era raonese: valse gº 14; e più gº 9, e  in quatrini lb. 10, e quali d<hi rend="italic">anari</hi> avea presi di grano e biade, e parte  riscossi da miei debitori. f. 17 lb. 12 s. 9 d. 6</p>
<p>E a dì 9 di detto ebbi da llei detta f. sette larghi recò ser Giovanni da  Radda. f. 7 lb. - s. - d. -</p>
<p>E a dì 15 d'ottobre tornò ella detta, e ebbi f. xxviiij larghi e ducati uno  melanese e lb. 2 p., scripti di mia mano a un suo foglo in dì 18 di detto. f. 30 lb. 2 s. - d.</p>
<p>A dì 25 d'ottobre ebbi da ser Francesco da Pogi f. 6 larghi e ducati 2  v<hi rend="italic">iniziani</hi> e s. 9 p., e quali d<hi rend="italic">anari</hi> prese di st. 37 di grano  vendé in Feghine di mio a s. 21 lo st<hi rend="italic">aio</hi>. f. 8 lb. - s. 9 d.</p>
<p>Mcccclij</p>
<p>Ricordo che a dì 31 d'ottobre detti a Giovanni di Bono banchiere f.  venti larghi inanzi alla logia de' Signori, portandon'egli la tasca a chasa,  presente el Capitano de' fanti; e detti d<hi rend="italic">anari</hi> debba aconciare a mia  ragione ò con Bono suo patre e conpag<hi rend="italic">ni</hi> banchieri in Merchato  Novo. E insino in dì 12 di detto ebbe f. venti di sugello per me da  Bartolomeo del Lavachio orafo d'un balascio mi vendé a Thomaso di Luigi  Ridolfi per detto pregio. f. xlij s. xij d. vj a f<hi rend="italic">iorini</hi></p>
<p>?Comperai in nome di Dio, di Sancto Lò e San Giorgio a dì 8 di  novembre un chavallo baio per f. venticinque larghi da un mercante  romano, Piero Mazabufala; e fu di detto mercato mezano maestro Piero,  malischalco di piaza, e conventòmelo sano di tutto e bona usanza, con patto ch'avendo alchuno manchamento se lo debbe ripiglare e rendermi detti f. venticinque. f. xxv s. d.</p>
<p>Rendei detto chavallo, che non si gli poteva in niun modo metter la  brigla, e riebbi detti d<hi rend="italic">anari</hi>.? Ricordo che a dì 18 di novembre feci fare allo speziale della Palla uno  gram pane di confetto per mandarlo alla mia sorella cugina Ginevra, donna  di Giovanni di Cosmo de' Medici, ch'avea partorito un bel figlolo, che Dio  gli guardi sano lungo tempo e facia valente homo come desidera. f. v s.  d.</p>
<p>?Ricordo che a dì 18 di novembre, in nome di Dio e di Sancto Lò,  havendo Maso di Nicolao Allexandri per le mani sopradetto chavallo baio, a  mia stanzia lo ricomperò con certo baratto di panni, e debboglene dare io  f. xxv larghi di nostro patto e acordo. Dio, Sancto Lò e San Giorgio me ne  dia contentamento, poi che l'ò ritolto. f. xxv larghi Ànn'auto Maso sopradetto a dì detto f. venti larghi portai contanti al  fondacho suo, e aconciògli Luca Tosinghi a un suo quaderno del fondacho,  dove tiene suoi conti. f. xx</p>
<p>Ànn'auto a dì 16 di giugno 1453 f. quatro larghi portò Mariotto  di ser Antonio. f. iiijº</p>
<p>Ànn'auto a dì 17 di luglo grossi quatro per lui a ser Piero da Sa·Miniato.  f. - lb. j s. ij</p>
<p>Ànn'auto a dì *** di detto gº tredici, s. 2, d. 6 per resto di  pagamento di detto cavallo, portai contanti al fondaco. f. - lb. iij s. xj d. vj?</p>
<p>Comperai a dì 27 di novembre una fetta di seta nera con le frangio non  taglate, per una cintola per me, per meno di Simone di Guasparre, dalla  bothega di Mariotto Banchi, per pregio di lire tre; e quali d<hi rend="italic">anari</hi> detto  dì diedi contanti a Simone detto recò detta fetta. f. - lb. iij Ricordo che a dì 9 di dicembre pagai a *** vetturale da Terzano,  lavoratore di Giovanni Nasi, f. uno largo; e prima ave' auto grossi 4 dalla  Lena, e lui dove' avere lb. quatro. Sì ch'à soprapreso lb. una, s. 19,  ch'io non ne sapevo nulla delle legne avea rechate meno, che esso non  diceva, con sue bugie. Pertanto mi resta debitore di dette lb. una, s. 19. f. lb. j s. xviiij d.</p>
<p>Ànne dato a dì *** di gennaio s. xxxiiijº ebbe Maruccio. f. lb. j s. xiiij d.</p>
<p>Ricordo che in nome di Dio a dì *** di dicembre anno soprascripto  1452 allogai a mezo el podere dalla Torre e quel da' Bassi posti  all'An<hi rend="italic">tella</hi>, popolo di Sam Piero a Ema, a Iacopo di Cristofano detto  Iacopo di Santino da Topina e a Cristofano, Giovanni e Piero suoi figloli  con quelli pacti e modi sono usitati allogarsi detti poderi, com'apare per una  nostra scripta fece di nostro acordo Nicholò di Conte Peruzi, soscripta da  due testimoni. Terrò conto qui da piè e porrò debitori Iacopo e figloli  sopradetti di d<hi rend="italic">anari</hi>, di bestie, e di grano e biade e d'ogn'altra cosa  aranno da me come scadrà, dì per dì partitamente. Iacopo e Cristofano, Giovanni e Piero suoi figloli sopranominati deon  dare a dì *** di magio 1453 f. ventiquatro per un paio di buoi si  contorono da Francesco e lo Gnog<hi rend="italic">n</hi>o, miei lavoratori ch'escono  quest'anno del podere, posto ch'abiano dato alla loro ragione a fogli a c. 1. f. lb. lxxxxviij s. viij d.</p>
<p>E deon dare a dì *** di giugno f. undici a s. 82 l'uno, e lb. una, s.  x per me da Mone detto Busettino mio lavoratore a' Bassi ch'esce  quest'anno, posto abiano dato alla sua ragione, ciò e' detto e Daddo suo fratello, a c. 3. Detti d<hi rend="italic">anari</hi> ebbono  per comperare buoi. f. lb. xlvj s. xij d.</p>
<p>E deon dare a dì 8 di detto f. nove per me da Mone e Daddo sopradetti  come di sopra. f. lb. xxxvj s. xviij d.</p>
<p>E deon dare a dì 18 d'ottobre 1453 st. quindici di grano della  bugnola sopr'alla cucina all'Antella gli prestai per seminare, e debbonmi  rendere grano per grano. st. 15</p>
<p>E deon dare a dì 23 di detto st. tre di grano v<hi rend="italic">echi</hi>o da Feghine  portò Cristofano vaglato, e più ebbe st. sei di grano da Terzano per  seminare. st. 9</p>
<p>E deon dare a dì 26 di detto st. sei di detto grano portò Cristofano  detto per seminare. st. 6</p>
<p>E deon dare a dì 29 di detto st. sei di detto grano portò e' detto per  seminare. st. 6</p>
<p>E deon dare 2 di novembre st. tre di grano da Feghine vaglato per  mangiare. st. 3</p>
<p>E deon dare a dì *** di detto st. 6 di g<hi rend="italic">r</hi>a<hi rend="italic">no</hi> da Terzano e  st. 4 n'ebbono da m<hi rend="italic">adonn</hi>a in Feghine. st. 10</p>
<p>E deon dare a dì 8 di detto st. 6 di grano per semi<hi rend="italic">nare</hi> e st. 4  avanzò della bugnola sopra la chucina all'Antella, misurò Nannino. st. 10</p>
<p>E deon dare a dì 9 di detto st. tre di grano v<hi rend="italic">echi</hi>o da Feghine  vaglato per m<hi rend="italic">angiare</hi>. st. 3</p>
<p>E deon dare a dì 15 di detto st. 3 di detto grano e st. 3 ebbono  all'Antella da Nannino, che v'andai a spasso e chiesemelo Iacopo  sopradetto. st. 6</p>
<p>E deon dare a dì 22 di detto st. 3 di grano vaglato da Feghine portò  Cristofano. st. 3</p>
<p>E deon dare a dì 29 di detto st. 3 di detto grano portò Iacopo  sopradetto. st. 3</p>
<p>E deon dare a dì 4 di dicembre st. 6 di detto grano vaglato portò  Cristofano detto. st. 6</p>
<p>E deon dare a dì 17 di detto st. 3 di detto grano portò e'  detto, e rechòci el  porco. st. 3</p>
<p>E deon dare a dì 22 di detto st. 3 di detto grano portò e' detto  vaglato. st. 3</p>
<p>E deon dare a dì 29 di detto st. 3 di detto grano portò Iacopo proprio  suo patre. st. 3</p>
<p>E deon dare a dì primo di genaio st. tre di detto grano portò Cristofano  di Iacopo detto. st. 3</p>
<p>E deon dare a dì 8 di detto st. 3 di detto grano portò e' detto vaglato  come di sopra. st. 3</p>
<p>Som<hi rend="italic">ma</hi> per tutto d<hi rend="italic">anari</hi> di bestie: lb. clxxxj, s. xviijº.</p>
<p>Som<hi rend="italic">ma</hi> per tutto grano: st. lxxxxv in questa faccia, posto che  debbino dare al quaderno coverto di cerato a c. 11.</p>
<p>Mcccclij</p>
<p>?Ricordo che insino a dì 9 di dicembre comperai f. trentaquatro, lb.  iiij di polize d'assegnamenti del Turcho da Fucechio in su la 22, 23, 24, 25,  26, 27 diecina nuova nuova, si paga per gratia con l'agiunta, da Marcho di  Salvatore del Chaccia a lo sconto di s. 4 a oro per f<hi rend="italic">iorino</hi>. E con  detta poliza detto dì pagò per me Marco detto la 22 e 25 diecina, che mi  tocha f. 8.15 per graveza, e per le doppie f. 17, lb. 2, che per tutto  pagò f. 34, lb. 4 ad Antonio Ridolfi kamarlingo alle Prestanze al  canpione a c. 121; e per spese, cioè: d<hi rend="italic">anari</hi> per f<hi rend="italic">iorino</hi> s.  6.8; partita lb. ja, s. 3, d. 4; opera lb. 3, s. 14; Monte lb. 3, s.  14; Carmino lb. 2, s. 9, e f. 3, s. 2 per diritto agl'oficiali á s. 2 per  l<hi rend="italic">ira</hi>; che in tutto, secondo fece conto Marco detto, pagò f. 41.11.1 a  f<hi rend="italic">iorini</hi>, levati da stracciafoglo mio a c. ***. f. xlj s. xj d. jº a f<hi rend="italic">iorini</hi></p>
<p>E più a dì 16 di gennaio pagò per me Marcho sopradetto f. ventinove, s.  x, d. ij di po<hi rend="italic">lize</hi> de' sopradetti assegnamenti per la 26 diecina e per la 27 per parte, cioè: f. 17.2.0.0 per la 26  diecina e f. 7.2.0.0 per la 27 per parte; e con le spese, per tutto: f.  xxviiijº s. x d. ij 70.21.3</p>
<p>Ànn'auto a dì *** di dicenbre f. ventidue larghi e ducati due viniziani  e grossi trentadue ebbe da me Marco contanti in piaza, e disse gli farebbe  aconciare a mia ragione al banco di Priore Ottavanti dove faceva sue  facende; levati da stracciafoglo mio a c. ***. f. xxviij s. xiij d. vj a  f<hi rend="italic">iorini</hi>.</p>
<p>Ànn'auto a dì 16 di genaio f. quatordici larghi e uno mio diamante in  punta di pregio di f. 18 in 20, con gambo d'oro smaltato verde, e  debbemelo rendere salvo ogni volta gl'arò pagato el resto suo. Portò tutto  Marco del Chaccia detto. f. xv s. xvij d. vj</p>
<p>Ànn'auto a dì 10 di febraio f. nove larghi portò Mariotto di ser  Antonio attende a mie facende come scade. f. x s. j d. ij</p>
<p>Ànn auto f. dodici per lo sconto di s. 4 a oro per f<hi rend="italic">iorino</hi> di f.  60 si pagorono pel vero capitale delle mie graveze dette di sopra: pagò per  me Marco del Chaccia di polize allo sconto detto, come restamo di nostro  acordo. f. xij s. d. 66.3.2</p>
<p>Ànn'auto a dì 18 di giugno 1453 f. quatro, s. xviiijº, d. iiij a  f<hi rend="italic">iorini</hi> portò Mariotto in lb. 20, s. 2 p., e tanti gl'ò lasciati per  resto di sua ragione, che misse alcuno d<hi rend="italic">anaro</hi> meno sopra dette  parti[t]e e f<hi rend="italic">iorini</hi> che non gli feci io, e rendémi el mio anello,  cioè diamante sopradetto gl'avevo dato in sicurtà. f. iiij s. xviiijº d. iiij?</p>
<p>Mcccclij</p>
<p>Ricordo che in nome dell'omnipotente Dio, nostro signore Iesu Christo,  a dì 12 di gennaio in venerdì, a ore xj 1/2, partorì la Lena mia donna un  figlolo maschio, e per gratia di Dio resta sana e salva benissimo lei e 'l  figlolo, che così gli piacia guardarci lungo tenpo, acrescendolo senpre nella  sua gratia bon suo servo virtuoso e valente homo quanto sia nostro  desiderio, secondo la sua volontà, per la pietà e misericordia sua, che sia  sempre laudato e re[n]gratiato in sempiterno, amen. E a dì 13 di detto, in sabato mathina, a ore 16, mi bapthezò detto mio  figlolo monsig<hi rend="italic">n</hi>o<hi rend="italic">re</hi> maestro Antonio ***, archiespiscopo di  Firenze, e maestro Mariano di ***, predicatore all'Annunctiata de' Servi, e  ser Giovanni, nipote di messer Rugieri priore di Sancta Agata, capellano di  monsig<hi rend="italic">n</hi>o<hi rend="italic">re</hi> detto, in San Giovanni alle fonti grandi, el dì del  perdono, ciò che è in tal dì gran perdono in detta chiesa di San Giovanni; e  posigli nome per la bona memoria di mio patre com'ebbe nome esso, cioè  Matheo, <foreign lang="grc">Raphael</foreign> e ***.</p>
<p>ߤ<foreign lang="lat">Fil[i]us meus dilectus, ut Deo placuit, a nutrice [ ] est die 14  februarii, oram circa 12, cuius animam inter innocentes suos Deus noster  suscipiat in gloria etterna</foreign>.</p>
<p>Spesesi al bapthesmo per lume, e limosine al baptheziere e a' poveri,  grossi otto, e alle fascie alla balia f. uno largo. f. lb. vij s. ij d.</p>
<p>Et a dì 14 di gennaio per confetti e più spese pélle donne venivano a  visitare la donna del parto f. due larghi. f. lb. viiij s. xvj d.</p>
<p>?Ricordo ch'a dì 20 di gennaio conperai un chavallo leardo da Lorenzo  da Perugia per mezo di Piero Tramazone e per pregio di f. quaranta larghi,  e quali d<hi rend="italic">anari</hi> debbo pagare per di qui a otto dì piacendomi detto chavallo, e così restamo di nostro acordo.  f. xl larghi</p>
<p>Ànn'auto a dì 24 di detto f. quaranta larghi portò Lorenzino proprio,  ebbe da me contanti qui in casa. f. xl larghi</p>
<p>E a dì 28 di detto detti f. uno largo al Tramazone detto me lo fece  comperare. f. jº largo?</p>
<p>Mcccclij</p>
<p>?Comperai a dì xxiij di febraio covoni 8500 di pagla d'orzo da Filippo di  Nanni Lippi per lb. 4, s. 5 el miglaio, e debb'avere e d<hi rend="italic">anari</hi> come  si leverà la pagla dì per dì a suo piacimento.</p>
<p>Abiamo levato di sopradetta pagla in più volte, insino a dì 19 di marzo,  covoni 4900, che vengono lb. 20, s. 16, d. 6 f. lb. xx s. xvj d. vj</p>
<p>Ànn'auto in tre volte lb. 20, s. uno ànno portato e famigli sono iti  per la pagla, e restamo d'acordo di non ne torre più. f. lb. xx s. jº d.</p>
<p>Ànn'auto s. 15, d. 6 ebbe da me contanti qui in chasa. f. lb. s. xv d. vj?</p>
<p>Portai al bancho di Ligi Quaratesi a dì 19 di marzo f. trenta larghi, e  quali d<hi rend="italic">anari</hi> si debbano pagare per me a Bastiano di Francesco del  Rota per parte di quanto mi tocherà arogiergli a' 4 dispiacenti: ànno le pene  che non à sgravo chi non gli paga, e òglele venduti a 45 per cº; ò di  dispiacente f. 24.10.4 in questa graveza. Valsono detti f. 30 larghi f.</p>
<p>E a dì 21 di detto f. 19, s. *** portò Mariotto di ser Antonio in lb.  49 in g<hi rend="italic">rossi</hi>, bolognini e quatrini, e più f. 4 larghi e ducati uno  sanese largo e ducati uno v<hi rend="italic">echi</hi>o venizano, che per  tutto disse gli  feciono al bancho f. ***. f.</p>
<p>E a dì 31 di detto f. ventuno larghi portò Mariotto detto, disse  valsono f. 23, s. 18, d. 8 a oro. De' detti d<hi rend="italic">anari</hi> si debbe pagare  la 14 graveza. f.</p>
<p>E a dì 17 d'aprile mandai al bancho di Ligi detto f. trentotto larghi  portò Mariotto detto: valsono f. 42, s. 18, d. 8 [a] oro, secondo mi  disse, e debbesene pagare e 4 dispiacenti d'aprile, che chi non gli paga non  gli vale sgravo, e quali come di sopra ò venduti a Bastiano del Rota a 45 per  cº, e de' detti d<hi rend="italic">anari</hi> gli s'à arogere quello mi locherà pagare a detto  Bastiano. f.</p>
<p>Mccccliij</p>
<p>Vendei in nome di Dio a dì 15 d'aprile el mio cavallo baio a Paolo di  *** da Siena, homo d'arme del signore Astore, per f. quaranta larghi,  mezano el Fede e Giano cozoni. E a loro, overo Andrea cozone che mostra  e cavalli, donai un f<hi rend="italic">iorino</hi> largo de' detti 40, che resta  f. xxxviiij  larghi Dio conceda gratia e dia a godimento detto cavallo al detto conperatore  come desidera.</p>
<p>Comperai a di 22 d'aprile un pane di confetto grande dallo speziale della  Palla per mandarlo alla donna d'Andrea di Bochacino, che avea partorito  una figlola ch'à nome Isabetta insino a dì 19 di detto. Costò detto pane lb.  19, s. ***. f. lb. xviiij s. d.</p>
<p>?Ricordo che a dì 20 di magio mandai a Bastiano di Francesco del Rota  lb. venzei, s. cinque portò Acostino Castellani, e fece f. 6 a s. ***  l'uno, e 'l resto recò indretro. E detti f. 6 dette a Bastiano detto per parte di  f. 17 dove' avere da me per la 17 diecina e pel 4 piacente e ' 4 dispiacenti  d'aprile gli vendei a 45 per cº, e per ciò che gli restavo arogiere di dette  graveze vendutegli, che credo sia meno di f. 17 detti. f. vj lb.</p>
<p>E a dì 6 di giugno mandai a Bastiano detto lb. ventidue, s. xiiij  portò Mariotto, per resto di ciò che avessi auto a fare con lui insino a detto  dì di qualunche ragione avessimo auto insieme. f. lb. xxij s. d.?</p>
<p>Ricordo che a dì 24 di luglo diedi mio ricorso sopr'a' poderi da  Ginestreto vendeva el Comune per Francesco di Vanni di Stefano  Castellani, e diposita'lo apresso ser Nicolò di Michele di Feo Dini  notaio degl'uficiali del Monte e a ser Filippo d'Andrea suo coitatore, e pagai  la tassa a Piero Corsini scrivano al Monte in dì 2 di detto, come era nel dì  del ricorso; pagai f. lb.j s.vj d.</p>
<p>Obtenni detto ricorso per Dio gratia a dì 9 d'acosto, proposto Luigi di  messer Lorenzo Ridolfi, e pagai solo di tassa a Piero detto lb. una, s.  due, rogato ser Nicolò di Michele loro notaio. f. lb. j s. ij d.</p>
<p>Di poi in dì 15 di magio 1454 rivenderono gl'oficiali ch'al tempo  erano di novo e sopradetti poderi, e dedi novo ricorso, e pagai la tassa ad  Antonio di Particino al Monte, kamarlingo alla cassa dentro alle graticole.  f. lb. j s. vj d.</p>
<p>Obtenni per Dio gratia sopradetto ricorso a dì 31 d'acosto, proposto  messer Manno di Temperano di Manno, oficiale di Monte, rogato ser  Nicolò di Michele di Feo Dini, notaio al Monte a' partiti e ser Filippo  d'Andrea suo coitatore. E pagai a detto ser Nicolò gº sei per la tassa e fede  di detto ricorso obtenuto, e lascia'gli jº foglo della fede del primo  ricorso, come mi chiese, che vi metterebbe la fede del presente ricorso di  novo obtenuto per avergli insieme in detto foglo. f. lb. j s. xiij d.</p>
<p>Detto foglo dove ser Nicholò dovea porre sopradetto ricorso non ò  riauto.</p>
<p>Mccccliij</p>
<p>Ser Piero di Filippo di ser Piero da Terra Nova comperò a mia istantia a  di 29 di luglo anno soprascripto l'aia e terra lavoratia e vignata con fructi  assai - confini da primo, secondo, 3º l'orto mio, a 4 via comune - da Batista  di Feo detto Batone e da *** suo nepote da Terra Nova e per prezo di f.  nove a s. 82 per f<hi rend="italic">iorino</hi>, e per sé e per chi egli nominasse  comperatore; e così gli debbo pagare, facta che m'arà sopradetta  nominagione. Di poi:</p>
<p>A dì 12 di settembre ser Piero sopradetto mi nominò comperatore de'  detti beni, rogato ser Giovanni di ser Matheo da Radda. E di poi, perché  detti venditori mi sono stati sempre amici e fedeli di casa nostra, gli feci  chiareza di mia mano di rendere loro detti beni per detto metesmo pregio di  f. nove; e quelle spese v'avessi facte insino al dì glele rivendessi mi  debbono rendere oltr'a detti f. 9 e salvarmi d'ogni danno, con pacto non  sia tenuto a rivendere loro detti beni se non dal Mcccclviij  proximo a venire in là, e del mese di settembre e non prima, che così voglono e a certo loro respecto si sono contentati. E detta scripta tiene in diposito  ser Piero detto.</p>
<p>Medicina provata a' fanciulli o ad altri che sentissi di bachi.</p>
<p>Togli sugo d'assenzio, sugo di bruotina, sugo di ruta, sugo di fogle di  pescho, e se non fussi tempo che ne fussi togli anime di nocioli di pesche,  sugo di menta, tanto dell'uno quanto dell'altro; poi togli olio d'uliva quanto  sono tutti e detti sughi, e mescola insieme e dibattigli alquanto. Poi insieme  l'olio e sughi detti farai tanto bollire che n'esca l'umidità bene per fummo, e  se ti voi avedere quando l'umidità n'è bene uscita togli una gocciola di detti  sughi e olio e gettala sopra uno carbone ardente, e vedrai se tiene umido o  no, se sta bene separato dall'umidità. E tu il cola, e poi togli oncie 4 di  sopradetto olio colato, e on. ij d' olio di mandorle amare, e on. ja d'olio petrolio, e on. j d'aloe paticho pesto bene e stacciato sottilemente, e 1/2 on<hi rend="italic">cia</hi> di coloquintida,  cioè zucha marina, pesta e stacciata. Se non s'apiglassi, mettivi uno pocho  di ciera, el meno che pôi. E poi, facto l'unguento, ugnine el fanciullo: le  tempie, la gola, la forcella e tutti e polsi da detta forcella del petto in su; poi  per seconda medicina terrai on. ij d'aqua di gramigna, e uno pocho di  corno di cerbio arso, e uno pocho di dittamo pesto e bene stacciato, e  mescola colla detta aqua e daglel'a bere a digiuno.</p>
<p>Poi per terza medicina, quando arai facto tutto dell'unzione e del  beveragio detto di sopra, togli lacte di capra e on. tre di mèle, e fanne uno  cristeo; e se 'l fanciullo per essere picholo o per altro accidente non fussi da  ricevere cristeo togli el lacte e 'l mèle detto e scaldalo bene, e bagnalo dal  bellicho in giù quanto più caldo lo può sofrire. E togli tali pezuole bene  bagnate di detto lacte e mèle bene caldo, e poglene alla natura dinanzi e  drietro. E questa, el dì parechi volte, è provata e santa medicina, e sarà la  persona subito guarita, per Dio grazia amen.</p>
<p>Alle dote delle f<hi rend="italic">anciulle</hi> cittadine si può fare per anni 7 1/2, con f.  28 contanti, f. 100. E puòssi fare per anni 5, e f. 50 contanti fanno in detto tempo f. 100. E così, all'avenante, si fa per anni xj e per anni 15, con tanti più  d<hi rend="italic">anari</hi> che pigla el tempo, tanta più dota gli multiplicha. Alle contadine non si può fare dota per meno tempo che per anni xj, e  f. 19 1/5 fanno in anni xj f. 100. E per anni 15 f. 14 fanno f. 100, e f. 28 per anni 15 fanno f. 200,  e così moltiplica come si spende contanti ne' detti tempi, secondo l'ordine  delle dote si fanno al Monte.</p>
<p>A dì *** di *** 1454 si diè lodo per Neri di Gino Chaponi o altri  tra Antonio di *** Gambacorti e Antonio di messer Michele Castellani pel  facto della casa di Piero di messer Vanni comperò Gherardo Gambacorti dal Comune per Piero detto, e pervenne ad Antonio Gambacorti detto doppo la cacciata di detto Gherardo da  Sancta Maria in Bagno pel trattato rivelò detto Antonio Gambacorti. Fu  rogato di detto contratto ser Matheo di *** Guerrucci. Ser Batista di ser Fidanza da Monte Chatino fu rogato della donagione  fece monna Checha, matre d'Acostino di Spinello Chastellani, al detto  Acostino. E tra gl'altri beni donati in detto contracto v'interviene una chasa  in Monte Catini e più terreni ulivati e afructati con bronconi e viti, e una  vigna grande di st<hi rend="italic">aior</hi>a ***, secondo dice detto Acostino questo dì 7  di febraio 1458. E dice detta donagione si fece per detta monna  Checha nel 1457 overo '58, del mese di ***.</p>
<p>E a dì 7 di febraio detto mi fece procuratore durante dopo la morte a  potere fare d'ogni suoi beni, e maxime degli ricevuti da sopradetta sua matre  per detta donagione, in ogni e qualunche caso e ad ogn'acto quanto la  persona sua propria, e così la debbe distendere ser Francesco di Piero di  Neri tintore, popolo di San Piero Scheraggio.
</p>
<p><hi rend="italic">[Carte sciolte fra la carta di guardia e la coperta]</hi>.</p>
<p>&lt;C&gt;opia</p>
<p>Al nome di Dio, amen, a dì 28 di novembre 1454.</p>
<p>Sia manifesto a chi vedrà o legierà questa presente scripta come egl'è  certa e vera cosa che già più tempo fa messer Francesco di messer Matheo  Chastellani achattò e tolse in presto in più volte e varii tempi da Manuello  di Bonaventura da Volterra, ebreo e prestatore a Borghese di Firenze, più  quantità di fiorini larghi sopra una vesta di cremisi da donna richamata  d'oro e di perle e sopra una treccia di perle e una confettiera d'ariento, e  tutte le dette cose fu[ro]no dipositate nelle mani di ser Giovanni Capitano della famigla della Signoria di Firenze a stanzia e richiesta di detto  Manuello. E perché ogi questo dì soprascripto vengano rechati a un dì  raguaglati tutti e d<hi rend="italic">anari</hi> messer Francesco detto à tenuti da detto  Manuello dodici mesi, cioè uno anno, però ànno facto conto insieme insino  a questo dì soprascripto rest'avere detto Manuello da detto messer  Francesco d'acordo insieme in tutto f. trecento cinquanta due novi larghi,  cioè f. 352 larghi, e quali gl'à ' rendere detto messer Francesco per di qui a  uno anno perlomeno proximo che viene, con quella discretione meno di  venti per cento che piacerà a detto Manuello. E a fede della verità di tutte le  dette cose io Manuello soprascripto ò fatta questa scripta di mia propria  mano, e el detto messer Francesco si soscriverà qui da piè di sua propria  mano, anno e mese e dì soprascripto, esser contento a quanto di sopra è  detto, e che a' suoi prechi e comandamenti feci la detta scripta. Copia della scripta con Manuello ebreo. </p></div1></body></text></TEI.2>
