<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Rime</title>
      <author>Giovanni Muzzarelli</author>
    </titleStmt>
    <extent>62 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit000549</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Rime</title>
        <author>Negri, A.M.</author>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <date/>
             </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>500</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Poesia</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT-Pavia</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT-Pavia</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-06-21T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Tiziana Mancinelli</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-06-21T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div1>
<head>Rime</head>
<div2>
<head rend="italic">1</head>
<lg>
<l>Mio sempre amarvi e vostro avermi a sdegno</l>
<l>dal mio fermo desio non puon ritrarme</l>
<l>de pur lodarvi, e 'n ciò mai non stancarme,</l>
<l>con la man, con la voce e con l'ingegno.</l>
<l>Così vostra beltà fingo e disegno</l>
<l>in più salda materia assai che marmi;</l>
<l>ma questo altro non è che guerra farmi</l>
<l>e giunger sproni al vostro alto disdegno.</l>
<l>Se pur non ben a pien ve onoro e orno</l>
<l>con la lingua e col stil (ch'anch'io nol nego),</l>
<l>chi sa che al sommo ancor non giongia un giorno!</l>
<l>Deh! se cotanto il mio pensier vi spiace</l>
<l>e 'l mio lavor, mostratime, vi prego!,</l>
<l>come s'acquista al men la vostra pace.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">2</head>
<lg>
<l>O desir de questi occhi, almo mio sole,</l>
<l>che sì longe da vui m' ardete il petto,</l>
<l>o fin del mio voler, del mio diletto,</l>
<l>dolce soave angeliche parole;</l>
<l>o celeste eccellenze al mondo sole,</l>
<l>ch' altro non tene in è che sia perfetto;</l>
<l>o chiome d'oro, onde m'ha il cor sì stretto</l>
<l>Amor, che d'altro ordir lacci non sòle;</l>
<l>o rose eterne, sparse infra le brine</l>
<l>tenere e lieve; o più che bella mano,</l>
<l>o cantar, onde il ciel, non pur uom goda;</l>
<l>o lume dei mio cor soave e piano,</l>
<l>o mille altre bellezze alte e divine,</l>
<l>deh, sarà mai ch'io vi riveda e oda!</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">3</head>
<lg>
<l>Vaghi lieti fioretti e ben nate erbe,</l>
<l>ove colei che 'l mondo e 'l ciei onora,</l>
<l>se assise in modo che vi fece allora</l>
<l>di cotanto favor liete e superbe;</l>
<l>piaggia, che alcun de' bei vestigii serbe</l>
<l>de' piedi c'onestade ad ora ad ora</l>
<l>move pian piano, e i cor tutti innamora</l>
<l>e 'l mio colma de dolci pene acerbe;</l>
<l>deh! mentre che 'l mio cor, pien de vaghezza,</l>
<l>non ha che de star vosco altro diletto,</l>
<l>mentre tutti ve bacio a parte a parte,</l>
<l>spirate alquanto in me de la dolcezza</l>
<l>che resta dentro a voi, ch' io vi prometto</l>
<l>darvi del pianto mio la magior parte.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">4</head>
<lg>
<l>Per tener verde in me l'alto desio</l>
<l>de sempre arder d'un foco in ch' io mi stanchi</l>
<l>lo 'ngegno e 'l stil, e perché mai non manchi</l>
<l>per lontananza o ver forza de oblio,</l>
<l>e torni pur sovente il Signor mio</l>
<l>a trar sospiri a' non sanati fianchi,</l>
<l>onde cibo ai pensier noiosi e stanchi</l>
<l>abbondi, del digiun si lungo e rio;</l>
<l>a gli occhi tristi or questa donna or quella,</l>
<l>che 'l vulgo suol preflar, dimostro ad arte,</l>
<l>e quanto ogni altra sia de voi men bella.</l>
<l>Allor vi scopre l'alma a parte a parte</l>
<l>ne la memoria, e grida: – Ahi! dura stella,</l>
<l>dal bel tesoro mio chi mi disparte? –.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">5</head>
<lg>
<l>Deh, perché a dir de vui qua giù non venne</l>
<l>quel che cantò furor de Troia e d'Argo,</l>
<l>Donna, ch' aveste el ciel sì amico e largo,</l>
<l>che più vi diede assai che non ritenne?</l>
<l>Io, quel che più ad Omero si convenne,</l>
<l>le vostre lodi in mille carte spargo;</l>
<l>ch' avess' io per mirarvi gli occhi d' Argo!</l>
<l>poi che non ho d' alzarvi al ciel le penne.</l>
<l>Per fornir il suo don dovea Natura</l>
<l>darmi cusì mill'occhi e mille lingue,</l>
<l>come tanta beltà concesse a vui:</l>
<l>ch'espor non posso in voce elletta e pura</l>
<l>con una quel splendor ch'ogni altro estingue,</l>
<l>né remirarvi a pien con questi dui.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">6</head>
<lg>
<l>Me freddo il petto e de' nodi aspri e gravi</l>
<l>libero il collo avea lasciato Amore,</l>
<l>e dicea meco: – Or ho spento l'ardore</l>
<l>e scarco il laccio onde mi tormentavi –.</l>
<l>Ma, lasso!, in van, ch' i begli occhi soavi</l>
<l>di donna, in cui s'anida ogni vallore,</l>
<l>mandan speme e desio cocente al core,</l>
<l>che m' arda dentro, e fuor leghi ed agravi.</l>
<l>Tutto quel che m'accese un tempo e strinse,</l>
<l>vie più che pria me scalda e tiene a freno,</l>
<l>né sciolto dallo incendio uscir m' engegno.</l>
<l>Pur lei che m'arde e questo incarco tiense,</l>
<l>priego ch'a me d'intorno e chiusa in seno</l>
<l>tenga sua face e suo forte ritegno.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">7</head>
<lg>
<l>Del cibo ond'io vivea sì dolcemente</l>
<l>mentre ebbi con Amor più lieta sorte,</l>
<l>beltà divina e le maniere accorte</l>
<l>che di dolci pensier pascean la mente,</l>
<l>Io mio fero destin m'ha fatto assente;</l>
<l>né so chi mi nudrisca o mi conforte</l>
<l>nel gran digiun, ond'io n'attendo morte,</l>
<l>che già negli occhi mei vede la gente.</l>
<l>Erisiton, quanto lodar ti puoi</l>
<l>del tuo stato miglior, se mille cose</l>
<l>potean saziar la tua infinita voglia!</l>
<l>Un cibo ha il mondo sol fra tutti i suoi,</l>
<l>che pò sbramar le mie fame amorose;</l>
<l>e di questo un, dolente!, il ciel mi spoglia.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">8</head>
<lg>
<l>Se mercè da se stessa non m'aìta,</l>
<l>che mille volte per cercar son mosso</l>
<l>(ma trovo me d'ogni valor sì scosso</l>
<l>che non è di parlar la lingua ardita),</l>
<l>sì profonda e mortale è la ferita</l>
<l>nel lato manco, dove io son percosso,</l>
<l>ch'io temo certo (e riperar non posso)</l>
<l>che fia lungo il mio mal quanto la vita.</l>
<l>Vedete inanzi a·vvoi, dolce mio foco,</l>
<l>come m'aggiaccia e mi spaventa Amore</l>
<l>e scopre in gli atti il mio dolore eterno.</l>
<l>Allor travaglia dentro, e manca poco</l>
<l>che for non esca de la fronte il core,</l>
<l>a farvi fede del mio stato interno.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">9</head>
<lg>
<l>Se d'alquante già mai ch'all' altra vita</l>
<l>anime care a vui son trapassate</l>
<l>pietosa questo di vi ricordate,</l>
<l>bella donna qua giuso e 'n Ciel salita,</l>
<l>e con la mente ai caldi preghi unita</l>
<l>umilemente il Re del Ciel pregate</l>
<l>che per somma ineffabile bontate</l>
<l>agevoli la lor aspra salita;</l>
<l>perché vostra pietate alta natia</l>
<l>al longo priego mio devoto umìle</l>
<l>è sorda, e non le cal de la mia morte?</l>
<l>Deh! benigna più ch' altra e più gentile,</l>
<l>dite a mio scampo una parola, e fia</l>
<l>salva l'anima mia, ch'arde sì forte.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">10</head>
<lg>
<l>Se la pietà de me vincer potesse,</l>
<l>Donna, il cor vostro e l'alta sua durezza,</l>
<l>sì come vinse il mio vostra bellezza</l>
<l>e donna fu d'ogni pensier ch'avesse;</l>
<l>io cercarei che le mie pene espresse</l>
<l>vi fusser tutte, acciò che lor conteza</l>
<l>tanto togliesse a vui de quella asprezza</l>
<l>quanto più noto il mio dolor le fesse.</l>
<l>Ma, lasso!, in voi così l'orgoglio abonda</l>
<l>e sì v'anoia di piacere altrui,</l>
<l>ch'avete in odio chi per voi sospira;</l>
<l>onde io, che temo non offender vui,</l>
<l>cerco che 'l mio dolor vi si nasconda,</l>
<l>ch'ogni pena è minor che la vostra ira.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">11</head>
<lg>
<l>Una donna ligiadra, onesta e bella</l>
<l>(che se nomar però conviense donna</l>
<l>e se de somiglianza ottiene il nome,</l>
<l>altra donna che lei non vive in terra)</l>
<l>mi pose dentro al cor soave fiamma</l>
<l>il dì che per mirarla apersi gli occhi;</l>
<l>onde poi, sempre vago de' belli occhi,</l>
<l>di questo nuovo fior d'ogni altra bella</l>
<l>seguìto ho pur la mia diletta fiamma,</l>
<l>che dentro chiusa nel mio cor s'indonna,</l>
<l>tessendo in mille rime il suo bel nome</l>
<l>per darli vita poi che fia sotterra;</l>
<l>benché parmi impossibil che di terra</l>
<l>sian fatti il petto, i crini, il viso e gli occhi,</l>
<l>e sia de carne mai cosa sì belle,</l>
<l>ché non so che divino ha il suo bel nome</l>
<l>e 'l volto e i lumi ond'esce ardente fiamma,</l>
<l>e paion gli atti suoi più che di donna.</l>
<l>E se pur volse sì ligiadra donna</l>
<l>peccato de gli idii formar de terra,</l>
<l>al me(n) dal ciel le dede quella fiamma,</l>
<l>quel sol ch'arde sì vivo entro i begli occhi,</l>
<l>qui non s'agguaglia pur qual cosa ha nome</l>
<l>o titol qui fra nui d'esser più bella.</l>
<l>O de l'altre bellissime più bella</l>
<l>(che pur non temo de nomarve donna</l>
<l>e farvi ingiuria con sì basso nome),</l>
<l>quando fia mai questa sensibil terra</l>
<l>........................... [occhi]</l>
<l>........................... [fiamma]</l>
<l>........................... [fiamma]</l>
<l>........................... [bella]</l>
<l>........................... [occhi]</l>
<l>ché sete nata qui, per esser donna</l>
<l>non sol di chi vi vede ed ode in terra,</l>
<l>ma di qualunque ascolta il vostro nome.</l>
<l>S'i' posso, nome arà l'alta mia fiamma</l>
<l>e remarete in terra (a) vincer, bella</l>
<l>mia donna, puoi che chiusi arò questi occhi.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">12</head>
<lg>
<l>Voi che vedrete assai più d'un errore</l>
<l>in questo mio non amoroso canto,</l>
<l>ma più presto angoscioso amaro pianto,</l>
<l>che mi fa sparger sì sovente Amore,</l>
<l>sappiate pria che per sfogare il core</l>
<l>vo tessendo le non per vanto.</l>
<l>Non cerco fama aver di ciò, né tanto</l>
<l>servo a l'ingegno mio quanto al dolore.</l>
<l>Vieta adornarsi la materia stessa,</l>
<l>contenta sol per me d'esser mostrata,</l>
<l>per far men dura un'alta crudeltade.</l>
<l>Se perdon merta chi 'l suo error confessa,</l>
<l>da voi l'arò, se non da quella ingrata,</l>
<l>che tu sempre nimica di pietade.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">13</head>
<lg>
<l>Quantunque volte, o mio bel paradiso,</l>
<l>o per caso o pietà del stato mio</l>
<l>volgete gli occhi al loco ove son io,</l>
<l>ch'altro non so che rimirarvi fiso,</l>
<l>mille pensier d'amor vi leggo in viso</l>
<l>e nel sembiante mansueto e pio</l>
<l>(veri non già), per che ciò ch'io disio</l>
<l>come cosa ben certa al cor aviso.</l>
<l>Però scaccia il pensier torbido e fosco</l>
<l>e bandeggia del cor tutti i sospiri</l>
<l>l'alma, ch'a la sua morte era già presso.</l>
<l>Ond'io per vera prova allor conosco</l>
<l>quant'è buon lusengarsi nei desiri,</l>
<l>com'è dolce talor gabbar se stesso.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">14</head>
<lg>
<l>Come spesso m'acqueti i lunghi guai,</l>
<l>o don di quella donna, alma pittura,</l>
<l>che sì sovente, e non, come suol, dura,</l>
<l>bella proprio com'è, veder mi fai!</l>
<l>Chi pinse così ben quei vivi rai</l>
<l>de i begli occhi e la luce ardente e pura</l>
<l>che stancò si le forre di Natura,</l>
<l>che non spera agguagliar potersi mai?</l>
<l>Spesso ti narra il duol di che vien meno,</l>
<l>il cor, che te mirar benigna sòle,</l>
<l>ma responder non t'ode al suo lamento.</l>
<l>Lasso! perché non ha per mio contento</l>
<l>madonna come tu pietade al meno,</l>
<l>o ver com'ella tu vita e parole?</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">15</head>
<lg>
<l>Questo spirto ch'io spiro e questa vita,</l>
<l>Donna, che per voi vivo, è tutta vostra;</l>
<l>e s' altra prova mai nol vi dimostra,</l>
<l>ne è sol cagion la mia fede infinita;</l>
<l>perché la mente,for nel volto uscita</l>
<l>di mezzo 'l cor de la più interna chiostra,</l>
<l>pensa che basti da la parte nostra</l>
<l>s'a servirvi di noi pronta s'invita;</l>
<l>né dubita già mai ne i pensier suoi</l>
<l>che 'l nostro pertinace alto desio</l>
<l>non conoscate ben così com'io.</l>
<l>Ma siavi noto un giorno il pensier mio</l>
<l>per certa prova; i' me ne mòra poi,</l>
<l>per sdebitarmi de la vita a voi.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">16</head>
<lg>
<l>Frate, qui presso, u' per molt'anni avanti,</l>
<l>stando quasi l'Italia in sul perire,</l>
<l>vide il Metauro in parte saziar l'ire</l>
<l>Claudio di Roma, e rasciugarle i pianti,</l>
<l>Amor mi tenne in sì diversi e tanti</l>
<l>diletti, in così novo e bel desire,</l>
<l>che certo altro ch'io sol più non pò dire:</l>
<l>– O me beato sopra gli altri amanti! –.</l>
<l>Tener dì e notte in grembo il mio bel sole</l>
<l>e parlando e mirando assai sovente</l>
<l>romper coi basi a mezzo le parole,</l>
<l>questo è sol il mio stato, ed è possente</l>
<l>il resto, che celar vergogna sòle,</l>
<l>invida far di me tutta la gente.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">17</head>
<lg>
<l>Quando nel sol de i bei vostr'occhi guardo</l>
<l>e vi mostrate a' miei sdegnosa altera,</l>
<l>se pur non piace a voi ch'al tutto i' pèra,</l>
<l>che più volete? O mare e terra, i' ardo.</l>
<l>Scemate l'ire e l'empio ardente sguardo,</l>
<l>ché non fra quei che 'l vostr'orgoglio spera,</l>
<l>e se procede questa usanza fèra,</l>
<l>non sarà il fin de la mia vita tardo.</l>
<l>Vostro sommo piacer d'esser sì cruda</l>
<l>fia breve, ché non pò più crudeltate</l>
<l>tener contra di me l'usata prova.</l>
<l>L'alma che ardea, del proprio albergo ignuda,</l>
<l>prega, a suo danno ancor, che proveggiate</l>
<l>d'aver più tempo al men quel che vi giova.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">18</head>
<lg>
<l>Per fuggir la mia morte, alma mia spene,</l>
<l>che ne i begli occhi vostri alberga spesso,</l>
<l>fuggo talor, ma pur, da quella oppresso,</l>
<l>lontano a voi dolente Amor mi tene.</l>
<l>Questa morte è peggiore e di più pene,</l>
<l>ond' io ritorno, perché vedo espresso</l>
<l>(poi che deggio perir lunge e da presso)</l>
<l>che men male è mancar dov'è 'l mio bene.</l>
<l>Non cessin dunque più gli usati sguardi,</l>
<l>sì ch' io veda il mio sol lucente e divo</l>
<l>e prenda nel morir qualche conforto,</l>
<l>perch' io so ben, (e me n'accorgo tardi):</l>
<l>hi vi vede e non mòre, non è vivo;</l>
<l>hi non vi vede e vive, è più che morto.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">19</head>
<lg>
<l>Al fonte de gli ardenti miei desiri</l>
<l>guidommi Amor, lo mio nemico eterno,</l>
<l>per darmi a diveder che nel suo inferno</l>
<l>il peggio è ch' uom talor goda e respiri.</l>
<l>Tregua ebb'io ne la guerra de' sospiri,</l>
<l>m'a che pro, se per ciò il mio foco interno</l>
<l>crebbe maggiore e fu (s'io ben discerno)</l>
<l>un rinovar de non lenti martiri?</l>
<l>Meglio era aver la man pronta ed ardita</l>
<l>contra me stesso, e questa frale scorza</l>
<l>spogliar dinanzi a lei, che viver senza.</l>
<l>E m'averrà, s'a l'alma sua presenta</l>
<l>già mai ritorno; ed o pur ch'abbia forza</l>
<l>d'impetrar dal dolor sì lunga vita.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">20</head>
<lg>
<l>Ahi! bella morte mia, come m'avete</l>
<l>voi mille volte e piu, misero, anciso,</l>
<l>pur col parlar e col leggiadro viso</l>
<l>e con mille sembianze or triste or liete!</l>
<l>Or con quell'occhi, in cui sempre tenete</l>
<l>lo sforzo del Signor che m'ha conquiso,</l>
<l>or con belle accoglienze, or con un riso,</l>
<l>or col fuggir, coi sdegni m' ancidete.</l>
<l>Spesso dico fra me: – Non m'è rimasta</l>
<l>nova morte a morir –, e insieme sento</l>
<l>di non provato mal mancarmi il core.</l>
<l>Ond'io fo fede altrui col mio tormento</l>
<l>che nostra vita ad imparar non basta,</l>
<l>in quanti modi un uom père in amore.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">21</head>
<lg>
<l>Ahi! ch'io son di chiamar mercé, già stanco,</l>
<l>a quella bella fèra che m'ha morto</l>
<l>e non m'ascolta, ond'io me sono accorto</l>
<l>che per soverchio duol ne vengo manco.</l>
<l>Miri chi vòl mio volto afflitto e bianco,</l>
<l>nel qual d'amar la gente disconforto</l>
<l>e dove la pietate espressa porto,</l>
<l>e se non piagne poi, non pianse unquanco:</l>
<l>perché per man di Morte ivi dipinto</l>
<l>mostro a ciascun lo sforzo del dolore</l>
<l>di quel spietato arcer che mi conquise.</l>
<l>Ma ben ch'io mi conosca a torto estinto,</l>
<l>poi ch'a lei piace, ne ringrazio Amore,</l>
<l>che per si bella mai nessuno ancise.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">22</head>
<lg>
<l>Bembo, da i cui si glorïosi inchiostri</l>
<l>braman tutte le carte esser notate,</l>
<l>che sole pòn, di quel color vergate,</l>
<l>agguagliar con gli antichi tempi i nostri;</l>
<l>so ben, senza ch'alcuno il vi dimostri,</l>
<l>pur da voi stesso il vero giudicate,</l>
<l>ch'io queste rime mie v'aggia mandate</l>
<l>per legger qualche error con gli occhi vostri.</l>
<l>De l'opre vostre amor, (più) che non sòle</l>
<l>abbagliarne il giudizio, fa piacermi</l>
<l>gli error che spesso in queste carte spargo.</l>
<l>Ma voi, che sete de virtute un sole,</l>
<l>mirate ben dov'ebbi gli occhi infermi,</l>
<l>ch'esser solete in queste cose un Argo.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">23</head>
<lg>
<l>Questa mia bella e nova maraviglia</l>
<l>che suol donna chiamar il mondo errante,</l>
<l>qualor gira vèr me le luci sante,</l>
<l>lo cui splendor al sol si rassomiglia,</l>
<l>fammi al seren de le divine ciglia</l>
<l>di gaudio in modo e di stupor tremante,</l>
<l>che mi si scorge espressa nel sembiante</l>
<l>l'alma, che del partir già si consiglia:</l>
<l>ond'io ne resto alor di vita privo,</l>
<l>ché manifestamente alcuna dramma</l>
<l>non resta in me di ciò che mi tien vivo.</l>
<l>Ma chi mi leva poi lo mio conforto?</l>
<l>A sì begli occhi,a così dolce fiamma</l>
<l>chi mi tòl ch'io non arda, mi fa torto.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">24</head>
<lg>
<l>Sei lune ha vòlto il sol, poi ch'io non vidi</l>
<l>quel sol che sol nei vostr'occhi risplende,</l>
<l>onde mia vita il cor misero rende,</l>
<l>che brama omai di trar gli ultimi stridi.</l>
<l>Altro cibo non ho di ch'io mi fidi,</l>
<l>ma in tanta fame mia, chi mi contende</l>
<l>ch'io non calchi 'l camino onde si scende</l>
<l>a la barca fatale, ai neri lidi?</l>
<l>Quell'occhi miei, che vostra alta mercede</l>
<l>pascea de la beltà vostra infinita,</l>
<l>Madonna, or pasco sol d'ira e di pianto.</l>
<l>Deh! se 'l mio viver sol da voi procede,</l>
<l>dunque, come poss'io si dura vita</l>
<l>viver senza voi, lasso! e viver tanto?</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">25</head>
<lg>
<l>Ahi! perché non correggi</l>
<l>l'empia mia donna, Amor, di te rubella,</l>
<l>che pon nel regno tuo si dure leggi?</l>
<l>Questa nostra nemica altera e bella</l>
<l>dubbiosa ed iniquissima mercede</l>
<l>spesso propone al mio servir con fede,</l>
<l>e dice: – Amico, eleggi:</l>
<l>o senza speme disïar mai sempre</l>
<l>ed essermi più caro,</l>
<l>o, per gioir un di, non sperar mai</l>
<l>d'aver tutto il tuo tempo altro che guai –.</l>
<l>E tu comporti, Amore,</l>
<l>che mesca nel tuo mèl cotanto amaro</l>
<l>e le dolcezze tue così distempre?</l>
<l>Ma se ancor vive in te qualche valore,</l>
<l>scegli fra mille a prova una saetta</l>
<l>e fa del strazio mio giusta vendetta.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">26</head>

<argument><p>Iohanni Mozarello sopra el pianto de la signora Camilla in morte del vescovo di Mantoa suo barba</p></argument>

<lg>
<l>Piangea Madonna il mio Signor estinto,</l>
<l>sopresa da martir gravoso e forte,</l>
<l>dure leggi del ciel maligne e torte.</l>
<l>Non vide unquanco un sì bel pianto il sole</l>
<l>che gira l'universo,</l>
<l>né sentì mai così dolci parole.</l>
<l>Pioggia d'argento terso</l>
<l>o di cristal purissimo lucente,</l>
<l>di quella vaga luce</l>
<l>che ne i begli occhi di Madonna luce,</l>
<l>scendea sopra quei gigli e quelle rose,</l>
<l>che veston altamente</l>
<l>entro il bel viso due guanze amorose,</l>
<l>fatte per doglia palidette e smorte;</l>
<l>e rompean i sospir le voci accorte.</l>
<l>Facea vera pietà, vero dolore</l>
<l>(come ciascun s'avide)</l>
<l>bagnar nel volto a lei di pianto Amore,</l>
<l>onde bramò chi vide,</l>
<l>per pianger così ben, di pianger sempre,</l>
<l>e destinorno assai</l>
<l>doppo un pianto sì bel non pianger mai.</l>
<l>Lagrimando dicea, tinta nel volto</l>
<l>di duol, che 'l cor distempre:</l>
<l>– Ogni mio ben, crudel Morte, m'hai tolto.</l>
<l>Ohimé, chi fia che mai levi o conforte</l>
<l>l'alta mia doglia in ch'io non ho consorte? –.</l>
<l>Qualunque a tal pietà ritenne il lutto,</l>
<l>certo è ben per inanzi</l>
<l>d'aver sempre in sua vita il viso asciutto;</l>
<l>ch'altra non fia che avanzi</l>
<l>questa, onde tutti si meravigliaro</l>
<l>color ch' eran presenti,</l>
<l>ch' a sì pietosi e sì dolci lamenti</l>
<l>il mio Signor non ritornasse vivo.</l>
<l>Ma se questo riparo</l>
<l>non giovò, poi ch'ei fu de vita privo,</l>
<l>perché non pianse pria, maligna sorte,</l>
<l>per veder s'esser può pietosa Morte?</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">27</head>
<lg>
<l>Alma felice e rara,</l>
<l>che sul più bel fiorir degli anni tuoi,</l>
<l>lasciando il mondo a' tanti inganni suoi,</l>
<l>di questa vita amara</l>
<l>volasti al ciel che meritasti vivo,</l>
<l>indegno de la morte e di sua guerra,</l>
<l>di quanta speme hai ruvinati a terra</l>
<l>e colmi di tormenti</l>
<l>stirpe Cantelma e ambi i tuoi parenti</l>
<l>e la Patria natal vaga Ferrara,</l>
<l>che per salvar peristi,</l>
<l>e per dar vita a lei di vita uscisti! –</l>
<l>E di che bene, o me dolente!, hai privo</l>
<l>il mondo tutto quanto,</l>
<l>c'or per te vive in pianto!</l>
<l>E chi non piange, ahi lasso?</l>
<l>chi può non pianger tua partita accerba?</l>
<l>da poi che Morte è stata sì superba,</l>
<l>c'ha chiuso in picciol sasso</l>
<l>la speranza del mondo e di virtute</l>
<l>che già fioriva in te, mio novo Alcide,</l>
<l>anci, chiara e perfetta in te si vide</l>
<l>e sì alto salìo,</l>
<l>che vinse ogn' alta speme, ogni disio,</l>
<l>e perch'ogni livor vola più basso,</l>
<l>montar più non potea,</l>
<l>ch'ogn' uom d'aver invidia omai temea;</l>
<l>né fur tante eccellenze unqua vedute</l>
<l>o pur da alcun sperate,</l>
<l>quante in te fur mirate.</l>
<l>Lasso! di noi dolenti,</l>
<l>di noi miseri e tristi omai che fia?</l>
<l>Teco parti del mondo cortesia,</l>
<l>teco, lasso, fur spenti</l>
<l>que' lumi ch'accendean l'alme a valore.</l>
<l>E chi non vide o non comprese, alora</l>
<l>che del carcer terreno uscisti fora,</l>
<l>ogni dolce e giocondo</l>
<l>e la gloria e l'onor fuggir del mondo?</l>
<l>Specchio e splendor de le cose eccellenti,</l>
<l>il valor militare</l>
<l>con mille altre eccellenze alte e preclare,</l>
<l>la gran pietà de la Patria e l' amore,</l>
<l>c'avean nido in te solo,</l>
<l>teco s' alzaro a volo.</l>
<l>Tu ten volasti al cielo,</l>
<l>dond' or pien d' alegrezza e di conforto</l>
<l>miri le stelle e lor vïaggio torto,</l>
<l>e sopra il grande stelo</l>
<l>girar sotto a' tuoi piè le nove spere;</l>
<l>e senti di lassù, fra tanti e vari,</l>
<l>de la pietosa matre i pianti amari,</l>
<l>che con giuste querele</l>
<l>chiama il mare e la terra e 'l ciel crudele.</l>
<l>Ella, abbracciando il tuo corporeo velo,</l>
<l>tanto lacrima e s'ange,</l>
<l>che piange di pietà chi te non piange.</l>
<l>Quel Mario tuo, che fa le Muse altere</l>
<l>di sue dotte parole,</l>
<l>quanto piange e si duole!</l>
<l>Ma tu lieto e beato</l>
<l>ridi nel loco ove salito sei</l>
<l>a far maggior il numer de gli dei,</l>
<l>di tanta luce ornato</l>
<l>che 'l sol non osa d'agguagliarsi teco.</l>
<l>Tutti i spirti eccellenti di luntano</l>
<l>corron gioiosi a porgerti la mano,</l>
<l>e in quella parte e in questa</l>
<l>di tua salita al ciel teco fan festa.</l>
<l>Ma più degli altri corre d'ogn'intorno</l>
<l>il gran popol di Marte:</l>
<l>– Ecco – lassù si grida in ogni parte</l>
<l>– quel Ercol che non porta invidia al greco,</l>
<l>e non passava molto,</l>
<l>gli arìa la fama tolto –.</l>
<l>Canzon, se tu ne vai</l>
<l>ne la patria natal di chi tu piagni,</l>
<l>oltra che troverai nel duol compagni,</l>
<l>un Signor vi vedrai,</l>
<l>c'ha col valore il nome di collui</l>
<l>che disdisse al furor de la matregna;</l>
<l>un uom ch'è di virtù verace insegna;</l>
<l>un uom ch'in guerra e pace</l>
<l>è nato ad asseguir ciò che gli piace;</l>
<l>un uom di cui non si può dir assai,</l>
<l>perché la lingua snode,</l>
<l>ché son basse appo lui tutte le lode.</l>
<l>A quel vanne e t'inchina</l>
<l>come a cosa divina.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">28</head>
<lg>
<l>S'io v' osassi di dir quel che piangendo</l>
<l>men vo solingo, a ciò ch' alcun non m' oda,</l>
<l>forse pietà m'areste</l>
<l>o oh' almen si crudel non mi sareste.</l>
<l>l' m' affatico, e ogni vostra loda</l>
<l>vo gridando e scrivendo;</l>
<l>i' v' onoro ed essalto</l>
<l>quanto le rime mie puom giunger alto.</l>
<l>Voi me sprezzate ogn'or, sorte spietata;</l>
<l>io 'l dirò pur: voi siete troppo ingrata.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">29</head>
<lg>
<l>Non può da la mia donna alluntanarmi</l>
<l>destin del cielo o ver forza d'amore,</l>
<l>ch'io la porto nel core;</l>
<l>né seco sto se non luntano a lei.</l>
<l>Chi intender può quest'amoroso stato?</l>
<l>Fuggo quel che più bramo,</l>
<l>né conseguir lo posso in altra guisa,</l>
<l>perohè l'alma, divisa</l>
<l>da l'oggetto del cor, ch'è tormentato,</l>
<l>mi mostra il viso, in lui, ch'io tremo ed amo,</l>
<l>in vergogna e disnor de gli occhi miei,</l>
<l>che non ardiscon di mirar costei.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">30</head>
<lg>
<l>Amor, quel ch'a tutt' altr' uomini nòce,</l>
<l>a me sol giova e piace;</l>
<l>la lunga guerra tua m'è lunga pace,</l>
<l>sì che prego: – Signor, doppia il tormento! –.</l>
<l>Da lo estremo affannoso aspro martire</l>
<l>che tu mi dai,tanta dolcezza sento</l>
<l>e tal piacer, oh'io mòro di morire:</l>
<l>ché se de mèle è un duol gravoso e forte,</l>
<l>altro ch' ambrosia esser non può la morte.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">31</head>
<lg>
<l>Per ancidermi Amor di lunga morte,</l>
<l>pasce il mio cor d'una beltà infinita,</l>
<l>che gli rende la vita,</l>
<l>la qual per troppo duol de i sensi fugge.</l>
<l>Ma questo cibo è vinto da l'asprezza</l>
<l>del mio crudel dolore,</l>
<l>ché 'l miserabil core,</l>
<l>si come infermo deboletto e lasso,</l>
<l>non può sentir di ciò nulla dolcezza,</l>
<l>tant'è grave il martir che lo distrugge.</l>
<l>Così vivo, s'io vivo pur; ma, lasso!,</l>
<l>se si vive così, come si mòre?</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">32</head>
<lg>
<l>Deb'io morir? Che mi consigli, Amore?</l>
<l>Egli è pur tempo omai</l>
<l>di palesar la mia mortal ferita:</l>
<l>troppo soperchio è, Amor, questo dolore</l>
<l>che non scema già mai,</l>
<l>si ch'io mòro, s'i' non ti chieggo aìta;</l>
<l>sento fuggir la vita;</l>
<l>il duol più cresce quanto più s'asconde;</l>
<l>ma 'l timor mi confonde,</l>
<l>che nel mio petto col desir combatte;</l>
<l>e se l'un mi dà ardir, l'altro l'abbatte.</l>
<l>Come ne l'alto e tempestoso mare</l>
<l>suol far stanco  nochiero,</l>
<l>ch'or quinci or quindi lo combatte il tempo,</l>
<l>e convien d'ogni parte riparare,</l>
<l>e colmo del pensiero,</l>
<l>sospeso sta nel suo periglio lento;</l>
<l>così nel petto sento</l>
<l>contrastar la temenza col desire:</l>
<l>questo mi sprona a dire,</l>
<l>l'altro a tacere; e tal gioia mi dànno</l>
<l>ch'i'sto lento e pensoso e acresco il danno.</l>
<l>Così dentro al mio petto han posto il campo</l>
<l>questi iniqui guerrieri</l>
<l>che fanno dentro a me sì lunga guerra;</l>
<l>né veggio dove far mi possa scampo,</l>
<l>o dolce tregua speri;</l>
<l>ché l'uno e l'altro a più poter m'afferra</l>
<l>ed ogni speme atterra;</l>
<l>e ciascun d'essi è più periculoso,</l>
<l>ed il fine è dubbioso:</l>
<l>s'io taccio, mòro, e 'l dir porta periglio.</l>
<l>Non so che fare, Amor: dàmmi consiglio!</l>
<l>So bene, Amor, so ben oh'io non son degno</l>
<l>d'una tanta beltade,</l>
<l>ma s'amarla mi sforza il mie destino,</l>
<l>che posso io più? Di non amar m'ingegno:</l>
<l>non son io in libertade,</l>
<l>non può voler uman contr' il divino.</l>
<l>Perle, nevi ed or fino,</l>
<l>coralli, ebano avorio, gigli e rose</l>
<l>vi son nel petto ascose,</l>
<l>sì oh'io non posso far oh'io non li pensi,</l>
<l>per questo dunque, Amor, morir conviensi?</l>
<l>I'mòro; se tu vuoi non arò morte,</l>
<l>ma ch'ella 'l sappi al meno:</l>
<l>questo sol bramo al fin, questo mi piace.</l>
<l>So ben ch'egli è mie duol sì duro e forte,</l>
<l>oh'io verrò presto a meno;</l>
<l>né che 'l mie mal si mostra o s'el si tace,</l>
<l>non spero aver mai pace,</l>
<l>ch'io mison posto a disegual impresa.</l>
<l>Ben ha 'l mie mal difesa:</l>
<l>un seren de' begli occhi, un sguardo altero;</l>
<l>ma io, lasso!, nol merto e io nol spero.</l>
<l>Canzon, fa dunque fine,</l>
<l>ch'io vo' morire; ed ella sì sel vega</l>
<l>e nel mie fronte il lega.</l>
<l>E se pietate avrà del mio tormento,</l>
<l>può con un sguardo sol farmi contento.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">33</head>

<argument><p>Dallo spagnuolo</p></argument>
<lg>
<l>Mentre i superbi tetti a parte a parte</l>
<l>ardean di Roma, e l'altre cose belle,</l>
<l>mandava il pianto fin sopra le stelle</l>
<l>il popul tutto del figliol di Marte.</l>
<l>Sol cantava Neron, asceso in parte</l>
<l>onde schernìe le genti meschinelle,</l>
<l>fra sé lodando or queste fiamme or quelle,</l>
<l>per far scrivendo vergognar le carte.</l>
<l>Così, di mezzo 'l cor ch'ella governa,</l>
<l>mira lieta il mio incendio, e tutta in pianti</l>
<l>de' miei tristi pensier la turba afflitta,</l>
<l>donna, che sol di ciò par che si vanti;</l>
<l>essendo in mille essempi già descritta</l>
<l>sua crudeltate e la mia fiamma interna.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">34</head>
<lg>
<l>Come chi 'l desir segue,</l>
<l>e fugge (ch'è ben dritto) ai danni suoi,</l>
<l>tal io sempre, Madonna, seguo voi.</l>
<l>Io dietro a la mia voglia</l>
<l>lieto vengo a mirar vostro splendore,</l>
<l>che per maggior mia doglia</l>
<l>par che mi dica: Va', che perdi l'ore –.</l>
<l>Dunque tu, mio Signore,</l>
<l>se pur fien sparti indarno i miei sospiri</l>
<l>fa' al men ch'ella si degni ch'io la miri.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">35</head>

<argument><p>Joan Mozarello al santissimo signor nostro Leon X pontefice massimo</p>
<p>Del Muzzarello a Leon X</p></argument>
<lg>
<l>Terreno Giove, a cui l'alto governo</l>
<l>ha posto in mano il Re de l'universo</l>
<l>e commesso del cielo ambo le chiavi,</l>
<l>per alzar l'almo cielo a quanto puote</l>
<l>gloria maggiore e chiaro pregio eterno,</l>
<l>e mutando in tranquillo il tempo avverso,</l>
<l>alle piaghe d'Italia acerbe e gravi</l>
<l>medico dar, che risanar la possa</l>
<l>e col primo valor più larga dote</l>
<l>tornar d'antichi onori,</l>
<l>che d'opre elette 'l secul nostro infiori;i</l>
<l>io parlo a voi, che ralegrata e scossa</l>
<l>di lunga doglia nostra vita avete</l>
<l>e la paura d'ogni mal rimossa,</l>
<l>poi che seti poggiato a quella altezza</l>
<l>che voi fate maggior, la cui grandezza</l>
<l>non è minor del mondo che regete;</l>
<l>e, prego, sostenete</l>
<l>che le molte speranze e l'allegrezza</l>
<l>c'ha di voi preso ognuno a parte a parte,</l>
<l>qual io mi sia ragioni in queste carte.</l>
<l>Come doppo sonante atra tempesta,</l>
<l>tosto che 'l sol si scopre e cessa 'l vento</l>
<l>ch' avea commosso mar largo e profondo,</l>
<l>la gente afflitta ad adorrar s'atterra</l>
<l>e fa di sua salute insieme festa,</l>
<l>dipinta il volto ancor d' umil spavento;i</l>
<l>così, da poi che si racheta il mondo</l>
<l>al romor sol di così gran novella,</l>
<l>ch'era turbato e pien d'odio e di guerra,</l>
<l>per tutto ormai si gode</l>
<l>e ciascun lieto a Dio ne rende lode,</l>
<l>uscito fuor di così ria procella.</l>
<l>Io, che d'ogni altro ho via maggior diletto,</l>
<l>lo vo mostrando in atto ed in favella:</l>
<l>ché 'l gran piacer che a dir di ciò me 'nvoglia,</l>
<l>fa senza voce risonar la voglia,</l>
<l>traendo a forza in fin di mezzo il petto</l>
<l>or uno or altro detto.</l>
<l>E perché maggior frutto anco sen coglia</l>
<l>e la mia gioia d' ogni parte versi,</l>
<l>legan se stesse le parole in versi.</l>
<l>Tutto il nostro felice almo paese,</l>
<l>quantunque l' Alpi e 'l mar cingono intorno</l>
<l>e parte il Re de' monti alto Apenino,</l>
<l>d' elci e di faggi il petto orrido e 'l volto,</l>
<l>poi ch'è stato vèr lui tanto cortese</l>
<l>che fatto l'ha di voi ricco ed adorno,</l>
<l>stanco de i stratii, il suo forte destino</l>
<l>più d'ogni altro umilmente il Ciel ringrazia,</l>
<l>che 'l suo lungo travaglio ha in pace vòlto,</l>
<l>sì lieto che non sente</l>
<l>la pena onde gran tempo è sì dolente</l>
<l>o l'empie man d'alcun ch'ancor lo strazia,</l>
<l>né molto andrà de le sue spoglie altero;</l>
<l>e prega e spera appo cotanta grazia</l>
<l>che 'l comune disnor sproni ed incenda</l>
<l>l'animo vostro, e tal sdegno ne prenda,</l>
<l>ch' a l'Orïente omai volga il pensero</l>
<l>per ricovrar lo 'mpero,</l>
<l>sì che 'l nome di Cristo si diffenda,</l>
<l>ed a quel popol timido e fugace</l>
<l>con breve guerra acquisti eterna pace.</l>
<l>Dunque, pien de l'ardir c'ha sì fiammati</l>
<l>gli animi a guerra ed inondar più volte</l>
<l>fatto di sangue i nostri dolci campi,</l>
<l>or tien l'onor del vostro ufficio a bada;</l>
<l>movase il stuol de sì diversi armati,</l>
<l>sì che le fiamme e quinci e quindi accolte</l>
<l>faccian l' encendio onde Babel avampi.</l>
<l>Ché pur dianzi una parte da se stessa</l>
<l>sola avea per Jesu cinta la spada;</l>
<l>l'altra convien che 'nchine</l>
<l>l'animo a voi, dopo molte ruine,</l>
<l>ché d'ogni sdegno suo la cagion cessa,</l>
<l>e sol manca a fornir si dura lite</l>
<l>che vostra voglia lor si mostri espressa.</l>
<l>Roma, che 'n ciò sol mira, e non è cosa</l>
<l>che non speri da voi lieta e gioiosa,</l>
<l>coi primi preghi suoi par che vi 'nvite</l>
<l>ad opre alte e gradite,</l>
<l>e di nemica a Dio gente ritrosa</l>
<l>attende sol triunfi il Tebro e brama</l>
<l>dar parte ad Arno ancor della sua fama.</l>
<l>Da l'altra parte le diverse genti</l>
<l>che vede il mar dove entra la Danoia,</l>
<l>l'Eufrate, il Nilo e quel gran vecchio stanco</l>
<l>che fa colonna al ciel de le sua membra,</l>
<l>treman già tutte e d'ira e d'odio ardenti</l>
<l>fan a sé danno assai sovente e noia</l>
<l>coi propri ferri: onde a se stesse il fianco,</l>
<l>a voi d'eterna fama apron la via.</l>
<l>E non fu mai, per quanto uom si rimembra,</l>
<l>più laude e men fatica</l>
<l>a trar da lor la nostra gloria antica</l>
<l>e in stato por la prima monarchia,</l>
<l>portando ovunque il sol scalda, la 'nsegna</l>
<l>del figliuol glorïoso di Maria,</l>
<l>com' ora per drizzar lo 'mpero umano,</l>
<l>ch' al maggior uopo il fren pigliaste in mano,</l>
<l>e far, come a voi sol par si convegna,</l>
<l>l'impresa altera e degna,</l>
<l>e 'l mondo ritornar libero e sano,</l>
<l>qual è sì infermo e d'ogni parte oppresso,</l>
<l>non altrui seguitando che voi stesso.</l>
<l>era cotante e sì diverse prove,</l>
<l>note a ciascun, del vostro almo valore,</l>
<l>nostre speranze son fondate e salde,</l>
<l>ché certezza di se ferma ne danno.</l>
<l>Quel petto, che Fortuna unqua non move</l>
<l>e dove regna sol desio d'onore,</l>
<l>ch'a bell'opre lo 'nfiamma non pur scalde,</l>
<l>e l'animo, ch' odiar viltate suole</l>
<l>più che la morte, e non turar affanno,</l>
<l>di vertù vero amante,</l>
<l>con l'altre su' eccellenze altere e sante,</l>
<l>ove son basse tutte le parole,</l>
<l>son de' nostri desù chiari ed onesti</l>
<l>e d'ogni ben prime radici e sole.</l>
<l>Re de le, stelle immenso, e tu, divina</l>
<l>Madre del tuo fattor, sacra Reina,</l>
<l>che sempre in cor nostra salute avesti,</l>
<l>lasciate almen che questi</l>
<l>sostegna 'l secol già posto in ruina.</l>
<l>Vostro desio d'ornarne il Ciel si tempre,</l>
<l>perché non abbia ognun da piagner sempre.</l>
<l>Canzon,se sopra il Vatìcano,</l>
<l>ove alberga il pastor del grande ovile,</l>
<l>gente molta e devota ivi vedrai</l>
<l>adorar un signor cortese e pio:</l>
<l>basciali umile i piedi e digli ch'io</l>
<l>vorei la gloria sua da Battro a Tile</l>
<l>portar con altro stile,</l>
<l>se 'l valor fusse tal qual'è 'l desio;</l>
<l>pur, se noi sprezza, ch' al suo nome sacro</l>
<l>la voce e i versi miei purgo e consacro.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">36</head>
<lg>
<l>Deh, non scemerà mai tanti martire</l>
<l>che per vostra beltà, Donna, soporto,</l>
<l>che m'han condotto già quasi al morire?</l>
<l>Deh, non darete almen qualche conforto</l>
<l>a'miei tanti martir al gravi e tali</l>
<l>che poco manca ben s'io non son morto?</l>
<l>Deh! non avran mai fin tanti mei mali?</l>
<l>Non arà pace il cor, oh'è per voi fatto</l>
<l>una gran selva d'amorosi strali?</l>
<l>Ch'io debbia per amarvi essere disfatto?</l>
<l>Deh! dove è la pietà? che, se più tarda,</l>
<l>non ho cum morte ormai triegua né patto.</l>
<l>Voi sosterrete pur, Donna, ch'io arde?</l>
<l>Voi mi vedete poco men ch'estinto,</l>
<l>e state ancor di ciò pensosa e tarda?</l>
<l>Lasso! ch'io son dal duol sì lasso e vinto,</l>
<l>che più non posso; né già a voi pur dòle</l>
<l>vedermi di color mortal dipinto!</l>
<l>Deh, Dio! potess'io almen, chiaro mio sole,</l>
<l>dirvi il mio mal, poi ch'io vi son presente,</l>
<l>e spirar l'alma for cum ]e parole!</l>
<l>Ché poi che vostra crudeltà consente</l>
<l>vedermi morto, almeno pur spererei</l>
<l>farvi pietosa al mio parlar dolente.</l>
<l>Dunque, debb'io morir? io, che torrei</l>
<l>starmi sepulto ancor cum più gravezza</l>
<l>per vedervi, Madonna, equal ai dei;</l>
<l>io che del vostro onor sol ho vaghezza,</l>
<l>io che la vostra crudeltà mi tacio,</l>
<l>ma non taqui già mai vostra hel]ezza?</l>
<l>Io sento già che 'l cor si fa di giacio;</l>
<l>mirate ch'io mi strugo e discoloro.</l>
<l>Deh! non vedete voi ch'io mi disfacio?</l>
<l>Non vi accorgete voi, Donna, ch'io mòro?</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">37a</head>
<lg>
<l>Fatto son per affanni ombra si oscura,</l>
<l>che mirandomi al spechio, di me tremo,</l>
<l>e per uscir di questa vita dura</l>
<l>vado cercando morte in ogni estremo;</l>
<l>e se la trovo, ha tal di me paura,</l>
<l>che più mi fugge quanto men la temo,</l>
<l>e credo sol che si creda essa Morte</l>
<l>ch' al mondo io nato sia per nova morte.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">37b</head>
<lg>
<l>Or, se mi fugge Morte come morte,</l>
<l>aver potrà questa mia morte vita,</l>
<l>e s' io son fatto un'altra nova morte,</l>
<l>non posso dar la morte a la mia vita.</l>
<l>Da me morir non posso, e men per Morte:</l>
<l>dunque da morte nasce la mia vita.</l>
<l>Così non spero mai de vita uscire,</l>
<l>ma peggio assai, per non poter morire.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">37c</head>
<lg>
<l>Ogni animal che vive de rapina</l>
<l>per suo cibo miglior s' elegge il core,</l>
<l>e similmente la virtù divina</l>
<l>dal peccator non vòle altro che 'l core.</l>
<l>El fidel servo al suo signor se inchina</l>
<l>e in mille parte gli offerisce el core;</l>
<l>e tu lo sprezi, onde ch'al parer mio</l>
<l>non ti veggio amimal, donna né dio.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">37d</head>
<lg>
<l>Pers' è Via Sacra, Lata, i fori e gli archi,</l>
<l>simulacri, trofei, templi idolatri,</l>
<l>aquedutti, colonne, stagni e barchi,</l>
<l>rostri, terme, colossi, anfiteatri,</l>
<l>consuli, regii Augusti di onor carchi,</l>
<l>ditator, decemvìr, tribuni e patri,</l>
<l>tutto è converso in cenere e in ruine;</l>
<l>ma sol le pene mie son senza fine.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">38</head>
<lg>
<l>Alta frondosa riva, oscura foce,</l>
<l>care querce, riposto mio soggiorno</l>
<l>dove io m' ascondo a lamentarmi il giorno,</l>
<l>udiste mai sì dolorosa voce?</l>
<l>Alpestro fiume rapido veloce,</l>
<l>che vaneggiar mi vedi ogn' or qui intorno,</l>
<l>ov' or stanco m' assido, or vado, or torno,</l>
<l>udiste mai una passion si atroce?</l>
<l>Pietre tra questi monti affisse e salde,</l>
<l>che bagna il piagner mio, sentiste mai</l>
<l>sospir si ardenti o lacrime si calde?</l>
<l>Almo sol, quanto spandi in terra i rai,</l>
<l>ove men tocchi il mondo, ove più scalde,</l>
<l>uom più miser di me veder non sai.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">39</head>
<lg>
<l>Vorei pur dirvi in qual stato, in qual forma</l>
<l>mi trovi, Donna, o lieto od in martiri,</l>
<l>qualor negli occhi vostri avien ch' io miri;</l>
<l>ma in ciò non so trovar principio o norma:</l>
<l>ché un certo non so che si mi trasforma</l>
<l>e 'n tal confusïon par che mi giri,</l>
<l>che non scio s'io sia morto o s'io respiri,</l>
<l>e perdo di me stesso il segno e l' orma.</l>
<l>Questo so ben: ch' io ardo, e voi 'l vedete;</l>
<l>e tremo, e voi 'l vedete; e forsi a sdegno,</l>
<l>o, peggio, forsi a scherno ancor m' avete.</l>
<l>E forsi no; ma assai prezioso pegno</l>
<l>mi par d' aver; ché so che voi sapete</l>
<l>che tante aspre passion per voi sostegno.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">40</head>
<lg>
<l>Dopo lungo servir senza mercede</l>
<l>e tener sempre in dubbio i miei desiri,</l>
<l>con poca speme e lunghi aspri martiri</l>
<l>acerba prova far de la mia fede;</l>
<l>e già che 'l mio desio tutto si vede</l>
<l>nel volto espresso, pur ch' altri vi miri,</l>
<l>non aran pace omai tanti sospiri</l>
<l>e 'l cor, che già gran tempo altro non chiede?</l>
<l>Deh! se v' è il mio servir noto per prova,</l>
<l>deliberate almen, dolce mia speme,</l>
<l>odi finirmi, odi tenermi in vita.</l>
<l>Né pietà tardi il suo soccorso mova,</l>
<l>ché l' alma, già vicina a l' ore estreme,</l>
<l>non può gir molto in aspetando aìta.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">41</head>
<lg>
<l>Que' leggiadri d' Amor pensieri ardenti,</l>
<l>che 'n mezo del mio cor s' han fatto albergo,</l>
<l>mi spronan si, che tutti impenno ed ergo</l>
<l>ad alta impresa i miei desiri intenti.</l>
<l>Però degli occhi più che 'l sol lucenti</l>
<l>e del bel viso, in ch' io mi specchio e tergo,</l>
<l>de la mia donna, mille carte aspergo,</l>
<l>per dimostrarla a le future genti.</l>
<l>So ben che troppo incarco ho preso àdosso,</l>
<l>ma fo siccome quel che poco prezza,</l>
<l>per mirar fiso il sol, rimaner orbo.</l>
<l>Tanto avanza il mio stil la lor bellezza,</l>
<l>che vergogna con man dagli occhi forbo,</l>
<l>ma contrastare al gran desio non posso.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">42</head>
<lg>
<l>Aere sereno, aperte piagge apriche,</l>
<l>verdi poggi, atri boschi e lucid' onde,</l>
<l>in cui si specchian da l' erbose sponde</l>
<l>mille belle d' Amor memorie antiche,</l>
<l>valli riposte, a' sospir dolci amiche,</l>
<l>ove al pianto di Progne Ecco risponde</l>
<l>e lievi aure scherzando intra le fronde,</l>
<l>prometton requie a 'l aspre mie fatiche,</l>
<l>letizia eterna le purpuree penne</l>
<l>mova d'intorno al grazïoso grembo</l>
<l>u'beltà di se stessa s'innamora,</l>
<l>poiché da voi 'l gran parto al mondo venne,</l>
<l>che 'l celeste real ceruleo lembo,</l>
<l>sparso di gigli, eternamente infiora.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">43</head>
<lg>
<l>Non mi punir, Signor, se di costei</l>
<l>adoro in terra la immortal figura.</l>
<l>Tu la facesti; e se gli è tua fatura,</l>
<l>amandola, perché punir mi déi?</l>
<l>Se infatti punir vòi, punissi lei,</l>
<l>che di pietà è nimica e di Natura:</l>
<l>ucide chi la guarda, e non si cura</l>
<l>i priegi udir degli altri,e manco i mei,</l>
<l>E se alcun fugge da questa omicida,</l>
<l>el splendor resta in vista tenebrosa,</l>
<l>si che offende chi fugge e chi se fida.</l>
<l>Se or non vòi tu, che pòi far ogni cosa,</l>
<l>che altri l' adori over ch' esa altri occida,</l>
<l>fa che la sia men bella o più pietosa.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">44</head>
<lg>
<l>Tutto 'l sostegno, Amor, che d' un bel volto</l>
<l>e d' accenti ne vien cortesi onesti,</l>
<l>ebb'io quel dì che tu mi concedesti</l>
<l>in un soggetto ogni valor raccolto:</l>
<l>perché poi giorno e notte al mio ben vòlto,</l>
<l>presso o lunge, in pensier lieti o molesti,</l>
<l>odo una voce e miro i duo celesti</l>
<l>lumi, e d' altro già mai non mi cal molto.</l>
<l>Invidia, che sì spesso indi mi svia,</l>
<l>tolga agli occhi, a l' orecchie il proprio obietto,</l>
<l>acerba, e le dolcezze mie distempre;</l>
<l>a l' alma tòrre sol l' alto diletto</l>
<l>Morte può di sentir la donna mia</l>
<l>ovunque io vada, e di vederla sempre.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">45</head>
<lg>
<l>Aura soave, che si dolcemente</l>
<l>lusinghi l' aere, e tra l' erbette e i fiori,</l>
<l>dolce scherzando, accogli i molli odori</l>
<l>e poi gli spargi sì soavemente;</l>
<l>o verde prato, o bel rivo corrente,</l>
<l>grato rifugio a gli amorosi ardori,</l>
<l>che già le mie speranze e i miei timori</l>
<l>sì pietosi ascoltaste e sì sovente;</l>
<l>al tristo suon, ch' ogn' or tra voi s' udiva,</l>
<l>posi eterno silenzio; e può ben tanto</l>
<l>nostro voler, pur che ragion il tempre.</l>
<l>ma se ben più di lei non piango e canto,</l>
<l>non sia però che 'l cor non ami sempre</l>
<l>questo fresco, quest' erba e questa riva.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">46</head>
<lg>
<l>O bella man, che 'l fren del carro tieni,</l>
<l>quando Amor col trionfo a Cipri torna;</l>
<l>man bianca, man leggiadra, mano adorna,</l>
<l>che l' aureo scettro suo reggi e mantieni,</l>
<l>man che, ignuda del guanto, rassereni</l>
<l>mia mente afflitta, ove sempre soggiorna</l>
<l>l' imagin sua, ch' ogni altra mano scorna</l>
<l>e muove invidia a quei begli occhi ameni;</l>
<l>man cara, man soave, mano eguale</l>
<l>a neve e avorio; man con che disserra</l>
<l>Amor suo arco e suo dorato strale;</l>
<l>man che l' acerbe piaghe che 'l cor serra</l>
<l>mitighi e addolci, e sei di forza tale,</l>
<l>che sola mi puoi dar e pace e guerra.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">47</head>

<argument><p>[A monsignor Pietro Bembo]</p></argument>
<lg>
<l>Mentre che voi ne' vaghi ampi soggiorni</l>
<l>della città, che spera ancor per voi</l>
<l>d'agguagliar lieta il ben d'i primi tempi,</l>
<l>fondate nella mente opra, per cui</l>
<l>se stessa tutta e i sette colli adorni</l>
<l>d'antica gloria e renda voti a i tempi,</l>
<l>stancando voi sotto il celeste incarco</l>
<l>col Vicario di Dio, che con voi parte</l>
<l>l'alte cure che 'l Ciel commise a lui,</l>
<l>e fate dubbio altrui</l>
<l>qual sia, il senno o la fede, in voi maggiore,</l>
<l>l' oprar bene o la speme, onde sì carco</l>
<l>si fe' il mondo e gioioso d'ogni parte</l>
<l>quando il vostro destin cominciò in parte</l>
<l>verso tanta virtù farsi men parco;</l>
<l>io qui, Signor, per procacciarvi onore</l>
<l>e la lingua e la man stanco e lo ingegno,</l>
<l>e perché al secol che verrà sien conti</l>
<l>il nome di Leone e 'l vostro, ingegno</l>
<l>di risonar a i monti</l>
<l>e della nostra età gli alti ornamenti</l>
<l>portar cantando in fin al cielo,a i venti.</l>
<l>Così, vie più che saggio ardito forse,</l>
<l>su le sinistre coste d'Appennino</l>
<l>fin d' Elicona tra(r) le Muse ho spene,</l>
<l>e sì quelle chiamando adoro e inchino,</l>
<l>arso d' amor, ché, da che pria s' accorse,</l>
<l>non pur vaga una al mio pregai sen viene,</l>
<l>né sdegna a i versi miei temprar la voce,</l>
<l>sempre inalzando più le mie speranze</l>
<l>con gli ardenti desii in ch' io le affino.</l>
<l>Ma lasso! empio destino,</l>
<l>quand' ha più pace, il cor spaventa, in guisa</l>
<l>ch' ei trema in mezzo 'l foco ove si coce;</l>
<l>e perché dietro a 'l altre desïanze</l>
<l>di pensier in pensier sé non avanze,</l>
<l>quel che sol più d' ogn' altro in ciò mi noce,</l>
<l>povertà, da ciascun tanto derisa,</l>
<l>mi è già vicina; e io non posso aitarmi,</l>
<l>se voi, Signor, in qui la mente spera,</l>
<l>non ripigliate l' armi,</l>
<l>porgendo a quel ch' è di virtude un sole,</l>
<l>miste con preghi, un dì queste parole:</l>
<l>– O sacro Re, con cui l' eterno impero</l>
<l>largamente ha diviso il sommo Giove,</l>
<l>che contento or da voi gran cose attende,</l>
<l>vicino a i lidi ov' Adria freme ed ove</l>
<l>fra 'l Rubicone e 'l bel Metauro altero</l>
<l>più lungi un corno il Re de' monti stende,</l>
<l>per sparger sol di voi la fama e 'l grido</l>
<l>dal Borea al' Austro e fin da Gange a Tile</l>
<l>fa desïoso un uom tutte le prove.</l>
<l>Sol vero amor il move,</l>
<l>e desio di piacervi, e maraviglia</l>
<l>delle tante virtù che 'n voi fan nido;</l>
<l>di ciò si pasce, ogni altra cosa ha vile.</l>
<l>Ma mentre innalza e la voce e lo stile,</l>
<l>volando dietro al suo pensier più fido,</l>
<l>che già gl'impenna i vanni, e lo consiglia</l>
<l>lasciar la terra e sollevarsi al cielo,</l>
<l>con più furor minaccia, ov' ei men teme,</l>
<l>stella nemica, e face il cor un gelo,</l>
<l>e la maggior sua speme,</l>
<l>fondata sol ne le impromesse vostre,</l>
<l>par che più frale ad or ad or li mostre.</l>
<l>Perché da 'l alte e glorïose cure</l>
<l>nel ritrae stanco si malvagia sorte</l>
<l>a pensar se da lui fosse il diffetto;</l>
<l>in tanto il duol, che suoi doler più forte</l>
<l>ne l'alme in sé ben d'ogni error sicure,</l>
<l>di gelati pensier gli ingombra il petto;</l>
<l>ma poi che,ahi lasso! a sé mirando in seno,</l>
<l>vede il cor senza colpa aperto e ignudo,</l>
<l>vive una lunga e dispietata morte.</l>
<l>E ben ch' il riconforte</l>
<l>sua coscienza e a ben sperar l' invite,</l>
<l>e bontade, onde avete il cor sì pieno,</l>
<l>sia quasi incontro a rio fortuna scudo,</l>
<l>non per questo il destin fallace e crudo,</l>
<l>che colma il viver suo d' atro veleno,</l>
<l>creder lascia che mai contra il costume</l>
<l>possa seco tener pace né tregua.</l>
<l>Ben priega il vostro a lui cortese nume</l>
<l>che, perché altri il persegua,</l>
<l>non gli manchi ei del primo almo soccorso,</l>
<l>mentre ancor son le sue speranze in corso.</l>
<l>Sapete ben, per mille essempi e mille,</l>
<l>che a far per vera gloria un uom eterno,</l>
<l>senza i suoi studi, ogn' altra cosa è vana.</l>
<l>Tanti eccellenti asconde il cieco inferno,</l>
<l>cui fugge a pena Enea solo od Achille,</l>
<l>di quei che vide la città troiana;</l>
<l>de' quali un stuol non men grandi ed egregi</l>
<l>si tace ancor, che lodator non ebbe</l>
<l>quale Mantoa e Smirna al secol dèrno.</l>
<l>E se ben ver discerno,</l>
<l>non ha d' altro il gran Lauro oggi più fama</l>
<l>che perché voi, maggior di tutti i pregi,</l>
<l>al mondo diè (ché senza voi sarebbe</l>
<l>misero e orbo) e a sue lode acrebbe</l>
<l>Febo e Minerva e gli onorati fregi</l>
<l>di poesia, ch'ancor per padre il chiama.</l>
<l>dunque al vostro splendor questo s'aggiunga:</l>
<l>che oltra che a voi convien l' usar pietade,</l>
<l>chi sa che ad alto un dì questi non giunga</l>
<l>in più matura etade,</l>
<l>se non gli manca il vostro aiuto usato,</l>
<l>lo stil rompendo del maligno fato?</l>
<l>Ché già stella crudel tener in guerra</l>
<l>non dée poter un uom che sì v' onora,</l>
<l>contra cui fora ogni sua forza stanca,</l>
<l>se vi specchiate in quel che in ciel s' adora,</l>
<l>il cui loco, sedendo, ornate in terra,</l>
<l>ch' ad alcun suo fedel giamai non manca;</l>
<l>né per nuovo accidente effetto tòrre</l>
<l>a le vostre impromesse o mutar voglia</l>
<l>dovria quel saggio cor ch' in voi dimora</l>
<l>e mostra ad ora ad ora</l>
<l>vie maggior opre assai che i desir nostri.</l>
<l>Si vedrem poi il camin che questi corre,</l>
<l>seguendo ove se stesso ir alto invoglia,</l>
<l>forse privo del mal che pur l' addoglia,</l>
<l>aguagliar alcun dì, c' ora il precorre;</l>
<l>e scriver poi con più lodati inchiostri</l>
<l>tutto quel per che, al fin di tanti danni,</l>
<l>il mondo è sì di voi ricco ed adorno,</l>
<l>sì che a tal che verrà dopo mill' anni,</l>
<l>sen muova invidia e scorno</l>
<l>e faccia a l'altre età, di tempo in tempo,</l>
<l>ir sospirando il ben del nostro tempo –.</l>
<l>Canzon, se 'l più d'ogn'altro</l>
<l>pregiato Bembo vedi ove t' invio,</l>
<l>Bembo vèr cui l' amor cresce in me quanto</l>
<l>fu sempre in lui valore e cortesia</l>
<l>(non perché alcun giamai fosse né fia</l>
<l>che di tanta vertù riporti il vanto,</l>
<l>ma di vincer se stesso ha ancor disio),</l>
<l>a lui ti mostra, e se tua ragion trovi</l>
<l>al buon giudizio intero esser piacciuta,</l>
<l>tientene vaga, e poi sicura movi</l>
<l>e 'l mio Signor saluta</l>
<l>umilemente, e pregal ch' altri preghi</l>
<l>che sì giusto disio non mi si nieghi.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">48</head>
<lg>
<l>Italia mia, il tuo sì lungo pianto,</l>
<l>coi sospir molti e gravi,</l>
<l>racqueta omai, poi che 'l secondo Giove,</l>
<l>cui son del ciel commesse ambe le chiavi</l>
<l>con l' onorato manto,</l>
<l>perché ristauro a' tuoi danni ritruove,</l>
<l>e per te stessa prove</l>
<l>quant' era ogn' altro d' onor tal men degno,</l>
<l>lieto ti porge l' una e l' altra mano.</l>
<l>E perché incerto e vano</l>
<l>infino ad or tornato è ogni disegno,</l>
<l>a lui senza altro ingegno</l>
<l>pòi ritentar umìle</l>
<l>scoprir le tue profonde indegne piaghe,</l>
<l>sì che, cangiando stile,</l>
<l>risaldi ogni tuo vizio, e ('l) danno appaghe.</l>
<l>I duri oltraggi e tanto l'altrui ferro</l>
<l>tinger col proprio sangue</l>
<l>puoi obliar, e quel comun disnore</l>
<l>per cui molti anni ogni buon' opra langue,</l>
<l>perciò che, s' io non erro,</l>
<l>pieno gran tempo d' un bel sdegno il core,</l>
<l>il saggio almo pastore</l>
<l>la notte e 'l giorno a sollevarti intende.</l>
<l>Però con quel vigor ch' anco ti resta,</l>
<l>così dogliosa e mesta,</l>
<l>poscia che di tal man soccorso attendi,</l>
<l>prendi partito, prendi,</l>
<l>e ogni contraria voglia,</l>
<l>onde al ciel non potean giunger tuoi prieghi,</l>
<l>in un voler s'accoglia,</l>
<l>tal che il gran padre al tuo chiamar si pieghi.</l>
<l>Perché dal dì chi a mille altre ruine</l>
<l>lascia aperta la strada,</l>
<l>quando il popol roman fece Alarico</l>
<l>Affliger con la fame e con la spada,</l>
<l>mai sentenze divine,</l>
<l>per farti il mondo d' ogni parte amico,</l>
<l>cangiando l' odio antico</l>
<l>ne la tanti anni sospirata pace,</l>
<l>non ti dieder più saggio ed umil padre;</l>
<l>il qual, senza altre squadre</l>
<l>che de' santi costumi onde al ciel piace,</l>
<l>u' 'l mal sente vivace,</l>
<l>ch' occupato ha ogni luogo,</l>
<l>va disperdendo con mirabil cura,</l>
<l>perché da l' aspro giogo</l>
<l>possa il collo ritrar lieta e sicura.</l>
<l>Dunque, sian l' acque de' correnti fiumi,</l>
<l>già sì vermigli e lenti,</l>
<l>dolce cristallo; il suo pregio natio</l>
<l>rivestan le campagne, sì che, spenti</l>
<l>i fier primi costumi,</l>
<l>sol tenga il mondo di valor desio;</l>
<l>e di rubesto in pio</l>
<l>si muti ogni voler, e d'ogni intorno</l>
<l>sudi di mèl,come gia il secol d'oro,</l>
<l>ogni dorato alloro;</l>
<l>e dal già tanto desïato corno,</l>
<l>di gentil copia adorno,</l>
<l>sì vaga primavera,</l>
<l>sì dolce autón, sì largo onor trabocchi,</l>
<l>che poi, com' altri spera,</l>
<l>incontro ogni sventura indarno scocchi.</l>
<l>Quinci tanta dolcezza si distilli,</l>
<l>che gli animi sì crudi,</l>
<l>cui lungo odio civil cotanto gira,</l>
<l>tosto sian giunti, d' impietate ignudi,</l>
<l>al loco onde partilli</l>
<l>gran tempo ingiusto sdegno od altrui ira;</l>
<l>ché già di Cipro spira</l>
<l>l' alta regina, e move dal bel seno</l>
<l>un sì caldo piacer e sì dolce aura,</l>
<l>che 'l mondo tutto inaura</l>
<l>e di soave amor cuopre il terreno,</l>
<l>a' più protervi il freno</l>
<l>stringendo, sì ch' omai</l>
<l>la strada d'ogni onor si trovi aperta,</l>
<l>e dopo tanti lai</l>
<l>in dolce pace ogn' odio si converta.</l>
<l>Signor, i' parlo a voi, poi che presente</l>
<l>in ciascun loco sete,</l>
<l>empiendo ogn' or di vostra alta virtute</l>
<l>quanto il sol scalda, e 'l ciel, come vedete,</l>
<l>d'alzarvi non si pente,</l>
<l>perché ferma da voi certa salute</l>
<l>aspetta, e che si mute</l>
<l>il suo stato sì oscuro e sì doglioso</l>
<l>Italia, che la sua fosca ed amara</l>
<l>voce tanto rischiara</l>
<l>al vostro onor, ed al suo mal riposo</l>
<l>promette alto e gioioso,</l>
<l>più che l' usato lieta.</l>
<l>Dunque aprasi il camin, che tanto serra</l>
<l>Marte superbo e vieta,</l>
<l>e segua pace eterna omai la guerra.</l>
<l>Ch' altri lauri Babel e chiunque alberga</l>
<l>fra il Nilo e l' Eüfrate</l>
<l>tesse, per adornarvi ogn' or la chioma;</l>
<l>di che tanto vi stringa alta pietate,</l>
<l>che da vendetta s' erga</l>
<l>de le sue gravi offese e molte Roma</l>
<l>e chi da voi si noma,</l>
<l>sì che cometta a più lodati inchiostri</l>
<l>nuovi trionfi e poetando scriva</l>
<l>ciascuno, e con piu viva</l>
<l>vena, dopo mill' anni altrui dimostri</l>
<l>in parte gli onor vostri,</l>
<l>e di cotanta gloria</l>
<l>si dia materia sempre a nuovi versi,</l>
<l>e sian di voi memoria</l>
<l>Turchi, Medi, Caldei, Tartari e Persi.</l>
<l>Se 'l tuo poco ornamento,</l>
<l>Canzon, non ti togliesse il gir in parte</l>
<l>ov'è chi Italia e tutto il mondo onora,</l>
<l>direi che, uscendo fuora,</l>
<l>il Vatican cercassi a parte a parte,</l>
<l>pregando che di Marte</l>
<l>l' alto furor s' estingua,</l>
<l>sì che si svegli, onde movesi solo</l>
<l>ogni più chiara lingua,</l>
<l>ornando il nome ch' io celebro e colo.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">49</head>
<lg>
<l>Ninfe, che i verdi colli e l'acque vive</l>
<l>di Mergo e Sesia e l'uno e l' altro corno</l>
<l>del Re de' fiumi fate altero e adorno,</l>
<l>spargendo l'oro a le fresch' aure estive,</l>
<l>i' facea, lasso, in queste vostre rive,</l>
<l>di voi cantando, un più dolce soggiorno.</l>
<l>Or a gran passi via sen viene il giorno</l>
<l>che di mia voce voi, medi voi prive.</l>
<l>Vommene; e voi eternamente in bando,</l>
<l>s'un qualche sogno a voi non mi riporta</l>
<l>col dolce imaginar de' miei desiri.</l>
<l>Mia voce quanto a voi del tutto è morta,</l>
<l>s' alcun suo tristo accento non vi mando</l>
<l>su per quest' onde a forza di sospiri.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">50</head>
<lg>
<l>Occhi vaghi, amorosi, ove risplende</l>
<l>quanto di luce e di beato ardore,</l>
<l>ispirando il superno alto fattore,</l>
<l>da tutto il terzo ciel fra noi discende;</l>
<l>occhi soavi e cari, in cui raccende</l>
<l>d' infiammato desio, d' eterno amore</l>
<l>sua vivace facella il santo Amore,</l>
<l>onde sì dolcemente il cor m' incende;</l>
<l>occhi leggiadri, ond' io mi sento ogn' ora</l>
<l>trafigger l'alma a più di mille strali,</l>
<l>senza mai di rimedio aver conforto;</l>
<l>occhi, del vero amor raggi immortali,</l>
<l>cui porta invidia il sol, cui il mondo onora,</l>
<l>voi, voi, dolci occhi, voi m'avete morto.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">51</head>
<lg>
<l>Fia mai ch' io possa un dì, dopo cotanti</l>
<l>c'ho perso dietro al mio dolor espresso,</l>
<l>rubarmi al mondo e rendermi a me stesso,</l>
<l>empiendo 'l cor di cibi onesti e santi?</l>
<l>e torni dietro a la mia Musa e canti</l>
<l>rime leggiadre, onde mi sia concesso</l>
<l>lungo le rive errar del bel Permesso</l>
<l>seco e con gli altri suoi più degni amanti?</l>
<l>Ben dovrei già spronar alto e veloce</l>
<l>con l' ale d' un bel sdegno il mio pensiero</l>
<l>for di quel visco ov' io stesso l' intrico,</l>
<l>poi che quel solo e non altro mi nòce,</l>
<l>che di giustizia m'ha fatto e del vero</l>
<l>più che non s'usa,il mio destin, amico.</l>
</lg>
</div2>
</div1>

<div1>
<head>Appendice</head>

<div2>
<head rend="italic">1</head>
<lg>
<l>I dolci basti e replicati spesso,</l>
<l>mille tronchi amorosi e brevi detti,</l>
<l>tenersi i volti e' corpi insieme stretti,</l>
<l>suggersi delle labra il cor espresso;</l>
<l>un languir dolce, un mormorar somesso,</l>
<l>un star dubioso in qual de' nostri petti</l>
<l>sian l' alme proprie, e 'n gli ultimi diletti</l>
<l>non saver de nui dui scieglier se stesso;</l>
<l>gli occhi ebbrii del piacere a vui mirando,</l>
<l>strugermi a fatto e alfin pien de lassezza</l>
<l>travagliando con voi giongere in porto;</l>
<l>vanegiar ambeduo nel fin tremando</l>
<l>d' una pari ineffabile dolcezza:</l>
<l>son le saette de chi Amor m' ha morto.</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">2</head>
<lg>
<l>Occhi belli, occhi vaghi, occhi leggiadri,</l>
<l>occhi di novo mille volte belli,</l>
<l>e più che belli ancor ben mille volte;</l>
<l>sacri lampi d' amor, fòlgori snelli</l>
<l>ne i vostri movimenti aocorti e ladri</l>
<l>de l'alme, che da' suoi legami tolte</l>
<l>seguon volando poi, libere e sciolte,</l>
<l>vostro lume giocondo;</l>
<l>occhi, gloria dil mondo,</l>
<l>rove son tutte le dolcezze accolte,</l>
<l>ed ove mira sempre intento e fiso</l>
<l>già per lungo costume,</l>
<l>per aver lume tutto 'l paradiso!</l>
</lg>
</div2>

<div2>
<head rend="italic">3</head>
<lg>
<l>Amanti, il vo' pur dir, ch' ognun m'intenda,</l>
<l>poi segua ciò che vòle,</l>
<l>già non temo ch' alcun me ne riprenda,</l>
<l>se non chi non ha visto 'l mio bel sole.</l>
<l>Io 'l dico dunque ormai senza paura</l>
<l>perché la veritade,</l>
<l>non udita più vera in altra etade,</l>
<l>mi sforza ed assicura</l>
<l>a tutto 'l mondo spor queste parole:</l>
<l>o che la donna mia l' ha nel bel viso,</l>
<l>o ver ch' altrove non è paradiso.</l>
</lg>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
