<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Dedica all'Orbecche</title>
      <author>Giambattista Giraldi Cinzio</author>
    </titleStmt>
    <extent>7 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit000550</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Trattati di poetica e retorica del Cinquecento</title>
        <title type="part">v.</title>
        <editor id="ed">Weinberg, Bernard</editor>
        <publisher>Laterza</publisher>
        <pubPlace>Roma [etc.]</pubPlace>
        <date>1970-1974</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CDD"><bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl></taxonomy><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>500</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita"/></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CDD">
        <term>808.009031 - RETORICA. 1500-1599</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Trattati</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT - Roma</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT-Roma</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-06-26T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Valeriano Fiori</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-07-01T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<opener><salute>ALL'ILLUSTRISSIMO ET ECCELLENTISSIMO SIGNORE, IL SIGNORE DUCA ERCOLE DA ESTI .II. DUCA .IIII. Di FERRARA</salute></opener>
<p>Dura cosa è, illustrissimo Signore, a scrittori di qualunque sorte fuggire a questi tempi i morsi della invidia, la quale, come nemico armato, sta sempre co' denti fuori per mordere e lacerare chi scrive. E posto che ciò sia difficile in ogni sorte di composizione, egli è sommamente difficile quando altri si dà a scrivere in quella maniera de' poemi che sono stati per tanti secoli tralasciati, ch'appena di loro vi resta una lieve ombra. Di qui è ch'io istimo che sia quasi impossibile che coloro i morsi d'essa invidia fuggano i quali si danno a comporre nuove tragedie a questi tempi, l'uso delle quali, solo maestro di tutte le cose, per la gran lascivia del mondo (com'io credo) è in tutto mancato; et appresso e' Greci, che la tragedia trovaro, et appresso e' Latini che, togliendola da essi, senza alcun dubbio, assai più grave la fecero. Et ancora ch'Aristotile ci dia il modo di comporle, egli oltre la sua natìa oscuritade, la quale (come sapete) è somma, riman tanto oscuro e pieno di tante tenebre — per non vi essere gli auttori de' quali egli adduce l'auttoritadi e gli essempi per confirmazione degli ordini e delle leggi ch´egli impone agli scrittori d'esse — ch'a fatica è intesa non dirò l'arte ch'egli insegna, ma la diffinizione ch'egli dà della tragedia. Ciascuna di queste cose adunque da sé, nonché tutte insieme, mi devea fare restare di por mano in cosa di tanta fatica e sì facile a dare materia ad altrui di biasimarmi.</p>
<p>Ma tanto hanno potuto in me i preghi di molti amici, e spezialmente del magnifico Messer Girolamo Maria Contugo, gentilissimo giovane et ornato di molte virtù, ch'ancora ch'io mi conoscessi di deboli forze a così grande impresa e vedessi a che rischio i' mi poneva, preposi 'l volere degli amici ad ogni mio pregiudicio. Composta adunque ch'io ebbi questa tragedia, che fu in meno di due mesi, avendole già parata in casa mia il detto Messer Girolamo sontuosa et onorevole scena, fu rappresentata da Messer Sebastiano Clarignano da Montefalco, il quale si puote sicuramente dire il Roscio e l'Esopo de' nostri tempi, a voi, illustrissimo Signore e padron mio. E posto ch'ella e da Vostra Eccellenza e da tutti quelli divini ingegni che seco la videro e l'udiro fosse maravigliosamente lodata, pure, considerando io di ch'importanza fosse lasciare uscire nel cospetto del mondo cose tali, e quanto più agevol cosa è riprenderle che comporle, voleva che standosi ella celata appresso di me fosse contenta di quelle lodi ch'allora ebbe, e tenesse meglio tra i confini della mia casa essere stata una volta lodata che, tratta da vana speranza, si ponesse a rischio di dispiacere e di essere a membro a membro lacerata da' morsi degli invidi nel publico. Ma poiché piacque all'illustrissimo e reverendissimo Cardinale Ravenna ch'ella facesse nuova mostra di sé innanzi a Sua Reverendissima Signoria e dell'illustrissimo e reverendissimo Cardinale Salviati, molti chiari signori e pellegrini ingegni molte volte con somma instanza la mi hanno chiesta, tratti dalle lodi che e voi, Signor mio, tra tutti gli altri giudicioso et ornato di tutte quelle lodi et alte virtuti ch'ad eccellentissimo signore e nobilissimo spirito si convengono, allora le deste, e dopo insieme con voi le diero amendue que' reverendissimi signori, celebri e chiari negli studii di tutte le oneste discipline che nelle greche e nelle latine carte si contengono. Laonde, non potendo io più far loro di ciò disdetto senza incorrere nel nome di villano, come i preghi degli amici mi constrinsero a comporla, così anco le costoro continove dimande m'hanno sforzato a lasciarla uscire.</p>
<p>Devendo ella adunque pur uscir fuori, ho voluto, illustrissimo Signor mio, ch'ella a voi prima ch'a nessuno altro reverentemente s'offra, sì perché facendosi schermo contra chiunque assalir la volesse dell'auttorità dell'illustre nome vostro, quasi da fortissimo scudo diffesa, più sicura si stia contra gli assalti loro, sì anco perché sia appresso voi, da quanto ella è, certissimo pegno della riverenza ch'io vi porto e chiaro testimonio della mente mia, a voi sempre divota. E s'ella fia da voi con quello animo accolta con cui la vostra rara virtude e molta cortesia mi promette che serà, io non dubito ch'ella non rimanga da ogn'invidia sicura, e, mostrandomi se non in tutto almeno in parte verso di voi grato, non vi faccia ampia fede della sincera mia affezione e volontaria servitude, ond'io vi sono con somma osservanza astretto. Il che se fia, si darà ardire all'altre sue sorelle, <title>Altile</title>, <title>Geopatra</title>, e <title>Didone</title> — ch'ora timide appresso di me stano nascose — di lasciarsi vedere. Intanto, basciando a Vostra Illustrissima Signoria l'onorata mano, umilemente le mi raccomando.</p>
<closer><dateline>Alli dì xx di Maggio MDXLI.</dateline>
<salute>Di Vostra Illustrissima Signoria servitore,</salute>
<signed>GIOVANBATTISTA CINTIO GIRALDI.</signed></closer>
</body>
</text>
</TEI.2>
