<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Cronica del Convento di Santa Caterina secoli XIV-XV</title>
    </titleStmt>
    <extent>167 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit001690</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Istorie pisane di Raffaello Roncioni e cronache varie pisane</title>
        <author>Roncioni, Raffaello</author>
        <editor id="ed">Bonaini, Francesco</editor>
        <publisher>presso G.P. Vieusseux</publisher>
        <pubPlace>Firenze</pubPlace>
        <date>1844-1848</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>300</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Testi storici e storiografici</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2001-08-24T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Giulia Bennati</name>
        <name>CIBIT - Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2001-08-24T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Giulia Bennati</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-01-15T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>CIBIT - Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-02-28T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text lang="lat">
<front>
   <titlePage>
    <docTitle>
<titlePart type="princ">CHRONICA ANTIQUA CONVENTUS SANCTAE CATHARINAE DE PISIS</titlePart>
<titlePart type="sub">Incipit Chronica Conventus antiqua Sanctae Katha-
rinae de Pisis, Ordinis Praedicatorum.</titlePart></docTitle></titlePage>
<div1 type="prefazione">
<head>Prologus.</head>
<p><hi rend="italic">Interroga generationem pristinam, et diligenter investiga
patrum memoriam</hi>: verba ista sunt Job, <num>VIII</num> capitulo. Quam-
vis nulla sit cura iustis de caduca temporali memoria, cum
sint in aeterna, secundum divina promissa, <hi rend="italic">etenim erunt iusti
in memoria aeterna</hi>, prout in. Psalmo clarius et expressum;
ubi de reprobis, e contra, <hi rend="italic">quoniam periit eorum memoria cum
sonitu</hi>; est tamen nobis in via militantibus, <num>I</num> delectabile,
<num>II</num> utile, <num>III</num> honestum et iustum, praecedentium patrum in-
vestigare memorias, prout Spiritus Sanctus, in verbo Job, al-
legare, consulere et mandare proponit. Primo equidem delecta-
bile nobis fore, probatur pro eo quod ea quae sequuntur ex no-
biliori principio, nobiliora merito judicantur; artificiata quidem,
minus sunt nobiliora naturalibus artibus: quoniam natura habet
nobilissimum principium, scilicet Domini artificium; nec habent
pro sua causa et exordio, a qua derivantur, naturam, in qua
tamquam in speculo contuentur. Hoc est quod Aristoteles in quarto
<pb n="399"/>
<hi rend="italic">Rethoricorum</hi> docet, quod nobiles viri tanto se existimant
clariores, quanto progenitores habuerunt dignos et probos.
Unde Virgilius laudes Octaviani more amplificans poetarum,
ab Aenea ipsum et suos originem habuisse describit. Secundo:
utile etiam atque conferens comperietur, certum prosequi facta
priorum merito recolenda, ex hoc quidem quod magis movent
exempla quam verba, ut concitemur ad illa opera virtuosa
quae habentes faciunt bonos. Sicuti narrat Valerius, libro se-
cundo, Romani senes in coenis canebant sonando gesta et acta
majorum, ut ad paria d majora juvenes concitarent. Et si
parum tibi videtur exemplum eorum qui pro temporalibus la-
borabant, legenda sunt facta nostrorum. Audiamus Mathatiam
primo Machabeorum, secundo: <hi rend="italic">Mementote</hi> (inquit) <hi rend="italic">operum
patrum, quae fecerunt in generationibus suis, et accipietis
gloriam magnam et nomen aeternum</hi>; et ibidem Abraham,
Joseph, Finees, Jhesum, Caleph, David, Elyam, Danielem,
Azariam, Ananiam, Misael et alios nominat, ut filios impel-
leret ad virtutes. Tertio: aequum et justum esse decernimus
recolere cum laudibus facta priorum memoratu digna, quia
justitia exigit ut quod suum est, unicuique tribuatur. Virtuti
vero, in hominibus virtuosis, cum nil reddi melius possit et
majus honore, ut Sapiens manifestat; debitum est, iis qui vir-
tuose et in finem usque durantes dixerunt in bonum dies suos,
honorem demus, ipsorum memorias recolendo, quorum memo-
ria in benedictione est. Et ut securius haec agamus, attendamus
ad promissa Domini Salvatoris, discipulis largo sinu conferta.
<hi rend="italic">Gaudete</hi> (inquit), <hi rend="italic">quoniam nomina vestra scripta sunt in coelis</hi>:
sic et nos, quod possumus, id agomus, ut nomina eorum
scribamus in terra, quorum nomina de libro vitae in perpetuum
non delentur. Eodem modo beatus praesbiter Hyeronimus no-
mina a facta virorum scripsit illustrium; quem est Gennadius,
ad scribendos alios, imitatus. Quapropter, ego frater Dominicus
de Peccioli, humilis scriptor hujus libri, sacrae Theologiae ma-
<pb n="400"/>
gister, nomina et facta probata et proba Fratrum istius Pisani
Conventus scribere et notare curavi, ut iis qui succedent, et
delectabile sit audire eorum nobile fundamentum, et utile pro-
sequendo, et se in talibus secundum modulum se viriliter exer-
citando, et debitum exsolvendo: quae primo a Fratre Bartho-
lomaeo de Sancto Concordio breviter ejus manus scripta cognovi;
deinde a Fratre Hugolino Ser Novi, qui scripsit post dictum
Fratrem Bartholomaeum. Succedentes, stylo latiori, notabiles
ergo Fratres quos ego visu conspexi, nominando cum laudibus
dignis; quaedam etiam ad patres scriptos addendo commen-
danda, quae in chronicis et in actis Capitulorum legi de ipsis,
quae illis scribere curae non fuit. Quod hoc ordine prosequar,
Domino concedente. Primo de dignitate Conventus Pisani antiqua.
Primo de Praedicatoribus. In Capitulo Urbisveteris <date value="12500000">MCCL</date>.
<hi rend="italic">Volumus quod ad praedicationes Romae solemnes, sicut Flo-
rentiae et Pisis, non mittantur nisi famosi Fratres</hi>.
Secundo de Lectoribus. Romae in Sancta Sabina <date value="12820000">MCCLXXXII</date>.
<hi rend="italic">Ordinamus, quod nullus lector legat nisi unam lectionem in
die, exceptis Pisano et Neapolitano, qui possint legere duas;
unam de textu Bibliae, alteram de Sententiis; et quod nullus
bachalarius sedeat in cathedra lectorum, nisi Pisanus et Nea-
politanus</hi>.
Tertio de provisionibus. In Capitulo Senensi <date value="12510000">MCCLI</date>. <hi rend="italic">Quod
Fratribus Aretinis provideat Conventus Pisanus in tribus tunicis,
Florentinis in tribus, Senensibus in tribus, et Lucanis in
duabus</hi>. Item in Capitulo Ananiae, <date value="12650000">MCCLXV</date>, pro studentibus
Parisinis et pro debitis provinciae, soli Pisano Conventui fuit
injunctum ut <num>XXVI</num> solidos Turonensium daret.
</p>
</div1>
  </front>
<body>
<div1 type="sezione">
<head>I.</head>
<p><pb n="401"/>
I. Primus igitur Frater Pisani Conventus, et etiam Ro-
manae provinciae, fuit Frater Huguiccio Sardus. Hunc mater
sua, cum de Sardinea remearet, quam tunc Pisani regebant,
in navi peperit, et perveniens Pisas, amore materno nutri-
vit. Qui cum ad discretionis pervenisset aetatem, considerans
praesentis vitae fallaciam, audiens tunc temporis beati Domi-
nici famam, tam in fervore perfectissimae charitatis quam
in ostensione signorum, ad ipsum celeri gradu confugit, et
ab ipso habitu religionis devote suscepto, in ejus sacratissimis
manibus professionem secura fiducia fecit. Post ea, directus
ab eo Pisas, et ipse beatus Dominicus pergens Florentiam atque
Senas, ibidem conventum accepit; et eodem anno, idem Frater
Huguiccio erexit domum in civitate Pisana: data namque
sibi fuit ecclesia quaedam parva in Sanctae Katharinae memo-
riam consecrata, sita ubi modo est nostra sacristia; parvis
casis ex parte posteriori et hortulo circumdata, sed ex anteriori
nobilibus pluribus et popularibus sotiata: ibi Comites, ibi Or-
landi, ibi Verchionenses, ibi Lanfranchi et Cortinghi, Gualandi
et Parlascinghi, atqtue nobiles de Caprona, et alii venerabiles
cives, quibus tunc civitas tota florebat. Cuius ecclesiae sibi col-
latae populum, cum curam animarum externa conscientia
fugiebat, divisit in partes; quarum unam Sancto Simoni de
Parlascio, alteram applicavit Sancto Laurentio de Rivolta.
Habitantem domo, se dedit Frater praefatus Huguiccio praedica-
tioni et exercitationi populi Pisanorum, et in tantum fama ejus
sanctitatis excrevit, ut plurimi ejus vestigia sequerentur. Corrunt,
ruuntque populi exemplis et verbis ejus, redolentibus longe, late-
que diffusis: atque diu opere sibi credito consummato, cum mul-
tos discipulos congregasset, signis non parvis neque paucis mani-
feste corruscans, filiis et fratribus vale faciens, animam refertam
operibus bonis Altissimo reddidit, gloriosissime laureandam; et
concursu populorum undique prementium, ubertimque ploran-
tium,	tanto honorificientis quanto humilius fuit, venerabiliter
tumulatus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>II.</head>
<p><pb n="402"/>
II. Frater Henricus de Cornazano Vallis Sercli, discipulus
Fratris Huguiccionis superius nominati. Hic crevit post illum
famosissimae sanctitatis. Verbum Dei praedicando, multos con-
vertens ad Dominum, divertit a mundo. Hic vir fuit de primis
nostri Conventus fundatoribus, zelo Ordinis totus accensus;
et post virtutum collecta mella, fuit Pisis rebus humanis exem-
ptus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>III.</head>
<p>III. Frater Hugolinus de Silvalonga. Iste se rexit, gratia
verbi mirabiliter adeo dotatus, ut totam civitatem, in ejus au-
ditum converteret. Cuius exemplis et sermonibus catervatim po-
puli ad lamenta poenitentiae sunt conversi. Post diurnos la-
bores et nocturnas orationes et lacrymas et opera digna, Deo
animam in coelesti palatio collocavit, raptus de hujus mundi
sylva foresti.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>IV.</head>
<p>IV. Frater Nicholaus de Scherlino. Hic fuit probus homo
valde in vita et literis, et sensatus in omnibus: namque fuit coe-
taneus cum beato Fratre Jacobo de Mevanea, atque cum ipso
factus praedicator generalis Lucae in Capitulo provincia-
li <date value="12670000">MCCLXVII</date>. Fuit in Urbeveteri Prior. Tandem, post multos
agones, devictis carnis illecebris, cum propter exemplarem vitam
<pb n="409"/>
et scientiam magnam positus esset, in Reate Prior (adhuc emim
erat Conventus ille novellus), idem de mortali mundo devotus
obiit, et abiit ad aeternum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>V.</head>
<p>V. Frater Leo de Sancto Sixto. Hic fuit capax plurium
literarum: crevit enim fama ejus scientiae illis temporibus su-
pra modum; unde fuit circa lectiones et studium sedulo occupa-
tus. De magistris et primis lectoribus nostri Conventus, post
lectionum et doctrinae effusam gratiam, diffusae per omnes cla-
ritatem accepit contemplationis aeternae: sed corpusculum fuit in
Pisis magno cum honore sepultum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>VI.</head>
<p>VI. Frater Benvenutus, conversus, fuit homo valde devotus,
humilis supra modum, obsequiosus omnibus et utilis, in procu-
randis sollicitus; qui fuit de primis qui Conventum, aedificare
laboriosus adiuvit: post quod Pisis beata pace quievit, benevenu-
tus in coelo.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>VII.</head>
<p>VII. Frater Gerardus de Raù: familia est antiqua popularium
Pisanorum. Hic fuit vir maximae gravitatis, et de primis
qui erexerunt Ordinem, in civitate Pisana, verbis et exemplis
<pb n="410"/>
et laboribus indefessis. Hic mirabili opinione sanctitatis in hac
civitate apud omnes emicuit; qui, quanto alienus a mundo dum
vixit in tempore, tanto familiarius Deo creditur colligatus. Et
corpus, quod fuit organum tantae virtutis, repositum Pisis
fuit, magna cum devotione omnium Pisanorum: et fuit testis
et sotius Fratris Provini.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>VIII.</head>
<p>VIII. Frater Jacobus de Silvalunga, conversus, persona fuit
plusquam mediocris industriae. Hic fuit sacrista peroptimus, de-
ditque formam sacrario Pisani Conventus, ut multa eius pro-
curatione in illa primaeva Conventus origine provenirent; con-
summatoque non parvo labore, maxima mercede beatur in sylva
salva coelorum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>IX.</head>
<p>IX. Frater Philippus de Calci, clericus literatus, scivit enim
Bibliam pro magna parte mente; et sic studio, sed praecipue
Bibliae, insudavit, ut per excellentiam Frater Philippus Biblia
vocaretur. Fuit exemplaris et magnus lector inter ommes Roma-
nae provinciae: propter quod, in Conventu Pistoriensi, primo
anno quo fuit acceptus, hic Pater fuit lector principalior desti-
natus. Iste, post spem acquisitam ex tanto studio Paginae Sacro-
sanctae quam legit in saeculo, in aeternitate feliciter contuetur,
et Pisis honorifice sepelitur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>X.</head>
<p><pb n="411"/>
X. Frater Proynus, filius domini Orlandini de Fabro, quae
nunc familia est extincta. Hic fuit de singularibus Patribus no-
stris, qui fundaverunt Conventum Pisanum. Iste fuit vir maxi-
mae utique gravitatis in moribus, sanctitatis in vita, capacitatis
in literis; cujus probitatem obtinuit Ordo in exordio sui. Cum enim
esset coetaneus sancti Thomae, meruit adscribi in sodalitio pro-
vinciam gubernantium: quare fuit diffinitor Capituli provincialis,
et cum sancto Thoma factus praedicator generalis Neapolim in
Capitulo <date value="12600000">MCCLX</date>; et solum quatuor facti fuerunt. Et pater ejus,
scilicet Orlandinus, dictum filium multis libris praedotavit; quos
ipse Conventui dedit: ut patet per chartam rogatam a Ray-
nerio Bonacolti de Calcinaria notario; et quod non possint
alienari, vel pignorari, aut de Conventu extrai quovis modo.
Sunt autem isti libri, scilicet:
<num>1</num>. Decretum.
<num>2</num>. Decretalis cum apparatu.
<num>3</num>. Casus Decretalium.
<pb n="412"/>
<num>4</num>. Summa Azonis super Codicem.
<num>5</num>. Libri Sententiarum textus.
<num>6</num>. Summa tota Alexandri, in quatuor voluminibus.
<num>7</num>. Primus et Secundus Sancti Thomae, in uno volumine.
<num>8</num>. Tertius ejusdem.
<num>9</num>. Quartus ejusdem.
<num>10</num>. Liber Sancti Thomae contra Magistros Parisienses.
<num>11</num>. Correctiones Bibliae.
Expositio prologorum Bibliae
Postillae super Penthatheucym. (in uno volumine).
<num>12</num>. Postillae super Proverbia, Canticam, Ecclesiastem, Sa-
pientiam et Ecclesiasticum, in uno.
<num>13</num>. Postillae super <num>XII</num> Prophetas, in uno.
<num>14</num>. Postillae super Job, Thobiam, Judith et Hester, in uno.
<num>15</num>. Mathaeus, Johannes et Lucas, glosati et postillati, in uno
volumine.
<num>16</num>. Postillae super Marcum, et Quaestiones super Johannem,
in uno volumine.
<num>17</num>. Postillae super totum Paulum, in uno volumine.
<num>18</num>. Paulus glosatus et postillatus, in uno.
<num>19</num>. Postillae super Epistolas Canonicas, Acta Apostolorum
et Apocalipsin, in uno.
<num>20</num>. Libri Dyonisii de Coelesti Hierarchia, de Divinis Nomi-
nibus, de Mistica Theologia, Duodecim Epistolae ejusdem, Me-
taphisica, de Animalibus et de Intellectu, in uno volumine.
<num>21</num>. Opus Alberti super Dyonisium, super Ethicam, et quae-
dam Quaestiones, in uno.
<num>22</num>. Libri Naturales et Metaphisica Aristotelis, in uno vo-
lumine.
<num>23</num>. Metaphisica, in alio volumine.
<num>21</num>. Libri Naturales Avicennae et Alphagrani, in uno.
<num>25</num>. Libri Naturates Majores, in uno.
<pb n="413"/>
<num>26</num>. Postillae super libros Naturales, in uno.
<num>27</num>. Metaphisica Avicennae, Comentus super libros Phisi-
corum, et super quartum Mathematicorum, in uno.
<num>28</num>. Libri Magni Alberti de Coelo et Mundo, Mathematico-
rum, de Anima, de Mineralibus, de Vegotabilibus et Plantis,
in uno volumine.
<num>29</num>. Regulae Alani, Libri Anselmi, Boetii, Agustini, et
Compotus Lunae, et quaedam compilatio quorundam tractatuum,
in uno.
<num>30</num>. Originalia Agustini, in uno.
<num>31</num>. Cantica Bernardi, et alia originalia ejusdem, in uno.
<num>32</num>. Summa Magistri Raymundi et Gothfredi, in uno.
<num>33</num>. Summa Magistri Monetae, et duae aliae, in uno volumine.
<num>34</num>. Summa contra hereticos, in uno.
<num>35</num>. Rethorica, in uno volumine.
<num>36</num>. Priscianus Major, in uno volumine.
<num>37</num>. Glossae super Priscianum Majorem, in uno, et quaedam
aliae glossae.
<num>38</num>. Bricto, in uno volumine.
<num>39</num>. Papias, in uno volumine.
<num>40</num>. Liber Huguiccionis Pisani, in uno volumine.
<num>41</num>. Postillae super Loycam, in uno.
<num>42</num>. Libri Loycales et Ethicales, in uno.
<num>43</num>. Postillae super omnes libros Loycales, in uno.
<num>44</num>. Distinctiones Mauritii, in uno.
<num>45</num>. Tractatus Magistri Petri Yspani Loycales.
<num>46</num>. Opus Magni Alberti super libros Ethices.
<num>47</num>. Duodecim volumina, in quibus continetur tota Biblia,
cum glossis autenticis et continuatis, supra modum admiranda,
tam pulcritudine licterae, quam nobilitate chartarum et prae-
tiositate omnis ornatus; ut pulcrior Biblia, consideratis omni-
bus, nesciatur.
<pb n="414"/>
Lege, lector, quantum huic reverendissimae memoriae no-
stra successio obligetur; ut tunc iste Conventus esset tot librorum
voluminibus praemunitus, quam quanto nunc alii armaria libro-
rum habere potuissent. Hic igitur Pater, tot bonis et tantis ope-
ribus consumatis et eleemosynis distributis, coelos ascendit, ubi
metit feliciter qui hic tam largiter seminavit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XI.</head>
<p>XI. Frater Bondie, conversus. Hic fuit sancta persona, et
utillimus servitor omnium Fratrum. Sartor doctissimus, et in
omni sacrista strenuus fuit; nam suis manibus paramenta multa
paravit: et sicut inter sancta fuit reverentissime conversatus, ita
bono et interminabili die fuit in sancta sanctorum finaliter collo-
catus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XII.</head>
<p>XII. Frater Hermannus de Sancto Miniate: illud enim mu-
nicipium fuit de praedicationis terminis nostri Conventus, et ideo
<pb n="415"/>
illi ad nostrum Conventum omnes originaliter pertinebant. Hic
vir bonitatis magnae, et sensatus homo, se dulcis Pater, fuit
Supprior in Conventu Pisano; ubi cum mgna devotione mi-
gravit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XIII.</head>
<p>XIII. Frater Hubaldus de Vallechia, de nobilibus de Val-
lechia, quae est ultra castrum Pietresanctae: aliqui facti
sunt ex eis Pisani cives, de quibus hic Pater fuit. Nobilis corpore,
et mente amplius, namque licteris valde polluit et virtute: tan-
dem de valle praesentis miseriae vocatus, dies in Domini pace
finivit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XIV.</head>
<p><pb n="416"/>
XIV. Frater Paulus Sardus Pullinus, Pisanus. Hic fuit
religiosus valde; in se austerus, aliis compatiens erat. Extitit
pulcherrimus scriptor et cantor. Ultimo viam universae carnis
intravit, per quam ad terminum adiit gloriosum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XV.</head>
<p>XV. Frater Guido de Canneto. Hic fuit honore duplici di-
gnus: religiosus perfectus, et supra humanum modum excellen-
tissimus cantor; quare fuit illi injunctum, per Capitulum Senis
celebratum <date value="12600000">MCCLX</date>, quod iret Bononiam ad corrigendum libros
cantus: quod et obedientissime fecit. Postremo, postquam in ec-
clesia militanti sategit se triumphanti in Dei laudibus confor-
mare, in coelesti curia modulatur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XVI.</head>
<p>XVI. Frater Gerardus de Buzanello, bonus et carus Dei
servitor, aedificatorius homo fuit; et usque ad gradum sacerdotii
provectus, non diu post de hac vita recessit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XVII.</head>
<p><pb n="417"/>
XVII. Frater Henricus de Massa, excessit in spiritu et in
omni bonitate spirituali. Magister sollicitissimus novitiorum et
Prior vigilantissimus, fuit exemplum omni clero et populo san-
ctitatis; et completo felicissimo cursu, coronam accepit diutius
repromissam, aggregatus in massa sanctorum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XVIII.</head>
<p>XVIII. Frater Vitalis de Calci, exemplaris valde, et cae-
rimoniosus multum, officiosissimus magister novitiorum; quos
non solum in Ordinis disciplina docebat, sed in cantu diligentis-
sime instruebat: erat enim excellenter doctus in cantu, et in
omnibus quae Ordo requirit. Postremo, laborum suorum mer-
cede potitus, obdormivit in Domino.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XIX.</head>
<p>XIX. Frater Guido de Sancto Ylario, compositae vitae fuit
et sanctae. Virtutibus insudavit; quibus plenarie acquisitis, ad
extremam horam vitae praesentis perveniens, aeterna dulcedine
perpetualiter satiatur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XX.</head>
<p><pb n="418"/>
XX. Frater Jacobus Mugnarius, licet modico tempore vixis-
set, in Ordine tamen sacerdotii digne functus officio, ad aeternam
laetitiam convolavit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XXI.</head>
<p>XXI. Frater Lanfrancus, conversus, industrius procurator
et consolator Fratrum fuit; et post multos labores, in beata
requie fuit perenniter collocatus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XXII.</head>
<p>XXII. Frater Guillelmus de Palaria, juvenis in omnibus
gratiosus, et usque ad diaconatus officium, et non ultra, per-
venit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XXIII.</head>
<p>XXIII. Frater Bectus, de via Sanctae Mariae, quietissimus
juvenis valde fuit; et obiit subdiaconus in devotione non parva,
et per viam Sanctae Mariae pervenit ad patriam.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XXIV.</head>
<p><pb n="419"/>
XXIV. Frater Johannes, nepos reverendi Patris Fratris
Proyni, de quo superius fecimus mentionem. Hic vere quasi
filius ei fuisset, nisi praeventus a fato comuni: namque sub-
tractus est, cum adhuc subdiaconus esset, et in statu positus
certiori.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XXV.</head>
<p>XXV. Frater Odimundus Mascha: hic nobilis homo fuit de
domo illa Maschorum. Fuit in saeculo disertissimus advocatus,
et juris civilis maxime peritus et doctor: sed omnia derelin-
quens, intravit Ordinem, ubi religiosam agens vitam et in finem
usque perdurans, optatum bravium meruit obtinere, utpote odiens
mundum fallacem atque caducum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XXVI.</head>
<p>XXVI. Frater Bernardus de Curtibus, devotione conspicuus,
multis fuit causa salutis, quos odore suae sanctitatis attraxit;
<pb n="420"/>
et sic de hac vita recessit, perveniens ad aeternam curiam de
curtibus hujus vitae.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XXVII.</head>
<p>XXVII. Frater Mathaeus de Kintica, diaconus, studentis-
simus juvenis et licteris mancipatus; et juvenilibus annis exple-
tis, diaconii arce suscepta, festinavit ad coelum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XXVIII.</head>
<p>XXVIII. Frater Guido de Vada, homo quietus et bonus, ad
sacerdotium usque perveniens, inter sacros coelestes ordines,
Dei gratia faciente, meruit collocari. Vade, inquit, anima de
vado vitae currentis.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XXIX.</head>
<p>XXIX. Frater Bonagiunta Razese, de nobili prosapia ortus,
fuit homo valde pacificus et modestus. Diu enim in Ordine, in
bonis moribus et vita sancta probatus, senio confectus, civis
<pb n="421"/>
supernae patriae, ibidem perenniter consolatur, bene junctus
agminibus sanctorum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XXX.</head>
<p>XXX. Frater Philippus de Spina, verecondissimus juvenis,
amatorque studii, ad coelum citius praecucurrit: non enim ultra
diaconatum protraxit terminum vitae suae, et de Spina in aeter-
nali viridario collocatus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XXXI.</head>
<p>XXXI. Frater Raynerius Piccolinus, de Comitibus de Bol-
gari, de domo Comitum Gherardeschae; nobilissimus carne, in-
genuus magis mente. Hic fuit magnae praerogativae, quia gra-
tiosissime praedicabat. Conversabat honeste, vivebat pure, et ad
magna paratus fuit. Ab hoc saeculo immature subtractus, sed
in extremo gaudio aeternaliter stabilitus, piccolinus in sublime
levatus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XXXII.</head>
<p>XXXII. Frater Tancredus, conversus, utilis valde Conven-
tui; et inter caetera, officium longo tempore canapae, omni post-
posita negligentia, gratiose et fidelissime fecit: et sic, in sancta
simplicitate, sicut vixit, ita decessit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XXXIII.</head>
<p><pb n="422"/>
XXXIII. Frater Leo, de Via Sanctae Mariae, nondum pro-
fessus pervenit ad coelum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XXXIV.</head>
<p>XXXIV. Frater Philippus de Peccis: Peccii fuerunt magna
et antiqua familia Pisanae civitatis. Hic fuit persona non
parvi valoris, Conventui utilis et civibus valde carus. Scripsit
antiqua antiphonaria nostri Conventus. Excessit in cantu, et
aliis probitatibus copiosus. Decessit de mundo, adepto gaudio
sempiterno.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XXXV.</head>
<p>XXXV. Frater Boninsegna, coriarii arte, bene in bono
signatus, laudabilis juvenis, applicatus studio et morum venu-
state insignis, inter signatos a Deo meruit purissimus nume-
rari.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XXXVI.</head>
<p>XXXVI. Frater Cyandus, filius Stampatoris, aeque com-
mendandus juvenis. Nam fuit studio vehementer intentus; et vitae
sanctae apicem in brevi adeptus, longam, immo interminabi-
lem adeptus est pacem.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XXXVII.</head>
<p><pb n="423"/>
XXXVII. Frater Albertus Pultae: domus fuit nobilium in
civitate Pisana, vocata domus Alberti, de quorum stirpe iste
Pater extitit oriundus. Hujus memoriam debemus devotissime
revereri: tantae fuit vir iste virtutis, sani et providi consilii.
Maximae licteraturae; gratiosissimus, tam licteraliter quam
vulgariter, praedicator; Deo in sanctitatis culmine copulatus,
hominibus valde dilectus; et in toto clero et populo, non tantum
Pisis sed ubique, summae reverentiae fuit. De primis Ordinis
fundatoribus et Patribus constitutus, octo vel decem vicibus
provincialis Capituli diffinitor: tunc enim, in nostri Ordinis ori-
gine, semper iidem fiebant diffinitores, ut experti, facilius et
cautius provincias gubernarent; et mortuo uno, alium admit-
tebant. Item fuit diffinitor Capituli generalis; item fuit Prior
quasi in omnibus Conventibus nostrae provinciae: verum est
quod Conventuum numerus erat minor. Majorem partem Pisani
Conventus ipse fundavit atque construxit; et ut lumen, in vita
et sapientia et scientia, clarissime corruscavit; atque, post multa
optima opera, transivit de mundo: cujus corpus, maximo cum
honore et gemitu Fratrum et totius populi concurrentis, fuit
traditum sepulturae, et spiritus ille mundus fuit beatorum coe-
tibus aggregatus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XXXVIII.</head>
<p><pb n="424"/>
XXXVIII. Frater Hildebrandus, conversus, fuit utilis valde
Conventui. Hic primo nauta fuerat; atque, ad artis suae ima-
ginem, de tempestatibus mundi sapientius emergens ad portum
religionis, Spiritu Sancto ductus, et in hoc saeculo et in alio
quievit in pace.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XXXIX.</head>
<p>XXXIX. Frater Synibaldus de Alma, quae villa est in Pi-
sana Marictima. Hic fuit mgnus provinciae Pater, Prior dis-
cretissimus: primo emim singillatim in omnibus Conventibus
Prior fuit, deinde diffinitor octies provincialis Capituli; et tan-
tum crevit ejus claritas sanctitatis, et vitae licterarum gratia
copiosae, ut provinciam gubernaret: fuit namque provincialis
provinciae Romanae circiter decem annis. De isto Patre audivi
miranda ab antiquis Patribus non parvae gravitatis: quod cae-
rimonias Ordinis indefesse servavit, nec jota unum aut ullus
apex periit ab ipso, donec omnia in lege Domini et nostris
constitutionibus contenta, perfectissime consumaret; et ne multa
dicendo sim legentibus taediosus, unum mirabile stylo breviori
narrabo. Omnium enim ore recitari audivi, quod non fregerit
silentium, loco vel tempore, toto tempore vitae suae; quod in
Chronica Provincialium Romanae Provinciae, quae inter secreta
scripta provinciae reservatur, sic me legisse recordor: - Frater
Synibaldus de Alma, qui nunquam silentium, postquam fuit
in Ordine, fregit. Nam Corradino, filio Imperatoris Frederici,
Pisas cum maximo apparatu procerum adveniente, et audita
fama hujus recollendissimae memoriae Patris, voluit sibi loqui;
occurritque ei frater Synibaldus in claustro, nec sibi locutus
verbo, nec salutatus ab ipso, dictum principem resalutare prae-
<pb n="426"/>
sumpsit: sed cum infra capitulum extra claustrum intrasset,
cum Baronum maxima comitiva, tunc causam dixit sibi, quare
eum sic muta lingua recepisset. In claustro, inquit, non est
fas, vetante regula, mihi loqui -. Stupe lector, dole rector,
ut nullius nunc observantiae vestigium videatur. Ultimo, cum
officia vitae suae et Ordinis fuisset laudabiliter functus, defun-
ctus fuit Florentiae, ac juxta sacristiam in Ecclesia nostra
sepultus, spiritu petente superna, ubi cum beatis feliciter glo-
riatur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XL.</head>
<p>XL. Frater Gualterius, dulcis ed benignus, quasi nutrix
Fratribus erat; approbatus confessor. Fuit Supprior continuis
septem annis, nec volebant eum Fratres absolvi. Qui sicut sua-
vis fuit in via, ita suavitate potitur aeterna.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XLI.</head>
<p><pb n="427"/>
XLI. Frater Guido de Sancto Donato, magnus confessor,
conversatione tractabilis, in observantiis nostrae religionis au-
sterus, succubuit morte; sed in immensa mensa coelestis coenae
aeterna satietate discumbit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XLII.</head>
<p>XLII. Frater Bonacursus de Calci, devota persona fuit et
simplex.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XLIII.</head>
<p>XLIII. Frater Lambertus de Gambassi, religione valde dev-
otus, omnibus tam Fratribus quam laicis exempla sancte vi-
vendi dimisit; et ideo, ut vir ex omni aetate probatus, confessor
fuit monialium Fossebandi: tunc enim temporis paucissimi ele-
cti fuere qui monasteria visitarent. Tandem vocatus de hoc
mundo, transivit ad Dominum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XLIV.</head>
<p><pb n="428"/>
XLIV. Frater Lotheringus de Buiti, utilis valde Frater, et in
confessionibus audiendis plurimis indefessus. Sequebatur comunia
sine interpellatione, et chorum nullatenus dimittebat; et continua-
tis successibus in bonum, secessit in optimum sempiternum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XLV.</head>
<p>XLV. Frater Ildebrandinus de Visignano (de quo fecit men-
tionem Frater Synibaldus, in libro qui dicitur <hi rend="italic">Susa</hi>), persona
fuit utilitatis plurimae: nam Conventui bona temporalia plurima
procuravit; Conventumque etiam ardentissime diligens, Supprior
longo tempore fuit. Confessor insuper supra modum laudabilis,
finem obtinuit concupitum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XLVI.</head>
<p>XLVI. Frater Jacobus de Mercato, inter omnes clericos, ut
stella matutina, refulxit; utpote qui de largissimo fonte doctri-
<pb n="429"/>
nae Sancti Thomae Neapolim satiatus, de maximis provin-
ciae lectoribus in multis Conventibus, clarae scientiae luce re-
fulxit. Praedicator etiam generalis, <date value="12770000">MCCLXXVII</date>, Perusii in
Capitulo factus fuit. Post omnia clarissima fama completa ad
praesens collecta, Deum et divina clarius intuetur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XLVII.</head>
<p>XLVII. Frater Petrus de Buiti, persona valoris plus quam
mediocris, est merito recolendus. Cantor perfectus, in secretis te-
nendis clausus omnimo, scriptor magnus, velox et scius. Complu-
rium provincialium priorum sotius fuit; et completo vitae prae-
cipitis cursu, inter coelestes collegas scribitur et beatur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XLVIII.</head>
<p>XLVIII. Frater Guido de Silvalonga, conversus, non fuit
in quaerendo segnis, nec in procurando piger, nec in custo-
diendo somnolentus; sed in Conventu semper ad omnia paratus
obsequia, ad vitam quae labore privatur, adivit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XLIX.</head>
<p>XLIX. Frater Aegidius de Barba, homo fuit Plurimum gratio-
sus. Et videns quod in civitate plurimi erant operarii in segete
ecclesiae campi, ad Marittimam se convertit; ubi pluribus annis
<pb n="430"/>
continuis fructum fecit maximum animarum: ita ut fructum
centenarium reportaret, in horreo Patris Altissimi collocatus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>L.</head>
<p>L. Frater Leo de Carcajuola, aptissimus inter ecclesiasticos
viros, plenus licteris et virtute; cum per caetera Ordinis studia
circuisset, et docuisset sine invidia multa de plurimis quae scie-
bat; missus Parisius, cum, completo cursu laudabili, redire
deberet, idem moriens, ad coelestis Regis aulam, ubi semper
vivitur, fuit misericorditer sublimatus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LI.</head>
<p>LI. Frater Andreas de Perignano, vir fuit singularis devo-
tionis. Nam, zelo fidei accensus, imbutus licteris in studio Pa-
risiensi, ad partes se contulit infideles; et in ultramare diu
perdurans in bello fidei, cum multos ad unitatem fidei convir-
tisset, ad patriam coelestem ducitur peroptatam.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LII.</head>
<p><pb n="431"/>
LII. Frater Raynaldus, conversus magnae sanctitatis, et ora-
bat sedulo fluentibus lacrymis, ex interiori calore spiritus reso-
lutis: propter quae Pisanae dominae eum miro venerabantur
affectu. Et sic, nullo momento tepescens, eo ivit quo semper
ejus tendebat aspectus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LIII.</head>
<p>LIII. Frater Bindus, Porcus nomine, sed moribus plus
quam homo: nam, cum jam provectus, et peritus valde in gra-
mathicae disciplina, Ordinem fuisset ingressus, sollicitus fuit
<pb n="432"/>
multoties novitiorum magister; quos in magna devotione nutriebat
lacte religionis, ut mater. Quapropter, post diutinam hujus
officii exercendi solertiam, consolatur ipse finaliter sine fine.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LIV.</head>
<p>LIV. Frater Lazarinus, aptissimus juvenis, sed morte prae-
ventus, in virum perfectum est cum Christo celeriter consuma-
tus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LV.</head>
<p>LV. Frater Henricus Pelliccia, eodom modo juvenculus pa-
ratus ad magna, vitae festino termino consumato, intermina-
biliter requievit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LVI.</head>
<p>LVI. Frater Raynuccius de Sancto Miniate, subdiaconus,
studiosus et reverentissimus erat puer. Secutus priores sotios,
cum ipsis in aeternis pascuis joculatur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LVII.</head>
<p>LVII. Frater Philippus de Sancto Miniate, jam medicinae
in arte peritus, cum aliis scientiis, ingressus ex magna devo-
tione Ordimem nostrum, brevi tempore in omni probitate profecit.
<pb n="433"/>
Tandem, non diu in hac luce persistens, incorruptibili se sede
locavit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LVIII.</head>
<p>LVIII. Frater Bernardus Cappellarius, utilis conversus, et
quaestuarius valde sollicitus el laboriosus, cappellum electionis
divinae meruit obtinere.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LIX.</head>
<p>LIX. Frater Emanuel Corsus, homo Deo devotus, scivit re-
probare malum mundanae deceptionis, et eligere bonum sanctae
religionis; et functo digne sacerdotii gradu, fuit cum Domino,
sicut in vita, ita etiam in aeternum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LX.</head>
<p>LX. Frater Albertus de Pratuscello, praetiosus religiosus fuit.
Exemplaris populo valde; celebrabat semper; in choro et aliis
comunibus semper assiduus. Antiquatus valde in Dei servitio,
de pratuscello minimo mundi ad pratum latissimum Dei gratia
meruit permutari.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXI.</head>
<p><pb n="434"/>
LXI. Frater Raynerius Longus de Pecciis, civibus antiquis,
homo fuit magni valoris, prudentiae maximae et religionis
eximiae; multoties Prior nostri Pisani Conventus, vir Deum
amans et timens. Audi, lector, mirabile quam rarum quod tibi
narrabo: nam fuit electus in Archiepiscopum Kallaritanum, quod
regnum tunc Pisana civitas possidebat. Postulationi renuntiavit
ex corde, eligens potius secure subesse, quam aliis periculose
praesse. Tandem, longum in Dei servitio permensus spatium,
dierum infinita longitudine fuit divina miseratione repletus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXII.</head>
<p>LXII. Frater Nicholaus de Vicecomitibus: haec fuit domus
alta nobilium Pisanorum, numero virorum, et valitudine for-
titudinis, et amplitudine potestatis: domini quidem Gallurae
Judicatus, et in Pisis consulatum obtinuerunt tempore multo. In-
ter quos iste, accinctus militia, innumeris potitus honoribus,
videns, praecipiti via omnia mundana defluere, tactus instinctu
divino, se nostri Ordinis collocavit in portu securo, nec
clericorum se habitum dignum gestare, ut humilis, extimavit.
Quare petivit habitum conversorum; et, ut inter illo mini-
mus, officia diligentissima cura peregit; atque in hujusmodi
<pb n="435"/>
se exercens, antiquatus in Ordine, recte vices Apostolorum
Christi comitum in sua paupertate tenuit indefesse: et sic, se-
mota vice obtentaque dignitate, cum Christi comitibus in beatis-
sima fruitione locatur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXIII.</head>
<p>LXIII. Frater Stephanus de Vico, probus et prudens fuit
Prior Panormi Siciliae (tunc enim provincia illa Regni nostrae
erat unita); Supprior in Pisis, propter solertiam suam. Tan-
dem in Sardinea diem clausit extremum, in gremio Sanctae
Annae; idest in domo quam Fratres Pisani Conventus fun-
ditus erexerunt, et auctoritate Sedis Apostolicae et Ordinis facto
Conventu, Prior Pisanus ibi de Priore et Fratribus provide-
bat.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXIV.</head>
<p>LXIV. Frater Petrus de Vico, fuit de Patribus Conventus
antiquis, inter alios singularis. Religione conspicuus, consilio
providus, conversatione suavis, licteris pollens, acceptus civibus,
<pb n="436"/>
clero reverendus, et morum compositione maturus; ideoque Prior
in Urbeveteri et in Pisis pluries, et praedicator generalis in
Capitulo Neapolim celebrato <date value="12790000">MCCLXXVIIII</date>. Postea quam an-
nosus fuisset, vitae multum virtuosae praemium accepit aeter-
num.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXV.</head>
<p>LXV. Frater Bartholomaeus de Nobilibus de Caprona, homo
fuit admodum diligendus, quum utilis Conventui studuit esse
toto tempore vitae suae: Supprior gratiosus, et confessor maxi-
mus peccatorum. Se ipsum autem saepe considerans, non est
secutus gregem caprarum, scilicet vitiorum; sed quasi agnus
mansuetus, pastorem Christum per ardua virtutum usque ad
vitam est infatigabiliter imitatus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXVI.</head>
<p>LXVI. Frater Martinus Corsus, conversus fuit laudabilis
simplicitatis; obsequiis promptus, ad quaestum semper pro Con-
<pb n="437"/>
veniu paratus, officia sibi commissa sollicitissime faciebat: et
sic in optimo proposito perseverans, animam devote reddidit
Creatori.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXVII.</head>
<p>LXVII. Frater Gaddus de Verchionibus, nobili Pisanorum
progenie natus, quae nunc omnino defecit, Frater fuit con-
versus ad exemplum Fratris Nicholai de Vicecomitibus supra
nominati. Magnae fuit humilitatis. Tam in Ordinis ingressu,
utpote nobilis, ita se Dei amore dejecit, ut vellet Dei servito-
ribus famulari; quam etiam in progressu, ut servitia domus,
hilari semper vultu, omnia indefessa, quantumcumque vilia,
sibi imponerentur, et etiam alia suo proprio instinctu, ductus
a Spiritu, suaviter exercebat. Cujus humilitatem respiciens de
altissimo Deus, ad superiores sedes feliciter exaltavit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXVIII.</head>
<p>LXVIII. Frater Hubaldus de Peccioli, vir utique religione
praeclarus, licteratus egregie, compositus excessive fut, con-
sulta valde persona, zelator fervidus Ordinis et Conventus,
Prior Pisanus dulcis et rigidus. Post multa opera devote finita,
infinita mercede, dimisso in terris corpusculo, praemiatur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXIX.</head>
<p><pb n="438"/>
LXIX. Frater Jacobus Bergi, plus quam satis industrius
in omnibus peragendis. Homo fuit praerogativae non parvae.
Prior fuit Ananiae ; in Pisis Supprior. Ex multis actibus bonis,
feliei jocunditate laetatur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXX.</head>
<p>LXX. Frater Bartholomeus de via Sanctae Mariae, pro-
bitatibus locupletus, scriptor perfectus, et cantor, et continua-
tor cellae; ita quod alibi nisi ibi, aut in choro, sive in refe-
ctione inveniri non posset: Supprior Conventus; et per viam
Sanctae Mariae humili devotione procedens, excessit in coe-
lum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXXI.</head>
<p><pb n="439"/>
LXXI. Frater Hugolinus de Lapida. Hic fuit de magnis
praedicatoribus maximus. Vir indubie singularis in bonis, scien-
tia multa praeditus, vitae suae a vitiis excubator invictus,
populo gratus, Conventui salutaris, Ordini praetiosus. Factus
praedicator generalis Neapolim <date value="12790000">MCCLXXVIIII</date>; et ideo, ut
lapis solidus et virtuosus, in coelestium haedificium fuit ele-
ctus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXXII.</head>
<p>LXXII. Frater Gualfredus, conversus sollicitissimus et in-
dustrius procurator, multum fuit Conventui utilis quando vixit.
Sic sibi, quando ipsum de tanto Deus labore vocavit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXXIII.</head>
<p>LXXIII. Frater Blasius de Peccioli, fuit clericus specta-
bilis valde: namque scientificus multum, et lector, et etiam fa-
mosissimus praedicator; ita ut cuncti utriusque sexus populi,
ejus fervidis sermonibus traherentur: et ipse, consummato opere
praedicandi et vivendi, fuit coelitus a carnis onere leviatus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXXIV.</head>
<p><pb n="440"/>
LXXIV. Frater Johannes Boccadoro, recte secutus est nomen.
Non solum in ore fuit aureus, sed tota vita sua auro puris-
simo similis erat. Unde ommibus erat plurimum gratiosus; et sic
impressam sibi imaginem Creatoris nullatenus obumbravit. Quare
in coelestes thronos eum manus angelicae portaverunt.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXXV.</head>
<p>LXXV. Frater Bectus de Camugliano, reverenda persona,
doctus in grammatica, et in <hi rend="italic">Biblia</hi>, ac etiam in <hi rend="italic">Glossis</hi>; et ideo
continuus erat corrector mensae et magister juvenum, et in-
structor, tam in moribus quam, in licteris, studiosus. Et ideo
dexteram Dei sibi propitiam, consumpto corpore, provocavit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXXVI.</head>
<p>LXXVI. Frater Bonajuncta de Vico, conversus, fuit vir
bonus, homo pacificus, humilis et fidelis in officiis sibi commis-
sis; et ideo stipendia vitae beatae a Domino reportavit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXXVII.</head>
<p>LXXVII. Frater Benedictus de Plumbino, studiosus et in-
tellectu aptissimus clericus, fuit non exiguae probitatis: nam-
que vita aedificatorius, in agendis providus, et acceptissimus
praedicator. Hic cum aliis benedictis fuit ad coelorum regna
vocatus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXXVIII.</head>
<p><pb n="441"/>
LXXVIII. Frater Benedictus de Sismundis: nobilis domus
est, et ingenua parentela. Hic, sicut nobiliter natus, ita no-
bilius conversatus, devotione quidem humilis valde fuit. Clericus
scientificus, prudens et providus in commissis, mansuetus in re-
sponsis, impiger in officiis, pro Conventu ardebat quasi facula.
Prior fuit Pisanus, discretus et planus. Ad ultimum audivit, con-
sumpto mortali cursu: ad coelestem ingredere benedictionem.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXXIX.</head>
<p>LXXIX. Frater Galganus de Calcinaria, caerimoniosus
Frater et utilis, obiit juvenis, sed jam praesbiter ordinatus;
et collocatus in regali sacerdotio Paradisi.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXXX.</head>
<p>LXXX. Frater Michael de Gota, fuit dilectissimus Frater:
un enim quae potuit facere, praetermisit, utilia pro Conventu.
Nam, praeter quae in ecclesia, ad divinum cultum pertinentia
et honorem, librorum, qui sunt in armario, sollicitissimam et
diutissimam curam egit, in ornando, custodiendo et sine di-
minutione conservando. Ad extremum, ab illo qui aperit li-
brum et solvit signacula in libro vitae, fuit indelebiter adno-
tatus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXXXI.</head>
<p><pb n="442"/>
LXXXI. Frater Hugolinus de Vico, multum religioni studuit
omni tempore vitae suae; sequens indefesse comunia obedientiae,
verae humilitatis et patientiae, oratinum et disciplinarum, in
quibus lacrymas effundebat. Optimus magister novitiorum, et
confessor monasterii Sanctae Crucis: cujus arboris, consummato
cursu, fructus dulcissimos apprehendit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXXXII.</head>
<p>LXXXII. Frater Hugolinus de Canneto: quasi benedictus
a Domino. Non sine causa sic scriptum reperii in gestis anti-
quis; quum omni beneditione et gratia repletus, humilis et de-
votus, et vixit diu et sine tempore praemiatur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXXXIII.</head>
<p>LXXXIII. Frater Guillelmus de Cascina, religiosus multum,
et observavit indesinenter illa quae in professione promisit. Sa-
cerdos, cum omni devotione celebrabat. Quae ministeria hic di-
ligenter in tempore exercuit, in alia sine tempore vita clarius
contemplatur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXXXIV.</head>
<p>LXXXIV. Frater Gaddus de Comitibus de Donoratico, quae
fuit progenies inclita, et in tota Italia satis clara. Quantus
fuit ejus mirabilis accessus ad tantae Ordinem paupertatis, ita
fuit processus vitae venerabilis et stupendus. Delitiis nutritus;
<pb n="443"/>
ad gloriam mundi undique provocatus; ad regimen etiam Pi-
sanae civitatis, ut caeteri de sua domo, propinquus; dimissis
omnibus, humilis et dejectus, humilitatis coelestem satorem
Christum, ut se lucrifaceret, est secutus. Nulla in ipso pompa
vel fastus, nulla procacitas, nulla propriae voluntatis executio,
nulla repetendi saeculi cura fuit. Manum aratro confixam nulla
vis potuit extorquere. Nullae mundi blanditiae retro vultum, ad
Dominum. erectum atque directum, evolvere potuerunt. Ut apis
argumentosa, religionis et scientiae a floribus Ordinis colligere
et mella conficere viriliter satagebat. Studia hinc inde perlu-
strans, nulli labori vel vigiliis parcens, tandem rediens de studio
Parisiensi, jam factus praedicator generalis et lector Pisani Con-
ventus, non sine magno Ordinis detrimento, ad magna sibi
bona paratus, cessit vitae mortali; quam Deus, non dono er-
ratico sed aeterno et copioso, praemiat in excelsis.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXXXV.</head>
<p>LXXXV. Frater Philippus Bursa, non est oblivioni tradendus:
probitas enim sua ipsum multis argumentis reddidit utique me-
morandum. Bibliam scivit ex toto, tam textum quam Glossas;
circa quam addiscendam dedit operam efficacem: excellentissi-
mus cantor, et in aliis bonitatibus excessive foecundus: et sicut
sacrarum licterarum fuit hic amplissima bursa, ita fuit recon-
ditus in aeterna.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXXXVI.</head>
<p>LXXXVI. Frater Johannes de Cantone, vir profecto Dei, sine
quocumque defectu: fuit enim simplicis fidei, utpote qui Deo sine
malitia serviebat. Ordinem sacerdotii humiliter valde suscepit;
unde inter coelestes ordines sors illius merito sublevatur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXXXVII.</head>
<p><pb n="444"/>
LXXXVII. Frater Cecchus Nasus, electus Dei atque dilectus.
Inter alias multas virtutes, quas illum gratia divina dotaverat,
haec in illo viguit excessive: scilicet quod infirmis vultu semper
hilari serviebat, non solum illis necessaria ministrando, sive
cibaria sive medicinalia propinando, sed etiam illis indigentibus
elemosynas procurando. Quibus sanctis exercitiis devoto et per-
severanti corde consummatis, Christum, pro quo se exhibuit,
habuit pro mercede.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXXXVIII.</head>
<p>LXXXVIII. Frater Justus, homo perutilis, sufficientis licte-
raturae, religionis, compositae conversationis et bonae, valde
gratus in verbo divino. Sic, re justus et nomine, inter justos et
sanctos fuit ejus spiritui data societas, vocato de corpore in
Civitate Castelli, dum ibi prioratus officio fungeretur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>LXXXIX.</head>
<p>LXXXIX. Frater Leonardus de Vico, conversus, bonus et
humilis atque devotus, laboriosus satis: unde illi qui vicit leonem
de tribu Juda merito gratiosus, inter victores fuit finaliter
exaltatus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XC.</head>
<p><pb n="445"/>
XC. Frater Mathaeus de Morrona, magnae scientiae cle-
ricus; lector honorificus Pisis et alibi; praedicator excellentis-
simus in Pisano Conventu, ubi tunc famosissimi ponebantur;
offert gloriose praedicandum hominibus quem Deus in terra im-
plevit gratia, et in coelis gloria aeterna coronat.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XCI.</head>
<p>XCI. Frater Leo de Sancto Sixto, religiosus plurimum
commendandus, fuit cantor arte et usu perfectus, vitae nitore
mundus, praedicatione praeclarus, in divino cultu sollicitus.
Meruit in aeternis laudibus perenniter, insatiabiliter refoveri.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XCII.</head>
<p>XCII. Frater Johannes Fortis non est secundum corpus
sed secundum spiritum nominandus: semper enim in carne de-
bilis a languidus fuit, sed spiritu fortis et constans. Nullatenus
fuit in patientia fractus: non enim est parvi nunquam ab infir-
mitate obtinere libertatem, et in animo non servituti submicti.
Et sic fortis factus in bello, postquam legiptime usque ad ul-
timum decertavit, coronam immarcescibilem victor accepit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XCIII.</head>
<p>XCIII. Frater Philippus de Sancto Luca, scriptor pul-
cherrimus, cantor peritus et placidus; in serviendo robustus;
infirmis benignus et pius, non solum compassionis affectu, sed
<pb n="446"/>
obsequiorum effectu: ideo, quia in hac vita industrius otio non
vacavit, otio quietatur aeterno.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XCIV.</head>
<p>XCIV. Frater Hubaldus de Carfagnana, multum bonus
conversus, sacrista excellentissimus, industrius, sollicitus in
procurandis necessariis sacristiae: quare, diligenter officio vitae
peracto, spiritus in alta conscendit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XCV.</head>
<p>XCV. Frater Leonardus de Spina, inter viros laude dignis-
simos non est immerito conscribendus. Nam, exemplaris in sae-
culo, exortatione sua in Ordine plurimos juvenes collocavit:
deinde, Ordinis habitu devote suscepto, non segniter incepta
perfecit. Honeste quidem et munde vitam in austeritate poeni-
tentiae agens, fuit pluries novitiorum magister; et sic vitam
temporalem in aeternam, felici commercio, commutavit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XCVI.</head>
<p>XCVI. Frater Henricus de Plumbino, juvenis ad studium
valde aptus, dimissis defectibilibus scholis in terris, ad coelestes
se transtulit visiones.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XCVII.</head>
<p><pb n="447"/>
XCVII. Frater Claruccius, adhuc subdiaconus, in coelesti
hierarchia fuit ab animarum bono episcopo collocatus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XCVIII.</head>
<p>XCVIII. Frater Jacobus de Sancto Cosma, studiosus pluri-
mum juvenis, totus pacificus et suavis, in societate laetatur
pacis aeternae.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>XCIX.</head>
<p>XCIX. Frater Bectus de Vacca: familia fuit satit antiqua
civium Pisanorum, et omnes istum Conventum plurimum di-
lexerunt; etenim ecclesiam Sanctae Katharinae unus ex eis
promovit in altum, cum operarius ipse fuit. Hic Frater, licet
ignarus grammaticae Ordinem fuisset ingressus, in brevi didicit
primam artem; et multa ulterius didicisset, nisi misericordia
Dei, ut aeterna tribueret, praesentis vitae sibi terminos rese-
casset.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>C.</head>
<p><pb n="448"/>
C. Frater Gadduccius de Sismundis (de cujus genere fe-
cimus superius mentionem), juvenis fuit valde sensatus: et
ideo, si praesentia cernimus, magnum damnum secutum est
Conventui nostro cum mors eum nimis cito delevit; licet spi-
ritum Deus cum praecedentibus juvenculis rapuisset in coe-
lum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CI.</head>
<p>CI. Frater Benedictus Guerrigi, aptus ad studium, usque
ad sacerdotium perductus, jam magister artium acutus, et in
alias scientias valde paratus; vitae modestae et religiosae culmen
aspiciens, ut finaliter perveniret, tulit eum Deus sine tempore
praemiandum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CII.</head>
<p>CII. Frater Dominicus de Sancto Paulo, conversus valde
utilis. Hic primus qui fuit vocatus nomine Patris Nostri; cujus
internentu eum Deus super aethera collocavit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CIII.</head>
<p>CIII. Frater Guido de Murciis: Murcii est popularium
Pisanae civitatis domus egregia. Hic etiam juvenis, ad omnia
quae religio immaculata requirit, dispositus excessive, cum in
artibus in Pistorio magister existeret; idem, completo citissimo
cursu, praesenti visu gloriae delectatur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CIV.</head>
<p><pb n="449"/>
CIV. Frater Deodatus, peritus in legibus, et in foro causi-
dico eloquentissimus advocatus, intravit Ordinem, Dei amore
compunctus; in quo sic regularem tenuit disciplinam, ut esset
omnibus in exemplum: et post multa annorum curricula, adhaesit
ejus anima immobiliter motori superno.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CV.</head>
<p>CV. Frater Johannes, carpentarius, conversus. Cito ejus
laboribus Deus posuit finem bonum; cum ad se ipsum, dum esset
novitius, conjunxit in coelo.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CVI.</head>
<p>CVI. Frater Johannes Gattarelli, cum sancto profitendi pro-
posito adhuc novitius, fuit ad alta praemissus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CVII.</head>
<p><pb n="450"/>
CVII. Frater Jordanis. De hoc nec dictamen ingenii
nec nota licterae poterit sine diminutione narrare, quia de
ejus memoria incredibilia, et scripta a prioribus reperii, et a Pa-
tribus magnae auctoritatis audivi: quae nisi forent, scribere
nullatenus praesumpsissem. <hi rend="italic">Breviarum</hi>, <hi rend="italic">Missale</hi>, majorem partem
<hi rend="italic">Bibliae</hi> cum <hi rend="italic">Glossis</hi>, <hi rend="italic">Secundam</hi> Sancti Thomae, et multa alia
comprehensa memoria retinebat. Sanctae vitae, ita ut, credebatur,
miraculis corruscavit. Dum enim innumerabili populo praedi-
caret, crux rubra in ejus fronte, cunctis videntibus et
mirantibus, impressa semel, ostendit ejus testimonium sancti-
tatis. Licteris, quas liberales vocant, funditus apprehensis, et
doctis studiis Bononiense et Parisino discursis, li-
brum <hi rend="italic">Sententiarum</hi> theologicum legit eleganter Florentiae in
studio generali: deinde ibidem tribus annis lector principalis
existens, ut stella candida corruscavit. Diffinitor etiam
Capituli provincialis, et praedicator generalis, et lector Pi-
sis et alibi. Sed qualis fuerit sermonum divinissimus
seminator, adhuc qui recollecti reperiuntur, ad astra subtollunt.
Sicut enim olim quando Deus pluit manna de coelo, sic Flo-
rentiae et Pisis et omnibi, ubi ejus verba resonabant, collige-
bantur, servabantur, vulgariter scribebantur: erant enim plena
sapientiae. Virtutum sigillo muniebat, spiritu calefiebat, et
spiritu radiabat. Viri, ejus oratione eloquentissima corde com-
punti (quos infatigabiliter, quater et saepe in die quiniquies,
praedicando emolliebat duros), inimicitias in amicitias
convertebant; ed mulli, dimissis omnibus vitiis, in ipso
Jordane se ipsos lacrymis baptizantes, vitam in melius commu-
tabant. Mulieres (quarum genus in lavaturis et vestibus
et jocalibus consuevit involvi), rejectis cunctis lascivis usibus,
honestius procedebant. Disciplinatos in Pisis primus in-
<pb n="451"/>
venit, quorum initium fuit bonum: et Sotietas Salvatoris per
eum inventa fuit prima in civitate Pisana. Quid ultra
dicam? Non praeteribo quod mihi Frater Taddeus Dini, vir
excellentiae magnae, narravit. Dixit, namque, se audivisse ab
uno de Patribus majoribus nostrae provinciae: <hi rend="italic">plura</hi> (inquit)
<hi rend="italic">scit Frater Jordanis solus, quam omnes Fratres provinciae si-
mul</hi>. Et sic, dum totam nostram civitatem ad aureum
saeculum perduxisset, vocatus per obedientiam a Fratre
Americo de Placentia, nostri Ordinis tunc magistro, ut iret
Parisios ad legendum, et deberet magistralibus infulis insigniri;
in Placentia, inter manus dicti magistri et aliorum proborum,
cum summa devotione emisit spiritum, choris apostolicis sotian-
dum, ubi gaudet aevo perenni. Cujus corpus per cives Pisanos
Pisas adductum, innumeris populis sociatum, clamantibus simul
et flentibus ac suspirantibus, fuit in ecclesia Sanctae Katharinae
in mausoleo collocatum; quod etiam, nunc sub sepulcro mar-
moreo Archispiscopi Simonis clare monstratur: ad quod
etiam ejus lapideum reposticulum vidi ego multas cereas pen-
dentes imagines, positas ab iis qui gratias a Deo ejus oratione
et meritis acceperunt; quas tolli oportuit in positione tumuli
Archiepiscopi supradicti. Vixit in Ordine hic Pater an-
nis <num>XXXI</num>: cujus felicissimus transitus fuit <date value="13110000">MCCCXI</date>, de
mense augusti, infra octavas Sanctae Mariae Matris Dei et
Virginis gloriosae; cujus officium indesinenter in dormitorio
ita fervide, tam alte, sic clare, tamque devote incipiebat, ut
omnes ad simile concitaret. Haec sunt exempla tenenda priorum;
haec fundamenta et aedificia quibus adhuc nostra vilis debilitas
substentatur, quorum adhuc calore nostra frigiditas recalescit:
quae si pro parte sequeremur, essemus Deo magis accepti, et
populis in praetio cariori.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CVIII.</head>
<p><pb n="452"/>
CVIII. Frater Guilielmus, conversus, magister in sculptura
peritus, multum laboravit in augmentando Conventum. Hic,
cum beati Dominici corpus sanctissimum in solemniori tumulo
levaretur, quem sculpserat magister Nichole de Pisis, Poli-
cretior manu, sociatus dicto architectori, clam unam de costis
sanctissimis de latere ejus extorsit; non memoria magistri Or-
dinis, cum excomunicatione lata, praecepti, qui tunc cum
generali Capitulo Bononiae praesens erat; dictamque costam
portavit Pisis, et in altari sanctae Mariae Magdalenae reverenter
abscondit: quam in morte, petendo veniam de innocenti, ut sic
loquar, culpa, lacrimabiliter revelavit. Quam invenientes Fra-
tres ubi ipse praedixerat, in sacristia venerabiliter posuere.
Obiit, postquam vixit in Ordine <num>LVI</num> annis, quae fuit aetas
completa; cujus spiritus sine tempore in sinu Abrahae feliciter
requiescit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CIX.</head>
<p><pb n="467"/>
CIX. Frater Oddo Theuthonicus, natus in Pisis patre Theu-
thonico, fuit valde devotus et exemplaris; et tam Latinis quam
Germanis, propter utriusque linguae peritiam, gratus et acce-
ptus: de cujus devotione quidam meus avunculus mira dicebat
in castro de Peccioli; namque devotus illius familiae satis erat.
Cantor fuit placidus el peritus. De insula Sardineae ad firmam
terram viventium navigavit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CX.</head>
<p><pb n="474"/>
CX. Frater Hubaldus de Cantone (hii fuerunt cives honoris),
fuit homo valde probus, et sufficientis scientiae clericus; persona
quieta et plana, et in Ordine satis antiquus. Amplitudinem obti-
nuit vitae perennis <date value="13120000">MCCCXII</date>, de mense decembris.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXI.</head>
<p>CXI. Frater Raynerius de Sancto Ambrosio, conversus, cal-
cifex doctus, et in aliis nullatenus otiosus. <date value="13130000">MCCCXIII</date> obiit Sa-
rezanae.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXII.</head>
<p><pb n="574"/>
CXII. Frater Mathaeus Capannetta, duodennis oblatus a pa-
tre, per quatuor annos innocentissime vixit, ut inter milia inno-
centium numerari sit dignus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXIII.</head>
<p>CXIII. Frater Alexander de Spina, vir modestus et bonus,
quae vidit oculis facta, scivit et facere. Ocularia ab alio primo
<pb n="476"/>
facta, communicare nolente, ipse fecit, et omnibus communicavit
corde hilari et volente. Cantare, scribere, miniare, et omnia scivit
quae manus mechanicae valent. Ingeniosus in choralibus, in
domo Regis aeterni fecit suo ingenio mansionem.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXIV.</head>
<p><pb n="477"/>
CXIV. Frater Johannes de Sancto Sixto, sacerdos jam in Or-
dine factus, bonus et quietus veniens de Sardinea, sistitit gra-
dum in termino qui numquam in perpetuum terminatur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXV.</head>
<p>CXV. Frater Johannes de Calcinaria, de familia et filius ma-
gistri Falconis, pstruus domini Bonajunctae cui noster Conven-
<pb n="478"/>
tus, ob magna beneficia et in vita nobis et in morte collata, plu-
rimum obligatur. Hic Frater fuit valde sensatus, pluries vicem
Prioris gessit in nostro Pisano Conventu. Zelavit fervide, vixit
honeste, procuravit sollicite; magnus in ecclesia et alibi, et acce-
ptus ubique confessator. Postea, peractis in Dei servitio an-
nis <num>XLIII</num>, super astra lucifera praemisit animam, corpore in
terris dimisso, venerabiliter tumulato <date value="13130000">MCCCXIII</date>, de mense
martii.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXVI.</head>
<p>CXVI. Frater Bonaccursus de Lanfranchis, latere Malepw
(quae domus est Pisis nobilitate numerosa), juvenis omnibus
Fratribus gratiosus, moribus compositus, reverendus et reverens
bonae spei et magnae expectationts apud omnes, tam Fratres
quam etiam consanguineos et consortes. Primo anno sacerdotii,
dum esset Senis juvenis studiosus, cui non segniter intendebat,
beandum semper spiritum, exhalavit <date value="13150000">MCCCXV</date>, kalendis octo-
bris.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXVII.</head>
<p><pb n="479"/>
CXVII. Frater Johannes, conversus, continuatis temporibus
discretus portarius et impiger; maturus non solum tempore, sed
et vita; pauperibus valde pius: unde advenientes reficiebat, quan-
tum sibi posse conferebat, facie semper laeta. Post diurna et con-
tinuata opera, misericordiam ultimam consecutus, dies aeternos
meruit adipisci.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXVIII.</head>
<p>CXVIII. Frater Leo de Pecciis (tertius de illa clara familia
Pecciorum), fuit vir probus et bonus, scriptor et cantor excellens,
et clericus intelligens valde. Vitam duxit nullatenus otiosam; et
in Capitulo Aretino <date value="13160000">MCCCXVI</date>, ubi erat pro Conventu Castelli
Castri procurator et sotius, in conspectu venerabilium Fratrum
vocatus a Deo, est in immobili requie collocatus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXIX.</head>
<p><pb n="480"/>
CXIX. Frater Bartholomaeus de nobilibus de Vallechia, sed
etiam plus virtutibus generosus; clericus intelligens et studiosus,
praedicator valens et copiosus, religiosae fuit vitae et caerimoniosus.
Numquam extra refectorium comedebat. A choro non deficiebat
tam de die quam de nocte, el in omnibus horis. Orationis sedulae
contemplatione plurimum elevatus, sensatus et cordatus homo. Bis
Prior nostri Conventus, rexit provide, legit abunde. Post indesi-
nentia bona opera, vallatus caterva virtutum, conjunctus est agmi-
nibus Angelorum, <date value="13130000">MCCCXIII</date>, de mense junii.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXX.</head>
<p><pb n="481"/>
CXX. Frater de Rivoalto Vallisherae Johannes, consangui
neus Fratris Jordanis, homo fuit dotatus, scriptor venustus et ve-
lox, cantor doctus et placens. Primam missam in aurora ommi
mane dicebat. Sotius fuit magistri Ordinis, et plurium provincia-
lium; et cum diu in hac miseria rivulum potasset gratiarum, fa-
ctus est in eo fons aquae salientis in vitam aeternam.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXXI.</head>
<p>CXXI. Frater Mathaeus, conversus, de Asciano, cum renun-
tiasset uxori ducendae et aliis mundi pompis, novitius animam
Deo dedit perpetuo consolandam.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXXII.</head>
<p>CXXII. Frater Fredericus Sardus, optimus homo et lictera-
tus, Supprior Pisanus. Tandem exaltatus fuit ad cathedralem ec-
clesiam Sanctae Justae in Sardinea, juxta Arestanum; ubi digne
infula episcopali potitus, inter viros coelicolas adunatur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXXIII.</head>
<p><pb n="482"/>
CXXIII. Frater Johannes de Scorno: villa fuit in Pisis. Acta-
men ipse civis non solum in terrena civitate, sed potius in libera
Hierusalem possessor aeternus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXXIV.</head>
<p>CXXIV. Frater Raynerius Maturus, a familia sua sic dictus;
et vere maturus in omni morali et spirituali virtute; Ordinis disci-
plinam indefectibiliter observabat. Fervebat zelo, procurabat pro
Conventu sollicite. Adprobatus ab Ordine multum, expletis sine
crimine in sancta religione sexaginta annis et octo, fructus matu-
ritate suavissimos collegit felicitatis aeternae, <date value="13180000">MCCCXVIII</date>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXXV.</head>
<p>CXXV. Frater Johannes Mascha (nobilis erat domus), totus
piuis et simplex, in tantum quod erat Fratribus omnibus solatium
ipsius simplicissima vita. Hic vidit aeternos dies, quinquaginta
octo annis in Ordine consummatis, <date value="13280000">MCCCXXVIII</date>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXXVI.</head>
<p><pb n="483"/>
CXXVI. Frater Thomas de Sciortis: hii fuerunt in Pisis di-
tissimi mercatores: fecerunt pingi Capitulum nostrum. Iste Frater
fuit valde devotus et utilis, saecularibus valde gratus confessor
et cantor, et licteris non privatus. Vixit in Ordine triginta annis,
et postea aeternaliter requievit, <date value="13200000">MCCCXX</date>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXXVII.</head>
<p>CXXVII. Frater Jacobus Sostegni, conversus, diligentissimus
infirmorum servitor, et humilis; diu vixit, ut aeternam mortem
vitaret in saeculo sempiterno.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXXVIII.</head>
<p>CXXVIII. Frater Bernardinus, conversus bonus et utilis, in
Sardorum insula migravit ad Christum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXXIX.</head>
<p>CXXIX. Frater Gaddus, de famosis Conventus nostri con-
versis; nocte orationibus insistebat; diem impendebat procurationi
Conventus. Sacrista peroptimus, in saeculo aurifex fuerat. Vixit
in Ordine <num>XXX</num> annis maxima laude; sed majori, immo infinita,
exultat in coelis.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXXX.</head>
<p><pb n="484"/>
CXXX. Frater Marinus de Cascina, cum esset valde religio-
sus, suavis et planus, sex vicibus Supprior fuit in Pisis. Pater
pius et dulcis, et sequens comunia, sine omni defectu. Prior Ser-
zanae, et in Sardinea bis; ubi, deficiente mortali et brevi vita,
potitur aeterna, de mense februarii <date value="13220000">MCCCXXII</date>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXXXI.</head>
<p>CXXXI. Frater Gregorius de Vico, verissimus Dei servus,
sensatus, prudens, discretione modestus, zelabat ardentissime
pro Ordinis et Conventus augmento; unde magister novitiorum
fuit pluries, et multorum: inter quos et ego vidi quamplures
qui fuerunt discipuli ejus, quibus non solum doctrinam sancti-
tatis el vitae perfectae ministrabat, sed etiam temporalia pro-
curabat. Hic, cum in agro dominico diutius laborasset, colle-
ctus ad praesens, in vera pace quievit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXXXII.</head>
<p>CXXXII. Frater Gaddus de Sancto Fridiano, fuit Frater
plurimum studiosus; sermocinator gratus, in latino pariter et
vulgari; cantor doctus et expertus. De mense julii fuit superius
elevatus, <date value="13240000">MCCCXXIV</date>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXXXIII.</head>
<p><pb n="485"/>
CXXXIII. Frater Corradus Nuccii, ultra quam scribi possit
valde devotus: ob quam causam, Hierosolymam transfretavit, et
in loco juxta Sacrosancti Sepulcri mansit clausus pluribus
annis. Post omnia devote completa, ad supernam Hierusalem
sursus est, et (ad) libera liberrimus evolavit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXXXIV.</head>
<p>CXXXIV. Frater Johannes de Sancta Viviana, conversus
sollicitus fuit valde; et praecipue infirmis hilariter serviebat,
cibos parabat et humaniter porrigebat. Quare, immensa dona
nactus, in mensa Domini saturatur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXXXV.</head>
<p>CXXXV. Frater Raynerius, conversus, dle Sancto Sixto,
calcifex expertus; pro Conventu procurator importunus; cu-
stos rerum minime somnolentus; multum religiosus et carus;
antiquus obiit, sed spiritu inrevocabiliter juvenescit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXXXVI.</head>
<p>CXXXVI. Frater Laurentius Sardus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXXXVII.</head>
<p><pb n="486"/>
CXXXVII. Frater Jacobus Donati. Hujus opera ipsum usque
ad astra substollunt. Licteratus magnus, utpote qui studuit in
primis scientiis, et exinde in theologia Parisius: unde rediens,
fuit multoties lector in Pisis a Perusio. Religiosus plurimum,
praedicator excellens, pluries Prior nostri Conventus; omnibus
principibus et populis gratiosus. Unde illustrissimus rex Rober-
tus, contra Pisanos odio et furore turbolentus, placari eis non
potuit nisi verbis istius, dulcissimis et sapientissimis, primo re-
ceptis. Nam Pisanorum ad ipsum regem ambaxiator directus et
missus, ita eumdem ad concordiam inclinavit, ut, ipso volente,
cives legati ad ipsum pacem firmissimam impetrarunt. A quo
rege, eum secum pro consiliario nitente tenere, repudiavit, …
potius in humilitate vivere, quam in fastidioso fastigio saeculi
remanere. Praedicator fuit generalis, et pluries diffinitor provin-
cialis Capituli. Ita mentes civium cujuscumque conditionis sua
prudentia et solertia tenebat inclusas, ut quidquid petebat, sive
in communi sive in particulari, indefectibiliter obtinebat. Ipse
enim, de pecunia procurata, ecclesiae Sanctae Katharinae fa-
ciem (opus marmoreum admirandum) incepit atque complevit.
Iste fuit qui dimisit Conventui anniversaria, non parva nec
pauca. De istius etiam pecunia latus claustri, quod est ex parte
hospitii et infirmitorii veteris, fuit laudabili sculptura perfectus.
Habuit etiam libraria nostra communis, de suis, librorum volu-
mina multa. Quapropter est, de Patribus praecipuis nostri Con-
ventus, tenaci memoria recolendus: licet, ob haec et alia, quae
scribi non possunt, laetetur in aeternum coelestibus armo-
niis, <date value="13270000">MCCCXXVII</date> septembris.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXXXVIII.</head>
<p><pb n="487"/>
CXXXVIII. Frater Fredericus de Sancto Paulo ad Hortum,
juvenis verecundus et bonus, mundus corpore et mente, devotus
diaconus, in hortis irriguis coelestis patriae delectatur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXXXIX.</head>
<p>CXXXIX. Frater Oddo de Sala: familia fuit populi de
nostrae senioribus civitatis: habitatio eorum fuit ubi nunc est
Anthianorum platea. Hic fuit clericus omnino completus: primo,
in corpore, de pulcrioribus et magis formosis hominibus cujus-
cumque status, qui suo tempore sunt inventi; deinde, magni
consilii. Licteratus, et Parisius studens, et lector Pisis, et prae-
dicator acceptus, sensatus, et Prior Pisis; quoniam, ut meis au-
ribus ego percepi a domino Raynerio Damiani, consultissimo
<pb n="488"/>
viro, excessit in prudentia clericos universos; habuitque plu-
rimas dignitates.
Fuit:
<num>1.</num> Episcopus Terralbensis.
<num>2.</num> Polensis.
<num>3.</num> Archiepiscopus Arborensis.
<num>4.</num> Archiepiscopus Pisanus.
<num>5.</num> Patriarcha Alexandrinus.
Postea, omnibus ecclesiis audacissime et virilissime gubernatis,
sui laboris praemium accepit felicitatis aeternae, de mense
maji <date value="13240000">MCCCXXIV</date>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXL.</head>
<p><pb n="489"/>
CXL. Frater Robertus Del Drago: fuerunt cives antiqui.
Hic fuit homo mirabiliter virtuosus, et exemplaris religiosus.
Fuit Episcopus Usellensis, et multa dimisit Conventui bona:
<pb n="491"/>
inter alia, pictantiam in Coena Domini, ad quam invitantur
illi del Tignoso de Sancto Martino, qui fuerunt consanguinei
sui. Jacet ejus venerabile corpus in ecclesia nostra coram altari
majori; cujus spiritus cum coelestibus jocundatur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXLI.</head>
<p><pb n="492"/>
CXLI. Frater Orlandus de Soana, persona valoris in Ordine;
sed postea factus est episcopus Doliensis. Bene se gessit; et
tandem suaviter vocatus e corpore, non cessat divina fruitione
repleri. Omnes isti episcopi, defuncti sunt <date value="13200000">MCCCXX</date>; sed hic
<pb n="493"/>
sunt positi oblivione scribentium: credo enim, et ita comperii,
quod multi Fratres fuerunt, qui ab isto libello antiquitus ne-
glecti fuerunt.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXLII.</head>
<p>CXLII. Frater Bartholomaeus de Cantone: fuerunt cives satis
antiqui, de quibus aliquos ego vidi. Fuit vir quorum merita
invitant ipsum laudibus non parvis efferre. Fuit enim religiosae
valde conversationis et gratae, magnae scientiae et multae peritiae;
propter quae, officia praelationis obtinuit. Prior Pisani Conventus,
ubi rexit provide valde; lector etiam Conventus nostri famosus.
Iste incepit componere nostri claustri Pisani marmorei admiran-
dum omnibus opus, et ecclesiam et refectorium monasterii Sanctae
Crucis. Tandem, vitae cursu laudabiliter consummato, aeterni-
tate interminabili requiescit, <date value="13280000">MCCCXXVIII</date> octubris.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXLIII.</head>
<p><pb n="494"/>
CXLIII. Frater Henricus de Balneo: qui fuerunt mercatores
magni et cives antiqui, in capite Vici Majoris. Hic, valde devotus
et prudens atque discretus, de quo multa magnalia sperabantur
(ut mihi quidam narravit Frater antiquus), novitius, relicto
cadenti saeculo, meruit habitacula coeli.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXLIV.</head>
<p>CXLIV. Frater Guido de Fraxis, in Sancto Paulo ad Hor-
tum: antiquissimi cives. Hic fuit utilis, et exemplaris omnibus
valde. Fuit Supprior Pisis; tunc enim temporis erat supprio-
ratus officium Fratrum venerabilium, non ut modo: et diebus non
paucis in religione bene consumptis, gaudet cum Christo in saecula
sempiterna.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXLV.</head>
<p>CXLV. Frater Huguiccio de Ucellis: fuit in Pisis, de anti-
quis, honesta valde familia. Germanus sororis Katharinae de
Ucellis (quam senio ego vidi confectam), et Supprior Pisanus, fuit
omni ex parte probatus et bonus. Tandem. dimissa gravi carne,
ad coelorum alta volavit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXLVI.</head>
<p><pb n="496"/>
CXLVI. Frater Bonacursus de Septimo, devotionis magnae
fuit; et sic bonum cursum consummavit in brevi, ut, adepto sacer-
dotii gradu, sic ut comprehenderet, feliciter praecucurrit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXLVII.</head>
<p>CXLVII. Frater Oddo de Pace: fuerunt illi antiquissimi cives:
non remansit ex illis nisi nomen; scilicet Porta Pacis. Hic fuit
religiosus memoriter digne colendus; utpote qui, instructus et
operosus indefesse regularibus disciplinis, odoris exemplaris Fra-
tribus, et civibus universis suavusimae conversationis, ut quinque
vicibus esset Supprior in Pisis; et ultimo portam, pacis aeternae
intrare promeruit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXLVIII.</head>
<p>CXLVIII. Frater Masinus de Mancis: isti etiam fuerunt cives
electi. Hic fuit bonus cantor et confessor, et sensata et religiosa
persona; et carus fuit et praetiosus Frater, inter omnes sui
temporis Fratres. Supprior Pisanus, a Christo vocatus, inter
spiritus sidereos collocatur. Iste Frater Masinus fuit operarius
primi claustri Conventus Pisani.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXLIX.</head>
<p><pb n="498"/>
CXLIX. Frater Bartholomaeus de Cinquinis: adhuc sunt cives
clari, sed magis fuere per prius. Hic fuit Frater cum duobus ger-
manis carnalibus, de quibus infra suo loco dicetur. Iste fuit so-
lemnis religiosus, licteratus, et Parisinus lector et Pisanus
fuit: etiam sensatus homo in omnibus peragendis. Fuit Prior
in Pisis, et diffinitor provincialis Capituli, et praedicator gene-
ralis: inflexibilis a vero proposito. In nocte Nativitatis Domini,
luminibus inferius et superius radiatus, cum coelestibus agmi-
nibus cantavit Gloria in excelsis, <date value="13330000">MCCCXXXIII</date>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CL.</head>
<p>CL. Frater Fatius de Comitibus, germanus fratris Gaddi,
superius nominati. Hic fuit nobilissima persona, tam corpore
quam spiritu; et continentissimae vitae fuit; etiam valde sensatus.
Tandem fuit promotus in episcopum Kironensem, et in commendam
habuit ecclesiam Sancti Petri ad Vincula: et postquam vixit usque
ad senium cum optima gratia, sedes supernas obtinuit incor-
ruptas.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLI.</head>
<p><pb n="499"/>
CLI. Frater Bernardinus de Peccioli, eloquentissimus licte-
ratus, praedicavit egregie, legit abunde. Prior in pluribus Con-
ventibus, apud papam Bonifatium valde fuit acceptus, et tempore
suo in Romana curia Ordinis procurator: et, ut mihi dixit
quidam Frater antiquus, non fuit aliquis Frater saecularibus, ut
ipse, gratiosus. Diffinitor Capituli provincialis; et post multos la-
bores, quos, induratus, animo grandi substinuit, transivit in pa-
triam quietis aeternae. Hunc Fratrem dixit Frater Hugolinus
fuisse primum quem mori videret cum tantis lacrimis, ut nun-
quam sic alium transivisse conspexerit, <date value="13340000">MCCCXXXIV</date>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLII.</head>
<p>CLII. Frater Gaddus de Curtibus, fuit magnus cantor, et prae-
dicator validus, et gratiosus et intelligens multum. Diu vixit in
Ordine. Omni anno, adhuc senex, in nocte Epiphaniae evange-
lium cantare voluit; et sic, cum illis Magis, fuit Deo ejus spiritus
praesentatus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLIII.</head>
<p>CLIII. Frater Petrus, conversus, sacrista superexcellens, multa
sacristiae nostrae paramenta paravit. Tabulam praetiosam procu-
ravit fieri majoris altaris. Transivit Bononiae de hac vita, vadens
Venetias, ut fieri faceret crucem magnam de lapide cristal-
lino.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLIV.</head>
<p><pb n="500"/>
CLIV. Frater Bartholomaeus de Lambardis, de Libbiano Val-
lisherae, sed de Calcinaria dictus, quum ibi aliqui stare venerunt,
fuit intelligens Frater. Zelabat pro Conventu. Rediens de Neopoli
a studio, Pisis infirmus, diem ibi clausit extremum; dieque poti-
tus, qui numquam videt occasum, <date value="13360000">MCCCXXXVI</date>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLV.</head>
<p>CLV. Frater Nicholaus Abbatis, magnus praedicator, et li-
benter continuabat missas, et bene cantabat. Adhuc obediens juve-
nis, de Sancto Miniate aevo perpetuo consolatur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLVI.</head>
<p>CLVI. Frater Jacobus Carfagni: isti fuerunt in Pisis cives
honoris. Hic fuit magnae praerogativae clericus: fuit enim prae-
dicator pollentissimus in tota provincia nostra, et Pisis novem
continuis annis acceptus, in tantum ut ultimo plusquam primo
populus sua verba sitiret. Lector in Pisis et Prior; diffinitor pro-
vincialis Capituli, et generalis praedicator, civibus plusquam me-
diocriter gratiosus; et fuit unus de maximis temporis nostri
praedicator, et religiosus in omnibus praetiosus. In cujus tran-
situ Archiepiscopus Pisanus, dominus Frater Simon, fecit of-
<pb n="501"/>
ficium sepulturae; et dominus Frater Guillelmus Dulcini,
Episcopus Lucanus, sollemniter praedicavit: sed, quod plus
est, suorum laborum metit fructum aeternaliter gloriosum,
<date value="13380000">MCCCXXXVIII</date>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLVII.</head>
<p>CLVII. Frater Jacobus Huguiccionis, fuit completus religiosus,
quietam et pacificam agens vitam. Supprior Pisanus, et antiquus
dierum, perseverantis operis mercedem obtinuit repromissam.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLVIII.</head>
<p>CLVIII. Frater Jacobus Cuchi, vir fuit probitatis et scientiae
plus quam magnae. Episcopus fuit Sanctae Justae, et Conven-
<pb n="502"/>
tui nostro multa bona dimisit: cui sumus multipliciter et perpetuo
plurimum obligati. Post multos annos, morte mediante, in thronis
collocatur excelsis.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLIX.</head>
<p><pb n="503"/>
CLIX. Frater Orlandus de Castilione Pischariae, con-
versus bonus, ibidem alibique quaestuarius fuit. Calcifex pe-
ritus, quietus in vita, in conversatione modestissimus fuit: et
terminato hoc tempore, quod volat ad mortem, aeternae recepit
stipendia vitae.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLX.</head>
<p>CLX. Frater Fatius, conversus, magister sculpturae, fuit
devotus homo, et valde discretus. Longo tempore fuit portarius
Conventus; et bene illud, caeteraque officia sollicite et obedienter
implevit: et plenus aetate, dimisso carnis ergastulo, cum electis
Dei sine tempore delectatur, <date value="13400000">MCCCXL</date>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXI.</head>
<p>CLXI. Frater Thomas de Canneto, humilis et obediens atque
pacificus juvenis; in hac vita non processit ulterius, a Christo
in beatitudine perfecta vocatus, <date value="13400000">MCCCXL</date>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXII.</head>
<p><pb n="504"/>
CLXII. Frater Bartholomaeus Ciaffi: qui fuerunt nominatissimi
cives ad Sanctum Clementem. Hic, studio completo provinciae,
ivit in Angliam ad Oxoniam, deinde Parisius. Fuit iste de
Patribus Conventus antiquis; licteris, scientiis naturalibus, et
sententiis, fuit lector in multis Conventibus magnus; et Pisis lector
et praedicator, et pluries Prior Pisanus, diffinitor Capituli provin-
cialis, praedicator generalis in Capitulo pisano, <date value="12980000">MCCXCVIII</date>.
De isto mirabilis fama fuit: nam religiosus fuit ita compositus,
ita regularis, tam honestus, tam laudabilis, ut inter Fratres
qui eum cognoverunt, audivi ipsum in sanctitate vitae omnes
alios excessisse. Assiduus in oratione, lacrimas saepius effun-
debat; nec suspiria et altos rugitus, pro fervore spiritus, po-
terat reprimere, quin etiam longius audiretur. Quid plura?
Dum vixit, fuit speculum sanctitatis et norma, et custos in
Conventu indissolubilis disciplinae. Hic, suis expensis et solli-
citudine, fecit fieri <hi rend="italic">Bibliam</hi> quae legitur in mensa, in lietera
excellentissime pulcra, in quinque voluminibus; qua in Ordine
nulla pulcrior invenitur. Expletis diebus, quibus diu in hac vita
virtuosissime vixit, in coelo plena felicitate laetatur, <date value="13400000">MCCCXL</date>:
cujus odor vitae perfectae adhuc in nostris memoriis perseve-
rat.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXIII.</head>
<p><pb n="505"/>
CLXIII. Frater Jacobus de Avena, fuit intelligens clericus, et
persona valoris. Voluit non esse advena terrae, sed incola pa-
radisi.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXIV.</head>
<p>CLXIV. Frater Angelus de Lanfreducciis: nobilis fuit domus.
Hic fuit bonae conversationis et gratae, scientiae intendens; pro
qua, dum in studio generali esset Florentiae, transivit ad flores
et fructus amoenitatis aeternae, <date value="13410000">MCCCXLI</date>, aprilis.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXV.</head>
<p>CLXV. Frater Petrus Gallus: Galli sunt de domo nobili
Ley. Hic fuit probus et bonus, non piger studio, et moribus
compositus, licet esset juvenis: et sic parvo dierum in hac vita
completo numero, alta tam gloriose quam virtuose conscen-
dit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXVI.</head>
<p><pb n="506"/>
CLXVI. Frater Franciscus de Vico, domini Mensis, fuit
persona non modicum proba: bene enim intendit studio, et vitae
religiosae; et, completo studio provinciae, Neapolim peragravit.
Et constitutus baccellarius Perusinus, ubi tunc studium vigebat,
obiit ibi; translatus ad summa, ubi descensus nullatenus habet
locum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXVII.</head>
<p><pb n="507"/>
CLXVII. Frater Dominicus de Vallesercli. Hic fuit dilectis-
simus omnibus, obsequiosus et bonus, pacis et mansuetudinis
excessivae, fortissimus robore; et infirmis serviebat hilariter et
devote, et bajulabat debilibus et portabat. Supprior Pisanus;
et, tam laudabiliter vita completa, emisit spiritum, super sidera
manibus angelicis bajulatum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXVIII.</head>
<p>CLXVIII. Frater Dominicus Cavalca, de Vico.
Hic fuit reputationis ut sanctus, nec immerito; quoniam vitam
religiosam indefectibiliter egit. Non otiosus, multos libros ad
vulgare reduxit: multa opera in vulgari composuit pro personis
Deo devotis; quae adhuc cum magna devotione leguntur: ut est
libellus de <hi rend="italic">Patientia</hi>, utilis valde. Item <hi rend="italic">Disciplina spiri-
tualium super epistolam Si spiritu vivimus</hi>. Item <hi rend="italic">Stultitiae spi-
ritualium</hi>, prosa et metro compositae. Item <hi rend="italic">Speculum
Crucis</hi>, et plura alia. Omnes infirmos, tam pauperes, quam
alios, infatigabiliter visitando confortabat: omnibus indi-
gentibus civitatis necessaria procurabat ferventissime, et sae-
pissime praedicabat: captivis et hospitalium pauperibus,
omni die dominico, verbum Domini proponebat. Monasterium de
Misericordia, ipse, sua industria et sollicitudine, redegit ad locum
ubi modo morantur (<hi rend="italic">Moniales</hi>). Eis, et Conventui, multa
bona temporalia procurabat; nam omni anno quaestuam fru-
menti pro Conventu, faciebat. Et post multos labores odore re-
<pb n="508"/>
fertos, carne solutus, vultum Divinae Majestatis aeternaliter
contemplatur. In cujus sepultura convenerunt populi Pisanae
civitatis, et pauperes et afflicti, amissionem sui patris inconso-
labiliter lamentantes, <date value="13420000">MCCCXLII</date>, de mense octobris. Hic con-
vertit meretrices, et ex eis fundovit monasterium Sanctae Mar-
thae.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXIX.</head>
<p><pb n="509"/>
CLXIX. Frater Hugo, de nobili domo Capronensium, homo
fuit sensatus et bonus, compositus moribus, probitatibus co-
piosus. Cantavit optime, scripsit pulcherrime. Confessor et prae-
dicator plus quam mediocris; Supprior pisanus; consumpto
languore corpore, dexteram Dei sensit, divitiis et gloria co-
piosam.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXX.</head>
<p>CLXX. Frater Loth, conversus de iis qui nunquam aut
raro fuerunt: nutricius fuit Conventus et Fratrum, triginta
annis, indefessus temporalium procurator; magnae reverentiae
civibus universis: et completis officiis et laboribus cum diebus,
post multas orationes denarium mercedis aeternae a summo Pa-
trefamilias accepit repromissam. Propter excellentiam bonitatis
cognominabatur <hi rend="italic">Lotho buon frate</hi>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXXI.</head>
<p><pb n="515"/>
CLXXI. Frater Jacobus de Sancto Laurentio, Frater plu-
rimum commendandus. Hic excessit in gratia cantus et vocis,
nam placide cantavit, discantavitque. Requisitus valde confessor,
compositus et sensatus; Supprior Pisanus; reddidit spiritum
omnium Conditori, <date value="13430000">MCCCXLIII</date>, januarii.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXXII.</head>
<p>CLXXII. Frater Raynerius Segalorzo, de Cascina. Hic fuit
nimis veneranda persona; semper Deo in simplici puritate de-
votus; juvenis compositus, utpote qui ab ipsa primaeva sua pue-
ritia in austeritate Ordinis induratus. Senuit multum; in quo
senio sic erat mundus et mente et corpore, ut nullus esset qui
non libenter cum ipso loqueretur. Prior in Sardinea, et Sup-
prior Pisanus, septuaginta et tribus annis in Ordine laudabili
vita completis, collectus est ad praesens ubi exultat gloriae ma-
nipulis recollectis.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXXIII.</head>
<p><pb n="516"/>
CLXXIII. Frater Johannes de Balneo Aquarum, piissimus
fuit, et consolator miserabilium personarum. Bonus et devotus
homo, omni mane communiter celebrabat. Totus jucundus et gra-
tus, et anticuus Frater, super aquas coelestes empireis sedibus
quietatur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXXIV.</head>
<p>CLXXIV. Frater Andreas, conversus, dictus Bellay, robu-
stus corpore, indefessus sacrista: omni quidem nocte in ecclesia
dormiebat in pancas. Gratiosus dominabus, et honestae vitae a
civibus reputatus; officia humiliter et hilariter faciebat, et prae-
cipue pro infirmis. Quare, poenitentia corpore fortissimo mace-
rato, animam suam in aeterna felicitate, per Dei misericordiam,
custodivit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXXV.</head>
<p>CLXXV. Frater Petrus de Ciprianis, nobilis juvenis, ivit ad
gloriam, thisi cito consumptus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXXVI.</head>
<p><pb n="518"/>
CLXXVI. Frater Leonardus Orlandi. Hic juvenis semper
devotitsime Deo servivit, in puritate conscientiae et munditia
vitae, cum honestate et probitate: nam cantor et scriptor et ad
licteras bene paratus, pluries magister novitiorum fuit, com-
mendandus et valde. Tandem, thisi percussus, cum maxima pa-
tientia, ubi incorruptibiliter vivitur spiritum collocavit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXXVII.</head>
<p>CLXXVII. Frater Marcus de Roncionibus, domus no-
bilis antiquae, vere est merito collaudandus: namque,
spreta saeculi vanitate, sic adhaesit Ordinis disciplinae, ut juvenis
annis, senex moribus videretur; et transcursis licteris et scientiis
et officiis juvenilis aetatis, pro theologiae gratia Bononiam tran-
sivit atque Parisius; et, un segniter ibi studio consummato, re-
versus magister, lector fuit, deinde Prior. Hic inter omnes no-
stri temporis exarsit solo augmentandi Conventum, tam in
receptione juvenum, quam in educatione morum, et procura-
tione rerum, et promotione honorum; et in omni quo potuit,
Conventum plurimum exaltavit: sic etiam in se placidus,
modestus, ut omnium, tam Fratrum quam saecularium, gra-
tiam exhauriret. Item, secunda vice Prior, vacante sede Pisana
passtore, fuit in Pisanum Archiepiscopum unanimiter postulatus;
sed praeventus ab alio, a Papa Clemente factus est Episcopus
Urbinas. Et accedens, compositis rebus, ibidem, ad curiam iterum
peragravit; et cum inde remearet, submersus marino periculo,
de profundo pelagi ejus animam super aethera, misericordia di-
vina transvexit. Hic fuit in Ordine pluries diffinitor Capituli
provincialis, praedicator generalis, vicarius provinciae; et ad
multa alia officia, ejus probitate requirente, ipsum Ordo eme-
ritum exaltavit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXXVIII.</head>
<p><pb n="519"/>
CLXXVIII. Frater Laurentius, conversus excessive bonus,
sotius dicti Fratris Marci, cum rediret adepto habitu clericali;
quemadmodum ipse, aequoreis fluctibus involutus, ad liberrimas
<pb n="520"/>
habitationes transivit, in maris tempestatibus corpore dere-
licto.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXXIX.</head>
<p>CLXXIX. Frater Jacobus de Spina, juvenis aptus ad stu-
dium, praedicabat et cantabat bene. Jam studens Florentiae
studio generali, cessit vitae temporali, obtenta, quam concupivit,
aeterna.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXXX.</head>
<p>CLXXX. Frater Bartholomaeus de Sancto Concordio.
Hujus venerabilis Patris memoriam haec offerunt perpetuo re-
colendam, et inde commendandam:
<num>1.</num> Forma vivendi,
<num>2.</num> Actus studendi,
<num>3.</num> Habitus sciendi,
<num>4.</num> Dignitas docendi,
<num>5.</num> Auctoritas arguendi,
<num>6.</num> Peritia componendi,
<num>7.</num> Zelus construendi.
<pb n="521"/>
De forma vivendi. Fuit vir quietus, nulli unquam molestus,
austerus in vita, rigorosus in disciplina, vestibus et cubili abie-
ctus, cibo parcissimus, ut semper in die fuerit una sola refectione
contentus; dapes abnuens delicatas, parvo et pauco cibo et
grosso, jus nec ymitans, utebatur.
De actu studendi. Infra provinciam studiis perlustratis,
Bononiam et Parisius peragravit. Numquam aliis, nisi
auditui et lectioni, animum mancipavit.
De habitu sciendi dicam, si lingua vel penna sufficiat. Gra-
maticam, loycam, phisicam, rethoricam, arithmeticam, geome-
triam, astrologiam et artem musicae, et quidquid ad theologiam
vel moralia pertinet, aut historialia, sive etiam poeticas disci-
plinas; totum funditus, nullo praeterunte jota, cognovit. Quid-
quid scripserunt doctores Augustinus, Ambrosius, Hieronymus,
Gregorius, Bernardus, Dyonisius, Tthomas de Aquino, aut
Magnus Albertus, et caeteri nostrae fidei instructores, scivit ad
plenum. Erat quaedam arcula scientiae, ut rem tibi, lector, in-
credibilem sed veram referam. Non est auctor apud nos, sive
saecularis sive ecclesiasticae disciplinae, quem non sciverit, et
(ut ita loquar ) esset ejus memoria et intellectus quasi quoddam
armarium scripturarum. Leges vidit civiles, sed canonicas fa-
miliarius apprehendit: et nisi quia plerumque dicere verum,
faciem jactationis ostendit, dicerem, quod apud nos scriptum non
est, quod istum, contigerit ignorare.
Quarto, gratia docendi, quia voluit et scivit instruere: sic
enim animo libenti docebat, ut nullum magnum sperneret aut par-
vum; immo stimulis, ut discerent, juvenes incitabat. In locutorio
et alibi, ubi fas est socundum Ordinem loqui, semper de scien-
tificis cum adstansibus conferebat; ut diceret: <hi rend="italic">Quod sine fictione
didici, sine invidia comunico, et honestatem illius non abscondo</hi>.
<pb n="522"/>
Modo etiam faciliori tradebat, ut nullus tantae ruditatis esset,
quin ingeniosum et eruditissimum reddidisset: super quo Fratres
eum audivi ultra caeteros commendantes.
Quinto, auctoritas monendi: fuit enim excellentissimusd prae-
dicator, tam in arte inveniendi, quam in copia eloquendi. Post
enim Fratrem Jordanem, ita grate praedicavit, ut ab omni po-
pulo extimaretur paulo minus ut ipse; stylo enim brevi et grata
facundia, sequentibus signis virtutum, verba Dei serebat: et
audivi a quodam fide digno Fratre antiquo, quod cum esset
sibi discipulus, cum aliis multis, in Luca, super quolibet di-
verso themate a singulis sibi dato, statim ibi et faciebat exor-
dium, et dividebat propositum, et procedebat ut velles. Idem a
saecularibus audivi Pisanis, quorum multos de auctoribus et poetis
instruxit.
Sexto, peritia et copia componendi, quia etiam voluit semper
futuros de utilibus informare. Namque, <hi rend="italic">Summam</hi> perutilem ni-
mis <hi rend="italic">de Casibus conscientiae</hi> composuit, breviter copiosam, ut in
tali materia nullus utilior illo nunc temporis liber habeatur;
quae et quaeritur sollicite, et legitur sitibunde; et experientia
docet, quia in omnem terram, et in fines orbis terrae, jam pro-
latam fuisse cognovi, et appellatur ab universitate legentium <hi rend="italic">Pi-
sanella</hi>: nullus enim religiosus cujusvis ordinis, vel alius saecu-
laris, se clericum reputat sine illa. Item scripsit tractatum
de <hi rend="italic">Documentis antiquorum</hi>, per distinctiones et capitula divisum,
utilitate affectandum et brevitate placentem. Item, <hi rend="italic">Opu-
scula auctoritatum</hi>, quae intitulavit per licteras alphabeti, ut lu-
bellus A, libellus B, etc. Item, de <hi rend="italic">Arte metrica</hi> superfundere
proposuit, et de <hi rend="italic">Arte ortographica</hi> scribendi. Commentavit Vi-
rgilium, et glossavit Senecae Tragoedias. Recollegit auctoritates
<hi rend="italic">Bibliae</hi> et philosoophorum, a beato Thoma expositas per omnia
opera sua. Doctrinam dicti Doctoris, quam totam quasi
mente tenebat, defendit ab impugnantibus magna cura; et multa
alia fecit utilia, quae scribere longum esset. Et, ut breviter
<pb n="523"/>
de ipso concludam, nullus talis adhuc in nostro Conventu se
rexit illo utilior in actu sciendi atque docendi: namque vixit
in Ordine circa septuaginta annos, numquam otiosus usque ad
ultimum diem, quin vel studeret, vel doceret, aut etiam prae-
dicaret; defecitque sibi tempus, ubi aliis tempora plurimum defe-
cerunt.
Ultimo, dat eum commendandum nobis zelus construendi.
Fuit enim sibi cura sollicita ut fieret domus pro armario, sive
libraria Conventus, quam ipse fieri a civibus procuravit.
Et sic, juste vivendo, semper studendo, indesinenter docendo,
gratiose monendo, copiose inveniendo, affectuose construendo,
quae hic in speculo et per enigmata scivit ex parte, totum facie
ad faciem feliciter intuetur; corpusculo in terra, maxima cum
veneratione civium, tumulato, quorum omnium lumen fuit et
pater. Obiit <date value="13470000">MCCCXLVII</date>, <num>XI</num> julii.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXXXI.</head>
<p><pb n="524"/>
CLXXXI. Frater Paulus Raynaldi, quorum germani sunt
sepulti ad altare Sanctae Ceciliae, cantavit tam bene et discan-
tavit, ut nullus tunc melius eo. Obiit juvenis ut cum Angelis
perpetuo moduletur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXXXII.</head>
<p>CLXXXII. Frater Jacobus Orlandi. Hic fuit primus qui obiit
in anno maximae pestis, <date value="13480000">MCCCXLVIII</date>, quae pene totum delevit
orbem. Hoc anno defuncti sunt in Pisis plus quam quadraginta
Fratres: de saecularibus turba, quam nemo dinumerare valeret.
Post istam mortalitatem diram et crudelissimam, nunquam mores
Ordinis, et rligionis disciplina potuit ad pristina restaurari. Hic
primus fuit Frater quem ego viderim mori, postquam Ordinem
sum ingressus. Fuit iste intelligens Frater et magnae religionis;
bonus et devotus valde praedicator; exemplaris valde, et com-
positae vitae nimis; utilis Conventui in confessionibus et cantu;
magister novitiorum sollicitus, et Supprior pisanus. De mense
martii requievit in pace.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXXXIII.</head>
<p><pb n="530"/>
CLXXXIII. Frater Philippus Puccini. Hic paululum post
professionem suam, raptus fuit a Deo. Pulcher corpore, pulcrior
virtute, scribebat bene; apttssimus ad omnia bona, jam zelo Con-
ventus ardebat, jam se disponebat ad studium, jam cantum, jam
quaeque bona optimo ingenio, solerti cura, capessere satagebat.
Fuit mihi socius in novitiatu, et eodem anno et eadem peste, se-
<pb n="531"/>
cundus post primum extinctus de mundo, in coelo perenniter re-
viviscit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXXXIV.</head>
<p>CLXXXIV. Frater Jacobus de Ceuli, quae villa est in Val-
dicascina, fuit vir parvus in corpore, animo et virtute et probi-
tate magnus et potens. Fuit post caetera studia missus Parisius;
et reversus, lector sufficiens et acutus fuit in pluribus Conventibus,
et Pisis. Homo sensatus et argutus, et sollicitus pro Conventu, hic
faciebat pictantiam in festo Sanctae Mariae Magdalenae, famo-
sam in toto Ordine nostro, et volebat semper negligentissimos
servitores, qui et adhuc servitores Magdalenae in Ordine nomi-
nantur: et cum esset parcus, ut putabatur, satis, hac die
semper totus erat effusus in copia epularum, in varietate et bo-
nitate vinorum, in fractione vasorum, et aliis die illa plurimum
exultabat. Jam antiquus Prior, et secunda vice Supprior, illa
acerbissima peste vitam bonam integro sensu consummavit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXXXV.</head>
<p>CLXXXV. Frater Jacobus de Cinquinis de Pisis, germanus
Fratris Bartholomaei superius nominati. Hic fuit sincerus homo
multum et perutilis: namque rubricas Ordinis et statuta optime
scivit. Cantor excellens; unde officium cantoriae indefectibiliter
usque ad finem suae vitae peregit; omni die unum totum psal-
terium, longo tempore, cum officio mortuorum dixit; a choro
numquam vel raro defecit: nec contentus officii in choro cantati,
iterum repetebat, ita quod vel secum, vel in choro, vel cum sotio
(quia invitabag quemlibet ut officium dicendo juvaret), semper
<pb n="532"/>
in psalmodia fuit intentus, nisi cum comederet vel dormiret. Pa-
tiens in aegritudine, et in omnibus placidus Fratribus et sae-
cularibus fuit. Tandem, post longa exercitia laudabiliter expleta,
inter sanctorum agmina requievit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXXVI.</head>
<p>CLXXXVI. Frater Jacobus, conversus bonus et obsequiosus,
et in offitiis sibi impositis promptus, juvenis erat a Fratribus
amatus. Calcifex erat. Obiit dicto anno.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXXXVII.</head>
<p>CLXXXVII. Frater Johannes Fridiani, inter omnes quos
ego vidi Fratres et Patres, actu, habitu, gestu magis compo-
situs fuit. Religiosus valde et mundissimae vitae; rigidus in obser-
vantiis Ordinis; intelligens Frater, bonus grammaticus, congruus
rethoricus, optimus cantor; et cum sonora et levissima voce,
chorum et refectorium, sine defectu, sequendo continue; scripsit
supra modum bene. Supprior fuit et Prior Pisanus, et in Sar-
<pb n="533"/>
dinea; confessor acceptus et praedicator; missas continue et de-
vote celebrabat; zelator Ordinis fervidus et Conventus. Tandem,
jam ad senium inclinatus, Palariae obiit anno praedicto, et in
plebe dicti castri maxima fuit cum devotione tumulatus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXXXVIII.</head>
<p>CLXXXVIII. Frater Martinus, conversus provectus in Or-
dine, satis officia Conventus et scivit facere, et voluntarie semper
exercuit. Procurator sollers, et in cunctis sollicitus, indesinenter
studuit exercere. Obiit, ut primi, morbo quo alii, dicto
anno.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CLXXXIX.</head>
<p>CLXXXIX. Frater Johannes de Sancta Cocilia, adhuc juvenis,
bene compositus et devotus, magister novitiorum fuit et meus,
cum adhuc novitius essem, mortuo nostro magistro primo. Hic
cantabat valde placibiliter et bene, cum voce duttili multum;
scribebat egregie: et valde devote dies, in conspectu nostro, fini-
vit morbo praedicto.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXC.</head>
<p>CXC. Frater Georgius novitius, sed aetate annorum circa
quatuordecim, fuit mihi sotius. Hic si vixisset, fuisset insignis
<pb n="534"/>
cantor in mundo; namque, adhuc puer, quidquid erat in arte
musicae circa matrialia, etiam difficillima, decantabat: cujus
vox suavissima, et ars nota, et modus aptissimmus, sotiis sua-
vissimae et dulcissimae conversationis fuit. Tandem, etiam can-
tando recedens, obiit. Angelorum agmina cum ipso modulantia
praesentialiter adfuere. Cujus funus flendo dedimus sepultu-
rae.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXCI.</head>
<p>CXCI. Frater Gerardus Buzacharinus, filius domini Guidonis
militis, de domo Sismundorum, nobilium Pisanae civitatis. Hic
oblatus Ordini a parentibus, devotione magna non segnis fuit
parvo tempore quo vixit. Hujus attractu, quia in saeculo era-
mus individui sotii, intravi hunc Ordinem, impellente Domino.
Sed, cum <hi rend="italic">Officium</hi> et <hi rend="italic">Bibliam</hi> didicisset, devotus in oratione
etiam lacrimando, compositus quasi senex, sensatus plus quam
juvenis, post professionem paululum vixit, pestiferi morbi vul-
nere sauciatus: sed integro intellectu, cum beatis feliciter re-
quievit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXCII.</head>
<p>CXCII. Frater Petrus Guidonis, subdiaconus, patiens homo
fuit; et inter alios quos vidi devotissime mori dicto anno, mi-
gravit ad Dominum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXCIII.</head>
<p><pb n="535"/>
CXCIII. Frater Petrus, de Petra vocatus, qui sculptor lapidum
erat, conversus sollicitus et robustus, et officia sibi commissa
zelanter valde perfecit. Juvenis homo, de hac luce migravit anno
praefato.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXCIV.</head>
<p>CXCIV. Frater Petrus de Rinonico, diaconus, cantavit bene,
et erat bene paratus. Obiit ut supra.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXCV.</head>
<p>CXCV. Frater Jacobus Upezini, juvenis de parvo tempore
professus, consotius meus, quia nondum a novitiis revocatus.
Hic fuisset compositissimus Frater, quasi per excellentiam. Habuit
oculos graves, gressus maturos; et gestus omnes sui, oculos
omnium provocabant. Migravit a saeculo, victurus cum felicibus
vita perenni, ut supra.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXCVI.</head>
<p><pb n="536"/>
CXCVI. Frater Mathaeus Marraffi, sacerdos, sed juvenis
homo, studens adhuc in primaevo tempore, transivit ad peren-
nia ut supra.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXCVII.</head>
<p>CXCVII. Frater Roggerius Bambagia. Hic erat antiquior
Frater Conventus: semper fuerat optimus religiosus, et studens
intelligens in juventute sua. Pluries fuit Supprior Pisanus. Fuit
Prior in Serzana. Confessor acceptus, reverenda valde persona,
custos longo tempore monialium Sanctae Crucis, ubi continue
morabatur; et ibi dimisit corpus, animaque ad superna, Deo vo-
cante, volavit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXCVIII.</head>
<p>CXCVIII. Frater Dominicus De Parlascio, fuit de illa nobili
domo quae dicitur De Parlascio, quae hodie totaliter est extincta.
Hic bigamus in saeculo, conversus ad Deum, intravit Ordinem
in habitu clericali; sed ita fuit Conventui utilis et obsequiosus,
ut difficile scribi possit. Omni tempore custos dormitorii; ibi
lampades, et in capitulo, et lavabat et accendebat et indefecti-
biliter refovebat. Tabellam praedicatorum discretissime omnibus
suis diebus notavit. Crucifixum refectorii super mensam Prioris
pingi fecit suis expensis. Rigorosus religiosus valde fuit. Erat
quasi una custodia invicta Conventus. Scripsit bene, et juvenibus
Fratribus et Sororibus orationes plurimas distribuebat. Obiit,
plenus dierum, anno praedicto.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXCIX.</head>
<p><pb n="537"/>
CXCIX. Frater Johannes Scornetti, fuit scientificus satis, et
per studia generalia insudando discurrit. Baccellarius Pisis, et
Perusii philosophiam legit et docuit. Lector pluries et visitator
provinciae, confessor indefessus, et praedicator sufficiens erat.
Plures sepulturas suis conversationibus Conventui acquisivit. De-
cessit anno quo caeteri, mortali peste gravatus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CC.</head>
<p>CC. Frater Dominicus Sardus, de Pollinis Kallaritanis,
fuit valde gratiosus et probus. Suavissimae conversationis, can-
tabat bene, scribebat pulcre, et fenestras vitreas operabatur
optime. Praedicabat etiam gratiose. Tandem, Supprior Pisanus
tempore pestis, integro aspectu et spiritu usque ad finem, ut
<pb n="538"/>
nobiscum in laetaniis clare responderet cum suae animae fieret a
Fratribus commendatio, tunc orando migravit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCI.</head>
<p>CCI. Frater Cristiphorus de Campilia, juvenis, sed valde de-
votus et bonus, et omnibus gratiosus erat. Magister novitiorum
fuit; et anno mortiferae pestis, cum Lucae esset magister loycae,
in Pisis obiit, in coelo victurus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCII.</head>
<p>CCII. Frater Fatius de nobili domo Gualandorum, antiquus
Pater fuit. Nunquam extra refectorium comedit; ut etiam solus,
pestis tempore, toto Conventu extra refectorium comedente, ipse
ibidem remansit. Chorum indefesse sequens, confectus senio transi-
vit ad patres.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCIII.</head>
<p>CCIII. Frater Michael dominae Pinae, dictus Pisanus, fuit
antiquus Pater, cellicola continuus. Fuit perfectus magister in
arte vitrorum; ita ut fenestram Pistoriensis Conventus faceret
<pb n="539"/>
in ecclesia, et in refectorio nostro; et quidquid in Conventu
reficiendum videbat, promptissime resarcire curabat. Migravit ut
supra.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCIV.</head>
<p>CCIV. Frater Franciscus Gerardini, fuit sufficiens in lictera-
tura, fuissetque magnus si studuisset; namque se dedit devotioni,
et fuit devotus valde Frater. Prior in Serzana, Pisis Supprior,
confessor acceptus et praedicator, dimisit post se a se factum ca-
licem pulcherrimum et magnum, pro usu altaris Conventus: sed
postea quidam Prior, quem ego vidi, fecit ibi pingi arma illorum
de Benettis, quando altare in nostra ecclesia construxerunt. Obiit,
peste urente ut supra, antiquus Pater.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCV.</head>
<p><pb n="540"/>
CCV. Frater Jacobus de Ripa Arni, sufficiens lector, et prae-
dicator, atque confessor, mortuus est in Sancto Miniate, tempore
mortalitatis acerbae.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCVI.</head>
<p>CCVI. Frater Franciscus De Cinquinis, germanus Fratrum
Bartholomei et Jacobi supradictorum. Hic sanctitate resplenduit;
et accensus zelo fidei, adhuc juvenis, transfretavit ad partes ultra-
marinas, et ibi utillime profecit: quia omnes Fratres ibi inter In-
fideles praedicantes, juvabat, in libris, pecuniis et vestibus refo-
vendo; diuque perdurans, fuit factus Episcopus in maxima civitate
Thaurisii. Et post longa temporum intervalla, rediit Pisas; ubi
exemplis suis in vita purissima, in orationibus assiduis, in la-
crimis ac gemitibus, chorum et refectorium semper sequens, multos
in spirituali vita instruxit et auxit. Tandem, pestiferae mortali-
tatis anno, Pisis pauperes et divites in infirmitatibus, sine qua-
cumque custodia, visitans, eleemosynas omnes sibi datas, Con-
ventui statim tribuens, devenit ad finem: et in illa mortalitate ego
astiti sibi serviendo. Dum fuit infirmus, semper officium, integro
spiritu et intellectu, dicendo; et tamquam vere sanctus, mortali
functus vita, ad aeterna est translatus, ut putavimus, manibus
Angelorum. Et indubie, nisi quia vacuata erat civitas gentibus,
tanta fuisset multitudo venientium, ut sepelliri in biduo minime
potuisset: tantae fuit opinionis et famae.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCVII.</head>
<p><pb n="541"/>
CCVII. Frater Huguiccio, De Monte dictus. Hic fuit bonus
cantor, et praedicator laetus et hilaris. Melius dixit et praedicavit
historias, quam alius aetatis suae: unde in omnibus festis invi-
tabatur, ut Sanctorum legendas plenarie praedicaret.Mortuus
est anno praedicto.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCVIII.</head>
<p>CCVIII. Frater Thomas de Cascina, juvenis valde robustus,
obiit in anno mortiferae pestis, ut caeteri.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCIX.</head>
<p><pb n="542"/>
CCIX. Frater Rainerius Jordanis de Rivalto, nepos
Fratis Jordanis. Ric fuit Frater primo bonorum morum,
valde compositus, deditus scientiae, et maxime licteratus; et
peragratis studiis, ivit Parisius; et rediens, legit Pisis <hi rend="italic">Sen-
tentias</hi>, et in pluribus majoribus nostrae provinciae Conventibus.
Fuit deinde lector Pisis, et alibi pluries. Honestae conver-
sationis multum, et clarae famae; ita quod in nostra civitate
celebris habebatur: confessor acceptus, et praedicator infatiga-
bilis. Hic studiosissimus fuit, ita ut libros magno sudore
componeret in tribus voluminibus; ubi valde diffuse loquitur, et
probat sua dicta per allegata Sancti Thomae et aliorum doctorum,
et scripsit propria manu: <hi rend="italic">Liber est plurimum copiosus et bo-
nus, judicio omnium qui viderunt</hi>. Tandem, post multos
<pb n="543"/>
labores, post officia Ordinis magna cum laude completa, anno
pestis praefato, cum hora mortis incumberet, de lecto descendens,
super pavimentum se devote prostravit, dicens: <hi rend="italic">non debere servum
in lecto mori, cujus Dominus fuerit in cruce suspensus</hi>; et sic
tradidit spiritum, in superioribus collocandum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCX.</head>
<p><pb n="544"/>
CCX. Frater Nicholuccius, conversus calcifex, religiosus Fra-
ter et devotus fuit, et diu in Ordine antiquatus. Erat de custodi-
bus monoterii Sanctae Crucis.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXI.</head>
<p>CCXI. Frater Gerardus Moriconis, studens in pluribus ge-
neralibus studiis, baccellarius Pisis et lector in provincia plu-
ries, cantor optimus et scriptor pulcherrimus, compositus et
modestus, Supprior in Pisis. De ejus pecunia fuit factum refe-
ctorii nostri tectum ita pulcrum, etiam dum viveret ipse. Tan-
dem decessit ad patres anno praedicto.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXII.</head>
<p>CCXII. Frater Gerardus De Gufo, aptus ad studium; et
post liberales scientias acquisitas et doctas, dum de Neapoli re-
diret, ubi fuerat studens, remansit Senis, morte praeventus anno
praefato.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXIII.</head>
<p><pb n="546"/>
CCXIII. Frater Gerardus De Spina, aptus ad licteras, immo
jam probus; post loycales a philosophicas disciplinas adeptas et
lectas; post diversa generalia studia peragrata, Mediolanensi et
Florentino; laetis in Pisis <hi rend="italic">Sententiis</hi>, ubi fuit baccellarius; prae-
dicator gratiosus et cantor, dulcis conversationis atque suavis;
dum de Urbeveteri remearet, obiit in Montepolitiano, ut su-
pra.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CXXIV.</head>
<p><pb n="547"/>
CCXIV. Frater Guido Del Vescovo (familia de qua modo
nullus existit), fuit Frater omnibus amabilis valde, quia ex
toto sincerus. Studuit Tholosae pluribus annis. Deinde, cum
esset Bononiae pro studio Sacrae Paginae, ibidem obiit, resur-
recturus cum beato Dominico patre nostro, anno pestis.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXV.</head>
<p>CCXV. Frater Lapus, conversus sutor, et bonus vestiarius et
utilis pro Conventu, obiit Perusii anno dirissimae pestis.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXVI.</head>
<p>CCXVI. Frater Gerardus de Canneto, diligentissimus stu-
dens, et intelligens valde, et plurimum licteratus homo, et bac-
cellarius in multis magnis provinciae conventibus, et lector et
praedicator excellentissime gratiosus; de Prato, ubi lector erat,
transivit, mediante morte, ad requiem et prata virentia felicitatis
aeternae.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXVII.</head>
<p>CCXVII. Frater Bartholomaeus Bardini, adhuc juvenculus
optime ad scientiam praeparatus, obiit Pistorii anno prae-
ditco.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXVIII.</head>
<p><pb n="548"/>
CCXVIII. Frater Johannes Clerici: fuit familia Pisis satis
clara in Forisporta. Hic fuit in vitae honestate famosus; com-
munia Ordinis, chorum et refectorium, indefectibiliter sequens,
in victu et lecto et vestitu ordinem tenens. Licteratus et studen-
tissimus fuit. Post studia, post officia, post lectas in Pisis <hi rend="italic">Sen-
tentias</hi>, lector in Pisis et alibi gratiosissimus fuit; cantor opti-
mus, praedicator acceptus, confessor discretus, lector Senensis
et Perusinus. Tandem in Episcopum Lunensem postulatus, non
obtinuit confirmari. Deinde, dum Prior acceptissimus est in
Conventu Sancti Miniatis, veniens Pisas, inibi prostratus ad
lectum, infirmitatem diutius magna cum patientia toleravit.
Postremo, in die Animarum, in conspectu Fratrum optimo
fine quievit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXIX.</head>
<p>CCXIX. Frater Michael de Vico, fuit vir non paucis laudibus
extollendus: namque, quantum ad vitam, semper honestus et
mundus, ordinem sequens in omnibus; quantum ad licteras
capax nimis et acutus valde. Namque, loycalibus et philoso-
phicis ad perfectum adeptis et doctis in pluribus locis, ivit
Bononiam; ubi tunc (quod mirum fuit) factus magister stu-
dentium, quia nimium caeteris praepollebat. Exinde reversus,
factus baccellarius Pisanus et Perusinus, expletis lectionibus
<hi rend="italic">Sententiarum</hi>, et actibus famose completis, transivit Parisius:
ubi supramodum proficiens, rediit ad provinciam; et tunc in
Studio Florentino baccellarius, et postea magister studentium,
<pb n="549"/>
sic argute dusserebat, ut in disputationibus pauci vel nullus posset
subsistere contra eum. Exinde lector Pisanus, Senensis, Peru-
sinus et tandem Florentinus, ubique splendebat celebre nomen
ejus: nec tunc temporis magistri in theologia ubique fiebant,
nec quilibet; sed solummodo Parisiis, ut paucissimi in partibus
Italiae et alibi viderentur; unde, quando Ordinem sum ingressus,
in tota Italia tres reperii in theologia magistros. Haec dico ne
tu qui legis mireris si iste, vel caeteri probissimi de quibus feci
superius mentionem, non fuerint magisterio infulati. Demum,
hic Pater Prior Pisanus fuit, ubi zelo ardentissimo et humili
more gubernavit. Fuit ex hoc Ordinis officiis et gradibus redi-
mitus; praedicator generalis, diffinitor Capituli provincialis,
sotius diffinitoris Capituli generalis, visitator provinciae in Pisis;
quasi pater patriae in consiliis conscientiae et in caeteris habe-
batur. Ultimo, cum annum quinquagesimum attigisset, inhia-
liter affectabat Romae recipere finem vitae; quod pluries ab eo
ego auribus meis audivi: <hi rend="italic">Oh utinam Romae finiam dies meos,
ut inter Sanctos mea caro requiescat</hi>! Quam unam petitionem
Dominus piissimus exaudivit; quum, anno magno Jubilaei, Romam
pergens, in via infirmitate gravi correptus, pervenit Romam;
ibique post paululum, receptis devote ecclesiasticis sacramentis,
coram multitudine Fratrum (quorum tunc ibi concurrentium
numerus magnus erat), tradidit spiritum superna petentem,
relicta in sanctorum corporum coetu sua carne, quod tot su-
spiriis et precibus impetravit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXX.</head>
<p><pb n="550"/>
CCXX. Frater Johannes De Canneto: isti fuerunt boni cives.
Hic jam magnus Ordinem ingressus, profecit scientia quam
studiis, in Bononia et Parisiis. Fuit lector Pisanus et Viterbiensis.
Optime scripsit et plura, quae in armario nostro habentur. Fuit
etiam exemplaris et honestae valde vitae, et sentatus. Fuit dif-
finitor Capituli provincialis, et praedicator generalis; visitator
provinciae, Prior Pisanus pluribus annis. Hic fundavit infir-
mitorii domum novam, sed non complevit deficiente pecunia:
quam ego postea complevi, ut potui. Fuit etiam Prior in Tu-
derto, et tandem Pisis devote viam universae carnis intravit.
Sub manibus istius ego qui scribo fui receptus ad Ordinem, et
sub eo nostrum Ordinem sum professus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXXI.</head>
<p>CCXXI. Frater Johannes Buttari, de nobili domo Lei, fuit
aptissimus ad scientiam; namque in juvenilibus annis rationales
scientias plene didicit, et laudabiliter et officiose docebat. Accepte
multum praedicabat, tam vulgari quam latino sermone. Retho-
ricus sufficiens, et in arithmetica, bene peritus; tandem, adhuc
juvenis, ad magna paratus, ivit Parisias; et dum summe pro-
ficeret, cecidit in aegritudinem, de qua et propter quam ibi
transivit ad patres.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXXII.</head>
<p>CCXXII. Frater Stephanus Bonajuti de Spina: hos ego vidi
magnos et plurimos cives. Hic puer ingressus Ordinem, totus
<pb n="551"/>
aptus, cum sic bonae spei proficeret, pater, cum amicis carna-
libus, de Ordine rapere voluerunt; sed bona constantia constitit,
ut ab Ordine nec blanditiis nec minis nec violentia corporali
posset avelli: et sic, de bono in melius, optime et plene in loy-
cis et philosophicis eruditus, meruit extolli ad dictarum magi-
steria doctrinarum. Tandem, completis minoribus studiis, ad
theologiae culmen intendit per studia Florentiae et Bononiae,
colligens mella Paginae Sacrosanctae. Et inde rediens, Pisis et
Senis baccellarius, quae illud officium requirit, famosissime
cuncta perfecit. Proinde Parisias missus, et diu perdurans,
post reditum factus in Florentia baccellarius et magister stu-
dentium, altiori fama perluxit; et nondum triginta completis
solaribus annis, lector Senensis et Pisanus, non contentus theo-
logiam docere, sed juvenes provinciae aptos, a provincia sibi com-
missos, de doctrinis philosophicis imbuebat; et cum sic doctrina
polleret, factus est diffinitor Capituli provincialis, et praedicator
generalis, Prior Lucanus et Pisanus, cum adhuc juvenis homo
esset. Postremo, phtisi percussus, optimo fine quievit. Huius
linguam sic in arguendo, sermocinando, vulgariter vel latine,
disertam, in nullo vel in paucis audivi.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXXIII.</head>
<p>CCXXIII. Frater Franciscus de Cascina, religiosus bonus
valde, sensatus homo, pius pauperibus Fratribus, quibus sae-
pius de propria pecunia providebat, Supprior bis Pisis, Prior
Serzanae at etiam Lucae, vicarius domini Guillelmi Episcopi
Lucani in spiritualibus. Confessor dominarum nimis acceptus,
totus suavis et dulcis, antiquus Pater nostri Conventus, in senio
suo de pecuniis a se procuratis fecit fieri cameram in claustro
<pb n="552"/>
secundo, quae omnibus patet; quae camera honorifica, est pro
magistro Ordinis et provinciali nostrae provinciae deputata.
Plenus dierum et bonorum operum, quia quotidie celebrabat,
Deo animam reddidit conditori.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXXIV.</head>
<p>CCXXIV. Frater Jacobus Leoni de Sancta Cristina, fuit
valde bonus religiosus et honestae conversationis; magister no-
vitiorum in pluribus Conventibus; nulli molestus, omnibus obse-
quiosus; in operibus manualibus ingeniosus. Semper operosus,
libros armarii Conventus sollicitissime reparabat: et cum multa
utilia Fratres de ipso certitudinaliter expectarent, quia intel-
ligens erat et communia devote sequebatur, fuit, Domino pro-
vidente de sua requie, sublatus ab eis.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXXV.</head>
<p><pb n="553"/>
CCXXV. Frater Thomas De Paule, filius Ser Nuccii. Hic
jam provectus ingressus Ordinem, fuit placibilis conversationis,
et totaliter omnibus liberalis. Pro Conventu laborabat valde li-
benter; et inter alia bona sibi divinitus data, hoc singulariter
habuit, quod infirmis omnibus, sine acceptatione personae, miro
servitio assistebat, ut nihil dimitteret quod pro ipsorum suble-
vamine suppetere cognovisset. In quorum obsequio cum diu mi-
sericorditer laborasset, diem mercedis recepit optatum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXXVI.</head>
<p>CCXXVI. Frater Stephanus De Pandolphinis: familia fuit
popularis antiqua. Hic modestus et compositus juvenis valde fuit.
Subdiaconus fuit, et nimis cito subtractus a mundo.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXXVII e CCXXVIII.</head>
<p>CCXXVII - CCXXVIII. Frater Gregorius et Frater Romanus
germani oblati a matre domina Angela, domina
status mediocris, pueruli quasi Angeli, rapti sunt a nequita
praesentis exilii in secunda mortalitate <date value="13630000">MCCCLXIII</date>, quae ite-
rum genus humanum invasit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXXIX.</head>
<p>CCXXIX. Frater Stephanus, conversus, De Pungelupis de
Spina, vestiarius bonus valde, sacristiam mundissime guber-
navit; taliter ut post eum nunquam parata, et caetera quae in
Pisano sacrario et ecclesia continentur, fuerint ita munda.
<pb n="554"/>
Multa paramenta et bona procuravit, et suis manibus incidit et
suit. In aliis officiis curiosus et sollicitus fuit. Multo zelo Con-
ventus ardebat. Antiquatus etiam valde, et ita mundus erat, ut
in corpore aut veste nihil foetoris, nihil horroris videre potusisset:
et dixit mihi pluries ore suo, quod numquam remansit a ma-
tutinis, nec primum signum primae ipsum invenit in lecto, donec
scilicet viguit sanitate. Nunquam spuens, nunquam molestia
senilis corporis aliquem laesit. Tandem, integro aspectu atque
auditu, et omni sensu et memoria, inter manus Fratrum, senio
confectus, migravit ad Christum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXXX.</head>
<p>CCXXX. Frater Hugolinus, quondam Novi Mercatoris, de
populari (domo) quae dicitur Cavalosari. Huius bonitates
expertus, brevi non potero sermone narrare. Primo enim de
scientia, quando ad primam puerulus scilicet gramaticam im-
bibit ex toto. Secundo, arismethicam scivit abunde. Tertio, mu-
sicam, et in cantu et discantu et in organis, habuit plene:
unde non solum in choro Dei laudibus insistebat, sed et igna-
ros omni aestivo tempore instruebat. Quarto, loycam, phisi-
cam studuit, et docuit tam Fratres quam etiam saeculares: theo-
logiam sacram annis pluribus, tam in particularibus quam ge-
neralibus, Florentino et Bononiensi studiis insudavit. Pisis
baccellarius, et lector gratiosissimus fuit, et in multis aliis
provinciae Conventibus legit et docuit. Praedicator eximius, fa-
<pb n="555"/>
cundus et scientificus, qualiter in nostra civitate non fuit alius
tempore suo: nam ubicumque verbum Dei, et in Pisis et alibi,
praedicavit, totus convenit populus civitatis. In sermonibus
latinis disertissimus, supra modum consiliis conscientiae expli-
candis et dandis conspicuus et discretus: ut omnes ipse, prae
omnibus nostrae civitatis religiosis, solveret et tractaret. Dicta-
vit summe, et pulcherrime scripsit. Pro Conventu zelator accen-
sus, procurando et conservando ejus honores et bona. Dimisit
etiam Conventui annualem pictantiam Magdalenae. Conventum
Pisanum, ut Supprior et vicarius, rexit. Hic, ut concludam bre-
viter, famosissimus homo fuit; et cum esset visitator, et ad
majora dirponeret eum Ordo, Florentiae decessit, continua febre
correptus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXXXI.</head>
<p>CCXXXI. Frater Rainuccius De Upezinghis: quae domus
nobilis valde, et potentia multa praefulsit. Hic religiosus ca-
rissimus fuit, licteratus valde, arismethicus quomodo (ut audivi)
non erant tres dum vixit in Italia meliores. Astrologiam novit;
<pb n="556"/>
unde et tractatum <hi rend="italic">Spherae</hi> composuit curiosum, et docuit multos
Fratres: sed et librum copiosum, quem <hi rend="italic">Paschalem</hi> vocavit, edidit
non parvo studio et labore; ubi corripit, inter multa quae
tractat, defectum Ecclesiae in notata lunarii. Theologus et philo-
sophus completus fuit. Studuit Florentiae et Neapoli, studiis
generalibus Ordinis nostri. Baccellarius Pisanus et lector, et
in aliis pluribus Conventibus, et famose et bene complevit. In
Pisis Supprior, et in Prato et Lucae Prior, provide guber-
navit. Historias sine numero scivit, et diserte narravit. Robustus
in corpore, tandem in aegritudinem decidit, quam patientis-
sime et hilariter tulit; ita etiam ut se et alios de illa aegritu-
dine gravi ad risum plures provocaret. Ultimo, senio completo
laudabiliter, mortale saeculum victor evasit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXXXII.</head>
<p><pb n="557"/>
CCXXXII. Frater Petrus, Rodulphi filius, et frater Fratris
Jacobi Rodulphi. Hic fuit juvenis mirae sanctitatis. Optime jam
cantabat, et chorum in cantu tenebat. Dilectus ab omnibus,
utpote quia suavis et mitis, tandem, devotione commotus ut se-
pulcrum Jesu Christi Domini Nostri visitaret, cum adhuc dia-
coni fungeretur officio, transfretavit in Cyprum; et inde, post
parvum temporis cursum, solutus carne, animam cum beatis
et electis spiritibus collocavit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXXXIII.</head>
<p>CCXXXIII. Frater Nicolaus de Sancto Martino. Quis ejus
laudes explicet, nescio. Inferioribus parentibus natus, moribus,
vita, scientia et viriutibus ad alta conscendit. Hujus ego in
officio et missa, dum fui puer, extiti continuus minister et
sotius. Fuit irreprehensibilis quanto ad vitam, ut nihil inho-
nestum aut incompositum, verbo vel actu, in ipso vidisses. In
locutorio rarus; sed et hoc de se pluries mihi dixit, quod ibi
nunquam sedendo se aliquo modo locavit. Raro vel nunquam in
lecto remansit vigilando. Longissimo tempore nunquam, matu-
tinis dictis, ad stratum rediit, sive lectum. Carnes ab extra
cujusvis generis sibi a saecularibus missas, nunquam recepit:
quod expertus loquor. Habuit scientiam Ordinis clare atque
perfecte: imbibitis namque ad totum liberalibus disciplinis, et
naturalibus atque moralibus philosophiae documentis, ipsa per
Conventus provinciae docuit plures Fratres. Bononiae fuit stu-
dens, et Pisis baccellarius; nec dum sacerdos, lector in Prato.
Exinde missus Parisius, tam eleganter studuit et refulxit, ut a
magistris nimio diligeretur affectu. Reversus et factus baccellarius
Florentiae, in Studio generali eodem anno factus est lector
ibidem: quod de nullo fuit auditum. Tam diserte, tam scienti-
fice, tamque magistraliter legebat, ut, judicio omnium, omnes in
<pb n="558"/>
lectionibus excedere videretur. Postea in Pisis lector fuit, et
gratus. Quid dicam de sermonibus in latino, cum prae omnibus
in iis clara fama fulgeret? Verbum autem Dei, Florentiae,
pluribus annis, et Pisis, ita facunde, ita gratiose vulgariter
praedicavit, ut nemo in civitatibus remaneret, si fieri poterat,
quin sitibunde ad audiendum ipsum celerrime festinaret. Di-
cam tibi rem veram: quod in verbo tanta fuit sibi gratia dif-
fusa de superis, ut quicumque Fratrem Nicolaum audivit, in
comparatione ejus sibi desiperet omnis alius postea praedicator.
Unus similabat ipsum Paulo; alius Demostheni; alter Platoni:
tanta erat ejus fama praeclara. Cum mulieribus nunquam vel
rarissime loquebatur, et tunc etiam senex verecundus erat ut
puer. Gratissimae conversationis fuit, ut sive docendo, sive
sermocinando, sive praedicando aut communiter loquendo, di-
ctum fuerit ab omnibus id verbum, quod de vero magistro sacrum
Evangelium dicit: <hi rend="italic">Nunquam sic locutus est homo</hi>. Fecit ser-
mones dominicales, et quadragesimales septemplices; qui postea,
incuria sua et remanentium post ipsum, non sunt in usum et
in debitam formam redacti. Adhuc tibi addam unum incredibile
verum: quod cum multis et multis temporibus praedicasset,
nunquam sententiam vel historiam vel phantasiam aliquando
iterum repetivit. Veniam nunc ad honores quibus eum Ordo
plurimum exaltavit. Fuit Prior Pistoriensis et Pisanus, diffinitor
Capituli provincialis, praedicator generalis, vicarius magistri
Ordinis in natione Dalmatiae. Postmodum senex, postutalus in
Archiepiscopum Pisanum, sed data ecclesia Pisana domino
Johanni Scharlacto, in Episcopum Lucanum, unanimiter postu-
latur. Sed contradicentibus Florentinis, propter castra Lucani
episcopatus quae tenent, impeditus de Lucana ecclesia, Rac-
channetensi et Maceratensi praeficitur in episcopum et pastorem;
ubi, ut jubar solare, refulsit, exemplis et verbis populum at
trahendo. Et postquam diu praedictam rexit ecclesiam, beato
fine in sua sede quievit, sed potitus aeterna.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXXXIV.</head>
<p><pb n="559"/>
CCXXXIV. Frater Andreas de Nichio, de nobili Orlando-
rum parentela progenitus, ingenuus carne, sed magis spiritu,
fuit: nam puer, cum solus haeres divitiarum paternarum exi-
steret, libenter et plenariter contempsit omnia, ut Christum, in
nostra religione, pauperem sequeretur. In Ordine vero, licet
parvo tempore, vixit innocue; tamen et suaviter in nostra
societate convixit. Multa proponebat pro Conventu facere, pro
quo totus ardebat; sed immatura morte percussus, et ipse
praeventus et nos a nostra expectatione remansimus defraudati:
nam, adhuc valde juvenis, jam tamen sacerdos et Pisis Sup-
prior, de mense septembris emisit spiritum, ad gloriam tran-
siens felicitatis aeternae, tanto Fratrum et saecularium gemitu
atque ploratu, ut non sufficeret aliquis enarrare. Cujus gra-
tia habet Conventus Pisanus copiosas et largissimas eleemosynas
annuatim; unde ejus memoria semper debet esse praesens in
mentibus nostris, atque pro eo et suis preces fundere omni cura
tenemur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXXXV.</head>
<p><pb n="562"/>
CCXXXV. Frater Jacobus Christiani, conversus. Hic fuit
mihi familiaris et sotius, dum fui novitius. Arte calcifex valde
peritus, in qua arte longo tempore Fratres fideliter servivit et
prompte; sacrista sollicitus, et procurabat multa bona pro sa-
cristia, et etiam pro Conventu; et vere commendabilis fuit ejus
vita, integra et fidelis. In ecclesia dominabus deliciter respon-
debat. Suavis et constans et exemplaris plurimum, de mense
octubris fuit de carnis onere liberatus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXXXVI.</head>
<p>CCXXXVI. Frater Jacobus de Gualterottis, de stirpe no-
bili Lanfrancorum, intravit Ordinem satis puer, et restitit
belle quampluribus ad exitum Ordinis provocantibus eum; et
facta professione, studio intentus, loycam et phisicam ap-
prehendit. Infra provinciam, theologiam scire sategit: sed, ut
animum melius ad divinam scientiam applicaret, in Angliam
(ad) Oxoniense studium, et Parisius peragravit. In Florentia
magister studentium fuit; in Pisis baccellarius; et alibi et
ibidem pluries lector; ac etiam Senis, et Perusii, et in loco
Curiae, et quasi in tota provincia lector fuit. Praedicator ge-
neralis, et lector magistri Ordinis, et vices procuratoris Or-
dinis gessit in Curia. Tandem ab Urbano Papa <num>V</num> in theologia
obtinuit cathedram, et infulas magistrales: quare fuit primus,
post dicti Papae adventum, in Romana Curia magistratus.
Deinde post, a Gregorio Papa bonae memoriae, fuit electus in
Archiepiscopum Turritanum in insula magna Sardorum; ad
quam accedens pro exercendo officio pastorali, turres possessit,
aeternas, temporalibus relegatis.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXXXVII.</head>
<p><pb n="563"/>
CCXXXVII. Frater Jacobus Petri de Pisis, humiliter natus,
ita compositae vitae fuit, ut de magna prosapia judicasses eum-
dem. Oculos graves, incessus raros, sermones compositos, au-
divisses et vidisses in illo. Fuit, propter ejus spiritum, bene
consultus Prior bis Pisis et Supprior, et Lucanus diffinitor
provincialis capituli, et generalis praedicator. Tandem, domi-
norum procuratione Pisanorum, fuit factus Archiepiscopus in
Turribus Sardineae. Tamen ad locum corpore non accessit, sed
febrili infirmitate percussus, in turri fortitudinis se locavit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXXXVIII.</head>
<p>CCXXXVIII. Frater Bartholomaeus Rossi. Hic fuit homo
valoris, in licteris bene intelligens. Studuit in provincia in pri-
mitivis et naturalibus scientiis, loycis et phisicis; et theologicae
scientiae studens, Mediolani et Neapolim atque Parisius: le-
ctor Pisis, et in aliis pluribus Conventibus provinciae. Fuit
satis bonus astrologus: cantavit et praedicavit sufficienter: sen-
<pb n="564"/>
sata persona et bonae conversationis. Prior in Tuderto. Fuit
etiam diffinitor Capituli generalis, et diffinivit in Capitulo Bran-
diburgensi. Tunc mortuo fratre Nicholao de Corneto, provin-
ciali nostrae provinciae, bonae memoriae, ipse rediit generalis
vicarius nostrae provinciae; et ibidem, in dicto Capitulo generali,
fuit provincialis Terrae Sanctae institutus. Et cum per plures
annos in Cypro fuisset, rediit Pisas, et febri post (tempore
mortali), correptus, optimo sensu et intelligens exiens, transiit
de hac vita <date value="13750000">MCCCLXXV</date>, de mense martii.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXXXIX.</head>
<p>CCXXXIX. Frater Nicholaus de Cascina, filius ser Bindi.
De hoc parum dicam, cum merces ejus a nobis invalida foret.
Hic licteris saecularibus spretis, ita se divinis penitus manci-
pavit, ut solummodo <hi rend="italic">Bibliam</hi>, et <hi rend="italic">Summas Conscientiae</hi>, et <hi rend="italic">Origi-
naria sanctorum</hi>, et <hi rend="italic">Legendas martyrum</hi>, et <hi rend="italic">Patrum Collationes</hi>
et <hi rend="italic">Vitas</hi>, studendo videret. Semper in psalmis, semper in choro,
semper in missis intendens. Pernoctabat in ecclesia, disciplinis
macerans carnem suam. Munde et pure vivendo, obedientiae prom-
ptus erat. Tantae humilitatis et tanti timoris fuit, ut aliquando
limites pertransiret; nec recordor adhuc religiosum, vel paucos,
in illa sua dejectione profunda. Tantae charitatis, ut nunquam
aliquis infirmus in Conventu ubi praesentialiter esset, posset in
necessariis deficere, vel servitii carentia ullo modo perire. Suavis
et multae dulcedinis Supprior Pisanus, ita laetus ex hac mi-
seriae valle transivit, ut intelligere plene daret, sibi adesse
agmina spirituum beatorum. Obiit ergo feliciter Pisis, flentibus
universis, ipso solo gaudente, in vigilia Pentecosten, cum Spi-
<pb n="565"/>
ritus Sancti festum, consolatoris moestorum, ab Ecclesia cele-
bratur. Hujus corpus post plurimos menses inventum fuit inte-
grum, ab aliquo qui sepulcrum in quo jacebat aperuit. Parco
pluribus, ne longus existam. <date value="13780000">MCCCLXXVIII</date>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXL.</head>
<p>CCXL. Frater Johannes de Treggiaria, fuit magnus con-
fessor in ecclesia. Scivit praedicare, et convenienter cantare.
Fuit sequens communia multum bene, chorum et refectorium.
Fuit diffinitor Capituli provincialis. Fuit Prior in Eugubio, et
postea in Pisis; in quo prioratu cessit humanis <date value="13780000">MCCCLXXVIII</date>,
de mense septembris.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXLI.</head>
<p>CCXLI. Fratrer Petrus de Cascina, conversus. Hic fuit
devotus homo, et ex devotione sua ivit ad visitandum sepul-
chrum Domini Nostri Jesu Christi. Prius autem et postea,
fuit sacrista bene sollicitus et continuus: multis annis domina-
bus in ecclesia bene respondit. Quaestuarius fuit bonus, maxime
in quaestu frumenti; infirmarius etiam pius et solers, nec in
servitiis infirmorum sibi parcebat. Post multa tempora completa
bona et exemplari vita, in pace quievit <date value="13800000">MCCCLXXX</date>, in
martio mense.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXLII.</head>
<p><pb n="566"/>
CCXLII. Frater Cerbonius de Campilia, individuus so-
tius praefati Fratris Nicolai de Cascina. Hunc describendo,
deficiam ab hiis de quibus commendari potest homo tam bonus.
Si licteras quaeris, <hi rend="italic">Bibliam</hi> et <hi rend="italic">Glossas</hi> completissime scivit, et
docuit juvenes, non parvo tempore, sollicite valde. Si de choro
interrogas, bonus valde cantor, fecit annis pluribus cantoriam.
Nunquam defecit die noctuque: missas quotidie celebrabat. Pul-
savit organa in divinis laudibus solus; rofectorium, et alia
communia, nullatenus praetermittens. Pluries magister novitio-
rum, quos, ut nutrix, tenerrime bajulabat. Tam suavis et pius,
ut pluries Supprior esset; tantae obedientiae, ut nulli mandato
aliquando etiam mente contrairet. Ita saecularibus reverendus
et carus, ut quasi pater omnium qui eum cognoscerent, puta-
retur. Zelans pro Conventu et Ordine, ut in nullo labori par-
ceret quovis modo. Pauper et humilis, et omnibus semper in-
tentus, divinis meditationibus insistebat: ita patiens et sufferens,
ut nunquam de aliquo reclamaret: ita dilectus Deo et homini-
bus, ut de ipso vel ipsi (quod est mirabile etiam cogitare) sibi
nullus unquam, detraxit, vel aliqua querela de aliqua re mur-
muraret, vel malediceret quovis modo. Lector Lucanus, Prior
Serzanae, diffinitor Capituli provincialis, praedicator generalis,
bis Prior Pisani Conventus in secundo prioratu; ut vere sanctus,
longam, patiens aegritudinem patienter et sine lamentis, diem la-
boris in aeternam beatitudinem commutavit, extrema paupertate,
ut filius beati Dominici: quod sibi nec unum quidem denarium,
nec pecuniam, nec libros, nec vestes, nisi et vix cum quibus se-
pelliretur, invenimus. Cum inconsolabili omnium Fratrum gemitu
et ejulatu ac in dolore, in integro spiritu et intellectu, eum
igitur ad requiem perpetuam, ut credimus, Angeli detulerunt.
Est sepultus Pisis in octavis Assumptionis Virginis gloriosae,
non siccis oculis civium, virorum ac etiam mulierum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXLIII.</head>
<p><pb n="567"/>
CCXLIII. Frater Petrus Dominae Frischae, juvenis ob-
sequiosus, valde aptus ad mechanica, praecipue in arte pingendi,
obiit eodem anno; scilicet de mense septembris <date value="13800000">MCCCLXXX</date>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXLIV.</head>
<p>CCXLIV. Frater Jacobus Casini De Seta, fuit homo
valde sensatus, et licteratus satis. Praedicavit et legit: fuit
etenim lector Lucanus, et in pluribus Conventibus. Studuerat
per prius Neapolim. Dum fuit fortis, per quadraginta annos
non remansit numquam a matutinis. Cum appropinquavit ad
senium, morbo podagrae quolibet anno vexabatur, et patienter
valde tulit. Fuit expertus in praticis multum, et gratae con-
versationis. Prior fuit in Sancto Miniate et in Serzana, et in
Pisis Prior et Supprior: et cum senuit, omni die, longo anno-
rum tractu, post officium, de quo sollicitus semper fuit, glo-
riosam Mariam Virginem mille vicibus salutabat: et sic senio
defecit anno predicto.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXLV.</head>
<p><pb n="568"/>
CCXLV. Frater Nicholaus, magister in sacra pagina.
Hic fuit de Bolsingis de Prato: nobilis erat parentela; et inde
expulsi, cives Pisani fuerunt. Hic Frater fuit valde commen-
dandus, et est procul dubio memorandus; quia compositus in
moribus, verecundus in actibus, honestus in vita, licteris ornatus.
Quare, studens juvenis in naturalibus disciplinis et in eisdem
magister, theologiam sitiens toto corde, per studia sollicite con-
quisivit. Baccellarius Pisanus et Perusinus, lector Pisanus et
Perusinus, et in multis Conventibus gratus, sonore et artificiose
cantavit. Praedicavit optime, legit egregie, disputavit acerrime,
sermocinabatur plurimum, gratiose. Tandem, in Florentia lectis
pro forma <hi rend="italic">Sententiis</hi> et <hi rend="italic">Biblia</hi>, et completis famose quae ab ipso et
similibus requiruntur, meruit magistri gradum; et factus magi-
ster, remansit ibi, Studii Florentini doctor et regens; et postea
fuit regens in Studio Paduano pluribus annis. Fuit Prior Pi-
storii et Sanctae Mariae super Minervam, diffinitor Capituli
provincialis, et praedicator generalis. Ultimo, vocatus a Deo, ter-
tia die februarii, ima dimisit, spiritu ad superna volante.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXLVI.</head>
<p><pb n="569"/>
CCXLVI. Frater Guido, dictus de Ponte Herae, tamen
fuit de Lombardis de Libbiano Vallisherae; sed pater ejus ex
causa habitandi permutavit. Hic, juvenis sacerdos, zelabat
ardentissime pro honore Ordinis et Conventus: laeti convictus
erat, et obsequiosus plurimum et amicabilis valde. Ivit Cyprum
cum provinciali provinciae Terrae Sanctae, ubi fuit diffinitor
Capituli provincialis in illa provincia. Tandem Episcopus in
Graecia factus, pro servitio suae ecclesiae fuit laboribus exces-
sivis extinctus, prout ab iis qui sciverant curiosus audivi.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXLVII.</head>
<p>CCXLVII. Frater Bartholomaeus Franchi, juvenculus valde
gratus et dulcis, totus obsequiosus et bonus, et a Fra-
tribus valde dilectus, et bene paratus ad bona; in Florentia
pestilentiae morbo percussus, ut suaviter vixit in ac vita, ita
in manibus patris et matris et Fratrum, suaviter ad vitam feli-
cissimam pertransivit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXLVIII.</head>
<p>CCXLVIII. Frater Simon, conversus, de Panicalia, dum
in Pisis faceret artes de coopertoriis, et aliis quae ad lectos co-
muniter requiruntur, intravit devoto animo Ordinem, et animo
diu vixit simplici et sincere, nulli nocens verbo vel facto, pacis
amator. Quaestuarius optimus, et maxime panis; sacrista fidelis,
et canaparius liberalis et dulcis; utilis Conventui in mataratiis
reficiendis et etiam faciendis; <date value="13830000">MCCCLXXXIII</date>, de mense se-
ptmbris, obiit Serazanae.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCXLIX.</head>
<p><pb n="570"/>
CCXLIX. Frater Colus, conversus antiquus. Hic notus ab omni-
bus Pisanis, omnia officia sibi commissa summa sollicitudine fecit.
Pauca enim excepta sunt ministeria Conventus, quae sibi curanda
data non fuerint; sed praecipue talis horti cultor et custos, ut
ei similis in horticultura Pisis reperiri non posset: pro quo ze-
labat nimis ardenter, ut personarum acceptor judicari nequiret.
Sic super laesores forti voce clamabat, ut quilibet pertimesceret
ejus vultum. Tandem, longa pulmonis infirmitate consumptus,
coram Capituli provincialis, Pisis tunc celebrandi, multitudine
Fratrum, suorum laborum, praemium reportavit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCL.</head>
<p>CCL. Frater Dominicus Duccii, fuit conversus circa Con-
ventum maximi zeli: fuit enim longo tempore Conventus conti-
nuus et providus procurator, pauper, beatum sequens Dominicum,
patrem suum. Longo senio confectus, podagra diu vexatus,
tandem senectute decrepita visu oculorum orbatus, omnes lan-
guores substinuit patienter, quousque per mortem fuit suis la-
boribus datus finis, <date value="13810000">MCCCLXXXI</date>, vigesimaoctava martii. Hic
fuit patruus Fratris Philippi Puccini supra nominati.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLI.</head>
<p>CCLI. Frater Humbertus, natus de Lusanna, conversus
ad Dominum et Ordinem, sollicitus quaestuarius fuit, et obse-
quiosus Frater omnibus rogantibus eum. Receptus Pisis, et ibi
Deo spiritum reddidit, devotione non parva.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLII.</head>
<p><pb n="571"/>
CCLII. Frater Proinus De Vico, filius domini Vannis domini
Becti De Vico, judicum: et fuit familia copiosa multorum in
jure peritorum. Hic intravit Ordinem adolescens. In gramati-
calibus introductus, et exinde in brevi in vita honesta et moribus
proficiens, ac studio naturalium facultatum, ut mereretur ad
divinam scientiam se transferre; ut audito et lecto pluries libro
<hi rend="italic">Sententiarum</hi>, in quo summa theologiae continetur, <hi rend="italic">Sententias</hi>
et philosophiam in principalibus Conventibus nostrae provinciae
docuit quampluribus annis. Quibus expletis, missus est ad Stu-
dium Parisiense; unde post annos rediens, fuit lector in Senis,
in Roma, in Pisis, et in multis Conventibus nostrae provinciae,
multis annis. Postremo, de licentia Urbani <num>V</num> Summi Pontificis.
fuit ad theologiae magisterium, sublimatus, et fuit primus com-
pletus magister nostri Conventus. Hic fuit gratiosus in verbo
Dei, et copiosus in praedicationibus. Ubicumque praedicavit,
et populo excessive complacebat: nam, quia diu vixit in Ordine,
ultra sexaginta annorum tempore, quasi in omnibus Conven-
tibus provinciae praedicavit; Januae insuper et Saonae. Fuit
etiam diffinitor Capituli provincialis, et praedicator generalis
in nostra provincia, et Prior in Piperno. Tandem, peractis
in Ordine annis fere octoginta, in Conversione sancti Pauli
Apostoli, in Pisis, fuit a laboribus humanis exemptus, et ho-
norifice traditus sepulturae, anno Domini <date value="13850000">MCCCLXXXV</date>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLIII.</head>
<p>CCLIII. Frater Raynerius, de Sancta Christina nominaius,
pro eo quod, quando intravit Ordinem nostrum, erat curatus
sacerdos ibidem; scilicet in ecclesia Sanctae Christinae de Pisis.
Fuerat autem per prius capellanus in aliis ecclesiis nostrae Pi-
<pb n="572"/>
sanae civitatis; et cum magna devotione, in die sancti Thomae
nostri doctoris, induit habitum sancti Dominici. Assiduus erat
in officio divino, et bene et cum bona voce cantavit. Confessor,
in ecclesia, peritus et acceptus et infatigabilis erat. Fuit Sup-
prior in Pivis, laeti convictus : et ultimo, transactis quinqua-
ginta annis, et in Ordine decimoquarto anno, in die sancti
Thomae De Aquino, quo intravit Ordinem, magno cum honore
fuit traditus ecclesiasticae sepulturae.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLIV.</head>
<p>CCLIV. Frater Deodatus Piccini, de Castagnechio olim;
postea in Ceuli Valliscascinae residentiam fecerunt. Avus suus
fuit notarius, et vocabatur ser Datus de Cappella sancti Fri-
diani. Hic intravit Ordinem pubes, et parum in grammaticalibus
introductus: deinde, semota omni pigritia, et grammaticam et
loycam apprehendit, et philosophiam et theologiam solerter
discere sategit et plene; unde baccellarius Pisis fuit et Senis.
Praedicabat gratiose, legebat copiose. Tandem, adhuc juvenis
homo, lector Pisanus existens, factus est Episcopus Buzensis
in ultramarinis; deinde vicarius Episcopi Suessani; et postremo
in Conchis, provinciae Regni, prope Neapolim. Deo dedit spi-
ritum, a gravi corporali onere, fato cogente, et missum pariter
et exemptum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLV.</head>
<p><pb n="573"/>
CCLV. Frater Stephanus de Peccioli, filius Pauli Pieri
Peruccii, puer immaculatus et bonae indolis novitius: attamen,
cantandi peritia introductus, et officium ecclesiae jam adeptus in
corde, peste invadente, translatus fuit ad superos <date value="13820000">MCCCLXXXII</date>,
octavo mensis augusti.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLVI.</head>
<p>CCLVI. Frater Bernardus conversus, fuit bonus canaparius,
et procurator, et quaesitor eleemosynarum pro Conventu solli-
citus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLVII.</head>
<p>CCLVII. Frater Lucas, filius Del Messo. Hic profecit in
scientia valde bene. Praedicabat gratiose satis et copiose. Fuit
Supprior in Conventu Pisano. Tandem Episcopus in partibus
ultramarinis, migravit ad Christum in diocesi Lunensi.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLVIII.</head>
<p>CCLVIII. Frater Stephanus, de Hispainia venit ad partes
Italiae et Romam: tandem, ex magna devotione, intravit ad Or-
<pb n="574"/>
dinem, et perseveravit assidue in officio divino, et continue in
ecclesia orationibus insistebat, nocte dieque. Ultimo, post paucos
annos ab introitu suo, cum profunda humilitate, tam in vita
quam in morte, ad exempla sanctissime alios provocabat; et
sic in sancta pace quievit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLIX.</head>
<p>CCLIX. Frater Franciscus, filius dominae Lisae, quae est
domina humiliter nata. De patre autem ejus adhuc nescivi.
Usque ad sacerdotium provectus, fuit bonus cantor. In Sicilia
adhuc juvenis, transivit ad patres.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLX.</head>
<p>CCLX. Frater Guilielmus de Castilione, Benintese vocatus
in saeculo. Hic juvenculus, zelo suae vitae, scilicet aeternae,
succensus, instantissime ingressum Ordinis appetens, et in illo
servire Deo, affectu incredibili, sitiens; cum aliquibus sotiis
intravit religionem beati Dominici: quam ut attentius obser-
varet, migravit Venetias, et sibi mutavit nomen ob devotionem
sancti Guilielmi, cujus corpus jacet in monasterio circa Casti-
lionem de Pescaria; ubi resplenduit vita, et crebris miraculis
carere non cessat. In Conventu autem Veneto dictus devotus
juvenis innocentissimam vitam peragens, nihil de observantiis
praetermittens, perseverantissime austeritatem Ordinis tenens,
tam in victu a carnalibus epulis abstinens, vilibus utens continue
vestimentis, austero cubiculo, indefesso silentio, assiduo sem-
per studio et promptissima obedientia, in choro laetus officium
angelico modulamine cantans, curae discendi licteras intentus; in
illa mortalitate quae fuit Venetiis anno <date value="13980000">MCCCLXXXXVIII</date>,
<pb n="575"/>
raptus est in coelum ad gloriam sempiternam; et sicut bene et
intense intendit Jesu Christo servire, sic intense et extense mer-
cede infinita beatur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLXI.</head>
<p>CCLXI. Frater Thomas Bernardi Ajutamicristo: quae qui-
dem familia temporibus nostris fuit in magno statu regiminis
Pisanae comunitatis, numerosa viris, locupleta divitiis, ma-
gnifica domibus, a rerum apparatibus valde clara. Hic juven-
culus, in theloneo considens corpore solum, in mundo mundum
se preservavit ab illo; mente coelo familiaris insedit. Tandem,
haerenti in salo naviculae fune praeciso, Praedicatorum Ordini
se dedit; in totum, animo, corpore, habitu, conversatione,
studio, obedientia, et omni quo potuit nisu se beato Dominico
mancipavit: cujus innocuae vitae pro magno tempore testis in-
dividuus fui. Sufficientem licteraturam, studiis omnium scien-
tiarum, tam rationalis quam naturalis philosophiae, et ultimo
sacrae theologiae, annosis laboribus insudans, juvante Christo
fuit adeptus; unde <hi rend="italic">Sententias</hi> pluribus docuit annis. Tandem,
lector principalis in majoribus Conventibus fuit. Gratae conver-
sationis in quacumque aetate, maturae laetitiae, inoffensibilis
vitae, cantans in arte supremus in choro, assidua utilitate,
continuus orationibus pernoctans, et cunctis horis Christo va-
cabat et suspiriis inhiabat ad coelum; scriptor nimis excellens.
Postulationem Pisani archiepiscopatus de sua persona factam,
humili devotione renuens, in Ordine securius egenus vivere
praeelegit. Prior tamen in Senis et Perusio, Prato, Luca et
Sancto Miniate, grata praelatione praefuit et profecit. In Pisis
autem Supprior, et vicarius in primaeva sua vita factus, tan-
quam omnium servus peregit officia. Diffinitor provincialis Ca-
pituli, et praedicator fuit Romanae nostrae provinciae generalis:
<pb n="576"/>
nam et legebat utiliter et praedicavit eleganter. Episcopus Lu-
canus electus, non obtinuit; equidem non sua culpa contradi-
cente, sed quia ille qui tunc dominabatur in Pisis, summo
Pontifici non placebat. Ultimo se contulit Venetias in Conventu
sancti Dominici, et ibi Prior extitit pluribus annis. Deinde
fuit Prior in Conventu sanctorum Johannis et Pauli, ubi
multis fulxit annis; et post multos labores, in dicto Conventu
obiit ad Christum, a quo adjutus, dextera illius deductus ad
premium.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLXII.</head>
<p>CCLXII. Frater Thomas ser Michaelis de Nodica, notarii.
Hic intravit Ordinem tredecim annorum, cum bona voce, et
proficit bene. Cum sino grammatica Ordinem fuisset ingressus
ivit Papiam ad studim. Deinde reversus, fuit factus in Con-
veniu Pisano Supprior. Erat valde zolam pro Conventu, et ad
receptiionem novitiorum valde intentus. Postea, cum adhuc
valde juvenis esset, factus est Pior in Serzana; in quo Con-
ventu pluimum laboravit, quare ille Conventiculus est existi-
matus, et transeuntes stipendiarii de Tuscia in Lombardiam, et
e converso plurima damna saepius intulerunt: quapropter ad
restaurandum maxima fuit sollicitudo, opportuna pariter et
expensa. In secundo vero anno, commotus ab Perpidanis, qui
<pb n="577"/>
se primum in Tuscia dealbaverunt, duxit copiam utriusque sexus
maxima cum devotione in Lucam, cum consensu et mandato
reverendissimi domini Episcopi Lunensis; et illi Lucani provo-
cati ad poenitentiam, fecerunt processiones per Tusciam. Frater
Thomas autem cum suis Serezanensibus accessit ad Sanctum
Miniatem; et ibi lucrificatis multis qui etiam se fecerunt Albos,
ipse ivit Pisas; et quantum fructum fecerint ibi, (ex hoc ap-
paruit quod) pacem fecerunt omnes, et universi ad lamenta poe-
nitentiae sunt conversi; et copiis multis ordinatis, iverunt Se-
nas: et sic Frater Thomas fuit radix et principium Tusciae circa
tot bona. Tandem rediens Serezanam, multum pro reparatione il-
lius Conventus substinuit; et alia aestate revoluta, enodavit
laqueos hujus vitae, et sic itinere libero transivit ad coelum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLXIII.</head>
<p><pb n="578"/>
CCLXIII. Frater Bartholomaeus Venturae intravit Ordinem
satis puer, et profecit in cantu. Continue in choro, die noctu-
que, indefesse cantans, fuit sacerdos, et ut plurimum omni die
celebrabat. Pacificus in conversatione, infirmatus est Lucae de
peste, anno Domini <date value="13980000">MCCCLXXXXVIII</date>, et rediit Pisas infir-
mus; et ibi cum esset in domo materna, quam tenerrime dile-
xit, eum ad ventura praemia gratia divina perduxit de mense
junii.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLXIV.</head>
<p>CCLXIV. Frater Guillelmus, filius Antonii, dictus Del Corso
(spetiarius fuit pater), intravit Ordinem, magna cum devotione,
puer, et stetit Lucao novitius; ubi optime et divote convixit.
Tandem, facta professione, rediit Pisas ad Conventum Fratrum.
Optime et sollicite frequentans officium ecclesiae, cantavit bene,
et fecit diu, cum esset juvenis, cantoriam. Erat dilectus a Fra-
tribus et saecularibus. Pervenit usque diaconatum inclusive.
Tandem, in peste praedicta, raptus est ante quam sacerdotio
fungeretur, et non sine ploratu Fratrum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLXV.</head>
<p>CCLXV. Frater Nicholaus de Abbatia Maritimae, prope
Castilionem de Pescaria Maritimae Pisanae, iniravit Ordinem ju-
venilis adolescentiae. Bonus et perfectus grammaticus, in saeculo
vocabatur Antonius. Magnae memoriae fuit, et studiosus. Ivit
Mediolanum, et deinde Paduam: et cum esset jam valde intel-
<pb n="590"/>
ligens, factus est baccellarius in Conventu Pisano; et inde cum
ivisset ad domum paternam, ibi in praefata mortalitate defun-
ctus est.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLXVI.</head>
<p>CCLXVI. Frater Michael, filius Ludovici Michaelis De Tosis
(ii fuerunt, quos ego vidi, mercatores in Pisis valde dilecti, et
divitiis locupletes, et fideles et egregii cives). Hic Michael cum
crevisset, post apprehensionem grammaticae, fuit, ultra quam dici
potest, juvenis valde dissolutus, et nullius bonae indolis adolescens;
lusor, matri non reverens, suis majoribus non obediens; ma-
gnus et pulcher in corpore, sed parvus in virtute, et vitiorum
dedecore turpis. Tandem, audiens sermones Dei ab ore Fratris
Johannis Dominici de Florentia, quos, Dei gratia, scienter et
ferventer et multipliciter proferebat, conteritus digitus Dei, con-
vertit ad suae conversionis effectum. Mutavit vitam simul et
habitum: unde Ordinem nostrum Praedicatorum, maxima cum
devotione, intravit; ibique tam vero corde Dea servire coepit,
ut admirari cogeret omnes qui cum eo vivebant: et tale testimo-
nium idem Frater Johannes mihi narravit, quod nunquam vidit
in humili et prompta obedientia, in paupertate voluntaria, in
continentia pura, talem similem sibi. Tandem, in peste praedicta,
cum esset Cortoni missus cum quibusdam Fratribus, charitate
omnes infirmos visitans et supportans, et servitiis hilariter
consolans universos et singulos, adhuc novitius perennem vitam
praesentem feliciori commercio commutavit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLXVII.</head>
<p><pb n="581"/>
CCLXVII. Frater Jacobus de Sardinea, ductus a matre Pisas;
quae paupercula sed bona puta, quod serviendo panem suum
lucrabatur et victum. Hunc puerum decem vel undecim annorum
dedit Ordini nutriendum; qui, officium cum didicisset totum, et
completum diceret, adhuc subdiaconus, in illa dicta peste, mi-
gravit ad Christum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>1%Hic Incipit …</head>
<p>Hic incipit Chronicam prosequi magister Simon de Cascina,
anno <date value="14110000">MCCCCXI</date>, existentibus observantiis in Conventu
Sanctae Katarinae de Pisis, et aliqui istorum mortui
erant ante.
Primus qui se meo calamo obtulit, fuit:
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLXVIII.</head>
<p>CCLXVIII. Frater Thomas de Vico, qui a memoria prae-
decessoris scribentis <hi rend="italic">Chronicam</hi> decidit. Hic in saeculo scriba
et notarius publicus extitit. Patri unicus, ab eo summe dilectus,
in tantum ut, quando intravit Ordinem, pater pro dolore
quasi mortuus est. In Ordine vixit valde religiose. Scientia
pollebat plurima. Ivit Parisius, et ad varia studia extra
provinciam. Fuit praedicator generalis, et diffinitor Capituli
provincialis; gratiose praedicavit in Conventibus pluribus, et
in majori Pisana ecclesia pluries. Eleemosynarius erat: nam
elemosynas habitas, pro magna parte Fratribus pauperibus dis-
<pb n="582"/>
pergebat. Magistratus in theologia fuit Pisis, a me recipiens
infulam doctoratus. Fuit Prior Pisanus et in Sancto Miniate.
Ultra alias letorias, fuit lector Florentinus et Venetus. De-
mum, compulsus a dmino Jacobo de Appiano, qui ad ipsum
Fratrem habebat devotionem magnam, est factus dominnus Ho-
spitalis Novi Pisis: sieque ab Archiepiscopo, auctoritate bulla-
rum Papae, accipiens vestes alias, mutavit habitum cum fletu
permaximo, in praesentia Fratrum motrorum, et multorum
Minorum. In quo Hospitali, pie quanto ad infirmos, et lauda-
biliter quanto ad omnes, vivens, post breve tempus, in peste
quae fuit in anno <date value="14000000">MCCCC</date>, tempore Alborum, transivit ad
patres. Srvivit Ordini prope quinquaginta annis.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLXIX.</head>
<p><pb n="583"/>
CCLXIX. Frater Jacobus Ridulphi, in aetate florida, suppe-
ditavit viscosa mundana, primo Fraticellorum habitum induens;
cum quibus vestibus aliquanto tempore in nemorum cellulis,
Deo serviens, solitariam vitam duxit. At aliquando ad civitatem
veniens, suasu cujusdam sui germani, qui erat Frater Praedi-
cator, inter nos effectus conversus; fuit tam sollicitus, tam utilis,
iam quaestuarius optimus, quod carus et dilectus ab omnibus
habebatur. Romae, instigantibus aliquibus, accepit clericorum
habitum, et ad sacerdotium, transegit; tantaeque devotionis fuit,
quod raro Conventum exiens, sequensque comunia, erat in choro
assidue pernoctans post matutinas in ecclesia, ubi molestias et
illusiones a malignis spiritibus plurimas passus est. Hic fuit
Supprior Pisanus et Prior Serezanensis; et accensus devotionis
fervore, bis visitavit sepulcrum Domini, pluries limina aposto-
lorum Petri et Pauli, arcam beatissimi nostri Patris Dominici,
corpus apostoli Jacobi. Demum, in senectute bona, in Arimi-
nensi Conventu, transiens viam universae carnis, est a Deo sibi
requies ultima condonata, anno <date value="14070000">MCCCCVII</date>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLXX.</head>
<p>CCLXX. Frater Andreas Del Fornajo, filius domini Jacobi,
solemnissimi judicis et honorabilis civis, fuit tantae aptitudinis,
tantae velocitatis, tantae perspicacitatis ad omnia opera, quod a
patre plus caeteris amabatur. Quo intrante Ordinem, et eunte
Venetias, ubi erant Observantiae, pater, impatienter portans,
secutus est eum, non parcens expensis; multasque molestias filio
<pb n="584"/>
et Fratribus intulit. Hic existens coram dominio Veneto, in
patris praesentia dominio reverentiam exibebat permaximam
patri humilitalem et benignitatem permaximam: unde Fratribus
redditus, dedit se scientifico studio, dedit se virtutum et caere-
moniarium Ordinis studio; in tantum ut sermocinator et prae-
dicator factus, bonorum praedicatorum et sermocinatorum sotius,
per Capitulum generale celebratum Bononiae anno <date value="14080000">MCCCCVIII</date>,
fuit habilitatus ad magisterii gradum, eratque magna spes no-
stri Pisani Conventus. Verum, existens juventute florida, factus
est Archiepiscopus Thebanus; dumque iret ad suam ecclesiam,
rapuit eum mors tam spei quam dignitati, cujuslibet inimica,
anno <date value="14090000">MCCCCIX</date>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLXXI.</head>
<p>CCLXXI. Frater Nicolaus Gittalebraccia (cujus attinentes
et consanguinei fuerunt valde magni, potentes, honorati et di-
vites, tempore domini Petri de Gambacurtis) recepit habitum
Fratrum Praedicatorum, primo, in loco Nichosiae, in Valle Calci
prope Pisas, a Fratre Johanne Dominici; deinde in Florentia,
ad abundantiorem cautelam, a Priore Florentiae; missusque est
ad Conventum Castellanum, ubi vigebant Observantiae, factusque
est licteratus juvenis. Devotus et obediens, abdicavit temporalia;
dedit partem sibi contingentem, quantum sua interfuit, mona-
sterio sancti Dominici de Pisis: nam fuit de intimis filiis So-
roris Clarae De Gambacurtis; licet praedictum monasterium
habuerit parum vel nihil. Hic erat affectuosus ad religionem
<pb n="585"/>
plurimum, anhelabatque ardentissimo desiderio videre Observan-
tias in Conventu pisano. Verum, existens juvenis et gratiosus
praedicator in Conventu Clusiae prope Venetias, anno <date value="14100000">MCCCCX</date>,
diem clausit extremum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLXXII.</head>
<p>CCLXXII. Frater Andreas De Bigulia, fuit inter Fratres
quos videram, de singularissimis nostrae religionis. Hic in
scholis grammaticae reputabatur a suo magistro in apprehen
dendo, retinendo et studendo, scholaris supremus. Fecit ser-
monem, existens quasi puerulus, in praesentia domini Petri
De Gambacurtis et multorum honorabilium civium, coram suo
magistro et scolaribus omnibus. Postea effectus Frater, missus
est Lucam pro majori custodia; ubi cum magna obedientia
officium peroptime didicit. Post vero professionem, devotionem
non deserens, submisit jugo studii taliter colla, quod auditis
<hi rend="italic">Artibus</hi> a docentibus pluribus, legit eas solemniter in Conven-
tibus variis. Deinde factus est Supprior in Conventu Pisano. Qui
timens ne sui studii fervidi esset obstaculum, ivit Angliam,
supprioratu dimisso; ubi stetit per duos annos continuos. Ad
provinciam rediens, effundere coepit doctrinam in sibi injunctis
officiis, et gratus coepit esse in verbo. Post haec, ex fervore
accensae devotionis, visitavit Sepulcrum; et in reversione, prae-
dicavit in insula Candiae, cum maxima concitatione populi.
Reversus ad Conventum Pisanum, auctoritate Papae factus est
in theologia magister. Fuit Prior Pisanus bis. Fuit Prior Lu-
<pb n="586"/>
canus; ubi de assensu magistri Thomae de Firmo, tunc Gene-
ralis, caerimonias Ordinis observari fecit: nam erat in reverentia
omnium, tamquam scientificus doctor, valens praedicator, vir
honestissimorum morum et sanctae religionis. Hujus procura-
tione facta est infirmaria in Conventu Lucano. Fuit lector
in multis Conventibus. Praedicavit in majori Pisana ecclesia, in
Conventu Senensi et Lucano, cum maxima gratia. Fuit assi-
gnatus, per generale Capitulum celebratum Erefordiae, lector
Florentinus; sed ire non potuit: quare secunda vice factus est
Prior in Luca. His conjecturare poteris ejus perspicacem spi-
ritum ac affabilem eloquentiam: nam a domino Lucano
factus est ambaxiator ad Papam Gregorium. Fuit causa quod
Papa veniret ad civitatem Lucanam. Hic posuit et manu-
tenuit Observantias in Conventu Sancti Romani usque ad finem
vitae, cum tanta fama saecularium, cum tanto honore Ordinis,
quod odor famae laudabilis effusus est non solum per Ordinem,
verum etiam per provincias et contratas remotas. Fuit praedi-
cator generalis, et diffinitor Capituli provincialis. Fuit vicarius
provincialis in natione Romana, et alias in natione Tusciae.
Amabat videre Observantias et religionis bona in suo Pisano
Conventu. Verum, adeveniens finis vitae et irrecuperabilis mortis
necessitas, tam Fratres quam cives frustrati sunt a desiderio
suo. Infirmatus namque gravissime, patienter et humiliter poenas
substinuit. Obedienter cibum et medicinas assumpsit; devotissime
et cum lacrimis pluries in infirmitate confessus est generaliter;
sacram comunionem accepit multoties: fuit enim longa aegritudo,
et semper vitae tantum minabatur. Dum scribo, cadentes la-
crimae rigant ora, cum exemplaris juvenis poterat adhuc ser-
vire Ordini annis viginti. Postremo, extrema perunctione pe-
racta, emittens spiritum, a cantantibus choris angelicis est
praesentatus suo clementissimo Creatori, anno <date value="14080000">MCCCCVIII</date>,
de mense decembris.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLXXIIII.</head>
<p><pb n="587"/>
CCLXXIII. Frater Dominicus de Peccioli, in saeculo
vocatus Salvator, intravit Ordinem solemnis grammaticus. In
novitiatu et in adolescentia ostendit accensam devotionem; unde
magister novitiorum est factus. Sed vocabant eum et expectabant
majora officia. Ideo, Artibus tronscursis et lectis, dimissis figmentis
poeticis quibus erat imbutus, tamquam zelator animarum ad
theologiam et nostrorum doctorum scientiam totum se contulit,
ac ferventissimis praedicationibus corda audientium amovebat a
vitiis. Sibi famam conquisivit celebrem; Ordini et Conventui,
proprio honore, ingentem. Hic fuit studiosus valde. Scripsit super
Epistolas Senecae ad Lucillum. Praedicavit grate in Viterbio
et Florentia; in Pisis, in Prato, in Luca, et ubicumque prae-
dicavit. Honoratus est multum in Ordine: nam extitit vicepro-
curator Ordinis; vicarius provinciae fuit multoties; extitit
provincialis in Romana provincia, tempore quo unitus erat Ordo,
nec scissa ecclesia. Composuit multos sermones praedica-
biles: incoepit scribere super Augustinum <hi rend="italic">De Civitate Dei</hi>.
Fuit saepius missus ambaxiator: fuit bis Prior in Lu-
ca, et tribus vicibus in Conventu Pisano. Erat
saecularibus multum affabilis. Sollicitudine a procuratione ejus
cooperta est infirmaria, et factae sunt ibi camerae; ex una
parte omnes, ex parte alia una: factus est chorus novus etiam
hujus procuratione. Fuit praedicator generalis, diffinitor
Capituli provincialis pluries. Diffinivit tamquam provincialis Ro-
manus in Capitulo generali Bononiae celebrato, schismate in
ecclesia iam incoepto; et inde electus est in magistrum, cum
<pb n="588"/>
magister Raymundus de Capua fuit vicarius in provincia Lom-
bardiae superioris. Recepit infulam magistralem in Pisis, aucto-
ritate Urbani <num>VI</num>. Hic erat in tantum dilector provinciae et
civitatis propriae, quod propter melanconiam ejusdem civilttis
infirmatus gravissime, dimissis honoribus, laboribus et scribendi
sollicitudine omnino positis, suum spiritum reddidit Creatori,
anno <date value="14080000">MCCCCVIII</date>, de mense decembris: mortuus est enim
quinta die post magistrum Andream de Bigulia.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLXXIV.</head>
<p><pb n="589"/>
CCLXXIV. Frater Raynerius De Spina, puerulus intrans
Ordinem, fuit confessor et bonus scriptor. Fuit Prior Sereza-
nensis et Ananinus; Supprior et vicarius multoties in Conventu
Pisano; ac etiam in Conventu Sanctae Mariae super Minervam,
fuit Supprior. Positus est multoties visitator, et visitavit; factus-
que est capellanus domini Papae: tamen in obedientia Ordinis
residebat. Hic complevit in Ordine quinquaginta annos, et plu-
res. In senectute fuit devotus valde, et omni die, ultra officium,
dicebat psalterium. Anhelavit plurimum, quod in Conventu Pisano
Observantiae ponerentur, sed non potuit: cum, anno <date value="14090000">MCCCCIX</date>,
confectus senio, ecclesiasticis sacramentis cum devotione eum ju-
rantibus, transvolavit ad coelum de mense martii.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>CCLXXV.</head>
<p>CCLXXV. Frater Andreas De Boncontibus, intravit Ordinem
valde juvenis, et bonus grammaticus. Fuit studiosus assiduus,
historiographus et poeta. Peragravit per diversa studia, tam
per provinciam quam extra. Fuit baccalarius et lector, legitque
<hi rend="italic">Artes</hi> in variis provinciae Conventibus. Fuit semel Prior Pisanus
et multoties Supprior fuerat. Praedicavit grate in pluribus
<pb n="592"/>
Conventibus. Demum legit in Conventu Pisano <hi rend="italic">Sententias</hi> pro
suo magisterio; fuissetque magister, cum ejus probitas mere-
batur. Verum, veniente Urbano <num>VI</num> Lucam, procuravit mitram,
et factus est Episcopus quasi titularis; unde ivit Siciliam, ubi
erat ejus germanus dives. Ultimo stetit aliquanto tempore cum
Archiepiscopo Marsiliensi; et propter suam scientiam et probi-
tatem, fuit sibi provisum peroptime usque ad terminum suae
vitae.</p><pb n="593"/>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
