<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Le sette armi spirituali</title>
      <author>Caterina Vigri</author>
    </titleStmt>
    <extent>127 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit001269</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Le sette armi spirituali</title>
        <author>Vigri, Caterina</author>
        <editor id="ed">Cecilia Foletti</editor>
        <publisher>Antenore</publisher>
        <pubPlace>Padova</pubPlace>
        <date>1985</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CDD"><bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl></taxonomy><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>500</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CDD">
        <term>248 - ESPERIENZA, PRATICA, VITA CRISTIANA</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Lettere ed epistolari</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT - Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT-Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-08-28T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Sonia Sabelli</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-09-15T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<front>
<div1>
<head>PREFAZIONE</head>
<argument>
<p>Christus Iesus </p>
<p rend="italic">Con reverentia prego per lo dolce e suave amore Cristo Iesù
qualuncha persona alla quale vegnerà notitia de questa picoleta
opera facta con lo divino aiuto per mi, minema chagnola latrante
soto la menssa delle excelente e dillichatissime serve e spoxe de
lo immaculato angnello Cristo Iesù, sore del monasterio del
Corpo de Cristo in Ferrara, guardisse dal difecto de la infidelità e
anche non reputi a vicio de prexontione né piglie alcuno errore de
questo prexente librezolo, lo quale io sopra dicta cagnola de mia
propria mano scrivo solo per timore de la divina reprensione se
io tacesse quello che ad altri porria zoare. E anche intendendo
commo narra la dolce memoria delli sancti passati nelli loro libri,
ziaschaduna creatura se debe rendere laudabile nel suo Creatore
per manifestatione della divina Providentia a ssé conferita da esso
Creatore divino. E in questo se cognosce summamente la infinita carità del nostro Sengnore Dio, quando per sua clementia se
digna aiutare e conservare cottidianamente la sua creatura, sovenendola nelli ocurrenti e continui pericoli. E per questo havemo acriscimento de fede inverso lui, Dio nostro vero factore,
cognoscendolo esser conservatore de essa factura sua. <foreign lang="lat">Deo gratias.Amen.</foreign></p>
</argument>
<p>In nome sia de lo eterno Padre e de lo suo unigenito fiolo 
Cristo Iesù, splendore de essa paterna gloria, per amore del qualle 
con iubilo de core crido dicendo inverso le sue dillecatissime serve 
e spoxe: <quote>“Ciaschaduna amante che ama lo Segnore / vegna alla 
danza cantando d'amore / vegna danzando tucta infiammata / solo 
dessiderando cului che l'à creata / e dal pericoloxo statto mundano
l'à separata, / ponendola nel nobilissimo claustro della sancta religione, aciò che inn esso purgata da ogni macula de peccato e vestendose lo adornamento de le sante e nobile virtude, riformando la 
beleza de l'anima e riducendola al primo stato della innocentia, aciò
che essa dignamente possa intrare doppo questa perigrinatione nel 
glorioxo tallamo del suo castissimo e virginale spoxo Cristo Iesù,
delle mane del quale receverà el premio della gloria triunfante, 
la qualle esso à aparechiato a quili che per lo suo amore abandona 
li vani piaciri de questo lassativo mondo, sottoponendo si medesmi
allo imperio della raxone e abandonando lo proprio arbitrio ricorre
al seguro porto de la sancta religione, offerendose in tuto al volere 
altrui e seguitando la via della sanctissima obidientia e abandonando 
la propria voluntade in tute cosse”</quote>.</p>
<p> Ma conzosiacossa che questo non se possa fare senza violenza 
de ssi medesma, scriverò qui de sotto dopo alquanto spatio alcuni 
amaistramminti per conforto de quelle persone le quale sono intrate 
a questa nobilissima bataglia de essa obidientia, ed esendo fortemente combatuti e molestati dalla propria voluntade e da li soi 
vidiri e pariri, se contristano fortemente, pensando per questo perdere ogno merito de obedientia. La qual cossa nonn è vero,
perciò che ogno virtude se fa perfecta per lo suo contrario. E ch'el 
sia vero, mostraròlo nel proficere oltra, quando parlarò de essa 
excellente et elegantissima virtù de obidientia, la quale dignamente 
è chiamatta: o regia e nobile imperatoria.</p>
<p> 	Adoncha, qui dessidera senza pericolo e beatamente passare 
dalla via alla patria, questa pilglie per più nobilissima, zentile e dillicata spoxa che trovare se possa e essa, commo scuto impenetrabile, ce darà piena victoria de li nostri inimici e guidaràce al porto 
salutevole della eterna retributione, sì como disse Cristo: <quote><foreign lang="lat">qui sequitur me non anbulat in tenebris, sed habebit lumen.</foreign></quote> Ma perché nella intrata e anche fino alla partita de questa 
bataglia ce convene passare per lo mare tempestoxo, cioè per la via 
de molte e angostioxe temptatione e fortissime bataglie, e però nel 
principio qui de sotto ponerò alcune arme da potere lezitimamente 
combatere contra l'astutia delli nostri nemici. Ma necesario 
è a chiuncha vole intrare a questa batalgia che mai non pona zoxo 
le arme, inperzò che li soi inemici mai non dormeno. Ordoncha, 
suxo con grande fervore e confidentia prendiamo le arme a laude 
de Cristo. Amen.</p>
<p> <hi rend="italic">Qualuncha persona fosse de sì elegante e zintilissimo core che pilgiare volese la cruce per Iesù Cristo nostro salvatore, lo quale 
fo morto in campo de bataglia per nui vivifichare, prima prenda 
le arme necessarie e talle batalgia e maxime quele che dopo qui 
seguita ordinatamente: la prima si è dilizentia, la segonda propria 
difidentia, la terza in Dio confidarse, la quarta</hi> <foreign lang="lat">memoria passionis, </foreign><hi rend="italic">la quinta</hi> <foreign lang="lat">memoria mortis proprie, </foreign><hi rend="italic">la sesta</hi> <foreign lang="lat">memoria 
glorie Dei, </foreign><hi rend="italic">la 
setima e ultima si è l'auctorità della santa scriptura, sì como de 
zò ne dè esemplo Cristo Iesù nel diserto.</hi>
L'anima la quale è spoxata dello impreciabile anello della bona 
voluntà, cioè del divino amore, se a Dio vole servire in spirto de 
veritade, se deba in prima mundare la conscientia per pura e integra
confessione e fare fermissimo proponimento de non volere mai più 
peccare mortalmente, anci più tosto recevere mille volte la morte, 
se tanto fosse possibile, inperò che la persona la quale è in peccato 
mortale nonn è membro de Cristo, anci è dello diavolo, ed è privata de li beni della sancta madre Chiexia e non po' fare cosa 
che li sia valevele a vita eterna. E perciò a volere a esso Dio 
servire fidelmente necesario è el proponimento de non peccare 
mortalmente, commo dicto è di sopra. Ma nota che avegna tu fusti 
in peccato mortale, non te desperare mai della divina bontade e 
non cessare de fare quanto bene pòi aciò che, mediante quelo, possi 
uxire del peccato. E con questa speranza fa pure sempre bene, sii 
in che stato te trovi.</p>
<p> E oltra de questo, convene che si disspona el fidele servo de 
Cristo a volere andare per via de croce, inperò che tuti quili che 
serveno a Dio convene pigliare batalgia contra li aversarii de esso 
Dio e da loro recevere diversi e angustiuxi culpi. E pertanto necesario è avere bone e optime arme da combatere contra issi vigoroxamente e masime quelle che seguitano.</p>
</div1>
</front>
<body>
<div1>
<head>PARTE PRIMA</head>
<argument><p rend="italic">Della prima arma.</p></argument>
<p>La prima arma dico che è dillizentia, cioè solicitudine nel bene 
adoperare, imperò che la sancta scriptura maledice quili che sono 
neglizenti e tepidi nella via de Dio. Offitio del spirto santo è a 
inspirare in nui le bone inspiratione, ma debito nostro è aceptarle 
e metterle in operatione facendo continua violentia alla nostra sensualitade, la quale sempre ce invita al contrario de quelo che volle 
el spirto. E perciò necesario è con vera dillizentia resistere ad 
essa e non lassare preterire el tempo a nui concesso senza fructo 
de bene adoperare sí commo è scripto: <quote>“Chi vol salire non de' 
possare / pensieri, parole dire e facti fare / e in Dio senpre exercitare”</quote>, ma con descretione, aciò che quando l'aversario nostro, 
commo iniquo traditore, ce assalisse de drieto, ce possamo difendere. Intendi <quote>“de drieto”</quote> quando sotto spetie de bene lui te 
vole occidere. inperò che cusì è pericolo nel tropo commo nel pocho. 
E pertanto te dissi <quote>“con descretione”</quote>, conzosiacossa che essa condisse e fa perfecte tucte le altre virtude, secondo che disse el glorioso doctore delli antichi sancti padri, cioè sancto Antonio de 
Vienna.</p>
<p> Aduncha con vera descretione ce conviene adoperare tucte le
virtude spirituale e temporale, però che lo inimico, quando vede 
non possere impedire lo ben fare alla serva de Cristo, cercha d'inganarla con lo tropo adoperare. Siano aduncha con lo suo mezo 
adoperate tucte le virtude, aciò che l'arma della vera e dilizente 
descritione per nui sia exercitata a nostra salute e a laude de 
Cristo. Amen.</p>
</div1>
<div1>
<head>PARTE SECONDA</head>
<argument><p rend="italic">De la secunda arma.</p></argument>
<p>La seconda arma si è propria difidentia, cioè credere per fermo 
e senza dubio che mai per si medesma non porà fare cosa che 
bona sia, sì como disse Cristo Iesù: <quote><foreign lang="lat">Sine me nichil potestis facere</foreign></quote>né non porà anche mazoremente resistere alla furia delli inimici infernali per la loro astutioxa malitia. E niuna se confide nel suo sapere e se questo non farà, sapia fermamente che per iusto iuditio 
caderà in grande ruina, conzosiacossa che esso inimico si è più 
maletioxo de nui, anci è, essa malicia. E perciò la secunda arma 
da combatere contro esso dissi che è non si confidare de si medesma 
e beata chi averà in sí questa nobilissima proprietade. E quanto la 
relezioxa è in mazore stato de virtude o vero per offitio de prelatione, tanto n'à mazore bixogno, inperò che questo essenplo 
oldi' da uno antico e probatissimo religioxo, lo quale disse che,
essendo lui prelato, quando li achadeva fare alcuna cossa pertinente 
all'ofitio suo cercha lo rezimento del monasterio, se la facea pure 
secundo el parere suo, disse che Dio permetteva la più parte ze 
n'adeveneva qualche affanno o tribulatione; e per lo contrario disse 
quando facea con lo consìo e secundo parea alla più parte de li 
soi subditi, sempre li andava ben facto e molto se ne trovava 
consolato.</p>
<p> Ora aduncha, commo averà tanto ardire la subdita e maxime 
novamente intrata alla relegione che volgia pure vivere per sua 
testa e stolto fervore e non più tosto per consìo e voluntà de la sua 
prelata e maistra, aciò che la virtude de la santa humiltà in sé 
reluza e l'arma della propria difidentia per lei sia exercitata? A laude 
[de] Cristo. Amen.</p>
</div1>
<div1>
<head>PARTE TERZA</head>
<argument><p rend="italic">Della terza arma.</p></argument>
<p>La terza arma si è confidarse in Dio e per lo suo amore con
grande prontezza de spirto virilmente non temere pigliare batalglia
contra li diavoli e contra lo mondo e la propria carne, la quale 
c'è data per servire al spirto. E però sotoponamo quisti aversarii 
a li piedi del nostro affecto, confidandose in Dio con ferma speranza 
che esso ne porzerà habundantemente la grazia soa, per lo mezo 
della qualle averemo piena victoria de tuti li nostri nemici, sapiando commo lui non abandona chi spera in esso, quantuncha la 
serva e spoxa de Cristo alcune volte, permetendolo Idio, se trova 
in sì grave e penoxe tenpestade, che cordialemente crida inverso el 
cielo dicendo: <quote>“Dio mio non me abandonare”</quote>; e quanto più teme 
e dubita essere abandonata allora, per divino e oculto misterio, è 
solevata in somma perfecione con esso Dio. De questo n'avemo 
exempio nel suo unico Fiolo quando, essendo nello extremo della 
penoxa e amarissima morte, cridò dicendo: <quote><foreign lang="lat">Pater ut quid me dereliquisti?</foreign></quote> E nondimeno veramente se comprende commo in quello 
punto Cristo, vero Fiolo de Dio, triunfava in summa perfecione 
per lo compimento della ubidientia de esso eterno Padre con lo 
quale era perfectamente unito, avegnia che alora, in quanto homo 
passibile e mortale dicesse: <quote>“Dio mio, perché m'à' tu abandonato?”</quote>. 
Ma questo foe perché la divinità a ssí unita inseparabilmente, 
realmente lassava la parte humana e sensitiva in sua natura. E 
questo voleva la iustitia, aciò che la penoxa ubidientia de esso 
Cristo canzelasse la delectatione della desubidientia del nostro primo padre. Ora tornando al nostro proponimento, la serva de 
Cristo non tema esser abandonata, avegnia che cussì li para alcune 
volte, sapiando commo lo eterno Padre Dio nostro non lassa incorrere ad essa quello che anche non fesse al proprio Figlio; anci 
alora, quando se trova in mazore streta e tribolatione, prenda più 
fidutia nel divino socorso, aricordandose la dolce promessa che 
fece dicendo a nue per la bocha del propheta: <quote><foreign lang="lat">Cum ipso sum in 
tribulatione, eripiam eum et glorificabo eum.</foreign></quote> Aduncha chi non voria esser tribulato per avere sì dolce e fidele 
compagnio, lo quale se oferise ad esser con li soi fideli nel tempo 
de la aversitade? O quanto per questo avemo caxone de volere 
mazoremente esser tribulate cha consolate, e in questo prendere 
ferma speranza, aciò che la terza arma del confidarse in Dio per 
nue sia exercitata. A llaude de Cristo. Amen.</p>
</div1>
<div1>
<head>PARTE QUARTA</head>
<argument><p rend="italic">Della quarta arma.</p></argument>
<p>La quarta si è la memoria della gloriossisima perigrinazione de 
quello immaculato angnello Cristo Iesù e maxime la sua sacratissima
morte e pasione, portando senpre la prexentia della sua castissima 
e virginale humanitade innanci alli ochi de l'intelecto. E questo si 
è octimo remedio a vincere ogni batalgia e senza essa non portaremo victoria delli nostri nemici e ogni altra arma poco zoaria senza 
questa, la quale passa tucte le altre.</p>
<p> O passione gloriosisima e remedio de ogni nostra ferita. O 
madre fidelissima, la quale conduci li toi fioli al celestiale Padre. O 
vero e suave refugio in tute aversitade. O ballia sustentativa che 
guidi le mente parvule alla summa perfecione. O spechio relucente, 
lo quale inlumini li toi risguardanti e riconci le loro diformitade. 
O scuto impenetrabile che elegantissimamente difendi chi dopo ti 
se nascunde. O mana sapurita d'ogni dolceza piena, tu sei quella 
che guardi li toi amaturi da ogni mortal veleno. O schala altissima la quale exalti a l'infiniti beni chi sopra ti extende suo volato. 
O vero e recreativo ospitio alle anime pelegrine. O fonte indificiente che refrigiri li sicienti de ti infiammati. O mare abundantissimo a chi in ti remizia con la barcha dricta. O suavissima oliva che 
li toi rami spandi per tuto l'universo. O spoxa dillichata all'anima 
che de ti senpre è innamorata e ad altri non riguarda.</p>
<p> E però in questa, carissime e cordialissime sorele, ve exercitate 
infaticabilemente e spechiandove nel suo radiante splendore aciò 
che, mediante esso, possati conservare la beliza delle anime vostre. 
E veramente essa passione è quella sapientissima maistra la quale 
condurà vue, dillectissime novice, alla belleza de tute le virtude e 
per essa pervenerite al pallio della victoria.</p>
<p> A llaude de Cristo. Amen.</p>
</div1>
<div1>
<head>PARTE QUINTA</head>
<argument><p rend="italic">Della quinta arma.</p></argument>
<p>La quinta arma si è aricordarse che nue dovemo morire. E 
questo tenpo se chiama tenpo de misericordia nel quale Dio ce 
aspecta de dì in dì, azò che nue emendamo la vita nostra de bene 
in melgio. E se cussì non faremo, ce converà rendere raxone non 
solamente delli mali facti, ma etiam de li beni lassati per nostra 
neglizentia. E però ben dice e' glorioso appostolo Paulo: <quote><foreign lang="lat">Dum tenpus habemus operemur bonum.</foreign></quote> Pertanto molto zoa ricordarse 
spesso della morte e stare continuamente apparechiati ad essa, imperciò che non sapiamo né 'l dì né l'ora quando el severissimo 
iudice mandarà per nue, al quale ce converà ancora rendere raxone 
del talento della buona voluntade a nui concesso per exercitarlo 
in laude de lui e a ssalute de l'anima nostra e di nostri prosimi.</p>
<p> Ma guardise però bene le novice, commo dicto è di sopra, che 
per tropo confidentia de ssì non passino la regola a ssí imposte 
dalle sue prelate e maistre; anci ponite tuto el vostro studio ad 
andare per quela via che v'è posto innanzi cercha lo regimento de 
l'anima e del corpo. Questo dico perché alcuna volta lo nemico, 
con astuta malitia, mecte a vedere nella mente de quele che anche 
sono poco instructe nella bataglia spirituale, che presto debano 
morire e che poco averano da portare con seco se non fano altra 
penitentia. E per questo le studia e solicita el malegno a farle 
passare la regola della vera ubidientia, la quale è più senza alcuno 
dubio meritoria che non è qualuncha penitentia se potesse fare.</p>
<p> Sì che necesario è con bona prudentia uxare questa arma della 
memoria della morte nostra, aciò che se possa exercitare in salute 
dell'anima e a llaude de Cristo. Amen.</p>
</div1>
<div1>
<head>PARTE SESTA</head>
<argument><p rend="italic">Della sesta arma.</p></argument>
<p>La sesta arma si è la memoria delli beni del paradixo, li quali 
sono apparichiati a chi lezitimamente combaterà abandonando tuti 
li vani piaciri della presente vita, inperzò ch'el dice el sacratissimo 
doctore santo Agustino che l'è impossibile a goldere i beni prexenti 
e li futuri.</p>
<p> Adoncha, dilectisseme sorele, siate contente de non avere in 
questo mondo alcuno piacere né dilecto e non ve incresca la faticha 
nel negare la propria voluntade, aricordandove quello che disse el 
nostro patriarcha sancto Francesco, cioè che lo più excelente e 
mazore dono che recevere possa da Dio in questo mondo lo servo 
so si è a vincere se medesmo, negando la propria voluntade. Anco 
dicea: <quote>“l'è tanto el ben che aspecto, / che ogne pena m'è dilecto”</quote>, 
a demostrare commo per la memoria delli eterni beni se gloriava 
nel mal patire. E a confermatione delli gaudii ve sono aparechiati, carisseme sorele, questo assenpio ponerò qui; cioè che quando io intra' nel prexente monasterio, poco drieto a mi l'intrò una 
zovenecta alla quale, dopo alquanto spatio che ce foe statta, li 
vene in tedio el ben fare e pentissi de avere abandonato la via del 
mondo. E acade che, essendo in tale proponimento, se andoe a 
confessare da uno probatissimo servo de Cristo, al quale ella li disse 
commo avea voluntà de tornare al seculo. E lui stupefato li 
respoxe dicendo: <quote>“Fiola, guarda commo fu fazi, imperò che, a 
questo che intendo, tu sei quella per la quale io avì questa nocte 
o vero matina passata una vixione della qualle molto me ne maraveiava, non sapendo che volesse dire né segnificare.”</quote> E lei disse: “<quote>Prego ve piaza dirmela”</quote>. E esso disse: <quote>“Io fue menato a 
una belissima festa dove era innumerabile zovene le quale tute 
resplendevano de indicibile belleza, et erano vestite de maraviglioxa 
gloria e in cappo avevano grilande de bellissimi fiori. E cusì adornate andavano incontra una zovene la quale dasea vixta de volere 
andare in sua compagnia, e perciò con molta iubilatione e festivo 
onore e gloria se li facevano incontra per volerla recevere. E 
quando custei li foe quaxi apreso, parve che se pentisse d'esser 
venuta e tornos'indrieto; e quella nobilissima compagnia, vedendola
cussì fare, parve che romanese tute contristate. E in quel ponto 
dissparve questa vixione. E alora, tornando io in me, pur penssava 
che volesse segnificare talle vixione; ma adesso comprendo veramente che Dio me ll'à manifestato per la tua venuta. Per la 
qual cossa pregote, fiola, che non seguiti la tua mala voluntà e 
tenptatione, anci sta forte e perseverante infino alla fine, aciò che 
possi ultimamente pervenire a quella nobilissima festa e compagnia 
che io vidi, e in eterno repossarai con esse gloriose verzele le quale 
t'aspetano”</quote>. E oldando essa quello, più per vergognia cha per 
altro, se fermò de stare pure con nue. Ma passato non molto tenpo, 
vezando che non se portava reliziosamente, fue rexa alle sue gente 
e nelle vanitade del mondo fenì la vita sua in poco spatio. E cussì 
foe verificata la vixione del servo de Dio imperciò che, perdendo 
la corona della sua verzenitade, iustamente fu privata de salire a 
quella virginale baronia che veduto avea el servo de Cristo.</p>
<p> Pertanto, dilectissime sorele, siate forte e constante perseverando nel bene adoperare solo per puro amore del nostro Segnore 
Dio e sperate fermamente ne li beni del paradiso, aciò che finalmente posati pervenire ad issi dicendo insieme con lo nostro serafico sancto Francesco: <quote><foreign lang="lat">Me expectant iusti donec retribuas mihi.</foreign></quote>A llaude de Cristo. Amen.</p>
</div1>
<div1>
<head>PARTE SETTIMA</head>
<argument><p rend="italic">Della setima arma sopra la quale me extenderò più defuxamente. E questo farò per manifestare uno sotilissimo inganno 
lo quale recevete una de queste premetive sorele dallo nemico della 
nostra salute: e questo è stato la caxone che mm'à moxa a scrivere 
el prexente librezolo a cautela e amaistramento de tute quelle novice 
sore che ce sono al prexente e dèbeano succedere per l'avenire in 
questo monasterio, la salute delle quale, insieme con tute le rationale creature, tanto ò [a]mata che, per lo speso e cotidiano domandare el divino aiucto, a mi pare in breve tenpo me sia manchate 
le naturale forze del mio frazile corpo e in tal modo che, con grande 
violentia, appena ò ppossuto compire de scrivere questo, per la
molta debilitade che me fa non solamente tremare la mano, ma 
etiam la testa e tuto lo resto. E contenta sum, per amore de 
Cristo Iesù., con più tosto fenisso el mortale camino e penoxa viaticha milicia.</p></argument>
<p>La setima arma con la qualle possiamo vincere li nostri nemici 
si è la memoria della santa scriptura, la qualle dovemo portare 
nel core nostro e da essa, sì commo da fidellissima madre, prendere 
consilgio in tute le cosse nue abiamo a ffare, sì como se leze della 
prudentissima e sacrata verzene santa Cecilia dove dice: <quote><foreign lang="lat">Absconditum senper evangelium Christi gerebat in pectore suo.</foreign></quote>E con questa arma el nostro salvatore Cristo Iesù vinsse e confuxe lo diavolo nel disserto dicendo: <quote><foreign lang="lat">scriptum est.</foreign></quote>Pertanto, dillectissime sorele, non lassati andare vacue le cotidiane lecione che se leze in corro e alla mensa; e anco penssati che li evanzelii e pistole che ogno dì oldite nella messa siano novelle letere mandate a vue dal vostro cellestiale spoxo, e con grande e fervente amore reponitele 
nel vostro peto e quanto più spesso possite, pensati inn esse e 
massime quando stati in cella, aciò che melgio e più seguramente 
possati dolcemente e castissimamente abrazare collui ve lle manda. 
E questo facendo, ve ritrovarite continuamente consolate, vezando che cussì spesso receviati novelle de quelo che sommamente 
amati. O quanto dolce e suave è lo divino parlamento de Cristo 
Iesù nell'anima de quella che in verità de lui è infiamata! Or nonn 
è parole della propria dolce e melliflua bocha de Cristo la doctrina 
evanzelicha? Certo sì; adoncha quanto attentamente dovite quela 
intendere e gustare!E qui pono termine alle predicte arme; ma de questo ve prego, carisseme sorele, che prudentemente le sapiati uxare e mai non ve 
trovati senza esse, aciò che melgio possati otenire triunfo de victoria contra li vostri aversarii. E guardati bene non siate inganate 
soto spetia de bene, inperzò che lo diavolo alcune volte apare in 
spetia de Cristo o della verzene Maria o vero in qualche fegura 
d'anzolo o de santo. E perzò inn ogni aparitione che advenesse, 
prendite l'arma della scriptura, la quale manifesta commo la madre 
de Cristo, quando li aparve l'anzolo Cabriele, el modo che essa 
tene dicendo inverso lui: <quote><foreign lang="lat">qualis est ista sallutatio?</foreign></quote>E questo modo tenete anche vue inn ogni aparetione e sentimento ocurente e cussì molto bene volerve certificarve s'el è bono o rio spirto innanci che ad esso se dia udientia; e beato chi cussì farà. E anche 
non meno è necesario fare bona guarda a li pensieri de la mente, imperzò che lo diavolo mecte alcune volte boni e santi pensieri nella mente per inganarla soto spetia della virtude e dopo questo, a demostrare che cussì è, tenta e impugna fortemente de quello vicio lo quale è contrario ad essa virtude; e questo fa lo nemico per posere indure la persona nella fossa della desperatione.</p>
<p> Che questo sia vero, mostrarolo per quello che intervene alla 
sopradicta relezioxa nominata da ssi stesa cagnola, la qualle in sua 
zovenetta etade, inluminata dalla divina gratia, vene al servitio de 
Dio in questo monasterio e con sana consientia e bono fervore era 
solicita dì e nocte alla santa oratione e ogno virtude che essa avesse 
veduto o olducto esser inn altri se studiava prendere per sí. E questo facea non per invidia, ma per più piazere a Dio in cui avea posto 
tuto lo suo amore. E dopo alquanto tenpo, poi che ebe recevute molte gratie da esso Dio e anche sostenute grande e diverse 
batalgie e tenptationne, in tanto che unna volta essendo assalitta 
de una mentalle sugestione e cognoscendo per quella esser a ssí prexente lo diavolo, essa li parlò con grande ardire dicendo: <quote>“Sapi, 
mallegno, che no me ne porai dare talle né sì oculta che io non la 
cognossa”</quote>. Ma Dio in ciò volendola humiliare e mostrare 
che lo nemico era più malletioxo e astuto de lei, li permesse uno 
sotile inganno: cioè che esso diavolo li aparve in figura della verzene Maria e parlandoli se li disse: <quote>“Se tu parti da ti l'amore vicioxo, io te darò lo virtuoxo”</quote>. E ditto questo dissparve. Per 
la qual cossa credendo pure lei che fusse stata la madre de Cristo 
— imperò che in quello ponto era inn oratione e pregava tutavia 
essa madre de Cristo se dignasse darli gratia de possere amare ardentemente el suo Fiolo — sì che pensando che fusse statta essa, 
poi che fo dissparso, comenzò a pensare che volea dire [ciò] che 
la vergene Maria li aveva dito: che se partiva da ssí l'amore vetioso, li daria el virtuoso. Ed erage ditto nella mente per oculto 
ingano, che voleva dire che essa partisse da ssí l'amore della propria sensualitade e del proprio parere. Unde per questo ogno 
suo studio riforzò de novo in dover obedire la sua prelata senza 
alcuno decernimento né cura de ssi stessa, sì como però era uxata 
de fare, perciò che nel principio della sua conversione, avegnia che 
lo loco non fose ancora obligato a relizione, non di meno più che 
tute le altre virtude amava e desiderava quella della vera e santa 
ubidientia e inn essa avea posto tutta sua solicitudine. E però li 
soi nemici, per mezo de quela, cercò d'inganarla e comenzò a meterli nel core diversi e novi pensieri contra la ubidientia, in tanto 
che quaxi de tute le cosse facto e dicto dalla sua prelata, ge ne 
venia iudicii e mormoratione nella mente sua. E de questo 
avea grandissima pena e amaritudine e dicevane la colpa sua a 
essa sua prelata spesse volte e con grande vergognia; e non però 
cessava la batalgia, avegna che molto li zoasse e massimamente in 
questo: che ogni volta recevea forteza a non consentire totalmente, 
avegna che a ciò quaxi violentemente era tirata.</p>
<p> E alora tornandose all'arma della oratione, pure recevea alquanto conforto, sì che non consentiva al tuto, ma stava in grande 
amaritudine pensando per questo esser in contumatia della verzene 
Maria dicendo: <quote>“Essa m'à dicto che io diparta da mi el proprio 
parere, e io pensso ogno dì el contrario ”</quote>. E cussì era condutta in 
grande dessperatione, non penssando che questo procedesse per 
instigatione diabolica, ma pure da ssi stessa.</p>
<p> E vezando lo mallegno diavolo che però essa non perdeva la 
speranza de Dio, pensose de trovare uno più setile ingano. Unde 
una matina, essendo intrata nella chiesia per orare, subito esso li 
aparve in forma de Cristo crocefisso, stando in modo de croce 
con le bracie aperte alquanto suspesso innanzi a lei, e commo uno 
modo amichevole e benigno e quaxi commo acto de volerla riprendere, li parlò dicendo: <quote>“Ladra, tu me ài robato. Dame quelo che 
me aì tolto”</quote>. E essa credendo pure che fosse Iesù Cristo, 
con grande reverenzia e timore — intanto che a llei pareva volentiera s'averia ficto con lo corpo in terra, tanto li parea esser sotomessa nella mente — rispoxe dicendo: <quote>“Segnore mio, commo è 
questo me diciti: inperciò che io nonn ò alcuna cossa, anzi sun 
poverissima e anichilata nel vostro conspetto e in questo mondo 
sum sottoposta ad altri sì che nonn ó alcuna cossa?”</quote> E esso 
rispoxe dicendo: <quote>“Io volgio che sapi commo non sei cussì povera 
e che ài alcuna cossa, inperò che io te feci alla mia immazine e 
similitudine dandote la memoria, inteleto e voluntade; e abiando 
ti fato voto de obedienzia, me ll'ài rexo e moe me llo tòi: sì che 
te mostro commo sei ladra”</quote>. E lei, comprendendo che questo diceva per li pensieri de infidelità che abiuto avea nel core contra la 
sua abatessa, commo dicto è di sopra, rispoxe dicendo: <quote>“Segnore 
mio, commo debo fare perché nonn ò el core in mia libertade e non 
posso tenire li pensieri che no me vegnano?”</quote> E lui respoxe 
dicendo: <quote>“Fa commo te dirò: pilgia la tua voluntade, memoria e 
inteleto e fa che non l'adoperi in niuna cossa oltra el volere della 
tua mazore”</quote>. E lei pure disse: <quote>“Commo debio fare questo, che
non posso tenire lo intelecto che non dicerna e la memoria che non 
se ricordi? ”</quote> E lui rispoxe: <quote>“ Miti la tua voluntade in la sua e fa 
raxone che la sua sia tua e non volere exercitare la memoria e lo 
intellecto in niuna cossa oltra lo soe”</quote>. E essa pure dicea 
non potere farlo, sentendo non avere el core in sua libertade. Lui 
disse: <quote>“Fa commo te dirò, cioè: dormi, velgia e riposati”</quote>. Rispoxe 
lei: <quote>“Segnore, non intendo quello volgiati dire”</quote>. E lui disse: “<quote>Intendi per lo dormire, che tu no te impaci in le cosse presente 
de questo mondo; e per lo velgiare, intendi nondimeno dibi essere 
solicita a dovere obedire; e per lo riposare, intendi che senpre inn 
ogni tua operatione tengni la mente tua in continua meditatione 
della mia passione”</quote>. E dicto questo e molte altre cosse a 
confortatione della ubidientia disparve. E lei, credando pure fosse 
stato Iesù Cristo, romaxe con la mente suspesa in queste cosse e 
spesso pensava inn esse; e nondimeno non se sentiva avere libero 
el core dalla sopradicta bataglia, anci, con grande importunitade, 
subito como la sua abatesa ordinava alcuno exercicio o dicto alcuna 
cossa, ge ne venia quaxi innumerabili iudicii pensando: <quote>“melgio 
staria questa cossa per lo talle e tale modo”</quote>, e multi pensieri d'infidelità e de contradetione, di qualli ne diceva però sua colpa alla
predicta sua mazore, commo dicto è di sopra. E questo facea 
con molta verecondia e amaritudine, sì che molte volte li averia 
possuto lavare li piedi per l'abundantia de le penoxe lacrime. E 
dice che se non fosse stato questo remedio del dire la colpa sua, 
più volte averebe consentito e ribelatose alla ubidientia de essa 
sua abatessa, commo de ciò più volte con molta violenza era tentata 
de andare a contendere con lei e contradire alle cosse per essa facte 
e ordinate; la qual cossa seria stato dannatione dell'anima sua, 
inperciò che per niuno modo non è licito alla persona relizioxa 
contradire alli soi soprastanti, se zà non fosse cossa de pecato 
mortale. E però chi de questo fosse tentato, resista fortemente, 
sapiando como non procede da ssí, ma dalla invidia dello nemico, 
lo quale sommamente à in despeto quele persone che dritamente 
serveno a Dio inn esso stato de obedientia e per questo cercha 
senpre novi modi de posserli inganare: sì che resista con patientia 
e averà corona de martirio.</p>
<p> Ma tornando al nostro proponimento, passato ancora alquanto 
tenpo, senpre li creseva questa bataglia e mai non ristete però 
de portare amore e reverentia e anche de obedire la sua 
mazore in tute cosse; né anche se ritrovò esser pertinace né ostinatta nel suo parere: anci, per non consentire a quello, senpre era
in grande bataglia e amaritudine; in tanto che per la multitudine 
delle lacrime, le qualle habundava in tanta copia, che se Dio per 
grazia non li avesse conservata la vista, a essa parea imposibile 
che li ochi non li fosse disscolati nel capo: però che zà li advene 
che, essendo nell'amaritudine del pianto, parendo che più aqua non 
ge fosse, in loco de quela ge vene lo sangue. E dal pianto non 
se poseva retenire per la indicibile tristitia che piagato li avea el 
core, e maxime perché se vedea esser privatta della fiama del divino amore dal quale spese volte soleva esser vixitata e con tanta 
habundantia che appena con molta violentia lo posseva ocultare. Sì 
che vene in grande sechitade de testa che non possea orare né dire 
offitio senza grande pena e violentia; e piú per questo li creseva 
la penoxa tristitia, temendo che non fosse per vitio de sensualitade; 
e questo timore procedeva dallo nemico perzò che, como dicto 
è de sopra, zà nella prima apparitione esso li avea dicto che partisse da ssí la sensualitade e mo la stimolava, metendoli nel core 
che era sensuale e non solamente a essa, ma etiam a le persone 
a lei conzonte. E per questo portò e sostene multi desaxii e improperii: e questo era el conforto e sustentamento a lei porto in tanti 
guai; sì che cresendo la pena sua continuamente quaxi li manchava 
l'inteleto, imperzò che dentro e de fora era le bataglie. E per 
questo commenzò a pigliare alquanto ripoxo e non continuare 
cussì el veiare de la note, imperzò che tanto era uxata alla oratione 
che etiam dormendo se torvoe levare suxo in modo de croce, cioè 
con le braza aperte; e non dubitò che a questo non la inducesse 
lo nemico aciò che, per lo tropo orare, la fesse impazire. E 
oltra de questo parve a lei, e cussì foe, che li advenesse commo 
fiece al glorioxo Iob: cioè che fusse privata de ogni richeza de 
grazia mentale e corporale; e le virtude che innanzi adoperava con 
bono fervore e senza pegricia, moe li parea imposibile a doverli 
exercitare; se no che la virtude della pacientia li era proponuta 
nella mente, avegna che molto pocha n'avesse, però che minema 
parola li fosse stato dicta, la induceva in grande amaritudine. E 
questo li avene dopo li predicti inganni per la molta povertà de 
spirto che pativa.</p>
<p> E passato anche più tenpo con tanta penuria, vezando lo nemico che al tuto non l'avea zetatta a terra, de novo li aparve in 
spetia della vergene Maria con lo suo Fiolo in braze; e parlandoge 
sì li disse improperandola: <quote>“Tu non ài voluto partire da tti l'amore 
vicioxo e io non te darò lo virtuoxo, cioè quello del mio Fiolo”</quote> 
E dicto questo disparve quaxi commo persona turbata. Ed essa,
pensando pure fosse stata la madre de Cristo, romaxe molto amarissima credendo esser inn erore con lei e con lo suo Figlio.</p>
<p> Ora qui pensi le auditrice in quanta mortalle penuria e tristitia 
cordiale era qui conducta: in tanto che apena se possea soportare 
se medesima, in tanto che più volte s'averia desperato, se non 
fosse che sapeva bene commo lo mazore peccato che sia, si è quelo 
de la desperatione; e anche perché la divina bontade mai non li 
tolse el dono della bona voluntade, per la quale senpre avea dessiderio de non volere fare cossa che fosse contra el divino volere. 
E vezando lo malegnio che per tuto questo non poseva otinire 
la dannatione de custei, parve che recevesse da Dio libertà de 
riforzare la sua rabia contra essa; perciò che cognosendo commo e 
quanto lei amava cordialemente l'onore del prexente monasterio e 
lo bene communo de tute le sorele, cerchò de aflizerla per altro 
modo. Unde, commo arabiato, una nocte, quando le altre 
sore dormiva, essa l'oldì andare atorno el monasterio con spaventoxe e tiribile voce urlando; e dopo questo, non trovando da Dio 
libertà de possere zetare a tera lo monasterio, commo feze la caxa 
del beato Iob, fece tanto che in poco spacio lo monasterio romaxe 
voto della roba e de le sorele. E lei pure stando forte non volse 
uxire forra fino che non ge fo promesso da quili che la cavò, commo 
essa tornaria inn esso loco e ricomenzaravesse in miiore condicione 
de prima. Unde per questa promessa uxì forra con so grandinissimo dolore, dicendo a quili che l'era venuta a tore: <quote>“Menatime in locho che io non abia caxone de vedere né parlare ad alcuna 
persona”</quote>. E cussì fo fato. E doppo alquanti dì, come piaque alla 
divina providentia, tornoe ne o locho con altre cinque de quele 
sorele che prima lì era e commenzosse a riformare el monasterio 
in bono statto. Ma passò alquanto tenpo innanzi se potesse avere 
el modo de serarse in clauxura, sì che le persone, le quale veniva 
a vixitare lo loco, intrava dentro.</p>
<p> Unde lo nemicho se riforzò da capo contra essa e instigò alcune persone de grande stato secondo el mondo che in secreto la 
pregoe, li piacesse de volere andare a stare in caxa soa per compagnia de una sua fiola desmetuta e che s'el fosse necesario trovare 
dal papa né da qualuncha altra persona licentia, non dubitasse che 
tuto quello fosse bixogno alla salute de l'anima e del corpo li seria 
proveduto melgio non sapesse domandare. Alle qualle promesse 
non consentì, ma stette pure forte e constante nel predicto loco 
con piena fede che ancora se asserraria in clauxura soto la regola 
de sancta Chiara. E cussì advene.</p>
<p> Ma lo nemicho, arabiato de novo, commenzò anche a volere 
zetare a terra lo fondamento dello edificio relevato. E lei, dubitando fortemente, ricorse all'arma della orratione e con cordiale affecto 
e mentale voce chiamava inverso el cielo domandando el divino 
aiuto; e nanzi fosse pienamente exaudita, portò e sostenne molte 
e diverse tribolationi e in sí e in le soe propinque, le quale qui 
non pono imperzò che tropo seria longo a narrare. Ma pure 
commo è scripto, cussì advene, cioè: <quote><foreign lang="lat">Exclamaverunt in die aflicionis 
sue et tu de celo exaudisti eos;</foreign></quote> per tal modo che lo edificio fino 
a qui è prosperato de bene in meglio e lo nemico perdendo la bataglia è romaxo confuxo. A llaude del Segnore Dio lo qualle non 
abandona chi spera inn esso, avegna che li permeta de molte e 
grande tenpestate per volerli in ciò provare e farli digni de mazore 
gloria.</p>
<p> Unde permesse apertamente che essa sapesse commo le sopradicte apparitione erano procedute dallo diavolo e che Dio tuto 
ciò li avea permesso per farla venire a grande cognosimento de si 
medesma. E cusì li advenne imperciò che, passato la sopradicta 
infernale penuria la qualle durò per spatio de cercha anni cinque, 
romaxe novamente consolata dalla divina vixitatione e confermata 
in tanto cognosimento della propria impotentia e nichilitade che, se 
tute le anime beate li avesse zurato el contrario, non lo averebe creduto. E oltra de questo romaxe in tanto salutifero timore che innanzi o vero nel conspecto della divina maiestà, non se vedeva se 
no nichilissima, incomprensibile e indicibilemente. E cussì a suo 
costo doventò alquanto esperta de li diabolichi inganni e anche 
de la vera e divina vixitatione, della quale dice e aferma questo: 
che quando Idio per sua clementia se dignava vixitare la mente 
sua, subito se n'acorzeva per questo signo infalibile e verace: cioè 
che innanzi a lui precedeva la sancta aurora della humilitade la quale, 
intrando ad essa, immediate li faceva inclinare el capo interiore e 
esteriore, sì che li pareva esser principale radice de tute le colpe 
preterite, prexente e future. E cussì zudicandose caxone de 
qualuncha difecto fosse nelle sue vecine, permaneva in vera e cordiale dilecione de quelle. E allora de prexente suzonzea lo radiante 
sole e focho cocente Cristo verace e con essa anima se riposava in 
pace senza altro mezo, sì che bene posseva dire: <quote>“O alta nichilitade, tuo acto è tanto forte / che apri tute le porte e intri in 
l'infinito”</quote>.</p>
<p> E poi, declinando la fiamma del divino amore, romanea la 
mente inluminata, el core riscaldato e acexo del dessiderio de male
patire e la faza iocunda con li sintiminti tuti iubiluxi e festivi; e la 
eloquentia alcune volte parea romanire tuta expedita, agumentare 
le virtute e dolce e suave a riprendere e a suportare li difecti; e 
alcune volte per lo contrario romanea quaxi insensata ad ogni parlamento per la gratia de l'unitivo amore inn essa permanente. 
E quanto più era conzonta con Dio, tanto mazore timore avea 
de non esser sua nemicha e de lui privata, e con questo mezo possea 
fruire la divina prexentia senza pericolo de vanagloria per qualuncha 
persona lì fosse prexente. E anche estimava tute le mortalle 
creature esser equalemente anichilate nel conspecto della divina e 
imperiale maiestà: sì che per uno modo indicibile li era porto uno 
lume interiore, per lo quale comprendeva che solo Idio la posseva 
letificare e gloriare, e per gratia darli bene infinito, e per iustitia 
pena infinita. E però somma stultitia li pareva el vano gloriarse 
e per tema de quelo stare de acetare li divini sentimenti e de bene 
adoperare, quantuncha fosse alla palexe. Questo non dico per le 
novicie incipiente, ma per le perfecte ch'àno lo fumo per niente, 
alla quale perfecione non se pervene con vera fermeza se no per lo 
portare della penoxa croce, passando per la via delle molte tenptatione.</p>
<p> Ora volendo mostrare per contrario de comprendere e cog[n]osere la diabolicha messione per quela experentia che n'avè nelle 
sopradicte diaboliche aparitione, dice che tute tre quelle volte ne 
le quale se glie demostrò lo nemicho in quele spetie che dito è, 
mai in quelo instante non li ocorse in mente dubio se foxe rio spirto; anzi subito, senza altra certificatione, credete pure fosse bono 
spirto, inperò che inn esse apparitione sempre lo falso nemico li 
predicava quella virtude la quale somamente essa amava, cioè la 
ubidientia; e poi con molta importunitade la induceva al contrario, 
metendoli in core li pensieri che la inclinava a zudicare la sua mazore. E poi doppo questo, soto spetia de contricione, li mettea 
tanto dolore de esse sugestione, che la faxeva stare nella fossa de 
la indicibile e dannativa tristitia, dandoli a intendere che questo 
procedeva da si medesma e non da lui, commo senza dubio facea. 
Questo proprio modo tenne lo nemico dandoli per  più tenpo
la tentatione della biastema — ne la quale mai posete trovare alcuno
remedio nè per confessione né per altro modo — infino che lo diavolo,
etiam dormendo essa una nocte se li fe' apreso l'orechia e dicevali 
che la biastemaxe Dio. E lei cussì dormendo contradiva dicendo: “<quote>questo non farrò io”</quote>. E allora lo malegnio parve che tanto se desdegnaxe, che 'l fe' sì grande strepito che essa se svegliò e sentisselo
partire da presso. E per questo se accorse apertamente commo 
lo nemicho era stato quelo che tanto l'aveva aflicta metendoli nel 
core quele biasteme e dandoli poi a intendere che procedese poi da 
ssi stexa per farla cadere in desperatione. E dopo questo romaxe 
vitorioxa della dicta tenptatione, vezando apertamente commo lo 
nemicho li porzeva nel spirto quele biasteme. Sì che qualuncha 
de vue, dillectissime sorele, fose tentata de simile batalia, non se 
confonda né contristi pensando quelo proceda da sì, ma solo dalla 
diabolicha invidia, la quale non pò sostenire che Dio sia adorato 
e laudato; ma inn eterno pure senza mai restare sia benedeto e 
laudato e magnifichato e superexaltato in despecto e derexione de 
Lucifero con tucti i soi compagni e tenebroxa brigata. Amen. Amen. 
Ora volendo più evidentemente demostrare quelo li advenne 
doppo li prediti inganni, dice che la bona voluntade in parte pareva 
adormentata nel bene adoperare e minema bruscha li fosse porto 
innanzi li pareva uno incomportabile travo; e tanto era senza gusto 
de devocione che el tuto parea fora de sí e multi anni passoe innanzi 
che potesse reavere el gusto della oratione. E in lo tempo de 
esse aparitione era tanto fortemente tenptata del vicio della vanagloria che lo falso nemico li metea nel core: che se dicesse le predicte aparitione, seria tenuta bona; e per questa caxone lo celava. 
Qui è da considerare con quanta astutia lo nemico insignava 
ad essa la via della ubidientia e poi li meteva nel core lo contrario; 
e oltra questo li dava a vedere commo da lei procedeva quili pensieri. E tucto ciò faceva lo malegno per farla precipitare nella 
fossa della mortale tristitia, la quale ge fo tanto penoxa che poi, 
quando ne fo liberata, dice che chi l'avesse metuta a partito e 
dicto: <quote>“Quale vòi piu tosto: o tornare ne la predicta tristitia, o 
vòi ch'el te sia taiato lo capo?”</quote> senza dubio alcuno se ritrovava più 
tosto aparechiata a recevere tal morte, anzi li arebe parso grandissimo piacere e dilecto per non esere ritornata inn essa tristitia. 
Ma impertanto, avegna che a mi para prexontione, prego cordialissimamente tucte quelle che senpre se trovarano abatesse in 
questo monasterio, se forci ad esser vizelante sopra la grege a ssí 
commesa, sapiando commo lo diavolo, lopo infernale, sempre cercha de divorala. Adoncha necesario è fare dilizente guardia e non 
aspetare a sovegnire la pecorela quando è nella bocha de o lopo e 
posta inn estremo, ma subito con vera benignitade e largità suvenire 
le infirmitade de l'anima e del corpo. O quanto è grato a Dio e 
salutevele a la subdita quando la soprastante li porze el susidio 
innanzi che lo domandi, imperzò che la cosa domandata è meno
grata e mezo pagata. E quale è quella sì insensata, che ronpendose lo piede o vero lo minemo dito, che presto non inclini el capo 
a riguardarlo e la mano a metichare? E perciò questo modo debe 
servare senza pigritia ciascaduno capo a tuti li subditi mimbri, perché lo contrario è medicina mortale e dannativa al capo e a li membri. Or basti questo per nonn aprire li ochii alle sinplicitade colonbine e ricomandolo a Quello che tuto vede senza ristare. 
Anco li aricordo commo deba fare mazore stima de la minema 
anima a ssì commesa, che de tuto el mondo con lo suo ornato; sì 
che grandenissimo pondo è questo a chi bene lo considera. E senpre 
si forci con vera prudentia mostrare mazore amore a quele che 
sono atentate de innobedientia e infidelitate verso di loro, ca de 
quele che non vano per tal via, inperciò che mazorementte è la 
virtude della ubidientia amatta e dessideroxamente cerchata da 
talle persona, commo manifesto è: ché lo nemico senpre più tosto 
impugna la serva de Cristo contra quella virtude che cognoxe da ssì 
esser amata. E beata quela relizioxa che con pacientia sostegnerà talle abaiamento e vincerà se medesma, però che no receverà 
corona de obedientia chi per essa non sustinirà bataglia de contraditione, sì commo disse la infinita bontade del nostro Segnore Dio, 
cioè che li forzaturi de ssi medesmi rapivano el cielo.</p>
<p> Adoncha seguita che quelle che obedisse con violentia de 
proprii pariri e che sono mollestate dalla propria voluntade e dal 
proprio seno e descretione, non perderà però lo merito della vera 
obbedientia, anci mazoremento senza dubio aquistarano la cellestiale gloria, facendo continua violentia a ssi stexe e sotoponendo 
la propria voluntade non sollamente alle sue madre e mazore, ma etiam 
a le equalle e menore de ssí. De talle virtude ne mostrò la via la 
infinita bontade del Fiolo de Dio quando non sollamente fo obbediente al Padre eterno, ma ancho alla sua madre e a Iosephe, sì 
commo manifesta lo evanzelio donve el dice: <quote><foreign lang="lat">et erat subdictus illis.</foreign></quote> Pertanto vergugnisi la superbia del core humano, lo qualle 
non solamente vole stare subdicto ma senpre cercha de segnorezare 
e soprastare ad altri. E anche se confonda la mente de quelle 
persone che sono invitate alle noce de l'agnelo, cioè, alla santa relizione, le qualle se credeno, de pocho tenpo che stiano allo porto 
della sallutevele obedientia, esser suficienti a dovere rezere e amaistrare altrui; de la qual cossa sono inganati perzò che, credendo avere aquistato la via della perfetione, sonno caduti nella 
foxa della presontione, non considerando commo sono delungati da 
la perfetissima e humile obedientia de Cristo Iesù lo quale, doppo 
li vintinove anni che esso era stato subdito e ubidiente, ocultando 
l'alteza de la divinitade sotto l'ombra de la sua virzinale humanitade, ancorra da cappo più appertamente e quaxi como nula avesse 
fato exercitandose inn essa obedientia, portò e sostenne tante e sì 
diverse pene e derexione, commo manifesto è, che non sollamente 
non fo tenuto Fiolo de Dio commo era, ma foe chiamato e reputato 
biastematore de esso Dio e prevaricatore della leze sua e da li 
principi e baruni del mondo non foe honorato, commo voleno esser 
ozi li soi sservi, anci reputato stolto e malfatore e tuto portò e 
sostene per compire la ubidientia dello eterno Padre. E in 
questo se demostra esser stato perfetissima in lui essa ubidientia, 
quando non sollo foe suzeto al Padre ma etiam, per ubidire a esso 
Padre, se sotomesse a la segnoria dii vilissimi pecaturi, de le mane 
dii quali recevè' sì crudelissima morte; e alora compì la ubidientia sua.</p>
<p> E pertanto a questo essempio, dovereb'ogno persona la 
qualle è chiamata allo stato della religione, non sollamente dessiderare de stare trentatri ani e più sotoposti ad altri commo fece 
esso Cristo, ma etiam con grande fervore doveria cotidianamente 
domand[a]re a Dio grazia de potere fenire in stato de vera e humile 
ubidientia per esser più conforme al suo Figliolo, el quale, commo 
dicto è, non sollamente foe suzeto e hubidiente al Padre e alle 
creature humane, ma alle insensibile imperò che, prendendo carne 
humana e passibile, fue suzeto a ppatire fame, sette, fredo e caldo 
e altre necessitade commo rechede la nostra frazilitade; e anche 
ultimatamente, per virtù de obedientia, se sottomisse alla crudele 
segnoria de li assperissimi chioldi sotto li qualli stette confitto 
infino all'ultimo ponto.</p>
<p> E perciò chi dubitare poria de sua salute finando el mortale 
camino in tale virtude, la qualle fa più simile la serva al suo Segnore cha qualuncha altra virtude se sia? Or per questa sacra 
ubidientia non promesse el Padre eterno ad Abraan de mandare el 
suo Fiolo a prendere nostra mortalitade per nui vivificare? Certo sì; 
adoncha chi vole fare bono edificio, piglie quella per suo fundamento e creza fermamente che melgio se porà salvare per essa ca 
per qualuncha penitenzia o dezuno o contemplatione se voglia. 
El non è niuna rationale creatura de ssì pocho intellecto, che 
non dicha cognosere commo la vera relizioxa non pò fare mazore 
cossa per lo suo Segnore Dio né più a llui gratta commo è a dare 
tuta sí per lui, lassando lo suo proprio albitrio, inperò che manifesto è che commo la creatura la quale se sotopone ad altri per
amore del suo creatore fa mazore cossa e merita più che non fa 
quella, la qualle serve a esso con lo albitrio proprio. E se Abraam 
foe iustificato per obedire sollamente a Dio, quanto mazoremente
serà iustificatta quella, la qualle per amore de Dio se sottopone a
obedire alla serva de esso Dio!
E perciò, carissime, dattive bona voglia sapiando che mazore 
cossa non possiti fare allo vostro spoxo Cristo Iesù che perseverare 
e finire soto lo zogo che per lui aviti preso, avegna che lo nemico 
alcune volte faza parere la via a chi tropo streta e a chi tropo larga. 
E questo advene alle novice imperzò che, subito intrate nel campo 
della bataglia, sono metute alla prova, aciò che de piunbo doventino 
finisimo oro, cioè che de sensuale e mundiale doventino spirtuale 
e celestiale. E questo fa lo nostro Segnore Dio vogliendole menare 
per quella via la quale andò el suo Fiolo, commo sapiamo, che dal 
punto della sua nativitade infino alla morte senpre andò per via 
de cruce.</p>
<p> E pertanto amandole Idio d'amore paterno, per farle coerede 
delli beni del suo Figlio, subito le commenza a metere nella via 
della croce e, permetendolo esso, sono assalite da inimici infernali 
nasscostamente, cioè soto spetia de bene: però che le fano esser 
pentite de quello che con tanto ardore ànno dessiderato in tanto 
che — commo sono dentro dal monasterio — lo diavolo li mete 
tanto spavento nel core che, se non fose per vergogna, tornarebeno 
adrieto, cioè usireveno fora. E questo intervene maxime a 
quelle che deno fare mazore fruto ne la via de Dio, perciò che 
non solamente li pare non avere trovato Dio commo speravano, ma 
anci dubitano esser private de lui e de ogni gratia e devocione, 
perché innanci la venuta soa con grande fervore dessideravano per 
amore de Dio abandonare amici e parenti, e lo nemico le atanta 
[m]o del contrario, dandoli tanta memoria e tenereza de quili che, 
vegliando e dormendo, non pare possa pensare altro ca de loro. 
E donde solevano dessiderare de fare molta penitentia e moe 
sono combatute de molta sensualitade e goloxità, in tal modo che 
apena non ossano tore del pane che li è posto innanci, tanti stimoli 
li dà lo nemico; e brievemente sono private de ogno gusto de devocione, per la qual cossa intrano in grande tristitia digando: <quote>“Veramente io era meiore innanci che io venesse qui, e meglio serviva 
a Dio e con più devocione che non fazo orra”</quote>. E cussì, soto 
spetia de bene, lo nemico le combate che tornino adrieto, mostrandoli 
che la via sia tropo stretta o tropo larga. Ma per nesuno modo deba 
la spoxa de Cristo consentire a talli inganni anci, con forteza e
prontitudine de spirto, de' forzare lo suo libro albitrio e dire dentro 
da ssí: <quote>“Se 'l mio Segnore Dio me permetesse che io fosse senpre 
tentata infino alla fine della vita mia, non consinterò mai, anci starò 
pure forte”</quote>. E poi che à ffato tale proponimento, se na vada 
alla orratione con mazore fervore che poe e dica con lo core e con 
la bocha: <quote>“Segnore mio Iesù Cristo dolcissimo, per quella infinita 
e innenarabile caritade che ve fiece stare ligato al crudele tormento 
della collona e sostinire le aspere e crudele bateture dalli vostri 
nemici per mia salute, prego me diati tanta forteza che, mediante 
la gratia vostra, io possa avere victoria delli mei nemici e con 
patientia sostenire questo e ogno altra bataglia che loro me potesseno dare”</quote>. E poi inzenochise cercha cento volte e più e 
meno secondo che poe al nome de Iesù, invocando senpre quelo. 
E sia certissima qualuncha persona farà talle oratione con bono 
core che subito receverà remedio e conforto, secundo che disse e 
afermò la dolce memoria del santissimo frate Bernardino, lo qualle 
io chiamo e tegno che lui sia lo Paulo del nostro patriarcha santo 
Francesco, inperciò che Cristo, vogliendo a compimento figurare la 
vita sua inn esso , à promeso a uno delli soi frati fare quello che 
fiece l'appostolo Paulo, lo quale non se poteva saciare de nominare 
el nome de Iesù; lo qualle è manifesto commo e quanto lo appostolo de Francesco sancto Bernardino l'abia novamente al prexente 
exaltato non sollamente nel suo predicare, ma etiam nello divocto 
razo per lui principiato; per la qual cosa iustamente se pò chiamare 
Paulo de Francesco.</p>
<p> Ma tornando al nostro propoxito, compiuta la predicta oratione, 
se per divina disspenssatione non se partisse la tenptatione, subito 
la persona che l'à, senza altro rispecto né vergogna, ritornisi allo 
suo padre o madre spirtuale o vero maistra e confidentemente dica 
cussì: <quote>“Io dico mia colpa che io suno tenptata fortemente de partirme de questo monasterio e io de ciò ne sum malle contenta. Pertanto prego che me aiutati, cioè che me metati in ceppo o in presone 
perfino me sia cessato questa bataglia, aciò che io possa perseverare 
in quelo locho nel quale Dio me à chiamatta”</quote>. E questo modo 
intendi che dibi tenire quando sei tirata al consentimento.</p>
<p> E Dio piatoxo, vezando la forza che fai a tti stexa, comandarà 
alli diavoli che se partano da tti e coronaratte non sollamente d'innenarabile gloria nell'altra vitta, ma etiam nella vita prexente te 
adornarà de molte virtude e gratie; sì como de ciò abiamone exenpio de uno lo qualle, tochato dalla divina gratia, lassò amici e 
parenti e andossene con grande fervore inn uno monasterio; e dopo
pocho spatio li vene sì grande tenereza e amore de quili soi parenti che al tuto era tentatto tornare ad issi: in tanto che, commo 
ebrio della memoria loro, coreva in qua e in là per lo dicto monasterio e quaxi commo se volesse arappare per suxo le mure, sì le 
scrafegnava con grandissimo dolore. E vezando questo li frati 
e abiandoli compassione e non trovando altro rimedio de poterlo 
aiutare, se pensò de meterlo in ceppo; e è statto alquanto spatio in 
quella penitentia; commo piaque all'Altissimo, Dio promesse che 
la predicta tenptatione se partisse da lui e recevet[te] ne l'anima sua 
tante gratie e adornamento de virtude che infra li altri era nominato pieno de santitade e de lume divino.</p>
<p> E però in questo se dimostra quanto piace a Dio la persona 
che per lo suo amore porta e sustene pacientemente tute le tenpttatione e aversitade che lui ge promete: sì che beato e più che beato 
[è] quelo rilicioxo o vero relizioxa che senpre è tenptato e mai 
non consente, sì como disse esso Dio nell'apochalippsis: <quote><foreign lang="lat">Qui vincerit faciam illium collonam in tenplo meo</foreign></quote> e anche dice el suo glorioxo appostolo santo Iacobo: <quote><foreign lang="lat">Beatus vir qui sufert temptationem 
quoniam comprobatus fuerit accipiet coronam victe.</foreign></quote> E perciò inganatto è quili che vano al servicio de Dio credendo 
servire a lui con dolcece e suavitade de spirto e pace mentale, 
imperciò che questo non è quelo che rechiede Dio alli soi fideli 
servi, anci li invita a bataglia dicendo: <quote><foreign lang="lat">qui vult venire post me 
abneget semetipsum et tollat crucem suam et sequatur me.</foreign></quote> E de 
questo n'abiamo exenpio in lui medesimo, quando dissexe de 
cielo in terra non per ripoxo, ma sì a prendere bataglia; e recevere 
per honore, dispresio; e per ripoxo, faticha; e per richeza, povertade; e per sacietade, fame e sete; e brevemente prexe tanta e talle 
guera che morire volse in canpo de bataglia.</p>
<p> E pertanto, dillectissime sorele, la spoxa che a Cristo suo 
spoxo se vole conzunzere, convene a lui conformarse sotoponendose 
a ogno tormento corporale e mentale; intendendo però de non volere fare alcuna cossa particolare senza licencia della sua mazore, 
inperciò che la virtude de la vera ubidientia va innanci a ttute le 
altre e essa è quella che al cielo conduce li soi operaturi. E inn ogni 
canto è segura, pure che la persona subdita manifesta le sue tentatione a chi l'à a recere, però che la piaga oculta non pò esser medicata nè curata; e quanto più la cossa li pare bona e segura, tanto 
mazoremente la manifesti, aciò che sotto spetia de bene non sia 
inganata commo foe quella che dicto è di sopra, alla quale aparve 
lo nemico in forma de Cristo e della vergene Maria.</p>
<p> Perciò che anche li ocorse uno altro ingano lo quale non volio 
tacere per fare più acorte e prudente quele che anco vano per via 
de oratione e gusti mentalli: cioè che una nocte, essendo essa allo 
matutino in coro, sentite nella mente sua alcuna consolatione e 
credendo che fosse bono spirto ristet[te] de dire matutino, non se 
movendo però dal coro né de sua posta per non fare alcuna demostratione. E seguitando el sentimento a llei porto, nello core 
suo era fatto uno parlamento demostrativo: commo e quanto Idio 
aveva nobilitato l'omo e lla dona dandoli lo libro albitrio de possere 
fare bene e male e commo, facendo bene, Dio quaxi per iustitia lo 
coronava; e che l'appostolo Paulo per questa caxone diceva a ssí 
esser riposto la corona de la iustitia perché avea esercitato lo libro 
albitrio in ben fare, lassando el malle che avea in libertà de fare. 
E stato alquanto spatio con la mente inn eso raxonamento, romaxe 
pure commo intentione che questo fosse stato gratia divina. E 
la sequente nocte essendo ancho in coro e dicendo matutino, li 
vene uno tedio nella mente e uno stanchamento corporrale sì grande 
che quaxi pareva incomportabile a ssi medessma. E con questo li 
vene uno pensiero nel core, demostrandoli commo, per la faticha 
dello offitio e de le altre asperece che sosteniva voluntariamente, 
doveva recevere per debito de iustitia più alto statto cha Cristo, 
lo quale non aveva possuto pecare né recevere alcuna concupisentia 
de vitii, commo aveva fato essa, la quale aveva libertade de pechare 
ed era suzeta al peccato e nondimeno avea lassato la via di vicii e 
pecati exercitandosse nelle virtude.
Per la qual cossa avedendose subito che questo era mexione diabolicha, ricorse alle arme della humilitade, sotoponendose con mentale immazinatione allo abisso infernale e considerando commo da 
Dio avea recevuto el dono della bona voluntade senza la quale non 
avea possuto adoperare alcuno bene. E per questo se avitte e comprexe che la consolatione avea recevuto la nocte preterita era stato 
lo diavolo, volendola indure a considerare che per si medesma avesse 
adoperato bene. Ma non è cussì conzosiacossa che, avegna Dio che 
nue abiamo libertade de fare bene e male, siamo però obligate per 
debito de iusticia a fare bene, e fare nol possemo senza la divina 
grazia. E bene veramente mancha de vero intellecto chi da ssí penssa 
avere altro che colpa e difecto.</p>
<p> Orra tornando al nostro proponimento con cordialissimo affecto 
de caritade pregove, dilletissime sorele e maxime le novice che ce 
sono e debano sucedere per l'avenire, che ogno sua solicitudine pona 
a dovere andare per la via della vera ubidientia, perzò che questo
è llo sacrificio che Dio vole da vue e per essa dovite lassare ogno 
altra cosa e antiponere questa etiam a ogne oratione e contenplatione e dolcece mentale. Anci beate vue se perseverarite in 
ben fare non cercando né dessiderando alcuna consolatione, imperò ch'el dice santo Bernardo: che servire a Dio nonn è altro so no a 
fare bene e patirre malle e la regola delle vere serve de Cristo 
si è de non recevere mai consolatione so no in tenpo de grande 
necesitade. E questa si è la via segura; ma chi volle andare a Dio 
per dolcece e consolatione è inganato.</p>
<p> E però, dilectissime sore, non vogliate da esso Dio altra consolatione so no de fenire la vitta vostra per lo suo amore in stato 
de vera ubidientia e sugetione e per questa aquistariti lo regno del 
ciello e in questo mondo posederite la santa oratione e tute le altre 
virtude; sì como se demostrò in quelo beato Paulo sinplice lo quale, 
in poco tenpo che servì a Dio in pura ubidientia, aquistò la gratia 
de fare miraculi. Non dico però che la persona voglia andare 
per via de ubidie[n]tia per fare miraculi, inperciò ch'el disse 
Cristo: <quote>“Imparati da mi non de fare miraculi, ma de esser humili 
e mansueti di core”</quote>. Altro miraculo non de' cercare né dessiderare 
lo sservo e sserva de Cristo so no de finire la victa sua virtuoxamente, perseverando in quelo stato che Dio li à chiamati. E 
questo serà grande e maravilioxo miraculo, avegna che non sia cognosuto dalla ingnorantia delle persone mondiale, le quale nonn 
àno expirentia de combatere con quili nimici che fano li viri servi 
e sserve de Dio: cioè con lo inganativo mondo, lo qualle senpre se 
mostra fiorito alle mortale criature, e con la propria carne, la qualle 
è ribella al spirto, inpugnando senpre esso con le arme naturale e 
con li innumerabili nimici infernali, li quali, con molta malitia e 
nascostamente, sì como inniqui tradituri, senpre cercha de inganare 
e ocidere le anime dissposte al divino servitio.</p>
<p> E perciò grande miraculo e mazore prova fano senza comparatione talli combatituri che non fano li soldati de 'll mondo, inperò 
che certo è commo non se trovaria homo de tantanta ingnorantia 
che, avegna lui avesse la sientia de Salamone e la forteza de Sansone, non andaria però in canpo de bataglia e non se faria innanci 
alla scaramuza con li ochi aserati, cioè che no voria combattere 
con li nemici che non potese ben vedere.</p>
<p> Sì che per questo esenpio pono ben comprendere como e 
quanto fano grande miracolo a perseverare in bene adoperare li 
servi e sserve de Cristo a confuxione delli amaturi del mondo, li 
quali diceno talli combatituri esser sachi da pane, non considerando
che loro combateno incesantemente con li nemici invixibili, cioè 
con issi diavoli astuti e fortissimi, li quali mai non cessano d'inpugnarli per trali indrieto dalla via de Dio. E tanto è la loro 
malitia che anco uxano questo altro ingano: cioè che, vedando la 
relizioxa fervente in tal modo che non la poe tirare indrieto dal 
ben fare, cerca de mandarla tropo innanci con lo indiscreto adoperare oltra la comune regula. E per questo, lassando l'arma della 
descretione, in pocho spatio diventa debile o chaze in qualche grave 
infirmitade, e cussì è constreta laxare lo studio della oratione e de 
tute le altre virtude. E per questo, non posando exercitare 
la via del spirto, doventano tepide e quaxi incomportabile a ssi 
stexe e a Dio tolle l'onore e alle compagne lo bono esenpio. E bene 
li sta, imperò che presontuoxamente àno passato el consìo delle 
loro madre e maistre.</p>
<p> E anche, se lo nemico vede non possere in questo prevalere, 
uxa un'altra cautella: cioè che vezando commo la relizioxa comenza 
a gustare la dolceza del divino amore nella oratione, subito li mete 
dessiderio e voluntade de andare inn uno locho dixerto e solitario 
dicendoli: <quote>“Sappi che meglio averai lo modo de gustare Dio e 
porai stare dì e note alla oratione quanto vorai”</quote>.</p>
<p> E perzò, dillectissime sorele, siate prudente a considerare 
commo quello talle consiglio e dessiderio non s'acorda con lo vero 
e octimo consiglio de Cristo, lo qualle ce invita none a sseguitare 
la dolceza mentale né lla consollatione e beneplatito della propria 
voluntade, ma sì a portare la innamorata croce dicendo <quote><foreign lang="lat">abneget 
semetipsum,</foreign></quote> quaxi dicha: <quote>“Chi me vole seguire in soma perfecione 
venda totalmente lo suo proprio albitrio e lasando tute cosse vada 
allo statto della relizione”</quote>, lo quale veramente se pò chiamare croce 
per lo continuo negamento della propria volu[n]tade.</p>
<p> E che questo portare de croce sia più excelente che non è lo 
seguitamento del gusto mentalle, bene se pò comprendere per lo 
exenpio della generatione prexente: però che multi homini e done 
se trova al servicio de Dio, li qualli riceveno grandi sentimenti e 
vixione e llevatione mentalle e non àno perciò gratia de fare miraculi né de cognoscere li secreti altrui e anuntiare le cosse future 
commo avevano li altri, passati per via de croce in stato de vera e 
humile ubidientia. Uno di quali foe el padre nostro santo 
Francesco, lo qualle diceva che se trovava perfetamente apparechiato a obedire e sotoponerse a uno lo quale novamente fosse intrato 
alla relicione; e anco diceva che più tosto voleva uno frate che 
avesse passato per via de tenptatione cha de dolcece e consolatione, 
cioè de mentalli sentimenti; e diceva che lo relizioxo debbe esser 
facto como è lo morto, lo qualle non contradice a niuno e se è 
batuto non se lamenta e sta pure dunve è posto.</p>
<p> De questo n'abiamo exenpio in quella sacratissima verzene 
santa Marina e sancta Teodora e molte altre, le qualle àno meritato esser sante non per li gusti e dolcece mentale, ma sì perchè 
àno perseverato sotto la ubidientia dii soi non sollamente mazuri, 
ma etiam uguali e menuri, portando con vera pacientia la croce de 
si medesme e delle fatiche e suduri delli loro monasterii, sostenendo fredo e caldo, fame e sete, obrobrii e vergogne, mortificatione 
e infamie e brievemente innumerabile inzurie e persecutione e aspere 
tenptatione e bataglie no solamente con la propr[i]a carne e frazile 
sexo e con li diavoli furiuxi, ma etiam da quili per li quali dexevano recevere susidio e refrizerio inn ogni sua angustia e necesitade, 
cioè dalli soi prelati e fratelli. E perché era questo, so no per 
nascondere la intentione della santitade sua? Sì che non erano queste tale infra li altri nominate né tenute mazore, anci ultime e più 
desprexiate, nascondendo ogno gratia e virtude che esse aveano, in 
tanto che più tosto erano reputate stolte e vicioxe, ca savie e virtuoxe; e non perché se zetaseno da matte, neanche perché feseno 
cossa men de bona nel monasterio, ma per non se scuxare de le 
colpe e infamie a ssí imposte, reputandose a grande felicitade la 
prexente misseria.</p>
<p> E veramente queste sono le impreciabile e bellissime monbilie 
e adornaminti delle spoxe del grande e magnifico imperadore Cristo 
Iesù., Dio nostro, lo qualle dice: <quote>“Chi vole salire a mi, fonte de 
vita, per stretta via li conven zire”</quote>. E perciò confortisse li cori vostri, 
dillectissime sorele, cognossando commo vue site chiamate alla via 
streta, lasando la vana letitia e li naturali e coruti inquinamenti, 
combatendo virilmente con la propria frazilitade e sotoponendo 
lo proprio volere a ogno persona per amore de Dio, aciò che in vue 
sia spirto pacifico, lo quale è verro habitaculo dello Spiritu sancto, 
sì como esso testifica dicendo: <quote><foreign lang="lat">Super quem requiessi spiritum meum, 
nixi super humilem et mansuetum?</foreign></quote> Alla quale humilità ce insigna pervenire el dillecto compagno 
del patriarcha nostro santo Francesco, cioè frate Egidio, lo quale 
disse: <quote>“Chi vole posedere perfeta pace mentale, che è vera madre 
della humile mansuetudine, tegna ognuna per sua sup[e]riore, e 
amando non dessidire esser amata, e servendo non desideri esser 
servita”</quote>. Per le qualle cosse possite bene comprendere de che 
virtude dovite esser ornate e perseverare ne o loco che Dio v'ha
chiamate. E però ben dice: <quote>“O peccatore te pentira' tu mai, / ché 
del mio sangue te ricomparai / su la croce con mortali torminti?
Dunde t'ò post', voglio te contenti”</quote>.</p>
<p> E a demostrare che cussì è non voglio tacere quello che anche 
advene a quella sopradicta religioxa, alla quale apparve lo nemicho 
in for[ma] de crucifixo: inperzò che nel principio della sua conversione, intratta nel prexente locho, nel qualle demorando alquanti 
ani e comenzando a gustare la dolce suavitade dell'amore divino 
nella orratione, per questo li vene grande dessiderio de andare in 
loco sollitario e disserto. E consi[der]ando che molto bene lo posseva fare perché lo lo[co] anchora non era obligato a relizione, le 
cresette fortemente questo dessiderio. Ma temendo però e 
non confidandose in si medesma, cerchó de ssapere el beneplacito 
divino. Unde commenzò a ffare grande e quaxi continua oratione, 
pregando dì e notte la divina Maiestà se dignaxe revelarli che 
modo dovese tenire. E avendo per più dii con grande sollicitudine 
e ansietade fato oratione, una matina, esendo ne la chiexia del prexente locho cercha l'orra de terza e pregando cordialissimamente 
Dio li piacesse exaudirla, la divina clementia se dignò revelare a 
essa totalmente zò che domandava e fra le altre cosse, le qualle 
non dico orra per bono rispeto, li foe dito che la persona doveva 
romanire e stare in quelo stato e locho che esso Dio la chiamava. 
E alora, per obedire alla divina revelatione, se fermò de romanire 
pure nel presente loco, intendendo apertamente che cussì voleva 
el nostro Segnore Dio.</p>
<p> Per la qual cossa possemo comprendere che otima cossa è
perseverare ne o loco che Dio ce chiama; e se advegnisse che la
noviza fosse tenta[ta] da instabilità o de qualunca altro vitio se voglia
non sollamente nel pri[n]cipio, ma nel mezo e fino alla fine, deba
però nondimeno stare forte e perseverare, aricordandose como el 
sacrato doctore santo Agustino dice che la vitta de l'anima sopra 
la tera si è le tenptatione; sì che beatta è la religiosa che senpre è 
combatuta e mai non consente.</p>
<p> E ch'el sia vero, mostrase per questo assenpio el qualle io oldi' 
da uno venerabile relicioxo: cioè che esendo andatto uno zovene 
al suo monasterio con grande fervore per servire a Dio, subito che 
esso foe intratto e recevuto l'abito, li vene grandissima bataglia e 
tenptatione de volerse partire, ma non consentendo a questo, anci 
era gramo de tale pensierio; e con patientia e constancia comenzò 
andare per la via della ubidientia e de le altre virtude e con molta 
pronteza adinpiva tuto zò che li era inposto. E nondimeno continuamente avea nel core la predicta tenptatione; e perseverando 
più tenpo con questa bataglia, fenì la vita sua nel predicto loco 
virtuoxamente. E promesse Dio che lui fiece miraculi nella morte 
sua, dimostrando commo esso aveva meritato corona de santitade 
per la continua tenptatione, la quale avea sostenuto per amore de 
Cristo. Per la qual cossa possemo comprendere quanto piace a 
Dio la virtude della pacientia in savere portare e sustignire le 
temptatione e tutte cosse averse e penoxe che esso permete, sia da 
qualunca parte se voglia.</p>
<p> O carissime sorele, ricordove quelo che dice santo Bernardo, 
cioè che soto lo capo spinato non se convene li membri dillicati. 
E però se volite esser non sollamente membri de Cristo, ma etiam 
vere serve e spoxe, convenite andare per la via spinoxa, seguitando 
le sue vestigie, le quale in brivitade sono queste: che per 
honore e alteza / esso vene a tore desprexio e basseza / e per habondantia e richeza / povertade e necesità / e per piacere e dilecto / pena e dispecto / e per segnoria e libertade / ubidientia e 
penalitade / e per forteza e sanitade / debileza e infirmitade / e 
per sua altta baronia / ed bo' e ll'axenelo in compagnia / e per 
dignitade pappale / como sacerdocto magno avè Ioseph per compagno / e per regali serviduri / li poveri pescaturi / e per lo cibo 
celestiale / mendicando volse andare / e per sua divinitade / prexe 
nostra mortalitade / e per la imperiale alteza / i ladruni in sua basseza. Or te goldi, sorella mia, / caminando per la via / del to 
Cristo vero messia / e inn essa fenissi tua zornatta / se non voli esser 
inganatta / perzò che tuta la brigatta / la quale in cielo è andatta, / 
per tal via è caminatta. Ora sì che, dillecte sorele, estimate che 
alla vera relizioxa li è necesario le bataglie e tentatione; ed egli è summa felicitade a esser ben subdicta e deiecta, e grande richeza a esser 
ben povera e mendica, e grande honore esser desprexiata e optima alteza esser ben bassa e ultima in tute cosse, e magna consolatione per 
ben fare esser aflita e tribulata, e grande sanità esser per Cristo inferma e none atexa, somma e indicibile sientia esser per lui stolta reputata e finalmente ben vivere e inn eterno goldere e per esso morire e 
con grande e acerbo martirio la vita corporale fenire. O carissime sorele, queste e simele cosse sono li adornamenti che ve farà, belisime e grate nel conspeto dello eterno Dio nostro invixibile e immortale, per lo cui amore pregove quanto più posso che con vera patientia 
portati ogno afano della prexente viata. E vue, novice, guardative de non fare commo è uxanza delle mente parvule — cioè le stolte 
e imperfecte relizioxe — le quale, commo persone de poco spirto, li
pare stare bene pure che siano a sua voglia bene amatte e ben vezute 
da le sue prelate e maistre, e non voleno da esse recevere uno bruto 
volto né reprensione e quando sono mortificate se tribulano. La 
qual cossa è al tuto reprensibile, imperò che la bona figliola, quando 
è percossa dalla materna caritade in suso una golta, li deb[be] umilemente voltare l'altra; e tanto più quanto la subditta è menata per 
strecta via dalla sua mazore, tanto più e mazoremente se de' forzare 
quella reverire e amare: ricordandose de quello angnelo mansuetissimo Cristo Iesù, lo quale non mancò mai in la ubidientia del suo padre, avegna che per essa adimpire fosse odiatto, desprexiato e sotoposto a ttanti penuxi culpi e tormenti.</p>
<p> E però non se contristi la bona e humile ubidiente — quantoncha 
li parra esser odiata e aflita e tribolata da qualu[n]cha parte se voia e non imputi questo a creatura humana, ma anci con vera patientia 
e forteza lo porti e sostegna aliegramente e per spetiale beneficio a 
ssí concesso dallo eterno Padre, lo quale li lasa incorere quello per 
farla partecipevole della heredità del suo dillecto Figliolo, lo quale ce 
invita pure andare per la via strecta e angustioxa, dandone de ciò 
exenpio in si medesmo. Per la qual cossa non voglia né deba la 
fidelle serva esser tanto ingnorante che zeti da ssí quelo che vene a 
tore el suo Segnore: cioè de esser cruciatta mentale e corporalemente. 
E però ben diceva l'apostolo Paulo: <quote><foreign lang="lat">Nos autem oportet gloriari nixi 
in cruce Domini nostri Iesu Christi.</foreign></quote> Adoncha non eser pigra e timeda nel male patire e nel bene 
adoperare, ché se con grande violentia non te forzarai / de Iesù Cristo 
vera spoxa non serai / e se per lui pena portarai / conn esso in gloria senpre viverai / e quanto più per lui te medesma abandonarai / in 
verità sapi che esso trovarai / e abandonata mai non serai /. Perzò 
ben dice: <quote>“Se tuto vòi, tuto te dona a Iesù benedecto e con vera 
humilità te offerissi senpre a ogno suo volere”</quote>: conzosiacosa che 
quanto la persona è più perfecta, tanto è più conzonta al divino volere, 
ma quanto è in mazore statto de perfetione, necesario li fa stare in 
mazore timore. Questo te facia assapere la sopradicta relizioxa, 
alla qualle aparve lo nemico in forma de crucifixo, inperò che nanci al 
predicto ingano posso dire senza alcuno erore e con tuta verità ch'el 
gli era stato da Dio per gratia concesso tanta gratia e alteza de virtude 
e victoria de tenptatione, che tropo seria longo a narare. Ma pure delle molte ne dirò questo a llaude de Cristo e ad esenpio e cautela de 
vue, dilecte sorele, aciò che abiate caxone de stare in grande timore 
dopo le molte gratie e mai non ve extimate sapere né possere prevalere 
alcuna cossa che bona sia, so no quanto Idio per gratia ve porce lume
e intellizentia de possere cognosere le insidie diaboliche e forza de resistere ad esse; considerando, commo dicto è di sopra, che 
quela sorela in parte foe datta per alcuno tenpo in libertade delli diavoli solo per immazinarse dentro da ssí possere contrastare e risistere 
alla malitia e potentia diabolica. E nondimeno, innanci questo fosse, 
era passatta per li gradi della perfecione e aveva recevuto cognosimento de ciascheduno delli predicti gradi quando passava per issi; e doppo tuti li foe mostrato commo l'anima sua era tornatta e ristituita 
nella prima sua innocentia.</p>
<p> E oltra questo, per più tenpo portò grandissima bataglia de sono, in tanto che dì e nocte non se lo poseva estripare del core, sì che 
quaxi la più parte, per fare a quelo resistentia, stava in croce e in 
venie alla oratione e al divino offitio e etiam alla messa; alla quale essendo una matina infra le altre e stando in croce per la predicta cassone e considerando, commo faceva, quanta risistentia era possibile 
alla sua frazilitade e non li pareva recevere divino aiuto in tanta penuria, li vene sì grande desperatione nella mente, che al tuto seria 
manchata, se Dio non l'avesse alora secorsa. Unde, dicendo el 
sacerdotto lo prefacio e arivando a dire <quote><foreign lang="lat">Santus Santus,</foreign></quote> in quello ponto 
essa oldì cantare la predita parola alla anzelica baronia, la quale precedeva innanci a ttanto divino e excelentissimo sacramento. E de tanta 
dolce e suave melodia era quello anzelico canto che, in quello instante 
che lo comenzò a uldire, subito l'anima li comenzò a uxire del corpo; 
ma non liveroe de oldire la predicta parora, cioè de compire <foreign lang="lat">Santus,</foreign> imperò che al tuto seria manchata. E dopo questo li romaxe tanta victoria del sono, che per più tempo non foe molestatta da esso e posseva vigliare senza violentia quando voleva.</p>
<p> O, o, cordialissime sorele, non ve incressa la fatica del sonno 
e de le altre asperece, aciò che, per lo merito de quele, meritati 
pervenire alle ete[r]ne requie. Io voglio che sapiati che tanto li 
seppe dolcissimo quello anzelicho canto, che non è lingua lo potesse 
esprimere né mente immazinare. Ma questo dico che, avegna che 
quello anzelico canto oldesse per sì poco spatio che li parse quaxi 
uno batere d'ochio, li foe tanto dolce e suavissimo che, cussì tosto 
commo intrò nell'audito delle sue orechie, smenticosse perfectamente si medesma e tute le cosse create, commo mai non fosse state; 
e commo dicto è, l'anima li comenzò a uxire del corpo in parte. 
E avegna che essa fosse in quel punto in piee e in croce tra le 
altre sorele, non fe' però alcuno minemo strepito, anci se inclinò 
zoxo con tantanta suave modestia, che li parse essere de meno
graveza cha una pena, e non foe alcuna delle circumstante che se 
ne potesse adare.</p>
<p> Ora vegnamo alla naratione de una più maraveglioxa e mazore gratia concessa a questa medessma dalla divina clementia: 
cioè che per alcuno spatio de tenpo, volendola Idio provare, li 
sostroe la fiama dell'amore divino e privoe li ochi soi mentalle de 
la dolce prexentia de Cristo Iesù, dal quale spese volte soleva esser 
consolata. Per la qual cossa vene in tanta amaritudine, che dì e 
nocte stava quaxi in continuo pianto, in tanto che el tenpo a lei 
concesso per dormire, se lo reputava a grande refrizerio per poterse 
meglio dare alle penoxe lacrime. E passato più tenpo con 
talle indicibile amaritudine, sì che ogno cossa consollativa era a 
essa mazoremente acrisimento de tristitia ca de gaudio, e apropinquandose la festa della nativitade del salvatore nostro Cristo Iesù, 
cioè la vizila de Nadalle vegnando al dì, domandoe licentia alla 
madre abatessa de romanire quella nocte in chiexia a velgiare per 
sua devocione; e abiuta licentia, intrò in la predicta chiexa del 
prexente locho e posese in core proponimento de dire mile volte 
l'<hi rend="italic">Ave Maria</hi> a in venie, a reverentia della madre de Cristo. E 
abiandone dicto alquante, continuando infino cerca la quarta hora 
della nocte, nella quale ora credo che naque el Salvatore, subito 
innanci a essa li aparve la Verzene glorioxa con lo suo dillectissimo 
Figliolo in brace; ed era fassato proprio in quella forma che se fano 
li altri parvuli quando nasseno; e apropinquandose a questa sore, 
cortexemente e con grande benignitade ge lo poxe in bracce.</p>
<p> E cognoxendo essa per divina gratia che questo era el vero 
Fiolo dello eterno Padre, se lo strense fra le brace, metendo la faza 
sua sopra quella del dolcissimo fantino Cristo Iesù e con tanta 
suavitade e dolceza che tuta parea se deleguase como fa la cira al 
foco. E tanto era suavissimo l'odore che uxiva della purissima carne 
de esso Iesù benedecto, che non è lingua che 'l potesse narare né 
mente sì centile che el potesse immazinare. E della bellissima e 
dellicata faza de esso Fiolo de Dio, quando n'avesse dicto tuto 
quello che se potesse dire, niente seria; e perzò lo lasso alla consideratione deli audituri. Ma bene me adillecta dire: O, o 
core inssensatto e più duro de tutte le cosse cratte, or come non 
te spezasti e al tuto non te deleguasti commo fa la nieve al sole 
vezando, gustando e dolcemente abrazando el splendore della paterna gloria? inperzò che questa vixione non foe inn insunio, né 
immazinaria, né anche per excesso mentale, anci aperta e manifesta 
senza alcuna fantaxia. Ma vero è che, como essa riclinò la faza
sua sopra quela del fantino, subito disparve la vixione e romaxe 
in tanto gaudio che per più tenpo pareva che el core suo e tuti li 
membri senpre iubilase; e la cordiale e amara tristitia che tanto 
l'aveva afflita per la absentia de esso Cristo Iesù se partì, in tal 
modo che per più tenpo non li posè intrare melenconia in core. 
Adoncha, dillectisime sorele, siate prudente a ssapere portare 
con patientia l'absentia del divino amore e in tale tenpo forciative 
a stare forte a le uxate oratione mentale e vochale e alle altre sante 
virtude e bone operatione, infino che alla divina clementia piacerà 
redopiare la fiama dello suo virzinale e castissimo amore nelli cori 
vostri; inperò che, quando esso Dio averà provato l'anima che de 
lui è romaxa vedoa per alcuno tenpo e vezendola constante e fidele 
in tale penuria, non se porrà tenire de consolarla e renderase a quela 
poi con mazore habundantia e inseparabilemente.</p>
<p> Ma io prego cordialissimamente ciascaduna abatesa che senpre sucederà nel prexente loco, che con soma diligentia uxi compassionevole e materna dilecione in sustentare la mente e corpo 
de quella subdicta, la quale cognoxe esser aflicta de cussì amarissimo 
passo, imperzò che non è dolore sopra quello che patisse l'anima, 
la quale se pensa e crede avere perducto la gratia de Dio. Io dico “<quote>crede”</quote>, inperò che credere non è sapere in tale caxo. La raxone
è questa: che l'anima. la quale è innesperta del perfecto amore 
divino, se pensa esser privata de quelo, quando se vede non gustare le uxate dolcece mentalle e che gli è sutratto la prexentia della 
humanitade de Cristo. E per questo se dolle de tanta mortalle 
penuria che non lo poria comprendere so no chi l'à provato. E 
nondimeno in questo talle passo Idio è conzonto per oculto misterio con triunfale amore nell'anima. La demostratione de questo 
se comprende per la prexentia del dolore imperzò che tanto è 
l'amore, quanto el dolore. Adoncha resta che l'anima, la quale se 
dolle perché non sente amore, posiede insiememente l'amore con 
lo dolore, conzosiacossa che non se pò dolere de quelo che non se 
ama. Ma nonn è intexo questo intelecto dalle mente parvule, 
perché esse ama più el dono cha el donatore. Adoncha necesario è 
che Dio sotraga a la anima pelegrina el sensitivo amore e demuri 
con essa soto manto de dolore, aciò che ella salissa a perfecto amore 
de lui con lo mezo de esso dolore; lo quale veramente dico che 
passa ogno mortale dolore, avegna che non parra cussì a chi non 
l'à provato e maxime alle done secularische, le quale se dano a 
intendere che non sia dolore che passi quello che esse receveno 
della morte delli soi fioli e altri amici e parenti. La qual cossa nonn
è vero, imperò che, dopo la morte e privatione delle cosse prexente, 
esse pono sperare avere [da] Dio el paradixo. Ma la serva 
de Dio, la quale inn esso à posto tuto lo suo amore e da lui à recevuto lo spoxamento, cioè l'anello della bona volontade, per la quale 
abandona non solamente amici e parenti e tute le cosse create, ma 
etiam si medesma, quando se vede poi e crede esser private de 
esso Dio, lo cui dolce e suave amore in parte aveva gustato, tanto 
resulta in quella mazore e incomprensibile pena e dolore, quanto 
cognoxe che doppo Dio non pò trovare mazore gaudio né alteza 
per la sua divina infinitade. Ora adoncha resta che tanto è 
incomprensibile el dolore de questa anima, quanto è incomprensibile Dio, lo cui dubita avere perduto. Adoncha se pò concludere 
che mazore pena e dolore prova quili che vano per la via del divino 
amore, ca de qualuncha altro se voglia.</p>
<p> Ma vero è che tuti li servi e serve de Dio non passa per 
la via del sopradicto dolore, imperzò che pochi sono al prexente 
che passino per li gradi della perfectione, li quale sollo è quili che 
intendeno lo sopradicto dolore per la experencia che de ciò àno 
abiuto. E veramente per questo se pò ben dire: <quote><foreign lang="lat">Multi ne sonte 
avocati, pauci vero electi,</foreign></quote> imperò che tanto è refredato lo spirto 
de lo amore, che multi vene meno nello passo del sopradicto dolore, 
imperzò che tanto è indibilito oci le force naturale, che molto pocho 
tenpo se dura ne li exercicii spirtuali. Per la qual cossa non 
se trova tropo licermente chi assenda alla alteza della perfectione, 
considerando che le necesarie arme de pervenire ad essa tanto sono 
anichilate, e maxime quelle del male patire, sì como se pò comprendere de multi e molte che vano al servitio de Dio e portase 
ferventemente infino che gustano lo melle del primitivo fervore; 
ma poi, declinando quelo e sopravenendo la tenpesta delle temptatione necesarie a pervenire a essa perfectione, subito manchano e 
veneno a niente.</p>
<p> Ora adoncha, carissime sore, stati forte e constante nel tenpo 
delle bataglie e, avegna che lo corpo tosto indibilischa, tenete el 
desiderio della bona voluntade in bene adoperare e male patire, 
aciò che quelo non positi adimpire con acto, se compisca per affecto 
dessideroxo. A llaude de Cristo. Amen.</p>
</div1>
<div1>
<head>PARTE OTTAVA</head>
<argument><p rend="italic">Seguita ora a manifestare etiam un'altra excelente gratiala qualle concesse Dio pure alla sopradicta relizioxa, alla quale 
aparve lo nemico in forma de crucifixo, e nararò questo a llaude 
de Cristo e agumentatione della fede nostra.</p></argument>
<p>Ancora con ogni verità posso dire che alla predicta sorela intervene questo: cioè che per più tenpo avè grandissima tenptatione 
d'infidilità cercha el sacramento de Cristo, cioè che dubitava de 
l'ostia consacrata. E siando per quelo molto aflita e non trovando 
alcuno remedio né per confessione né inn alcuno altro modo, con 
grande pena e amaro pianto chiamava a Dio quaxi continuamente. 
E quando s'aproximava el tenpo che doveva comunicarse, mazoremente le cresseva essa tenptatione, imperò che lo faceva con ttanta 
insensibilitade, che al tuto era senza alcuno gusto che devutione; in 
tanto che una volta infra le altre, esendose comunichata con talle 
insensibilitade, li cresete tanto la bataglia che, quaxi ebria de dolore, era tirata al consentimento. E stando in genochie nella 
chiexia infra le altre sorele, commo s'è uxato de fare dopo la communione, tanto era aflicto el core suo, che ora se leva[va] suxo in 
piè e ora se poneva zoxo, non se ne avedendo se medesma e non 
trovando né loco né ripoxo. Ma la benignitade dell'altissimo Dio, 
lo qualle ordina la bataglia e la pena, aparechia etiam la victoria 
e lo rifrizerio. Onde, essendo essa una matina per tenpo nella 
chiexia del presente loco e stando inn oratione, Idio vixitò la mente 
sua e parlando intellectualemente con lei gli diette aperto cognosimento como veramente in quella hostia, la quale consacra el sacerdoto, li è tuta la divinità e humanitade de esso Dio nostro. 
E foglie mostrato como e in che modo era posibile che sotto quella 
pocha spetia de pane fosse tuto Dio e tuto homo. E brevemente 
li diete cognosimento de tuto quello se alpertene cercha la fede de 
esso sacramento, removendo le bataglie e dubitatione che aveva 
abiuto e potesse avere nell'avenire, e assolvendole tute con beli e 
naturali assenpii. E oltra de questo mostroli commo veramente 
la persona, la quale se comunica senza gusto de devotione, non sta
però de recevere la gratia del sacramento, pure che abia dricta
consientia, quantoncha lo spirto sia tenptato della fede o de altra 
contraditione, pure che non li sia el consentimento; e che mazore 
è lo merito de l'anima che se comunica con le sopradicte bataglie, 
portando con patientia la tenpesta del spirto, che non fa quella, 
la quale se comunica con molta dolceza e suavitade. E anche 
li foe mostrato commo e in che modo era possibile che el Fiolo de 
Dio, Cristo Iesù, foxe incarnato de Spirto santo e nato de la 
verzene Maria senza coronpimento della sua sacratissima e purissima virginitade. E foglie datto aperto e demostrativo cognossimento e intendimento dell'altissima Trinitade e de molte altre 
notabile cosse, le quale io lasso per pocha memoria e anche per
impotentia; le quale tute cosse li fo mostrato la predicta matina. 
Per la qual cossa romaxe l'anima sua tanto consolata e privata 
della sopradicta te[n]ptatione, commo se mai non l'avese abiuta. 
E oltra de questo, la prima volta che essa se comunicò, abendo 
recevuta l'ostia sacrata in boca, sentì e gustò la suavitade della 
purissima carne de l'angnelo immaculato Cristo Iesù. E quello 
sentimento e gusto foe de tanto dolcissimo e suavissimo sapore e 
dolceza, che non se poria narare né darne alcuna figura per modo 
che intendere se potesse. Ma veramente essa poseva dirre: <quote><foreign lang="lat">Cor 
meum et caro mea exultaverunt in Deum vivum.</foreign></quote> Sì che, dopo 
questo, romaxe l'anima sua indicibilmente consolatta e la mente 
tanto più confirmatta nella santa fede de esso sacramento che, se 
tute le creature li avese pridicatto contra quello, non l'averia moxa 
dal suo propoxito. Onde la tristitia che denanci aveva portato se 
convertì in gaudio, in tanto che per niuno modo non voria esser 
stata d'avere abiuta la predicta tenptatione, considerando la utilitade e consolatione che per essa aveva recevuta. E però ben dice 
el grande banditore Paulo appostolo: <quote><foreign lang="lat">Si fuerimus socii passionum, 
erimus et consolationum.</foreign></quote> E oltra de questo, li romaxe tanto grande e indificiente dessiderio de comunicarse spexo, che grande pena e dolore aveva da 
non lo potere fare; in tanto che una volta infra le altre, essendo per 
questo in grande e suave pianto, per modo che de li ochi soi pareva 
ussire dui habundantissimi rivoli d'aqua, e in quella hora sentì 
veramente l'anima sua comunicarse dalla bontade della divina providentia. E questo foe per uno indicibile e incomprensibile modo. 
A llaude de Cristo e confortatione de quelle novele piante, le quale 
non sono ancora perfectamente stabilite nel cognosimento de tanto 
innefabile e incomprensibile sacramento. E questo advene perché 
la nostra mortalle ingnorantia non è cappace de li divini misterii. 
E perciò, dillectissime sorele, se alcuna de vue per divina 
despensatione fosse molestata dalla sopradicta infidelitate, pure che 
non li sia el consentimento, non temiti, anci fiducialemente receviti quello, lo qualle per suo infinito amore se digna venire a vue. 
O incomprensibile e soma profundittà della humilità de Cristo, 
lo quale non solamente se inclinò a prendere la nostra infima e 
frazile mortallitade, facendose hubidiente infino alla morte, ma 
etiam nel prexente e fino che durrarà el mondo se rende a esser 
hubidiente e subdicto a desendere cotidianamente al dire delle 
sacre parole da llui ordinate, quantoncha le siano proferite dalli 
sacerdocti; li quali sono però homini mortalli e sozetti alla colpa,
avegna che doppo talle e cussì excellente offitio debano esser al 
tuto santi e cellestiali. E perzò, dillectissime sorele, non ve 
stanchate de pregare Dio per issi, che se digni santificare tuti li 
lorro sentiminti, aciò che, mediante el divino aiuto, posino più 
dignamente adinpire quello s'alpertene a ttanto inconsiderabile sacramento, e santamente tractare el corpo de Cristo, angnello immaculato e mansuetissimo spoxo vostro e de tute le anime caste e 
virzinale.</p>
<p> Orra adoncha, carissime, non ve parra strecta la via della humile 
obedientia, vezando che non tanto in via, ma etiam in patria lo 
vero maistrio Cristo Iesù, Dio nostro, de zò ne dà exenpio incessantemente, obligandose a dessendere ne l'acto della consacratione. 
E in che modo? Certo soto spetia de pane, per donarse in cibo a 
l'anima ancorra pelegrina.</p>
<p> E però: <quote>“O anima zentile, / non te fare tanto vile, / che 
non prendi quelo / che a tti vole venire, / vezendo sua bontade / 
esser tanto cortexe, che de sua deitade / te ne fa largue spexe./ 
Or curiti, peccaturi, / e più non induxiati, / ch'el s'è facto cibo / 
perché lo prendiati. / Oimè de quanto erore / è pieno el core 
humano, / che da tanto cibo / pure vole stare luntano”</quote>.</p>
<p> E perzò, dillectissime sorele mie, guardative bene che lo nemico, soto spetia de humilitade, non ve inclini a privare le anime 
vostre de tanto merito commo è a comunicarse, posendolo fare 
debitamente.</p>
<p> E oltra de questo me adillecta ricordarve e anche mazoremente 
pregare quanto più posso non solamente vue, ma etiam quele che 
sucederano doppo vui, commo lo nome de[l] locho nel quale site 
chiamate, vogliati senpre con tuto vostro potere conservare e anpliare nel conspeto de Dio, per osservanza de santa vita e nel conspecto 
del populo cristiano, per perseverantia de bono exempio, conservando la vostra bona fama non per anbitione de essa, ma sì a 
llaude e gloria dello sacratissimo corpo de Cristo, a honore del 
qualle quela venerabele dona madona Bernardina fondò e principiò 
questo monasterio, e in memoria de la vixitatione della sua dillecta 
madre virzene Maria.</p>
<p> Adoncha, chi serà de tanto ardire che presuma violare lo honore e la bona fama della chiexia de tanto Figlio e Madre? Ora 
adoncha, carissime, con dillizente studio siate bone guardiane e conservatrice della vostra santità <quote><foreign lang="lat">corram Deo et hominibus.</foreign></quote> A laude de Cristo e a ssalute de tuti li soi membri. Amen.</p>
</div1>
<div1>
<head>PARTE NONA</head>
<argument><p rend="italic">Qui seguita etiam una salutevele gratia, la quale concesse la divina clementia del nostro Segnore Dio alla predicta relizioxa, 
alla cui aparve lo nemico in spetia de Cristo.</p></argument>
<p>Orra, dessiderando essa otenire plenaria remesione de tuti li 
soi peccati, commenzò a fare oratione al nostro Segnore, pregandolo se volesse dignare perdonarli tuti li soi peccati a colpa e a 
pena, e de ciò certificarla se a lui piacesse. E cercha lo terzo ano 
della sua conversione avene che andoe alla chiexia de Sancto Spirto 
per confessarse da uno de quili venerabili reliziuxi, virri cultivaturi della vigna del nostro Segnore Dio; la vitta di qualli è digna 
esser laudata <quote><foreign lang="lat">corran Deo et hominibus</foreign></quote>, avegna che essa veramente 
non sia cognosuta dalla ciecha stultitia delle mente piú terene cha 
cellestiale. Ma oimè, oimè, che senza dubio non passarà tropo 
tenpo che li soi dirixuri, li qualli per la loro invidia li chiama <quote>“cappi 
storti”</quote>, se trova[ra]no, sì duramente esser condanati dal divino 
iuditio, che meglio seria stato per issi averse morduto la lingua 
in più menute che non è la rena del marre, se tanto fosse possibile 
de fare.</p>
<p> Ma tornando al nostro propoxito, essendo custiei nella sopradicta chiexia et abiando pregato più volte la divina clementia se 
dignaxe exaudirla, Idio nostro Segnore li manifestò apertamente 
commo esso li aveva perdonato tuti li soi peccati de colpa e de 
pena.</p>
<p> Orra, dilectisime sorele, queste cosse ò scripto principalemente 
per tute quelle mie carissime novice, le qualle novamente sono 
intratte nel canpo della bataglia spirtuale e che debano sucedere 
per l'avenire, aciò che àbano materia de stare senpre in timore, 
non confidandosse mai de ssi stesse, cioè del proprio seno, considerando quante gratie aveva recevuto da Dio la sopradicta relizioxa; e nondimeno promese esso Dio, doppo tute le preditte gratie, che essa fosse tanto tribulata e inganatta dallo nemicho apparendoli in forma de Cristo e della verzene Maria. E perché fo questo? Sollo per gloriarse in se medesma de potere cognosere e convincere le diaboliche astutie e tenptatione. E perciò foe necesario che Dio la las[ass]e alquanto ingannare da issi nemichi, aciò 
che poi, humiliata, avesse caxone de stare in perfecto timore e cognosere che sollo Dio è quello che li possea dare intelecto e forza 
contra li soi nemici. E certo cussì li advene, imperzò che tanto foe 
asbasata e aflicta nel tenpo dello sopradicto ingano, che non sollamente li pareva esser amicha de Dio né sua serva, ma anci li
pareva che esso Dio l'avesse abandonata. E non se ricordava delle 
predicte gratie che da lui aveva recevute commo cossa che mai non 
fosse stato, tanto era al tuto forra de ssi stessa per la molta, tristitia che piagato li avea el core.</p>
<p> Ma orra, passato el mare tenpestoxo e per la divina gratia 
intrata in terra de promesione, insieme con lo salmista canta dicendo: <quote><foreign lang="lat">Humiliatus sum et liberavit me</foreign></quote>; conciosiacossa che, dopo questo, li romaxe grandissima pace e vitoria de ogno bataglia; sic senza 
niuna tristitia vivea con ferma speranz[a] della sua salute, aspetando con summo dessiderio l'usita de questa perigrinatione per 
esser conzunta totalmente con Cristo Iesù, salvatore nostro. E tanto 
avea inn esso ferma speranza che, essendo anchorra nel corpo mortale, zà moe li pareva esser citadina della corte cellestiale. E 
questo veramente non procedeva perché prosumesse de ssi stessa, 
imperò che, avegna che essa foxe primamente nel monasterio de 
tutte quele che in tale tenpo lì demorava, nondimeno li pareva esser 
la più ville e hultima de tute, e cognosendose indigna de stare infra 
le altre e de non vedere le mure del monasterio, pensandosse esser 
uno serpente velenoxo e pestifero infra le sue dillectissime e venerabile madre e sorele.</p>
<p> Ma pure, vezando che la divina bontade la sustiniva e sustentava 
delle fatiche altrue e in cussì nobilissimo e alto locho, con suzetto 
modo cordialemente chiamava inversso el ciello dicendo: <quote>“O infinita clementia della maiestà de Dio, io non sum digna de habitare 
nella caxa vostra, né etian re[n]gratiarve de tanto e talle benefitio a mi indignissima concesso, però che li mei ochi tenebruxi 
non debe avere audatia de laudare vui, solle de iustitia, lo quale, 
con lo radiante lume che procede dalla bellissima e piisima faza 
vostra, è illustrato el ciello e lla multitudine de quilli che inn esso 
habitano. E lla bocha mia habominabile e sopra modo piena de 
oribile fectore non pò laudare vui, suavissimo e impreciabile balsamo, dal qualle procede tutti li altri odorifiri e suavissimi odurri. E brevemente la mia nichilissima e incomprensibile abiectione 
e mortalitade non pò laudare vui, altissimo e divinissimo Dio e 
homo vivo e vero, incomprensibile e immortale. Ma la vostra 
altissima e piissima caritade, la qualle se digna portare e sostignire 
mi e li altri pechaturii, sia laude e glorria de vui steso; e anche 
la pacientia vostra, la qualle promete che non sollamente la terra 
me sostegna, ma etiam che io stia nella caxa vostra esendo tanto 
immondo e vilissimo vermicello, sia laude e gloria a Vui, infinito 
bene”</quote>.</p>
<p> E cussì in tutte cosse teniva questo modo in re[n]gratiare la 
divina providentia sì che, avegna commo dicto è di sopra li paresse 
esser citadina nella corte cellestiale, non prexumeva però de ssi 
stexa, imperzò che Dio li aveva datto tanto cognossimento della 
sua impotentia e nichilitade e de tutti li mortali, che in si medessma 
né inn altri non possea per alcuno modo gloriarse, ma sollo per 
confidentia della bontade divina e per memoria de quelo immaculato angnelo che per lei pagò el bando de cussì carro precio, cioè 
foe la sua amarisima e acerba passione, nelli meriti della qualle 
aveva posto tutta sua speranza. E questa lassa per hereditade 
a ttute le sue venerabile e dillectissime madre e sorele in Cristo 
Iesù, pregando esse instantissimamente stiano forte e constante nel 
campo della batalia, perseverando infino alla fine e dessiderando e 
cerchando sempre in tutte cosse quello che sia laude e gloria dello 
altissimo Dio, perciò che esso dice che lui dissiparrà le ossa de 
quilli che cerchano piacerre ad altri cha lui.</p>
<p> E anche ve prego con dolcissimo affecto de caritade che amati 
senpre el bene della comune e santa fraternitade, suportando con 
mansuetudine tuto quello che Dio ve lassa incorere de aversitade, 
metendo senpre inn esso ogno vostra speranza. E io me offerischo 
volere pregare Dio, se io acchatarò gratia nel suo conspecto, commo 
e' ò speranza de fare, per tute quelle che ce sono al prexente e che 
debano sucedere per l'avenire in fare la voluntade de esso Dio, 
servendo a lui in spirto de veritade in questo sacrato monasterio 
del divinissimo e virzinale Corpo de Cristo, dolcissimo e suave cibo 
delle anime sante.</p>
<p> E cussì per contrario, se alcuna persona né dentro né de forra, 
al presente o per l'avenire, averà ardire de impedire l'onore de 
Dio, guastando la fama dello monasterio per alcuna caxone, o de 
conturbare la pace della comune dillectione — la quale veramente 
mediante la divina gratia infino al prexente gli è stata in tal modo 
che pure una sole volta mai non gli è stato alcuna risse né turbatione nella comune fraternitade, poi che ultimamente foxeno recluxe — io ardisscho de dire, se a mi è licito, che de talle persona ne 
domandarò vendeta a la divina iustitia. E pertanto ciascaduna 
pensi bene de fare quelo s'alpertene al stato suo, perseverando in 
bene adoperare con patientia e forteza e santa compassione e materna caritade cercha lo sustentamento de le anime e dei corpi a ssì 
conzonti, aciò che l'irra del divino iuditio non vengna sopra de lei. 
E pregove, dillectissime sorelle, che fatiati bona e diligente 
guardda che la danativa e pestifera garogna della mortale anbitione
non abia più parte in vue ne l'avenire, commo non à abiuto nel 
passato, imperzò che io me rendo certa che essa è quella punzente 
orticha che deschaza la suavissima oliva della santa pace. Oimè, 
oimè, carissime spoxe de Cristo, abiati per lo certo ch'el vitio della 
anbitione, insieme con lo manchamento della santa caritade, è 
quello che à facto precipitare le antiche relizione. E però ciasschaluna de vue ammi e circhi senpre de volere esser infra le a[l]tre 
la minema e ultima in tute cosse, e con vera caritade portare e 
sostenire le infirmitade mentale e corporale l'una de l'altra. 
E de questo somamente prego quele che serano abatesse in questo 
locho, aricordandoli quello che dice santo Bernardo, cioè che lo 
soprastante non pona mai allo subdicto mazore pesso che possa 
portare, aciò che la bona volu[n]tade, la quale vole Dio da l'anima, 
senpre avanci l'opera. E guai a quili pasturi o vero prelate che per 
pocha solicitudine e indiscreta consideratione serano caxone de 
guastare li corpi delli subdicti loro, el quale Dio gli à datti perché 
inn issi aquisti l'anime la gratia sua.</p>
<p> Ma ora, tornando in mia propria maxone, con reverentia e 
tucta prona in terra per mentalle subietione domando mille megliara 
de volte, e tanto più quanto dirre se potesse, perdonanza a tute 
le mie venerabile e reverendissime madre e mazore e tutte sorelle 
prexente e fut[u]re de ogni prexontione e colpa che in questo e 
in tuta la mia conversatione io avesse uxato.</p>
<p> La pace e dillecione del salvatore nostro Iesù Cristo, angnello 
immaculato, che per mi fo posto in suxo el crudelle tormento della 
innamorata croce, sia senpre con vue, dillectissime madre e sore in 
Cristo Iesù; al quale prego ve piaza ricomandarme per la sua infinita pietade e misericordia che mai non abandona chi spera inn 
esso, avegna li prometa alcune volte de grande e penoxe tempestade 
per farli più digni nel suo conspecto. E in questo se cognoxe l'altissima caritade del nostro Segnore Dio, al quale sia laude, gloria e 
honore mo e inn eterno. Amen.</p>
<p> Sì como lui sa che del so honore me n'à concesso tanto e sì 
indificiente dessiderio, ché più volte l'ò pregato con cordialissime 
lacrime e dilliberata volontade, che esso se digni farme questa spetiale gratia: che se alla sua maiestà se potexe azunzere honore per 
la mia danatione, me voglia concedere questo: che nel fondo dello 
abixo infernale, se fondo se pò dirre che abia, voglia fabricare con 
la sua severissima iustitia uno altro più oribile e innominabile profundo donve io, commo ultima e più colpabile pecatrice, sia posta 
commo l'acuzene infernalle sopra el qualle se fabrichi incesantemente, per satisfare alla colpa de tutti i pecaturi che mai foe e de 
quili che sono al prexente e che possano esser per l'avenire. 
E a questo me offerisso continuamente con cordiale e diliberata voluntade, pensando che mazoremente deba esser letificato el capo della 
pluralitade de tanti membri, quanto é la multitudine de tutti i 
peccatori, ca de mi solla e putrido membro; perciò che manifesto 
è commo nello regno del Dio nostro mazoremente se multiplicaria 
li soi laudaturi, quando al numeroxo collegio dii beati fosse per 
gratia associato la multitudine de tuti i peccaturi. E meno 
dissonore a ti, Dio mio, seria la biastema de una anima solla, cha 
de tanta multitudine, avegna che io sia certa commo alla maiestade 
de vui, Dio altissimo e incomprensibile, non possa dixonore esser 
facto. Ma se questa gratia, Segnore, mi indignissima non posso avere che per mia danatione a vui se multiplichi accione d'infinite gratie 
e llaude, sapiando che all'alteza della deitade vostra non se poe 
azon[ge]re honore — almeno, piatoxisimo Segnore, fatime questa 
gratia: che per mia dapnatione tuti li peccaturi sia salvati; 
conzosiacossa che fino adesso me reputo mazore consolatione e immensso gaudio senza alcuna comparatione la salute de tuti i peccaturi, ca de mi solla. E per questo senza alcuno intervalo o rebilione mentalmente me offerisso alla divina iustitia, pregando essa 
se digni vendicarse sopra de mi delle colpe commesse da tutti i 
pecchaturi, aciò che la salute loro ne me sia negata pe[r] raxone 
de iustitia.</p>
<p> Ma oimè che io temo veramente che le mie peticione squarciate 
me sserà zetate ne la fatia, considerando commo etiandio lo tallento 
della dilecione a mi concesso in via mai non ò possuto adinpire 
atuallemente. La chaxone del perché seria tropp[o] dexutile libro 
da narare. Ma pure questo pocho ne dirò per la violentia che a mi 
fa lo cordiale dolore che sopra de zò lungo tenpo ò portato: vezando 
commo esso talento maraviglioxamente per divina gratia è concesso 
e donato a multi e a molte de quili che habitano nelli lochi che 
sono dedichati al culto divino, e tamen non pono esso talento 
cresere né anpliare atualmente cercha li soi propinqui, anci lo convene nascundere nella terra dilli loro cori; e per questa caxone 
porta e sostene multi cordiali e penuxi doluri.</p>
<p> Ma chi de zò ne ssia caxone, saperasse nello rendere delli 
debiti, conzosiacossa che li soprastanti alcune volte, inganati <quote><foreign lang="lat">sub 
nomine et vochabulo sensualitatis si impendunt altissime caritatis,</foreign></quote> ponendo innanci a le greze loro quello che per sí non poria rodere
né smaltire. E questo si è una delle caxone che fa precepitare 
l'oservanza in convento. 
Oimè, che tanto è al prexente cresuta l'astutia delli diavoli, 
che issi àno facto tanto con sue superstitioxe arte e novi atrovamenti — non però lizitimi a chi bene lo considera con la mente 
inluminata e inlustratta della vera caritade — che nelli santi colezii 
nonn à più locho quello che Cristo Iesù, lo quale non posseva 
erare, lassò in testamento a li soi appostoli (or non fa bixogno che 
io lo ricordi a le mente non parvule); e perzò voleva che, quando 
issi appostoli se trovavano insieme, se desseno la pace in signo de 
vera dilectione, aciò che con questo argumento lo foco della charitade dovesse crescere e anpliarse; sì commo per lo contrario vedemo che, none essendo saviamente exercitada, senpre va manchando: sì como lo focho materiale, al quale non è zonto legne, 
a ppocho a pocho se refreda tanto che more. E lla expirenzia 
el manifesta perzò che, non che se possano dare la pace insieme, 
ma etiam à ffacto tanto lo diavolo che, con lo manto della virtude, à 
desschatiato la radice de tute le virtude, in tanto che al prexente non 
s'osano guardare l'uno l'altro. A bono intenditore poche parole basta. 
Ma chi per divina dispenssatione è fato medico delle altrue 
infirmitade per la carità de Dio pensi con dillizente examinatione la 
desutile e danativa ruina che per lo manchamento de essa fraterna 
dillectione seguita: cioè che la più nobile e necesaria virtude che 
possa esser nelle sante congregatione, la qualle è lo sapere soportare 
li pissi e variate condecione l'on de l'altro, è tanto indibellita e 
anichilata che una minema bruscha pare esser uno incomportabile 
travo. Sì che per questa inconvenientia se poe molto bene comprendere commo e quanto è necesario excitare senpre insieme lo focho 
della mentale e atuale caritade relizioxamente e santamente, aciò 
che lo nemico, lo quale cercha d'amortare questo necessario focho, 
al tuto sia confuxo e zetato nel profondo de lo abisso infernale. 
Amen. <foreign lang="lat">Deo gratias.</foreign></p>
</div1>
<div1>
<head>PARTE DECIMA</head>
<argument><p rend="italic">Orra, dillectissime sorele, aciò che abiati caxone de stare con grande timore apparechiate al futuro iuditio, non voglio tacere 
quelo che Dio volse de ciò mostrare alla sopradicta religioxa. E 
questo foe innanci che pigliasemo regola e in questo locho proprio 
del Corpo de Cristo e in quelo tenpo che lì demorava quela nostra 
prima madre sore Lutia dii Mascaruni, la quale per divina volontà 
me recevè' in questo locho e fo la prima che me mostrò lo modo 
de servire a Dio con pura carità e materno affecto; a li piè della
quale senpre me chiamo obligatissima e ricomandola cordialemente 
senpre a tute vue, madre e sorele, aricordandove commo veramente 
senpre li site obligate, non tanto per respecto delle molte fatiche 
che essa à portado per multi agni in questo locho, ma etiam per 
respeto che lo principio de esso locho era suo e che lo conservò 
senpre, in tenpo del suo humile rezimento, in bona fama e santa 
pace e honesta vitta. A laude de Cristo, nella cui prexentia spiero 
che finalmente ce trovaremo insieme con essa gaudioxamente. E 
cussì sia. Amen.</p>
<p>Orra, tornando al mio propoxito, voglio narare la vixione che avè 
custie del finale iuditio, la qualle è questa che seguita per ordine.</p></argument>
<p>Cercha li anni del nostro Segnore Iesù Cristo mille quatro 
cento trenta uno, stando nel prexente locho la sopradicta relizioxa 
alla qualle lo malegno nemicho diete quelle predicte baptaglie, dicho 
veramente con tuta veritade, ch'el spirto suo foe trato a vedere el 
modo del finale iuditio in questa forma: cioè che vite l'altissimo 
Dio in modo e aspecto humano starre altissimo nelle nuvole del 
ciello ed era amantato de colore rubeo e tegneva la faza volta in 
verso lo ponente. E un pocheto più basso, a lato a lui non tropo 
spatio, li era la nostra avochata verzene Maria ed era vestita e 
amantata de biancho e stava in silentio commo uno aspeto suspexo 
e amirativo. E oltra essa alquanto spatio erano li sacratissimi 
appostoli, li quali sedevano sopra sedie resplendente in spetia de 
fiama de focho altissimo. E di ssoto molto più a basso li era innumerabile multitudine de homini e de done; e tuti stavano in piè 
e tenevano le face in verso el cielo risguardando a Dio e in mezo 
de lorro era uno che predicava con grande voce. E essa medessma, 
la qualle vedea questo, era dalla mane destra de Dio e stava però 
infra quili che erano tanta multitudine e con altissima voce cridava 
in verso Dio, dicendo con molta alegreza e gaudio alcune parole, 
le quale io tacerò orra. E compiuta la predicta vixione, tornando in si medesma custie e rumigando le cosse che vezute avea, 
comenzò a pensare che significava questo che li era stato mostrado. 
E volendose de ciò certificare, fiece oracione, pregando l'altissimo 
Dio se dignasse manifestarli se questo li era mostrato perché tosto 
dovese esser lo finale iuditio, o vero se fosse pure stato iluxione 
diabolicha. Unde, <quote><foreign lang="lat">qui legis intelligat</foreign></quote>, che veramente foe certifichata 
commo quelo era stato sentimento e vixione divina e che ciò li era 
mostrato in significatione che tosto se adimperia qu[e]llo che vezuto 
avea, cioè che in breve tenpo se faria lo finalle iuditio.</p>
<p> Per la qual cossa, carissime e cordialisime madre e sorele, pregove istantissimamente che mai non ve vedati stanche de placare 
la divina iustitia con le vostre oratione e con lo male patire per 
Cristo, aciò che esso se digni soportare e sostenire la moltitudine 
delle innumerabile colpe commexe cotidianamente dalla humana 
natura e massime per lo abominabile peccato, lo quale è contrario 
alla virzinale e castissima belleza de Cristo e della sua sacratissima 
madre, e per la anbiciosa superbia e crudele avaritia, che orra regna 
inn ogne generatione de gente. E quisti sono li principali vicii 
per li quali el populo cristiano sta in continua rissa e bataglia; e 
tanto è orra spinta la vera caritade, che etiam la naturale dilletione 
non à più locho, in tanto che non se trova quaxi paxe tra padre e 
fiolo e fratelli. E quisti sono li signi infalibilli del vicino finale 
iudicio. Non più sopra questo, ché tropo ce seria da dire.</p>
<p> Ma orra, tornando al core mio e considerando che in talle dì 
de l'ultimo iuditio serà a tuti manifesto le humane colpe, non 
voglio al prexente ocultare le mie, anci manifestarle, sapiando che 
le colpe confessate è in parte purgate e meglio perdonate. E perzò, 
conciosiacossa che dopo le sopradicte cosse, examinando con dilligentia el prebendato a mi conveniente, dico veramente, che per la 
falsitade che in mi ò trovata, iustamente non debo altro aspetare 
so non grandissima ruina e confuxione <quote><foreign lang="lat">corram Deo et hominibus.</foreign></quote> E la falsitade è questa: che io nonn ò dessiderato con pieno 
core, commo se convene alla vera serva del nostro Segnore Dio, 
che ogno gente me tegna e acognoscha cussì vile e miserabile como 
me credeva e teneva esser mi medesma: cioè superba, arogante, presuntuoxa, maldicente, sensuale, goloxa e commo immondo animalle 
privata de ogno lume de raxone e principale caxone e acatatrice 
de ogno ruina e scandalo e manchamento de bene che per l'universo 
mondo sia stato e sia nel prexente e deba esser per l'avenire. 
Onde iustamente, per tuti quisti e più altri malli e peccati 
che dirre non se poria, debo esser tenuta e nominata la mazore 
pecatrice che mai fosse o potese esser per l'avenire.</p>
<p> Ma veramente confesso che in veritade nonn ò cognosuto ancora niente della mia vilissima nichilitade, perciò che, se in veritade 
me avesse cognosuta, nonn averia abiuto ardire de levare non 
sollamente li ochi al cielo, ma eciam al più villissimo locho che 
trovare se potesse. Unde nello callizinoxo profundo dell'abiso infernale non trovo locho che alla mia pestifera carogna se convegna, 
perzò che lì se adimpe la iustitia, tormentando quilli che à offesso 
la divina bontade. E pertanto, non trovando in mi alcuna iustitia,
seguita che forra de mi nonn è locho sì abominabile né oribile 
che a mi se convegna, so no mi medesma. E perzò romanerò purre 
in mi commo in più calizenoxo e ffetente locho che trovare se possa. 
Ma oimè, che à zoato a mi talle cognosimento, poi che con 
pieno core e ansiato desiderio nonn ò cerchato e somamente amato 
che sopra questo la iustitia abia so luocho, cioè che ogno intelletuale 
creaturra me tegna e cognoscha cussì fata como dito ò di sopra? 
E avegna che nonn abia dessiderato lo contrario, cioè honore né 
principato né anche fama de santitade, niente di meno, avendo 
abiuto in niglizencia el dessiderio de mal patire, seguita che fidelemente nonn ò custodito l'inpreciabile talento della bona voluntade 
che me donò el nostro Segnore Dio per sua bontade; perzò 
che, abiando da esso recevuto questo altissimo donno de esser 
chiamata al suo servicio, seguita che io dovea con somo studio ponere tuta la mia forza con vera dillizenzia a doverme conformarme 
a lui: cioè a volerme sotoponere a ogno pena e andare per via de 
croce, refudando ogno alegreza e consolatione, e amando chi me 
avesse odiata, e honorrare suavemente qualuncha persona m'avesse 
desprexiata, e servire a chi deservito m'avesse, e cordialemente dire 
bene de chi male avese dicto de mi, sapiando che iustamente meritava che più tosto me foxe sputato nella faza, cha mostrato benivolentia; e chi più aiutata m'avesse in questo facto da mi più 
dovea esser amata e riverita, cognosendo che per simile cosse più 
me seria conformatta a Cristo, dolce mio Segnore, cha per niuno 
altro modo. E vezando la molta tepideza che in questo ò abiuto, 
veramente posso dire che io sia vivuta in grande falsitade, avendo 
nome de servire a Cristo e non amando quello che esso vene a 
tore con tanto ardore de caritade, cioè la innamorata croce.</p>
<p> Oimè, che grande erore è stato questo che tanto tenpo sum 
stata a cognosere! E avegna che nel principio della mia conversione 
io pure alquanto ne le inzurie me deletasse e che de ciò alcune 
volte ne recevesse mentale consolatione, niente de meno poi, refredandose quello primo fervore, multi agni ò passati con grande tepideza non cerchando con dillizente studio quello che a mi se convenia, commo dito ò di sopra: cioè de essere inzuriata, befata, screnita e infamata e al tuto sotoposta a ogno minema e vile creatura, 
aciò che per questo fosse uno pocho vendicato la inzuria de o lloro 
creatore, lo qualle per mi e da mi è stato offexo innumerabile volte. 
Oimè anima mia nuda e al tuto privata de quelle zentile e 
imperiale mombilie che a tti se convenia, dime: con che fronte 
aspeti tu apparere innanci alla bellissima faza de quello splendore
della paterna gloria, cioè del Fiolo de Dio altissimo? lo qualle, 
commo tu sai, a mi pare che de ti innamorato e anci mazoremente 
impacito, como ebrio de spirto, nascundendo li razi dell'altissima 
sua divinitade, se fiece homo mortale e passibile, none amitendo 
però la sua divinitade, e dessendendo da quella imperiale corte e baronia, se fiece pelegrino e forastiero e commo povero e mendicho andò 
stentando per lo mundo, sì commo manifesta lo evanzelo dunve 
el dice che la turba delli sacerdoti diceva parlando de lui: <quote><foreign lang="lat">Nos 
nesimus unde sit.</foreign></quote> Adu[n]cha, penssa quanto fosse smexurato la grandeza del suo 
perfetissimo e incomprensibile amore a volere per ti a lui copulare, 
desendere de tanta alteza in cussì ville e misera baseza, pigliando 
sì faticosso perigrinazo, sì como de lui testificha el propheta Ieremia dicendo: <quote><foreign lang="lat">Habitavit inter gentes nec invenit requiem</foreign></quote>. Sopra la 
quale piatoxa e compasionevole parola molto averia da dire, considerando l'oposito che ora se trova in quele persone che à nome de 
seguitare Cristo; ma perché a mi non s'aconvene, tacerolo.</p>
<p> E tornando al propoxito della mia nuditade e vezando che 
io nonn ò corisposto allo smixurato amore de tanto mansueto agnello 
Cristo Iesù, lo quale volse che per mi la sua belisima, virzinale e 
risplendente faza foxe tanto percossa e oscurata, e non me exendo 
delletata e exercitata ne li soi obrobrii, seguita che della principale 
virtude a mi somamente necesaria son nudatta. Per la qual cossa, 
dillectissime mie madre e sorele, prego ve piaza pregare la divina 
glementia se digni perdonarme e adimpire quello che promesse dicendo: <quote>“Se l'adult[e]ra vene a mi, e non la cazarò”</quote>.</p>
<p> Ma la prudentia vostra, carissime e cordialissime sorele dalle 
qualle non pare che io possa fenire de tore combiato, se proveza 
in tale modo e sì a bon'ora che como mi non siati recevute nel 
numero de le adultere; anci, commo fidelle e verissime spoxe, ve 
vogliati provedere aciò che, quando lo eterno e celestiale imperadore 
mandarà per vue e vorrae dolcemente celebrare le noce vostre — per 
introdurve al glorioxo tallamo della sua triunfante gloria, aciò che 
inn eterno ve conzunzati al suo divino e castissimo amore — non ve 
trovi innabile e senza le monbilie a vue conveniente e necesarie a 
talle e tanto verzinale spoxo. E avegna che più volte de sopra le 
abia nominate, nondimeno perché molto me adilectano volentiera 
le replico, aciò che meglio le tenate in memoria.</p>
<p> Dolcissime mie sorele, ve dissi e cussì è fermamente che la 
dota, la quale volle Cristo Iesù da vue, si è che ne le bataglie siate 
extrenue, cioè forte e costante combatetrice, aciò che, mediante
la virtude della pacientia per vue exercitata, possati, apreso la 
dotta, azonzere le sopra nominate mombilie: cioè lo indificiente 
dessiderio de male patire per Cristo e in tuto ponere lo vostro studio a volere per esso portare e sostenire molte tribolatione, desasii, 
angustie, infamie, derexione e morte penoxa da qualuncha parte 
se voglia; inperò che per queste e simele cosse serite certe de portare con vue li adornaminti nuciali, cioè la insegna de Cristo Iesù; 
lo quale, commo sapite, dice alla sua dilicata spoxa croce d'amore: “<quote>Tu me portarai come io patì' per ti, spoxa mia”</quote>. E anche dice: “<quote>Chi vole salire a mi, fonte de vitta, per streta via li conven zire”</quote>. 
Ora adoncha, dillectissime sorele, abiati in memoria la salutevole condicione delli adornamenti vostri, aciò che securamente 
possati aspetare la grande e magnifica anbassaria che dal vostro 
spoxo a vue serrà mandata, e cussì adornate poriti otenire lo ssuo 
invito e salire a tanta alteza. O quanto alora serite beate e gustarite 
el fructo delle angustioxe pene e fatiche che qui averite portato 
con vera pacientia, perseverando ne o locho che Dio v'à chiamate! 
E questo facendo non ve ritrovarite nella confuxione e falsitade 
mia la quale, commo dicto è di sopra, è questa: che non m'ò deletatta in portare la croce per Cristo commo a mi se convenia; e
perzò ben posso dire che iustamente non aspeto altro cha ruina e
confuxione <quote><foreign lang="lat">corram Deo et hominibus.</foreign></quote> Ma non[o]stante tuto questo, aricordandome quello che dice 
el propheta, cioè: <quote><foreign lang="lat">eciam si mortus fuero in misericordia tua sperabo,</foreign></quote> non però me voglio partire da quella excelente virtude chiamata 
speranza, la quale a mi parlando per sua cortexia disse che veramente in cielo porò montare / se in questo mondo non averò donve 
lo mio cappo reclinare / e che lì trovarò grandissimo piacere / se 
qui averò sempre qualche malle da patire / e che lì molto serò 
honorata, / se qui per Cristo in fra le altre serò desprexiata e aflita 
e tribolata; / e che in paradixo contenpta serò, / se qui non averò 
quello che io vorò / e nel cospeto del Dio mio dolcemente cantarò /
se in coro humilemente salmezarò; / e che da lui immortale e 
inpassibile facta serò / se qui per esso morte e pena non temerò / e 
dello regno suo imperatrice facta serò, / se qui per lui povera e mendicha serò / e se nel suo castissimo e virzinale amore perseverarò / 
senza dubio per sua cortexia conn eso inn eterno goderò. Amen. 
La pace de Cristo, dulce amore, sia sempre ni vostri cori, 
cordialissime madre e sorele, e de tuto el populo cristiano, per lo 
quale e dal quale senpre sia benedecto e laudato lo nostro vero e 
uno Dio in Trinità perfecta e Verbo incarnato. Amen.</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
