<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lettera ad Alphonse de Lamartine</title>
                <author>Alessandro Manzoni</author>
            </titleStmt>
            <extent>4050 Kb in UTF-8</extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
                <pubPlace>Roma</pubPlace>
                <date>2008</date>
                <idno>bibit000322</idno>
                <availability>
                    <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
                        personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Collezione BibIt</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Saggi storici e politici</title>
                    <title type="part">v.</title>
                    <author>Manzoni, Alessandro</author>
                    <editor id="ed">Ghisalberti, Fausto</editor>
                    <publisher>Mondadori</publisher>
                    <pubPlace>Milano</pubPlace>
                    <date>1963</date>
                    
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                digitale</p>
        </samplingDecl>
            <editorialDecl>
                <correction method="silent" status="medium">
                    <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                        riferimento</p>
                </correction>
                <quotation form="data" marks="all">
                    <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                </quotation>
                <hyphenation eol="none">
                    <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                </hyphenation>
            </editorialDecl><classDecl>
                <taxonomy id="CGB">
                    <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>800</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language id="ita">Italiano</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords scheme="CGB">
                    <term>Lettere ed epistolari</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2007-06-08T00:00:00.000+02:00</date>
                <respStmt>
                    <name>Novadata systems</name>
                </respStmt>
                <item>Digitalizzazione - OCR</item>
            </change>
            <change>
                <date>2008-03-03T00:00:00.000+02:00</date>
                <respStmt>
                    <name>Silvio Cosco</name>
                    <name>BIBIT</name>
                </respStmt>
                <item>Correzione linguistica</item>
            </change>
            <change>
                <date>2008-04-03T00:00:00.000+02:00</date>
                <respStmt>
                    <name>Carla Deiana</name>
                    <name>BIBIT</name>
                </respStmt>
                <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
            </change>
            <change>
                <date>2008-04-03T00:00:00.000+02:00</date>
                <respStmt>
                    <name>Carla Deiana</name>
                    <name>BIBIT</name>
                </respStmt>
                <item>Validazione</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
<text>
    <body>
<div1><head>LETTERA AD ALPHONSE DE LAMARTINE</head>

<argument><p>SULLA CAUSA DELLA INDIPENDENZA E DELL'UNITÀ ITALIANA</p></argument>

<opener><dateline>Milan, 6 avril 1848.</dateline></opener>

<p>Cher Lamartine,</p>
<p>Je sens ce qu'il y a d'indiscrétion à usurper vos momens, mais je serai court, et vous m'écouterez, car c'est une plainte que je vous adresse. </p>
<p>Dans votre réponse aux députés de l'Association nationale italienne, je trouve ces mots: Vous allez sans doute les rejoindre et les fortifier de votre concours dans cette oeuvre pacifique, et deyè accomplie, je l'espère, des constitutions nouvelles de toute nature que la diversité des États de l'Italie fait surgir des besoins, des intérêts, des formes de ses différens gouvernemens. Hélas! cette Italie que vous aimez et dont vous êtes aimé, comme il doit arriver entre un homme éminent et une nation, n'aveze vous pas senti, grand et bon Lamartine, qu'il n'y avait pas de mots plus durs à lui jeter, que celui de diversité, et que ce mot, prononcé par vous comme un mot d'avenir, résume pour elle un long passé de malheur et d'abaissement? Mais cette diversité n'a pas pour cause les besoins, les intérêts de ceux qu'on appelait les peuples del'Italie, car il n'y a pas plus de différence entre l'homme des Alpes et celui de Palerme, qu'entre l'homme des bords du Rhin et celui des Pyrénées. Croyez bien qu'il n'y a personne qui sente plus que moi ce qu'il y a de véritablement grand et de véritablement puissant dans cette politique honnête et pacifique, que le temps et vous avaiz fait à la France. Quand parlant en son nom, y dans toute occasion où agir ce serait troubler, vous vous bornez à exprimer des souhaits ou des regrets comme vous auriez pu le faire lorsque vous ne parlez qu'au nom de votre génie, je vous conçois, c'estsàsdire je ne concevrais pas que vous Lamartine puissiez tenir un autre langage. Mais ici (j'ose vous le dir avec la franchise à laquelle le pouvoir dont vous êtes investi vous donne un droit de plus) ici vous êtes allé au delà: vous avez fait plus que ménager. Il se fait en Iialie depuis bien longtemps un travail bien naturel d'assimilation (vous voyez que je pèse les mots) et ce travail vient de passer de la pen, y sée et de la parole à l'action. Quelle sera la forme définitive de cette assimilation? Il faudrait être prophète ou insensé pour oser. le prédir: c'est un voeu bien vague encore et nécessairemente vague, mais il est, grâce à Dieux, aussi général que vif et profond, et le mot que vous avez prononcé c'est son contraire. </p>
<p>Adieu, cher poète, car vous ne parviendrez pas à fair oublier ce titre là. Vous avez ici parmi la foule des pers sonnes qui pensent à vous, un vieux ami, un chrétien, qui incapable de par nature de se mêler activement aux grandes affaires de ce monde, a plus de temps pour implorer l'assistance de Dieux sur ceux qui en sont chargés. </p>
<closer><signed>
Alexandre Manzoni</signed></closer></div1></body></text></TEI.2>
