<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Estratto della Relazione di Germania</title>
      <author>Marcantonio Contarini</author>
    </titleStmt>
    <extent>14 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit001418</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Relazioni di ambasciatori veneti al Senato : tratte dalle migliori edizioni disponibili e ordinate cronologicamente.</title>
        <title type="part">vol.</title>
        <author>Firpo, Luigi</author>
        <publisher>Bottega d'Erasmo</publisher>
        <pubPlace>Torino</pubPlace>
        <date>1965</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>500</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Documenti</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT- Venezia</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT- Venezia</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-31T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-31T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div1 n="Estratto della Relazione di Germania">
<head>Estratto della relatione di Messer Marcantonio 
Contarini Cavallier ritornato dalla legatione appresso 
Carlo V l'anno 1536</head>
<p>Giunto Cesare con tutta la corte in Pattavia 
in grandissimo pensiero di guerra et di arme, 
intendendosi, che il signor Turco faceva grandissimi 
preparamenti per venire a danni dell'Ongharia, per 
sospetto delle qual preparationi Cesare di subito 
ordinò una Dieta et dimandò aiuto et furongli offerti 
40 mila fanti et 4 mila cavalli pagati per sei mesi: 
ma parendo poco aiuto fu replicato la dimanda et fugli 
aggiunto alcune genti, ma poche. </p>
<p>Che il Fernando andò di subito in Boemia et Moravia et 
ottene circa 20 mila fanti et cavalli 4 mila, 
appresso Cesare parendoli molto a proposito il non 
fermarsi solo sopra queste diffese fece venire d'Italia 
il Leva con 3 mila Spagnoli veteranei con 15 mila 
Italiani benchè non ne dimandasse più di 10 mila, ma 
li capi per gratificar Cesare ne mandò quella 
quantità, la quale fu poi cagione del notabil disordine 
che seguì poi, appresso li venne molti baroni et 
gentilhuomini di Spagna con fanti et cavalli in molta 
copia, Papa Clemente mandò il Cardinale di Medici con 
gente assai et molti danari, con li quali furono pagati 
6 mila fanti Ongari. </p>
<p>il Duca di Ferrara mandò aiuto di cento huomini d'arme 
honoratissimi. </p>
<p>Il qual tutto essercito fu giudicato il piu bello, che 
fusse stato fra Christiani gia 300 anni. </p>
<p>Il signor Turcho non arrivò tanto tosto sotto Viena 
quanto haveva dissegnato per non essere ad ordine 
compiutamente, et per havere anco havuto impedimento 
dell'acque, che giunto non puotè prendere pur un mimimo 
castelluzzo: in modo che li suoi capitani dicevano che 
Dio non voleva che le sue spade tagliassero a tal che 
vedendo la impresa disperata intorno al mese di Ottobre 
si ritirò, la qual cosa veduta da Cesare doppo 
consumato molti mesi in diete deliberò di venire in 
Italia per via del Friuli come più breve et più  
sicura. </p>
<p>Il che di subito fu da buona parte inteso da esso 
Oratore per tanto scrisse alli Capi del Consiglio di X 
et dimandoli quello volevano che 'l rispondesse 
essendoli da Cesare ricchiesto il passo nelli luochi et 
Dominio della Signoria, la quale risposta tardò tanto, 
che Cesare fece la richiesta, in modo ch'esso Oratore 
non havendo havuto la risposta da Venetia rimesse molto 
confuso, niente domeno Iddio inspirò da fare una 
risposta conforme al volere di questi signori, cioè che 
sua Maestà passasse ad ogni suo buon piacere, a questo 
passo detto Oratore essortò molto il Senato a dare 
spesso lettere et lume del valor suo alli suoi ministri 
a fine solo che alli tempi delli parlamenti con li 
Principi non rimanessero confusi, et non facessero 
qualche errore. </p>
<p>Che licentiato le genti et pagate, l'Italiani 
cominciarono di subito a tumultare, sbandandosi, et 
dicevano non essere stati pagati a compimento, il che 
processe per esser in maggior numero delle condutte. </p>
<p>Questo tumulto partorì molti disturbi perciochè 
abbrusciarono molte ville, sacchegiarono molte case et 
finalmente ammazzarono molti huomini. </p>
<p>Et ancor che Cesare havesse potuto con li genti 
Spagnuoli et Alemane levarli et torgli la strada, 
nientedimeno non vuole farlo per non inaccerbare la 
natione Italiana. </p>
<p>Che venuto Cesare in Italia li fu gratissima la 
legatione con li presenti, che li fece la Signoria in 
tutti li lochi del Dominio suo, anchora che fussero 
assai minori della intentione et dissegno, per esser sta 
sacchegiati, il che fu il novembre 1532, capitò 
finalmente a Mantova et ivi stete fin tanto che Papa 
Clemente arrivo a Bologna, ove andò a ritrovare sua 
Santità ivi, fece la lega deffensiva con tutti li 
Principi d'Italia, nella quale la signoria non volse 
entrare. </p>
<p>Fatta la liga andò a Genova, et indi si partì per 
Spagna con l'openione del Doria et de tutti li marinari 
la settimana santa, in modo che convenne fare il giorno 
di Pascha alle Pomeghe, che sono le steccade Isole per 
mezzo Marsiglia. </p>
<p>Giunto al primo luoco della Spagna Podhe, ancorchè 
l'ordine fosse giunger con l'armata in Barcellona, non 
dimeno travagliato del Mare dismontò et andò in posta 
a Barcellona et portò egli stesso la novella del 
gionger suo all'Imperatrice. </p>
<p>ll Doria gionse finalmente con tutta l'Armata a 
Barcellona et fece una bellissima entrata a guisa di 
Trionfo. </p>
<p>La seconda impresa, che fu quella di Barbaria, la quale 
fu sforzato fare dalle molte et quasi continue querele 
di suoi Regni, volse farla con la propria persona, 
benchè stesse fin al partir suo di Barcellona a 
risolversi, essendo che molti del suo consiglio lo 
 disuadevano da tal cosa, dicendo non essere di 
reputatione et di decore che un Imperatore andasse con 
corsaro, alli quali egli respondeva che ancor che costui 
fosse Corsaro, rappresentava però la persona del signor 
Turco, in modo che non si potria venire a vergogna il 
fare quella impresa per servitio di Dio et delli suoi 
regni; appresso diceva che il Re di Franza restando egli 
in Spagna lo haverebbe molestato in modo, che con molta 
difficultà haverebbe fatto resistenza gagliarda, 
havendo le sue forze disunite et divise in due parti et 
andando haverebbe con molta facilità potuto soccorre al 
bisogno ch'à detta impresa. </p>
<p>Hebbe tanti legni, che gli arbori soli parevano un 
boscho, erano 200 Navilij da chebbe et altri cento 
Navilij armati tra piccoli et grandi, che l'apparato 
durò da l'Auttuno salvo il vero 1534 fino all'estate 
1535 che'l si parti da Barcellona adì ultimo Marzo 
1535 et gionse alla Goletta adì . Luglio 1535. </p>
<p>Espedì l'impresa in doi mesi, hebbe infiniti et 
gravissimi contrarij a quella impresa, cioè la stagione 
dell'anno in quella parte caldissima, li agiuti promessi 
et non attesi dal Re di Tunesi, l'arena ch'empivano le 
vivande et gli occhi di ciascuno et la carestia 
grandissima di tutte le cose, che sua Maestà fece piu 
fattion che alcun'altro et senza di lui l'impresa non 
saria riuscita. </p>
<p>Narra detto oratore particolarmente quel successo come 
Tunesi fu saccheggiato, come restituito al Re et con 
quelli capitoli li quali haveva mandati alla Signoria 
molto prima, et volendo continuare all'impresa 
restandoli molti luochi da rihavere e trasportato da 
venti convenne capitare in Sicilia, indi in Calabria, 
poi a Napoli et finalmente a Roma. </p>
<p>Circa la terza impresa della Franza Cesare era sforzato 
a continuarla in persona ritrovandosi una grandissima 
copia di gente armata et in gran parte pagata con molti 
denari apparecchiati per tal impresa bisognandoli 500 
mila ducati al mese computando la spesa della Fiandra, 
le quale tante genti armate et preparate quando egli le 
disarmasse saria occasione al Re di Franza di dargli 
qualche travaglio, vedendolo sprovisto et disarmato. </p>
<p>I Regni di Cesare et particolarmente della Spagna, 
della quale ne trahe grandissima entrata, per 
l'ordinario, et che molti Signori di quel Regno davano 
ogni tanti anni certi donativi a Cesare et ogni fiata 
variano la somma per non mostrare di haver obligo di tal 
cosa, ma come cosa solo dipendente dalla lor volontà. </p>
<p>La maggior entrada et piu notta è quella delli 
tre Maestrazzi li quali solevano essere un certo honore 
che si distribuiva in tre gentil huomeni honoratissimi 
del Regno li quali insieme con il rimanente dell'ordine 
havevano carico di far guerra continuamente con Mori et 
prohihire all'loro insulti, et questo era antichissimo 
instituto di quel Regno. </p>
<p>Ma il Re Cattolico ottenne da Papa Alessandro sesto, 
che questi Maestrazzi fussero uniti con la Corona, 
perciochè con il loro seguito et potere facevano ogni 
giorno qualche movimento nel Regno contra il Re. </p>
<p>Questo beneficio adunque lo gode al presente 
l'Imperatore et ogn'anno il giorno de san Giacomo si 
veste con la veste di quel Maestrazzo et riceve tutte 
quelle insegne con gl'altri Cavallieri dell'ordine fa 
quelle sollenità le quali sono molte. </p>
<p>Questo Regno di Spagna sente grandissimo commodo dal 
Regno del Perù, et pare cosa incredibile, et pure è 
verissima et certissima, che tutta la Spagna per tal 
cagione è piena d'oro, et infiniti huomini vilissimi et 
di bassissima condittione infami nella Spagna si sono 
transferiti in que'luochi, et sono in spatio di 
pochissimo tempo ritornati ricchissimi, et hanno 
comprato molte possessioni, et si sono maritati in donne 
nobili con grandissimo sdegno et dispiacere di tutti li 
nobili. </p>
<p>Li giuri, che sono entrade in Spagna, come sarebbe 
monte nuovo, si vendono dalli Ministri di Cesare a sei 
per cento, et con quelli danari si francano quelli 
rendevano otto per cento. </p>
<p>Che dal Regno di Sicilia et Napoli benchè ricchissimi 
non sente alcun avanzo ordinario anchor che habbi certi 
donativi li quali si chiamano seruitij, la cagione 
perchè egli non sente beneficio ordinario è perciò 
che di quel Regno si trahe molte robbe, come sono 
zaffarani, formenti, vini, ogli, nocelle et simile altre 
cose; appresso per haver donato a molti gentil'huomini 
molti stati et giurisdittione de diversi luoghi la spesa 
di detti Regni è molta in guardie, iusdicenti, gente 
d'armi, galere etcetera, et per la poca entrata che di 
quel Regno si trahe ha convenuto questi anni adietro 
sminuire le genti d'arme et di 900 overo Mille ridurle 
solo a 500.</p>
<p>Dalla Fiandra parimente cava tanto a punto è la spesa, 
ancor che habbia poi li danari alli suoi tempi. </p>
<p>L'Imperatore tiene 40 galere, tra quali ve ne sono 
15 di Don Alvaro Ispane, le quali sono molto ben 
all'ordine, cinque d'Antonio Doria, 4 da Monico, il 
rimanente del Doria, di Napoli et di Sicilia,  
nella qual tutta armata spende ducati 240 mila 
all'anno a ragion de ducati 500 al mese per una. </p>
<p>Le galere del Doria sono benissimo ad ordine, et 
l'altre tutte sono fornite di marinari et soldati 
Genovesi, et che con verità si puo dire, che il nervo 
principale delle cose da mare l'Imperatore lo riconosce 
da Genova, et che mal farebbe senza essa, per esser il 
transito della Italia et della Spagna. </p>
<p>Il Re di Franza ha inaccerbito sommamente li Genovesi 
privandoli del comercio dalla Franza in modo che sono 
posti a navigare con queste galere armate di Cesare, che 
torna grand'utile all'Imperatore et danno al Re. </p>
<p>Cesare ha grandissima spesa per la sua Casa, cioè 
ducati 100 mila all'anno per la sua persona, 50 mila 
per l'Imperatrice, et 15 mila  per la Regina Maria. </p>
<p>Ha donato nel Reame molti Castelli a diversi signori li 
quali Castelli erano de suoi rebelli et decolti alla 
Corona poteva egli come patrone venderli et trarne 
granddissima quantità d'oro, come dal Principato de 
Melfi al Doria, Malfetta al Leva, a Don Ferrante 
Gonzaga, il quale li è molto grato, et molti altri a 
diversi, nientedimeno con tutto ciò li Spagnuoli 
dicono, che egli è avaro et non liberale, et ciò 
procede perciochè a loro dona pochissimo. </p>
<p>Cesare è Fiamengo, come si sa, nato et allevato in 
Fiandra et ammaestrato da Maestri Fiamenghi, e tutta la 
sua casa è Fiamengha, nè in essa vi è altro che uno 
Spagnuolo, la qual'casa è costantissima et piena de 
religione. </p>
<p>Per la sua guardia tiene cento cavalli leggeri et 100 
Allabardieri. </p>
<p>Ha molti Vescovadi, Abbatie, ricchissime concistorial 
et priorata, li quali è in sua potestà il conferirli, 
et hora ne vacano molti, ma per esser egli di natura 
molto tarda non li conferisce ad alcuno: in modo che 
l'entrade vanno alla sede Apostolica. </p>
<p>Cesare è huomo molto verace, et non avido di stado, ma 
avvidissimo di pace et di quiete. </p>
<p>Che tutte le cose d'importanza passano per man sua, et 
egli fa memoriali per non scordarsele, ma però vuole 
udire tutti li suoi consiglieri in tutte le cose 
pacientissimamente, ma però fa le terminationi di suo 
capo per levare quella openione, che per gli anni 
adietro egli si habbia lasciato governare in tutto da 
Monsignore di Chieves et il gran Canciliero, et che per 
il più le sue openioni sono le migliori. </p>
<p>Egli non ha havuto punto a male la risposta della 
Signoria circa la liga, per essere signore così 
prudente, che facilmente sè acqueta alla ragione 
dimostratali. </p>
<p>Circa la buona corrispondenza di sua Maestà con il 
Pontefice sua Maestà diede ad un figlio d'esso 
Pontefice il Marchestato di Navara con ducati 20 mila 
d'entrata, ben che il Papa non vuole, che'l detto 
l'accettasse per all'hora per non dimostrarsi così 
apertamente Imperiale, intendendo di stare neutrale. </p>
<p>Che Cesare nel partire che fece esso Oratore da lui 
doppo molte parole gli disse, che gionto a Venetia 
dovesse dire et affermare a quella signoria, che egli 
haveva havuto infinitamente a caro il pronto animo di 
questi signori in confirmare la lega, la qual cosa non 
intendeva di scordasela mai, ma in ogni tempo havere 
sempre l'occhio favorevole a questa signoria et in caso 
d'accordo farle sempre intervenire come principale, et 
molte altre parole li disse in questo proposito, et dopo 
donatoli una catena di valuta di ducati mille lo 
licentiò. </p></div1></body></text></TEI.2>
