<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Descrizione di Pisa fatta da Vincenzo Pitti l'anno 1616</title>
      <author>Vincenzo Pitti</author>
    </titleStmt>
    <extent>71 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit000107</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Le condizioni di Pisa alla fine del 16. e sul principio del 17. secolo sotto il Granducato di Ferdinando 1. de'Medici</title>
        <editor id="ed">Grazzini, Giovanni</editor>
        <publisher>Tip. Di Edisso Traversari</publisher>
        <pubPlace>Empoli</pubPlace>
        <date>1898</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>600</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="codice">Italiano</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Testi storici e storiografici</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2003-02-28T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Paola Volpini</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-02-28T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Paola, Volpini</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-03-02T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-03-11T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 type="parte">
<head>
<date value="16160907">7 Settembre 1616</date>
Pisa</head>

<p> La città di Pisa, per la descrizione, che se n'è fatta
quest'anno <num>1616</num>, al presente, fa anime <num>15177</num>, che
così si sono trovate ascendere a tanto numero parrocchia
per parrocchia et questo s'intende solo dell'anime che sono
dentro alla città. Nella quale descrizione e somma sono
monache in numero di circa <num>800</num>; frati e monaci
circa <num>200</num> in <num>9</num> conventi.
 Sono in detta città circa <num>500</num> ebrei, mercanti <num>500</num>,
preti sono ....
 La città di Pisa è divisa in sestieri, cioè: sestiere <abbr>S.</abbr>
Martino in Chinzico, che è tutta la banda di qua d'Arno,
cioè verso Firenze; sestiere <abbr>S.</abbr> Maria e sestiere <abbr>S.</abbr>
Francesco, che si dividono tutto il di là d'Arno di verso
Lucca per la dirittura del ponte sino alle mura. Pisa è
divisa in <num>36</num> parrocchie che si dicono Cappelle,
governate da preti secolari.
 Sono in Pisa quattro luoghi pii di carità, principale lo
spedale degli infermi di <abbr>S.</abbr> Chiara di sulla piazza del
Duomo: ha d'entrata circa fiorini <num>9000</num> l'anno ed è sotto
la cura e governo di Santa Maria Nuova di Firenze. Lo
spedale dei trovatelli che ha d'entrata fiorini <num>2500</num> tra
grano, danari ecc.
 La Misericordia fu cominciata da <num>12</num> cittadini con libre
<num>25</num> d'argento per ciascuno l'anno <num>1052</num> che
distribuisce <pb n="81"/>
 lemosine con dote, ha d'entrata l'anno
fiorini <num>2500</num> e beni, la carità che riceve i poveri
orfanelli e la carità li mantiene di limosine. Questi tre sono
governati da gentiluomini pisani.
 Sono in Pisa due chiese collegiate di preti, la chiesa di <abbr>S.</abbr>
Stefano papa, dove è residenza dei Cavalieri di <abbr>S.</abbr> Stefano
dei quali si dirà più a basso, e la cattedrale Chiesa
intitolata l'Assunta della Madonna; ed è titolo
dell'Arcivescovado di Pisa oggi nella persona dell'<abbr>Imo.</abbr> e
<abbr>Revmo.</abbr> Monsignor Francesco Bonciani fiorentino
arcivescovo. Ha la detta chiesa <abbr>n.</abbr> <num>26</num> canonici ed entrata
e prebenda di fiorini <num>260</num> in circa per ciascuno, e in vero
che <num>21</num> sono dell'ordinarie e <num>5</num> sono delle famiglie. Ha
la detta chiesa <abbr>n.</abbr> <num>66</num> preti cappellani con <num>8</num> cherici.
L'entrate della chiesa sono governate da un operaio
gentiluomo pisano, il quale non debbe avere figliuoli.
L'opera mantiene le spese della chiesa.
 L'opera ha d'entrata circa fiorini <num>5000</num> l'anno,
consistenti in fiorini <num>3200</num> in circa di danai, <num>1060</num>
sacca di grano e certo poco olio con cera ed incerti che fra
tutto si calcola di fiorini <num>5000</num> li quali mantengono le
grandi spese et l'avanzo si spende in abbellimenti della
chiesa, argenterie e paramenti. L'operaio ha di provvisione
fiorini <num>120</num> l'anno con molti polli. I canonici hanno le
distribuzioni del loro capitolo e tra le distribuzioni
contenute possono importare l'anno fiorini <num>200</num> cioè il
migliore sacca <num>80</num> di grano. I cappellani hanno le loro
distribuzioni dal loro capitolo che ha sacca <num>100</num> di grano
e possono importare l'anno per ciascuno fiorini <num>50</num> o
<num>60</num> e poi le entrate.
 Sono in Pisa quattro fori principali: <num>1 </num> l'ecclesiastico
sotto l'Arcivescovo e suo vicario; <num>2 </num> del commissario
che si puol dire il foro secolare civile et criminale, et
soprattutto il governo della città;<num>3 </num> della religione di <abbr>S.</abbr>
Stefano che riguarda tutti i Cavalieri e che ha da trattar con
loro <pb n="82"/>
 e la piazza, chiesa e palazzo di Cavalieri sono
franchigie; <num>4 </num> dello studio, quale abbraccia sotto il
governo del Rettore tutte le cause di Dottori et scolari e lor
dipendenza; <num>5 </num> c'è di più il santo offizio
dell'inquisizione;<num>6 </num> la fortezza per le cose che occorrono
fra i soldati, dentro al circuito della fortezza e dentro alla
fortezza è franchigia; <num>7 </num> l'Arsenale per le cose che
occorrono tra gli stiavi. Spesse volte avvengono delle
controversie per cagione di questi fori.
 L'entrate della Città di Pisa sono tutte riscosse e tutte
colano in dogana dalle polizze delle farine in poi, ed
ascendono a fiorini <num>85000</num> in fiorini <num>90000</num> in circa
l'anno consistenti nelli a piè capi cioè:</p>

<p> Gabelle di mercanzie                      fiorini <num>30000</num>
 Gabelle delle Porte                         fiorini <num>22000</num>
 Gabelle in più capi                          fiorini <num>15000</num>
 Gabelle di contratti                         fiorini <num>10000</num>
 Pigione di case, banchi e magazzini fiorini <num>1500</num>
 Tasse di vino e macello                   fiorini  <num>5900</num>
 Diritti ed altre entrate piccole
in tuttofiorini                                                             <num>1000</num>
 Ha di spese                                      fiorini      <num>28</num>
 <abbr>etc.</abbr>                                                                _______
 l'anno in circa                                  fiorini  <num>8440</num>
tra Ministri, Rettori, Negozianti, offizi di fossi e firme per il
sale e spese dell'offizio. Le farine in Pisa rendono l'anno
circa                                                  fiorini    <num>8000</num></p>
<p> Il foro secolare ha per capo principale il Commissario e
quanto al criminale è universale sopra tutte le iurisdizioni.
 Nel civile ha rispetto solamente alle liti che sono sotto
termini di civile ragione; che sono giudicate dal giudice et
nelle mercantili con ricorso di mercanti e le sue sentenze
hanno appello alli priori della città. Nelle mercantili il foro
<pb n="83"/>
compentente sono i consoli di mare, l'autorità dei
quali, dopo il commissario, è la principale nella città
perchè essi veggono tutti i lavori mercantili, tutte le cause
dipendenti dalla dogana, tasse, gabelle di contratti,
intervengono nell'ufficio de' fossi dei surrogati dei nove di
Firenze et nelli grasciai et quanto alli loro ministri chi
facesse insulto alle parti o in dogana hanno anche il
criminale: son in dogana <abbr>N.</abbr> <num>30</num> ministri e <num>30</num>
facchini. Li offizi della città di Pisa esercitati da Pisani
soli, sono pochi e di pochissima autorità. I priori che sono
sei hanno l'appello delle sentenze del giudice, del
commissario ed hanno un assessore che si muta ogni <num>6</num>
mesi e le loro sentenze hanno l'appello al giudice del futuro
commissario. Fanno gli stantiamenti di alcune poche spese
della comunità e simili, collegi sei, provveditori uno,
procuratori sei, sindaci due: intervengono ad alcuni partiti di
spese ed elezione dell'operaio del Duomo ed altre simili
cosarelle - l'entrate della Comunità sono circa scudi
<num>3000</num> l'anno di dazio, l'officio dei fossi i quali sono sei,
due consoli di mare, tre gentiluomini pisani, e il
provveditore che rende partito.
 Questo officio ha cura delli sfoghi dell'acqua del piano di
Pisa, del rimettere i fossi e della polizia della città e
perchè continuamente occorrono molte spese e perciò si
fanno delle imposizioni, però è stimato e temuto ed è di
grande rispetto alli altri. Ha obbligo particolare di tenere
netti e pronti alcuni fossi principali, cioè (questo ha
l'assegnamento di quel che pagano i passi alle altre fattorie)
il fosso da Pisa a Livorno, il fosso da Pisa a Ripafratta et a
sue spese di mantenere ponti sopra alcune strade et per
assegnamento ha l'infrascritte cose, cioè:
 Dalla dogana ogni anno fiorini <num>3500</num> che dipendono dal
sale. L'opere delle bestie del contado, cioè i contadini di
piano sono obbligati per ogni bestia grossa lire una in
<pb n="84"/>
 cambio di due opere e quelli della collina......</p>
<p>                                                                             lire    <num>10</num>
per un'opera per bestia le quali importano l'anno
                                                                        fiorini <num>2200</num>
tra condannazioni ed altre regalie in circa       fiorini <num>300</num>
                                                                                  _______
                                                                       fiorini <num>6000</num></p>
<p>c'è di più l'incasso di quel che pagano i navicelli alla
tettoia che importa scudi <num>1200</num> (i navicelli che navicano
per Arno da Pisa a Livorno sono <num>800</num>circa) l'anno, il
quale assegno è destinato al mantenimento et votata del
fosso di Livorno et sotto la tettoia, il quale importa più di
fiorini <num>1500</num> l'anno, e però se si calcola tutte le
soprascritte entrate:</p>
<p>Ha di carichi il detto officio l'anno circa      fiorini <num>1500</num>
o più
<num>3</num> Offiziali Pisani                                      fiorini    <num>72</num>
Provveditore                                                  fiorini  <num>300</num>
Cassiere                                                         fiorini  <num>150</num>
Sotto Cassiere                                                fiorini   <num>60</num>
<abbr>etc.</abbr>                                                                           ______
In tutto                                                           fiorini <num>1535</num></p>
<p> L'ufficio del commodo è sopra il fare accomodare chi
vuol murare o coltivare.
 Gli officiali di grascia - con questi intervengono i consoli.
I consoli dell'arte della seta, i quali hanno la cura dell'officio
dell'onestà, e conservatori di detta arte ed altri consolati di
altre arti rispettivamente.
 La distribuzione degli uffici e squittinio si fa di questa
maniera che si mandano a partito tutti i cittadini e quelli che
vincono si mettono in una borsa che si chiama delli
consolari che sono i cittadini che fanno a coppia il
magistrato per anni <num>5</num> e fanno le polizze del magistrato.
 C'è di più il consiglio generale, il quale è di numero
<num>51</num> cittadini, nel quale si fanno alcune deliberazioni e
partiti delli squittini e si fanno in questa maniera:
 Prima va a partito la loro proposta tra i priori e <pb n="85"/>

collegi che sono <num>12</num> per i due terzi, va al secondo partito
i medesimi con i buoni Giudici a provveditori che sono in
tutto <abbr>N.</abbr> <num>21</num>, vincendo fra questi i due terzi va a partito
nel consiglio del <num>51</num> cioè li suddetti <num>21</num> e <num>30</num> che
si chiamano il consiglio che si traggono e vincendo per i due
terzi è vinto il partito, e non vincendo al primo, non va a
partito negli altri e così nel secondo non va a partito nel
consiglio. La fortezza ha un capitano, oggi il signor Oratio
Tornabuoni con <num>50</num> soldati, ha una compagnia di
cavalieri <num>100</num>, che sono <num>90</num> compreso il signor Piero
Capponi.
 C'è la banda di soldati, capitano il Signor Muzio da
Montauti ed ha <num>2500</num> soldati e risiede in Pisa.
 C'è la banda di Cascina, capitano il Signor Abramo e fa
numero <num>1700</num> soldati ed il capitano risiede in Pisa.
 C'è la banda di Livorno, Capitano il colonnello
Migliorati, fanti <num>25</num>.
 Et sono bande di soldati fuori della città nello stato e
dominio pisano.
 Peccioli con <abbr>n.</abbr>    soldati, capitano
 Banda di Prato santo con    capitano
 Banda di Rosignano di cavalli <num>97</num> che è per la marina
<abbr>n.</abbr>    cavalleggeri alla marina, che vanno scorrendo la
marina.
 Banda di Campiglia <abbr>n.</abbr>    Capitano
 Sono in Pisa quattro fabbriche nobili, e di gran bellezza: Il
Duomo, la Chiesa di <abbr>S.</abbr> Giovanni, il Camposanto, il
Campanile torto.
 Due cose nobilitano la città di Pisa, la Religione di <abbr>S.</abbr>
Stefano e lo studio, nel quale sono circa <num>600</num> scolari e
numero <num>53</num> dottori, le provvisioni dei quali importano
l'anno circa ducati <num>1600</num> mediante il quale studio sono
quattro Collegi di studenti ricevuti et spesati, senza alcuna
spesa particolare.
 <num>1 </num> Il Collegio di Sapienza, detto collegio ducale, nel
<pb n="86"/>
 quale sono spesati <abbr>n.</abbr> <num>39</num> scolari a spese del Gran
Duca: importa la spesa circa fiorini <num>1500</num> l'anno.
 <num>2 </num> Il Collegio Ferdinando, nel qual sono spesati <abbr>n.</abbr>
<num>42</num> scolari a spese di diverse città e terre dello stato, che
avendo obbligo di mantenere alcuni scolari a studio a fiorini
<num>50</num> per scolare l'anno, e sono stati messi insieme gli
assegnamenti, si spende così fiorini <num>6500</num> di ciascun
luogo è formato detto Collegio.
 <num>3 </num> Il Collegio Puteano fatto dall'Arcivescovo Dal
Pozzo nel quale si mantengono <abbr>n.</abbr> <num>8</num> scolari di piemonte
con assegnamenti di ducati <num>8</num> il mese per ciascuno et ne
ha cura e soprintendenza l'Arcivescovo.
 <num>4 </num> Il Collegio di Montepulciano mantiene <num>8</num> scolari,
per lascio fatto dal Cardinale Monte-Pulciano et ha
d'entrata fiorini <num>85</num> il mese per scolare.
 La Religione dei Cavalieri di <abbr>S.</abbr> Stefano, avendo la sua
residenza in Pisa nobilita et fa gran giovamento alla Città
per il numero di Cavalieri che continuamente abitano nel
palazzo, e stanno alla religione i quali almeno sono sempre
più di <num>20</num> et forestieri, i quali spendono e fanno
risplendere la Città, oltre a ciò hanno una chiesa bella e
nobilmente offiziata e addobbata; con cappellani e priori un
Gentiluomo.
 La Religione è ricchissima che si tiene che abbia oggi di
fondo più di ......
 Ha il Gran Maestro, che è il Serenissimo Granduca di
Toscana, sette Gran Croce delli offici principali che durano
ordinariamente tre anni, un Gran priore, Gran Contestabile,
Gran Cavalieri, Gran Conservatore col Gran Tesauriere,
Gran Spedalingo, Ammiraglio, che ordinariamente si
mutano ogni tre anni.
 Sono Cavalieri <abbr>n.</abbr>
 Commende di Gratia <abbr>n.</abbr> <num>60</num> in circa, rendono da fiorini
<num>150</num> a <num>200</num>.
 <pb n="87"/>
 Commende di anzianità <abbr>n.</abbr> <num>70</num> in circa
rendono da fiorini <num>100</num> in <num>150</num>.
 Commende di famiglie <abbr>n.</abbr>    in circa rendono da fiorini
<num>200</num> in su.
 Priorati     <abbr>n.</abbr>
 Balì     <abbr>n.</abbr>
 Le commende di patronato che si fanno non possono
essere di meno di ducati <num>6000</num>.</p>
<p> I Priorati di scudi ....
 Li Baliaggi di scudi ....
 Sotto nome della Religione tiene il Gran Duca <num>607</num>
Galere che sono in grande reputazione e si tratta che vi si
spende a mantenerle l'anno fiorini <num>120</num> in <num>121</num> l'anno.
Vi è pure un luogo dove si presta sopra pegno che porìa
ragguagliare fiorini <num>3000</num> il mese  l'assegnati sono circa fiorini <num>10000</num> di
capitale che oggi ha detto Monte.
 Il Monte ha denari a interesse circa fiorini <num>19</num> o <num>20</num>
che fiorini <num>2500</num> dalle Comunità che paga fiorini <num>5</num>
per cento, il resto di particolari a fiorini <num>6</num> per cento,
quando l'<abbr>Illmo.</abbr> Gran Duca ha prestato per dar fede al
Monte di Firenze si paga a ragione di fiorini <num>5</num> per cento,
si paga di interesse a ragione di <num>6 1/3</num> per cento,
accattoni a fiorini <num>4</num> per cento.</p>
<p> Sono in Pisa otto botteghe di Arte di Seta.
 <num>22</num> Merciai.
 <num>18</num> Speziali ... Medici... Notai...
 <num>32</num> Pizzicagnoli.
 <num>36</num> che vendon pane. <num>2</num> per il pane bianco che
consumano due moggia al giorno.
 Banchi-Capponi, Salviati, Orlandini, Riccardi, Ceoli,
Genovesi, Portughesi, Ebrei.
 Carrozze di Pisa <abbr>n.</abbr> <num>55</num> di particolari a due cavalli di
vettura, <num>18</num> a quattro cavalli.</p>
<p> La città di Pisa ha un luogo vicino alla fortezza detto
<pb n="88"/>
 il Piaggione per conservare i grani forestieri, che gli
da grande comodità per i bisogni che possono occorrere, et
utile per li mercanti, nel quale sono le infrascritte buche di
grano, cioè:</p>
<p>A custodia della Dogana . . . <abbr>n.</abbr> <num>176</num>; tengono sacca
<num>77678</num>
A custodia dello Scrittoio di <abbr>S.</abbr> A<abbr>.</abbr> <abbr>SS.</abbr> <abbr>n.</abbr>  <num>87</num>; tengono
sacca <num>21530</num>
A custodia dell'Abbondanza di Firenze <abbr>n.</abbr>   <num>90</num>; tengono
sacca <num>34860</num>
A custodia della Religione di <abbr>S.</abbr> Stefano <abbr>n.</abbr> <num>24</num>; tengono
sacca   <num>8580</num>
     _____                        _______
     <num>377</num>                     <num>142640</num>
 Oltre alle soprascritte, sono alcune buche de' Palmieri
vicino alle soprascritte per i grani forestieri.
                                                     <abbr>n.</abbr>                  sacca
                                                  ______         ________
                                                <num>11600</num>       <num>154240</num></p>
<p> Oltre a molte altre de' Palmieri che si hanno per loro
servizio, e per i grani nostrali.
 Il piano di Pisa, tanto di qua d'Arno, quanto di là quanto
è buono e fertile per natura del terreno, tanto è travagliato
da due accidenti di acqua che lo molestano et impediscono
il suo frutto.
 Il primo è il fiume Arno, il qual correndo per mezzo di
esso per sboccare in mare, sempre che di tempo in tempo
allunghi il corso per la portata della terra che porta alla
bocca del mare, non potendo nella lunghezza del corso
così piano, presto sfogare è cagione che rompe li argini
per il tramite sino da Pontedera et scorrendo per lo piano lo
inonda et guasta, perchè non solamente alza, ma riempie i
fossi et guasta gli scoli onde è stato necessario l'anno
<num>1591</num> fargli delli sfogatoi, che vicino a Cascina se gli
fece una diversione acciò non corresse rischio la città, la
quale poi ha cagionato più disordini, di riempire lo stagno
et il palude sebbene s'è riverso per l'apertura vicina a <abbr>S.</abbr>
Rossore detta le bocchette maggiori a Coltano, l'acque
piovane agevolmente scolavano et è stato necessario da
Pontedera insino a Pisa dall'una et dall'altra banda arginarlo
con <pb n="89"/>
 fortezze, per resistere alle piene et sino a che
non si fece il taglio Ferdinando, che gli attortisce il corso
due miglia in circa a bocca di Mare, si durò fatica et non si
potette rimediare all'inondazioni, et quello fatto ha giovato
grandemente, sicchè in buona parte si è riturato le
bocchette a Cascina, et si andarono così riturando, fino a
tanta altezza, che solamente si lasciò lo scolo per le
inondazioni straordinarie, et si può sinchè si sia per
mantenere sino a che non si allungherà tanto il corso del
fiume che l'acqua che viene di sopra, non trovando pronto
l'esito a sufficienza, sforzi le ripe. Il secondo accidente sono
le acque, per essere il piano di Pisa così grande, et con
poco di scolo s'allargano sopra il terreno, se con gran
diligenza non sono mantenuti i fossi, che perciò sono stati
fatti in più luoghi del piano, i quali per essere di grave
spesa, essendosi trovato sino al presente l'offitio de' fossi
appianato il debito per diverse spese s'è trascorso il votar
quelli più principali che altra cura et spese dell'offitio sono
destinate, onde è necessario con esatta diligenza
provvedere di farli cavare, i quali cavati et mantenuti che
fossero non ho dubbio che sebbene lo stagno in gran parte
è ripieno e il Padul Maggiore di Coltano ancora, tuttavia
allungandosi i fossi sino a Ponte di Stagno, et mantenendoli
aperti si crede che sicuramente il piano verrebbe assai
sanato et non è dubbio che veramente parlando, il piano è
migliorato, poichè più si semina oggi, che da molte
diecine d'anni in qua si sia fatto et se si faranno queste
diligenze si ridurrà quanto alli scoli in buono stato.
 È ben poco che alli sopradetti disordini naturali si è
aggiunto un altro che per mio credere è di non piccolo
momento, il quale è che i contadini et lavoratori di terre in
questi paesi sono molto affaticati nella borsa, che non
possino resistere nè mantenersi, et dove sono state fatte
esenzioni a coloro che ci tornano ad abitare, per <pb n="90"/>

sospetto dei debiti loro particolari, sono consumati in gran
parte dall'universale, perchè sono sottoposti a pagare le
spese comuni coll'estimo, oltre all'opere delle bestie che
pagano ogni anno, sicchè si può dire che un contadino,
che venendo qua, per scappare e assicurarsi  dalli creditori,
tutti subito diventano debitori del Pubblico di grosse somme
et per le bestie che tengono et per l'imposizioni che sopra le
terre toccano loro.
 Et così in cambio di aprire la strada agli abitatori, sono
impediti, cosa di grandissimo rilievo al paese, perchè
essendo il piano molto scarso di abitatori et per mio credere,
essendo il vero modo di accrescerlo, aiutarlo nella
coltivazione et agricoltura, con questi aggravi si tagli la
strada che gente ci possino venire. Di che ne nasce
l'abbandono del paese; perchè il detto paese volendo altro
onde possa cavar danaro, che le grasce come queste non ci
fanno nè hanno da trar, et patiscono et se ne vanno.
 La Religione di <abbr>S.</abbr> Stefano ha più possessioni et entrate
tanto che si calcula che abbia d'entrata l'anno fiorini <num>17</num> o
<num>18</num> mila in circa consistenti:</p>
<p>Possessione della Badia et dominio nel piano di
Pisa; s'affitta                                                  fiorini <num>3800</num>
Possessione della Magona nel piano di Pisa
s'affitta                                                           fiorini <num>1300</num>
Possessione della Bastia al Pontalto;
rende circa                                                      fiorini <num>3000</num>
Possessione del Pino in Val di Pesa;
rende circa                                                      fiorini <num>1500</num>
Case del Prato di Firenze                               fiorini <num>1200</num>
Entrata di danari sul monte, circa fiorini <num>8000</num>
l'anno in                                                         fiorini <num>8200</num>
Livelli et altre entrate spezzate circa
                                                                                  _______
       Entrata                                                    fiorini<num>19000</num>

 Per mantenere in cavalieri in palazzo, cioè
provvisione di Gran Croce et altri <pb n="91"/>
 provvisionati,
spese della Chiesa et altro, si fa conto
abbia di spesa circa l'anno                            fiorini<num>16000</num>
 Le Gran Croce, quando sono in fuorivia
con vassalli hanno di pensione                      fiorini <num>  600</num>
 Quando sono senza vassalli         fiorini <num>  300</num> l'anno
 et Pisani                                           fiorini <num>  200</num>
 Ha di danari et in sul monte oggi nel
<num>1616</num> circa                                             fiorini<num>166000</num>
senza i danari delle commende.
 I cavalieri, stando in palazzo a Pisa per
il tempo che fanno l'anzianità, hanno   Ducati <num>5</num> al mese
et le legne, et quando navicano hanno la
parte solamente.
 I Cavalieri che stanno in palazzo in Pisa, finita l'anzianità
hanno ducati <num>8</num> il mese, et la parte.
 I figli del serenissimo Granduca Ferdinando, cioè il
cardinale, et Don Lorenzo, et anco il <abbr>Sig.</abbr> Don Antonio
hanno molte possessioni di beni, le quali se fussino di
particolari sarebbero di maggior rendita che non sono et
anco sarebbeno di ................................
...........................................................................................
...........................................................................................
 L'<abbr>illum.</abbr> <abbr>Sig.</abbr> Cardinale ha le infrascritte possessioni <abbr>ecc.</abbr>:
Colle Salvetti, <abbr>S.</abbr> Regolo, et Nugola.
 Colle Salvetti è al principio della Collina con gran tenuta
in piano, sotto la quale possessione et fattoria sono le
Guastiere, <num>1616</num>; semina l'anno sacca <num>850</num> di grano et
si fa conto che renda l'anno, fiorini ........ Bestie per fiorini
<num>9000</num> circa.
 Nugola, è vicino a Livorno, verso Monte Nero, semina
l'anno sacca di grano. Ci è la macchia di    che fa l'anno
cataste <num>1500</num>. Bestie per fiorini <num>3000</num> in circa. Santo
Regolo è semina l'anno sacca di grano      Bestie per fiorini
<num>3000</num> in circa.</p>
 <pb n="92"/>
<p>Le possessioni del Principe Don Lorenzo:
 Cascina di Bientina, s'affitta per fiorini <num>2600</num> l'anno,
semina l'anno sacca di grano ... et fa del riso sacca...
 Vecchiano, a confine del Lucchese, nel piano di sotto,
s'affitta per fiorini <num>2200</num> l'anno; semina sacca di grano et
fa del riso sacca...
 Casablanca è vicina a Pisa, parte di qua et parte di là da
Arno, è di grande tenuta, pigliando tutto Campoalto,
Barbaricina e <abbr>S.</abbr> Rossore, semina circa sacca <num>770</num> di
grano con gran quantita di bestiami <num>500</num> vacche brave,
<num>160</num> Bergamine, più di <num>100</num> cavalli; pagano i
bestiami di detta fattoria soldi <num>19000</num> in circa.
 Antignano è vicino a Monte Nero, ha di pascoli ogni
anno più di fiorini <num>1000</num>, oltre le pasture per i propri
bestiami et della Casa bianca, semina sacca ... di grano,
bestiami <num>500</num>, Bufali et altri per fiorini <num>9000</num> in circa.
Le Pianora è una possessione vicino a Fucecchio.</p>
<p> Bestie per fiorini <num>2000</num> in circa.
 Razze
 Bestiami
 Le due risaie hanno fatto e fanno grande danno ai vicini
per la mal aria.
 Il <abbr>Sig.</abbr> Don Antonio Medici ha i beni del Priorato di Pisa,
che sono di entrata l'anno circa fiorini <num>6000</num> in <num>5000</num>.</p>
<p>Coltano è tenuta vicina al Padul Maggiore che semina
sacca <num>200</num> di grano in circa, rende di fitto di bestiami
fiorini <num>500</num> et fiorini <num>500</num> di grano et biade, s'è
affittata per fiorini <num>1000</num>.
 L'arcivescovo.
 Il negozio dei mercanti di Pisa ha due principali membri,
o capi, cioè:
 Il negozio dei grani, et delle quoia.
 Il negozio di grani, perchè il porto di Livorno è
allargato, in Pisa è scemato, sicchè molte case di mercanti
<pb n="93"/>
 si sono chiuse in Pisa, et se ne sono aperte in
Livorno.
 Credo bene che le case di Pisa avessero maggior negozio,
più fondato et di maggior reputazione, che le case di
Livorno che vi sono oggi, et molte case si sono aperte in
Livorno di Inglesi, Francesi, Portoghesi, con l'accusa delle
mercanzie, venendo a rifinirle da loro che però le
commettevano ai mercanti di paesi, ai quali avendo mandati
questi indizi se ne sono andati.
 Il negozio delle quoia è molto grosso et stimato di molto
utile alli mercanti, et utile a tutto lo stato, perchè così
facilmente si riforniscono molte città, et castelli, il che fa
che il negozio cammina bene, et che si vendano bene le
quoia, et si fa buone vendite; dicesi che l'anno si vendano in
Pisa per più di ducati <num>400000</num> di quelle.
 Il negozio della Magona de' Salviati è riputato per un
negozio particolare il più bello et il più utile che ci sia et
sta in questa maniera.
 La Magona è un territorio di terra diviso in tre parti,
prima di verso lo stagno, che è tenuta che gira miglia
<num>32</num> et comincia da <abbr>S.</abbr> Piero in Grado, della qual tenuta
è padrone per i <num>3/4</num> l'Arcivescovo di Pisa chè i Salviati
la tengono a fitto per fiorini <num>2500</num> l'anno et <num>1/6</num> è del
<abbr>Sig.</abbr> Antonio Salviati privato.
 Il secondo si chiama Tombolo è di verso il Serchio.
 La terza si chiama Migliarino che va dal Serchio verso il
monte Asciano sino al Lucchese et al lago di Macciuccoli et
è del Marchese Salviati, della quale i Salviati pagano
fiorini <num>850</num> l'anno di fitto et è tenuta di boscaglia che
gira miglia <num>18</num> in circa.
 Il negozio consiste nell'infrascritte semente, et bestiami, et
fitti di pasture.
 <pb n="94"/>
<abbr>N.</abbr> <num>1100</num> bufali.
 <abbr>N.</abbr> <num>400</num> vacche brave si allevano <num>25</num> o <num>30</num>
femmine, il resto et i masti si vendono. <abbr>N.</abbr> <num>300</num> cavalli di
razza.
 <abbr>N.</abbr> <num>170</num> troie che allevano ogni anno in circa <abbr>N.</abbr>
<num>700</num> porci.
 I quali bestiami sono circa fiorini <num>36000</num>; alla cura dei
quali stanno circa <num>50</num> uomini, alli quali si da loro libbre
<num>3</num> di pane, et un boccale di vino il giorno per ciascuno et
lire <num> 10</num> il mese di salario alli garzoni, et lire <num>18</num>,
<num>20</num>, <num>21</num> alli caporali.
 Si semina ogni anno circa <abbr>N.</abbr> <num>650</num> sacca di grano. Si
fida in detti paesi numero grande di capre et pecore et
vacche, le vacche pagano lire <num>8</num> l'una, et capre et pecore
lire ... il cento.
 È governato detto Negozio da Filippo Calippi ministro
de' Salviati, il quale è spertissimo et si tiene che faccia
bonissimo utile.
 S'è aggiunto a detto tenitorio dello Stagno, un altra tenuta
che sporta in mare per <num>1000</num> braccia dalle bocche di
Stagno, che è del <abbr>Sig.</abbr> Antonio Salviati, livello condotto
dalle monache di <abbr>S.</abbr> Lorenzo, che per le spese necessarie,
che intende a mantener la pesca et tener vuoti i canali, paga
solamente di livello fiorini <num>35</num> l'anno.
 Dalla banda d'Arno di verso Lucca, Arno è arginato da
Capraia sino sotto Pisa vicino al Mare et non entrano in
Arno fiumi per tutto detto tramite, nè acque piovane le
quali per via di fossi si fanno scolare nel fiume Morto et nel
Serchio.
 Al mantenimento di questi argini, et altri ripari di altri
fiumi et vie et parti concorre et concorrettero i beni per
<num>6/7</num> con la regola dell'estimo e le teste per <num>1/7</num> et le
strade et cenni per <num>3/9</num> et <num>2/3</num> alle teste con che le
teste non passino lire <num>7</num> per testa.
 <pb n="95"/>
I fossi principali che è tenuto a mantenere
l'officio pei fossi a sue spese in queste parti cioè .... gli altri
gli mantengono i particolari che, con le terre scolano in essi,
et sono cioè:
 Dalla banda d'Arno verso Firenze, da Pontedera sino sotto
Pisa, vicino al mare, tutto è arginato et non vi scolano nè
fiumi nè acque piovane in detto tramite; al mantenimento
di detti argini sono tenuti tutti i comuni del piano di
Pontedera fino al mare, conforme alle regole dell'estimo et
così per le strade come sopra.
 I fossi principali che è tenuto a mantenere l'ufficio dei
fossi a sue proprie spese sono cioè:
 La tassa dell'estimo ascende a Lire <num>8573.3.6</num> in <num>139</num>
comuni cioè:</p>
<p> Comuni <num>10</num> - sobborghi di Pisa.
                <num>32</num> - podesterìa di Librafatta (Ripafratta)
               <num>27</num> - podesterìa di Cascina.
                 <num>6</num> - podesterìa di Librafatta.
                 <num>9</num> - Vicariato di Vico Pisano.
                ____
          <abbr>N.</abbr> <num>84</num>  comuni che si dicono del piano di Pisa che
hanno d'estimo lire <num>4184.10.3</num>
 Comuni <num>12</num> - podesterìa di Peccioli.
                 <num>13</num> - podesterìa di Palaia.
                 <num>30</num> - vicariato di Lari.
                ____
          <abbr>N.</abbr> <num>55</num> comuni che si dicono delle colline, hanno
d'estimo lire <num>4388.13.2</num>.</p>
<p> Gli altri fossi particolari, gli mantengono i particolari che
han le terre che in essi scolano; le spese le fa l'officio dei
fossi, et si rimborsa da loro, et sono gli appresso cioè ....
 Tutti i fossi, generalmente favellando, sono trascorsi nelle
notate che se fussino rimessi, il paese sarebbe sano, et si
coltiverebbe grandemente.
 Un benefizio grandissimo stimo io che si sia <pb n="96"/>

cominciato a fare a questo stato, che è la coltivazione de'
monti verso Vico Pisano, Peccioli et altri monti de' quali,
essendo stati per rispetto di Pisa molto tempo infruttiferi,
oggi s'è cominciato a levare i pini et concedere i terreni
perchè si coltivino et già si è fatta una particella sono
consegnate stadiore circa <num>10000</num> perche si coltivino, et se
si vede che sarà utilissimo per ulivi et castagni et viti et si
andrà continuando, quella parte che era quasi disabitata, si
abiterà massime che intendo che vi si trovano i vestigi
delle ville antiche che si può credere che già anticamente
fossero coltivate essendo nella più bella et salutifera parte,
quanto all'aria, che sta in queste bande et i terreni sono
fertilissimi più che ai monti non si stima. Chè, se si
andrà seguitando, io non dubito punto che sarà aiuto
grandissimo et di gente et di vettovaglie a questo paese.
 Et se si curerà diligentemente a far che i fossi nel piano
stiano netti, acciò l'acque possino scolare et che i contadini
non siano tanto angariati, con piccolo corso di anni tornerà
tutto questo fruttiferissimo et vi si fabbricheranno delle
case, ma bisogna spendere a votare i fossi et bisogna che si
spenda il pubblico.
 Le quali cose non creda alcuno che siano tanto difficili,
che siano impossibili ad avverarsi, perchè se dall'uffizio de'
fossi fosse assegnata la metà dell'augumento del sale
imposto per rifare il Domo, con assegnarli ancora dalla
dogana, il resto del predetto augumento del sale imposto, et
l'officio sia governato bene, tengo senza dubbio che, con
questi assegnamenti, si ridurrebbe in pochi anni a intiera
salute et per conseguenza l'aria migliorerebbe grandemente,
chè siccome si vede che essendosi ripulite, et rassettate
molte strade della città et levati molti paludetti intorno alla
città, la città ha migliorato di sanità grandemente, così
si può con molta ragione tenere per il restante del paese,
che <pb n="97"/>
 se alla sanità ha giovato grandemente l'aver
condotto l'acque sane da lontano per condotti, con spesa,
potabili et nobilissime, ben si può sperare, che facendo i
debiti medicamenti et rimedi al restante del paese, che fosse
per migliorare, il che riuscendo, non so qual parte d'Italia
fosse per esser più abbondante di vettovaglie et copiosa di
uomini, i quali non solo sarebbon buoni al lavoro, ma buoni
alla soldatesca, producendo il paese gli uomini arditi et
piuttosto troppo altieri.
 Il condotto dell'acqua fu cominciato dal duca Cosimo
primo, ma essendo stato fatto sotto terra, non ha fatto buon
effetto. Il Gran Duca Ferdinando l'ha rifatto in aria sopra
archi, et da principio non fu lavorato con molta diligenza
sicchè è bisognato rifarne buona parte sino al mezzo,
facendosi dal principio donde si piglia l'acqua che è a
Asciano; ma dal mezzo in verso Pisa è fatta benissimo, et
come sia finito, chè poco ne resta, sarà, et è cosa
bellissima, chè mena l'acqua per più di quattro miglia
sopra più di <num>900</num> archi alti da terra in circa ...... et più.
 L'Arsenale continuamente fa lavorare vassalli, et vi stanno
almeno <abbr>N.</abbr> <num>170</num> stiavi a lavorare; l'assegnamento è
fiorini <num>250</num> la settimana dalla dogana, che sono fiorini
<num>3000</num> l'anno.</p>
<p> L'Arcivescovado di Pisa ha d'entrata l'anno ai tempi
ordinari da fiorini <num>9000</num> in diecimila consistenti nelli
appresso capitoli:</p>
<p> Magona; s'affitta a' Salviati      fiorini <num>2500</num>
 Altro fitto ai medesimi; s'affitta fiorini ......
 Fuori di Pisa sono per il contado:
 Tre badìe: <abbr>S.</abbr> Remedio, <abbr>S.</abbr> Sonino ......
 Quattro priorìe: <abbr>S.</abbr> Iacopo, <abbr>S.</abbr> Filippo .....
 Fuori di Porta alle Piagge:
 <abbr>S.</abbr> Niccolao in Migliarino
 <abbr>S.</abbr> Sisto al Pino.
 <pb n="98"/>
 <abbr>S.</abbr> Cataldo fuor della Porta alle Piaggie.
 Due propositure: <abbr>S.</abbr> Martino al Ponte ad Era; <abbr>S.</abbr> Frediano
a Settimo; <num>29</num> Pieve con diverse cappelle in esse; le
Pieve più ricche sono: di sacca <num>100</num> di grano d'entrata,
Santa Luce nelle colline è di sacca <num>150</num>.</p>

<div2 type="sezione">
<head>FAMIGLIE LE PIÚ NOBILI                   PISANI PIÚ RICCHI</head>

<p> Lanfranchi.              Giovanni di Orazio Lanfranchi.
 Gaetani.                    Adoardo Rossermini.
 Gualandi.                  Cielo Lanfranchi.
 Rossermini.              Mario di Curzio Ceoli.
 Mosca.                     Figli di Adriano Ceoli.
 Ceoli.                       Francesco Lodovico da Scorno.
 Del Zerta.                 Giulio Mastiani.
 Del Seta.                   Ca<abbr>v.</abbr> Valerio Campiglia,
 Agliata.                     Figli di Cosimo Rossermini.
 Cenerosi.                   Figli di Pietro Rossermini.
 Mastiani.                   Tiberio Gaetani.
 Galletti.                     Alessandro Lanfreducci.
 Scorno.                      Iacopo del Seta.
 Bocca.                       Rinier Bocchi.
 Rani.                          Giulio Cesar Catignani.
 Catignani.                  Niccolao Pggibonsi.
 Campiglia.                 Francesco Roberto Ricciardi.
 Roncioni.                    Lodovico Pandolfini.
 Del Setaiuolo.             Raffaello Samminiatelli.
 Urbani.                        Giovanni Biagi.
 Casapieri.                    Orazio Baroncini.
 Upezzinghi.                 Federigo Lante.
 Lante.                          Figli d'Orazio Campiglia.
 Lanfreducci.                Giulio Damiani.
 Cini.                            Pier Francesco Angeli.
 Damiani.                     Vincenzo Palmerini.
<pb n="99"/>
Cascina.                     Cammillo Roncioni et fratelli.
                                                 Balì Roncioni et fratelli.
                                                  Prior maestro Vogliente.
                                                  Upezzinghi.</p>
    </div2>
<div2 type="sezione">
<head>POSSESSIONI DI PISANI GRANDI</head>

<p> <num>1.</num> Corliano di Iacopo della Seta; ha il più bel palazzo
che sia intorno a Pisa; de' beni di detto possessore ne
appartiene una parte al Marchese Manfredi Malespina.
Prende tutta detta possessione in circa l'anno . . .
 <num>2.</num> Il Ponte d'Era è di Giovanni Lanfranchi; vale circa
fiorini <num>30000</num>.
 <num>3.</num> Possessione di Rigoli, è di Tiberio Agliata et dei
fratelli et nipoti; vale fiorini.....
 <num>4.</num> Liviccio è de' Gaetani . . .
 <num>5.</num> . . è de' figli di Gaspar Ceoli in Maremma; vale . . .
 <num>6.</num> . . . a Cascina di Adoardo Rossermini; vale più di
<num>2000</num> fiorini d'entrata l'anno.
 <num>7.</num> . . . . a Ceoli la detta . . . . di Mario et Curzio Ceoli;
vale . . .
 <num>8.</num> . . . a Ceoli la detta . . . . . di Fabio di Andrea Ceoli;
vale fiorini <num>1000</num> d'entrata.
 <num>9.</num> Campiglia del Ca<abbr>v.</abbr> Valerio Campiglia; vale . .
 <num>10.</num> . . . . dal fosso reale, di Baccio Martelli fiorentino,
<num>6000</num> d'entrata.
 <num>11.</num> Lari del Ca<abbr>v.</abbr> Muzio Lanfranchi; vale fiorini
<num>12000</num>
 <num>12.</num> Peccioli di Curzio Lanfranchi; vale . . . .
 <num>13.</num> Monte Castelli al Ponte ad Era, delli eredi di
Niccolò Castelli; vale fiorini <num>20000</num> o più.
 <num>14.</num> Perignano di Messer Lorenzo Viti; vale fiorini
<num>12000</num>.
 <num>15.</num> Arena, della figliuola di Don Cosimo Medici; vale
...
 <num>16.</num> Asciano et Agnano del Principe di Massa vale
fiorini <num>80000</num> di passo.
<pb n="100"/>
<num>17.</num> Perpignano, della moglie del <abbr>Sig.</abbr> Muzio da
Montauto, bella di fonti; vale fiorini . . . .
 <num>18.</num> Pugnano, di Cammillo et famiglia Roncioni; vale
fiorini <num>1000</num> d'entrata.
 <num>19.</num> Usignano vicino a Lari del Ca<abbr>v.</abbr> Upezzinghi et
fratello, vale fiorini <num>12000</num>.
 <num>20.</num> Casabianca in Calcinaia, è de' figli di Cosimo et
Orazio Rossermini; vale fiorini <num>15000</num> o più.
 <num>21.</num> Cisanella del <abbr>Sig.</abbr> Federigo Del Lante, vicino a
Pisa, a un miglio; vale circa fiorini <num>18000</num>; rende circa
fiorini <num>900</num> l'anno.
 <num>22.</num> Calci (?) di Francesco da Scorno vale circa fiorini
<num>800</num> d'entrata.
 <num>23.</num> Una tenuta di Raffaello di Piero Alamanni; fiorini
<num>1000</num> d'entrata.
 <num>24.</num> Noce, villa di Alessandro Lanfranchi vicino a
Calci; vale fiorini <num>1200</num> di moneta.
 <num>25.</num> Forcoli, possessione di Giulio Damiani; vale . . .
 <num>26.</num> Colognole, delle figlie di Giuliano Gualandi:
fiorini <num>800</num> l'anno.
 <num>27.</num> . . . di Niccola Bertolini di Firenze; vale . . . vicino
a Cascina.
 <num>28.</num> Villa Saletta de' Ricciardi, sono <abbr>N.</abbr> <num>72</num>
lavoratori.
 Rende di parte del padrone un anno per l'altro:
 Grano sacca <num>1800</num> - seme sacca <num>300</num>
 Olio barili <num>600</num>
 Vino barili <num>2600</num> - foglie colombe (?) fiorini <num>300</num>
 Biade grosse sacca <num>200</num> - fichi secchi sacca <num>70</num>
 Biade minute sacca <num>500</num> et poi vantaggi
 Nocciuole sacca <num>200</num> et rigaglie molte
 Un mulino <num>160</num>scudi l'anno
 Vi si tiene per fiorini <num>7000</num> in circa di bestiami.
 Vi si tiene di continuo due muratori et due legnaiuoli e
<pb n="101"/>
 due fattori e <num>10</num> bestie tra da soma e portare,
sicchè la spesa della casa si calcula più di fiorini <num>1000</num>
l'anno.
 <num>29.</num> Rete, di Ricciardi vicino a Pisa; vale circa fiorini
<num>18000</num>. L'estimo è la misura e stima di tutti i beni del
territorio di Pisa dalla Cecina in qua, cioè verso Pisa, tanto
del piano, quanto delle colline sopra lei, qual misura e stima
fu l'anno <num>1555</num> che fu quando fu fatto l'estimo assegnato
un danaio per scudo di valuta dei terreni per concorrere a
più sotto di spese et ascendè allora a lire <num>8573.3.6</num> di
estimo e si dividè in quattro sorte di possessioni di detti
beni cioè:
 Religiosi, cittadini fiorentini, cittadini pisani, e contadini.
I beni de' contadini concorrono alle spese certe, alle tasse di
cavalli, alle spese comunali e alle distribute che fa l'offizio
de' fossi per gli acconcimi delle strade, e de' fossi, secondo
la legge del <num>1551</num>;  chè per le
strade i beni concorrono a <num>5/7</num>; et <num>2/7</num> le terre per i
fossi concorrono i beni per <num>4/3</num> e le terre per <num>1/5</num>.
 I religiosi non concorrono alle spese certe, nè tasse di
cavalli, nè comunali, ma solamente alle distribute dei fossi,
e della rata loro pagano <num>10</num> per cento manco che gli altri.
 I beni di cittadini fiorentini pagano l'estimo solamente.
 I beni di cittadini pisani pagano l'estimo.</p>
    </div2>
<div2 type="sezione">
<head>Livorno</head>
<p> In Livorno, per la descrizione fatta quest'anno <num>1616</num>
sono anime <num>7509</num> et stiavi <num>3000</num> in città, quando vi
sono le galere.
 A guardia di Livorno sono, sotto il colonnello Migliorati,
fanti <abbr>N.</abbr> <num>200</num> et sotto dua altri capitani altri <num>200</num>.
Nelle fortezze sono circa <num>120</num> e più soldati sotto dua
altri capitani, sicchè continuamente vi sono circa <num>600</num>
soldati pagati.
 <pb n="102"/>
Ministri al governo di Livorno sono:
 Il cavalier Francesco Antonio Martelli, Governatore
provinciale    fiorini . . .
 Il cavalier Pagol Ruccellai, Commissario delle Galere.
 Il cavalier Cosimo Castiglioni, Provveditore di Dogana.
 Antonio Puccini, sopra la biscotteria.
 Giuliano Chesi, provveditore della Fabbrica.
 Si spendono per assegnamento ordinario Fiorini <num>25000</num>
l'anno in murare.
 Le sei galere che vanno fuori col mantenimento dell'altre
si fa conto che costino più di Ducati <num>120000</num> l'anno.
Nella Dogana di Livorno colano tutte l'entrate di gabelle,
pigioni, et altro, che ascendono l'anno circa fiorini . .
 Il Governo è tutto rimesso nel Governatore, che ha
grande autorità.
 L'accrescimento di Livorno è succeduto per diverse
ragioni; prima perchè essendo stata diffidenza tra li
Spagnuoli et Inglesi et Francesi, et de' Paesi Bassi non si
tenendo sicuri ne' porti loro rispettivamente, venivano con le
mercantie a Livorno come luogo confidenziale a tutti; la
franchigia che fanno i principi a tutta gente che vi capita, et
la spesa continua del fabbricare, che ha fatto il Gran Duca
Ferdinando, vi hanno condotto molti abitatori; ma gente
d'ogni sorta forestieri et per lo più con poca facultà. Oggi
che batte assai, con le mercantie, a Marsilia, pare che
piuttosto il commercio sia scemato, siccome è scemata la
spesa del fabbricare.
. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Cavalieri di <abbr>S.</abbr> Stefano pisani,        Cavalieri di Malta pisani
  vivi oggi d'Agosto <num>1616</num>:          vivi d'Agosto <num>1616</num>
 Camillo Mosca.                        Lante.
 Mutio Lanfranchi.                    Ottavio Ceoli.
 Ceoli.                                       Campiglia.
 Agostini.                                  Agliata.
<pb n="103"/>
Lodovico Carretto.                  Scorno.
 Agliata.                                    Iacopo Upezzinghi.
 Venerosi.
 Upezzinghi.
 Roncioni.
 Carlo Valeri, Balì di .....
 Roncioni Balì di Lucca.
 Scipione Agnilanj.
 Valerio Campiglia.
 Andrea Rossermini.
 Francesco Angeli, Prior di Volterra.
 Francesco Palmerini.
 Antonio Curini.
 Catignani.
 Balì .....
 Provveditor delle grasce e dell'offitio del Commodo, ha gli
infrascritti emolumenti del pan bianco fiorini <num>12</num> il mese;
in circa l'anno fiorini <num>148</num>, dalla tassa de' sangui cotti
fiorini<num>30</num>.
 Come provveditore de' forestieri et Commissario delle
bande di soldati.
 per le fiere, per l'alloggio di essi, fiorini <num>18</num>
 per un offitio di Pesator di sale della dogana fiorini <num>54</num>
                                                                . . . fiorini <num>268</num>
 per contraventioni delle grasce       fiorini <num>10</num>
 rigaglie dell'offitio del Commodo  fiorini <num>6</num>
 Il provveditore di Dogana               fiorini <num>252</num>
 di provvisione                                 fiorini <num>30</num>
il mese
 in tutto                                            fiorini<num>360</num>
per la cura di tre arti di seta che <abbr>S.</abbr> A<abbr>.</abbr> <abbr>S.</abbr> ha portato da
fuori fiorini <num>15</num>.
 Già esercitava detti due offitii un ministro solo, ma per la
necessaria assistenza di diversi luoghi furono separati.
 Il Cancelliere di Dogana principale partecipa delli utili
<pb n="104"/>
 delle Cancellerie per la metà, per un sesto il
sottocancelliere, per fiorini <num>3</num> per lira lo scrivano, per
fiorini <num>2</num> il copista , che rende al Cancelliere fiorini <num>300</num> in
<num>350</num> al più l'anno, et agli altri annualmente.
 Le spese dell'offitio sono di tre sorte: l'una è dei fossi, co'
Ponti che toccano a mantenere all'offitio suddetto che di
questo non si fa impositione, la seconda sono i ripari d'Arno
et altri fiumi et strade et ponti che toccano all'universale, et
di questo si fa la distributione, et impositione conforme alla
legge del <num>1551</num>, et con la regola dell'estimo, che a questo
fine particolarmente è fatto, la terza spesa è per i fossi
particolari, alli quali concorrono coloro che vi scolano, et si
fa l'impositione, et poi si nota delle spese ..... che s'hanno a
impor sopra l'estimo si fanno le spese et in capo alli tre anni
si distribuiscono, sicchè ogni tre anni si fa la distributione
delle impositioni.
 Si numerano i fossi principali et maestri:
 I fossi che toccano a mantenere all'offitio a sue spese
proprie sono gli appresso, et sono in Val d'Arno, verso le
colline, che ordinariamente si dice di qua d'Arno verso
Firenze:
 <num>1.</num> Fosso delle Bocchette.
 <num>2.</num> Fosso del Fognaio.
 <num>3.</num> Fosso del Pozzale.
 <num>4.</num> Fosso vecchio che comincia a Cascina e finisce nel
fosso del Fognaio.
 <num>5.</num> Fosso cannone convertito nel Reale.
 <num>6.</num> Fosso del Torale.
 <num>7.</num> Fosso del Caligio.
 <num>8.</num> Fossa chiara.
 <num>9.</num> Fosso della Scrofina.
 <num>10.</num> Fosso di <abbr>S.</abbr> Maria degli Angeli.
 <num>11.</num> Fosso di navicare da Pisa a Livorno.
<pb n="105"/>
<num>12.</num>Fosso di <abbr>S.</abbr> Giovanni al Gatano che oggi si
serve.
 <num>13.</num> Fosso dello scolo di Pisa
 <num>14.</num> Bocche di Stagno fatte e da farsi, tutti fossi che già
erano i fossi doppi et furono tagliati dal fosso della
Fornacetta, chiamato Arnaccio, volto uno di qua et uno di la
dal fosso della Fornacetta nella parte di Valdarno.
 Seguono i fossi attenenti all'offitio, nel Val d'Arno verso
Firenze.
 <num>15.</num> La bocca della Mora nera.
 <num>16.</num> Fosso delle Fornacette, detto Arnaccio, dalla strada
di collina in giù attiene all'officio, et da detta strada in su
attiene alle spese dell'estimo per essere appressato dalli
argini d'Arno che attengono all'estimo.
 <num>17.</num> Nagolaio di Oratoio et
 <num>18.</num> Nagolaio di Pitignano, ambi sono dalla strada di
collina in giù, attengono all'ufficio fino a Stagno, per
ricevere essi l'acque delli argini d'Arno et esser molto
appressati dall'acque.
 <num>19.</num> Fossi mondi vecchi, la metà all'ufficio coll'altra
metà alli particolari conforme alli statuti già dati dalla
pratica segreta per relazione di Messer Paolo Vinta.
 Fossi attenenti all'Ufficio nella parte di là d'Arno verso
Vico et val di Serchio:
 <num>1.</num> Fosso che va attorno Pisa da detta parte.
 <num>2.</num> Fosso di Marmigliano.
 <num>3.</num> Fosso di Martraverso
 <num>4.</num> Fosso dello Scorno.
 <num>5.</num> Fossa Cuccia.
 <num>6.</num> Fosso dell'Orsoletto.
 <num>7.</num> Fiume morto e sua bocca.
 <num>8.</num> Fosso Tedaldo.
 <num>9.</num> Fosso della Barca.
 <num>10.</num> Fosso di Caldaccoli.
 <num>11.</num> Fosso nuovo di Rigoli.
<pb n="106"/>
<num>12.</num> Fosso della Strozzigrana Vecchia.
 <num>13.</num> Fosso del Mulino da Pisa a Librafatta.
 <num>14.</num> Fosso di Cafaggio.
 <num>15.</num> Fosso di Oseri Vecchio.
 <num>16.</num> Fosso della Vicinaia.
 <num>17.</num> Ramo d'Oseri vecchio.
 <num>18.</num> Fosso della Serezza vecchia.
 <num>19.</num> Fosso della Gusciana.
 <num>20.</num> Fosso Magno
 <num>21.</num> Fosso della Traversagna nuova, che mette in
Serchio ed oggi nel fosso Magno.
 Fossi doppi di Cornezzano dalla strada di Pietrasanta in
giù che attiene all'ufficio.
 Dichiarazione fatta di nuovo in conformazione della
vecchia l'anno <num>1588</num>, dichiarazione della pratica segreta
al libro dello statuto dell'ufficio dei fossi de l'anno <num>1475</num>.
 Tutti gli altri fossi, fiumi et nagolai, tanto di quà, quanto
di là, per conoscersi esser utile et benefitio de' particolari,
si lasciano alla distribuzione delle spese sopra di chi attiene,
et ha il benefizio della proprietà dall'ufficio dei fossi in
fuori.
 <hi rend="italic">Le spese comunali sono quelle spese che si fanno
comune per comune a benefizio e conto di detti Comuni.
 Le spese conte sono le spese che fanno pagare i Nove per
forestieri ed altro et le tasse di Bargelli, le tasse de' cavalli; a
queste spese concorrono i contadini, i cittadini pisani, i
cittadini fiorentini, et già concorrevano i Religiosi, ma
oggi non pagano perchè non si astringano et ai cittadini
fiorentini à menato buono quello che pagano per questo
conto, dalla decima di Fiorenza et questa impositione dei
comuni dei sobborghi di Pisa si chiama il saccone et la
riscuote il Camarlingo della Comunità et la rimette a'
Nove, et le comunali le rimette all'offitio de' fossi per le
suddette spese, pagate però le spese ordinarie de' Comuni,
cioè dei governatori, camarlinghi, pesatori et altri simili.
<pb n="107"/>
Spese dell'estimo sono l'impositioni che si fanno
dei Ripari d'Arno et altri fiumi, strade et ponti, conforme
alla legge del <num>1551</num>, alle quali sono tenuti i comuni et
contadini, cittadini pisani, cittadini fiorentini, Religiosi et
teste di contadini et le riscuote l'offitio de' fossi per mezzo
de' camarlinghi de' Comuni, et de' cittadini pisani si
riscuotono dal Camarlingo dell'officio de' fossi; le teste si
chiamano tutti i contadini da anni <num>16</num> sino a <num>60</num>, et
non possono pagar più che lire <num>7</num> per testa, et quando la
loro rata trascende, si ritorna sopra l'estimo de' beni.</hi>
 Di quattro sorte son le spese alle quali sono tenuti i beni et
padroni chiamano il saccone, spese di tasse, di cavalli et
Balzelli, spese dell'estimo.
 I beni degli ecclesiastici non concorrono alle spese
comunali, nè alle spese certe, nè a spese di cavalli et
Balzelli, solo concorrono alle spese dell'estimo per le bolle
di pontefici, le quali ogni <num>10</num> anni si ricavano, et finisce
nel <num>1620</num> et della rata che tocca loro se ne rimette <num>10</num>
per cento che si posano sopra il visto della tassa dell'estimo.
 Le teste de' Contadini da anni <num>15</num> sino a <num>60</num>,
concorrono all'estimo una terza parte per li ripari delli argini
et per <num>2/5</num> alle spese delle strade et Ponti, eccetto i
Soldati, cittadini fiorentini o pisani abili a seder ne' Priori, et
ecclesiastici.
 La regola dell'estimo serve a riscuotere tutte queste spese:
le .... cavalli et Bargelli le risquotono i Camarlinghi finora et
rimettono a' Nove, così il Cancelliere della comunità di
Pisa risquote quelle da <num>10</num> comuni de' subborghi: le spese
dell'estimo da' cittadini et abitanti in Pisa le risquote l'offitio
de' fossi, da tutti gli altri le risquotono i <pb n="108"/>
 Camarlinghi
fuori, et così le spese comunali et le rimettono all'offitio
dei fossi et le teste non posson pagare più che lire <num>7</num> per
testa per ogni distributione, che si fa ogni tre anni et quel
che sopravanza si mette sopra la massa nel estimo. Però i
contadini son obbligati a dare ogni anno la portata delli buoi
della sua  famiglia, et delle bestie grosse al
offitio de' fossi per tutto Febbraio, che la nota delle bestie
serve per la spesa dell'opera dell'offitio dei fossi.
 Scolari del Collegio Ferdinando, cominciato et ordinato
l'anno <num>1593</num>.
 <num>1.</num> Sapienza della citta di Pistoia <abbr>N.</abbr> <num>16</num>, a fiorini
<num>50</num> per ciascuno, fiorini <num>700</num>.
 <num>2.</num> Fraternita della città d'Arezzo, <abbr>N.</abbr> <num>4</num>, fiorini
<num>50</num>, fiorini <num>400</num>.
 <num>3.</num> Ospitali et case pie della comunità di Prato <num>10</num>,
a fiorini <num>50</num>, fiorini <num>500</num>.
 <num>4.</num> Opera di Marchionne di <abbr>S.</abbr> Miniato <abbr>N.</abbr> <num>3</num>, fiorini
<num>50</num>, fiorini <num>150</num>.
 <num>5.</num> Città di Cortona del monte della pia unione di detta
città <abbr>N.</abbr> <num>2</num>, fiorini <num>50</num>, fiorini <num>100</num>.
 <num>6.</num> Castiglion fiorentino di avanzi di entrate di Case Pie
et compagnie <abbr>N.</abbr> <num>3</num>, fiorini <num>50</num>, fiorini <num>150</num>.
 <num>7.</num> Fioano per le comunità di <num>62</num> <abbr>N.</abbr> <num>2</num>, fiorini
<num>100</num>; debbono stare anni <num>6</num> a studio, et possono stare
da' dì <num>10</num> d'Octobre fino a' dì <num>10</num> di Luglio.
 La casa del collegio appartiene al Provveditor dello studio.
 Vitto delli scolari.
 Once <num>8</num> di carne per pasto, minestra, frutta di una sorte
et pane et vino a suffitienza: la sera once <num>8</num> di carne,
minestra, insalata, cacio et frutte.
 Gli scolari hanno panchette, sacconi, tavola, due scaffali,
uno sgabello, finestra impannata, per inventario di ciascuno.
La spesa del mantenere aperto il detto Collegio <pb n="109"/>

Ferdinando, importa circa fiorini <num>1500</num> l'anno, sicchè
s'avanza il resto dell'assegnato quale oggi rimane ne' Nove,
atteso che le Comunità pagano a' Nove quello sono
obbligate con fiorini <num>50</num> l'anno per scolare, et il
magistrato dei Nove sopperisce a dette spese, et del avanzo
se n'è fatto la libreria et masseritie et bianchieria.
 Oggi c'è un provveditore del Collegio, Santi Folbatti, il
quale ha fiorini <num>60</num> l'anno per far le provvisioni, coll'aver
casa dal governo di detto collegio et usa far le spese
suddette, et rende conto al Magistrato de' Nove: et il
medesimo tien conto delli scolari di Sapienza col medesimo
ordine, ma ha una provvisione sola.
 Si fa ogni anno un Rettore che ha di regalo una toga di
spesa di fiorini <num>18</num>; un bibliotecario e il provveditore dello
studio fiorini <num>54</num> di rendita.
 Ordini di precedenza in Pisa:
 Nel libro della capitolazione fra la città di Firenze e Pisa
apparisce questa dichiarazione fatta dal Duca Cosimo: Il
primo luogo sia del signor Commissario, il secondo del
Rettore dello studio, il terzo del Provveditore del Mare et
dogana: oggi sono i consoli di Mare; il quarto del Castellano
della Fortezza, il quinto del Preposto del <abbr>SS.</abbr> Ranieri, il seso
del Rettore della Sapienza, il settimo de' Priori di Pisa,
l'ottavo de' Priori del Collegio dello studio; et in tal modo si
debba seguire. Nel pretorio del Collegio Ferdinando è
ordinato, che il Rettore di detto Collegio stia allato al
Rettore della sapienza che il settimo luogo, et nell'ottavo i
priori, nel nono i priori del Collegio dello studio.
 Doppo i dottori, i collegi et sei offitiali de' fossi, graascie,
arte di seta per dichiaratio della pratica di Octobre <num>1616</num>.
Sindico et provveditore non debban sedere nelle funtioni
pubbliche, ma come ministri in pricissione seguitar doppo i
collegi et sei
 <pb n="110"/>
Lanfranchi - Bocci - Rossi - Chiccoli
 Gualandi - Del Puglia - Maccaroni
 Gaetani - Sciarra
 Lei - Del Turcho - Buttati - Cansa - Galli et Fumagalli -
Lanfreducci - Toppi.</p>

<p> Il ponte nuovo, che era dirimpetto a via Santa Maria, et
via Sancto Antonio, si cominciò edificare l'anno <num>1183</num>
dalla famiglia de' Gualandi, Gaetani et poi Lanfreducci et
Bocci Lanfranchi. Erano padroni del ponte i Gualandi,
Gaetani, Lanfreducci et tutte le loro consorterie et Bocci,
Lanfranchi et Mino di Tiglio Upezzinghi et facevano un
Pontonaio, il quale aveva cura di mantenere detto ponte, et
per mantenerlo avevano assegnato alcuni beni delle entrate
dei quali si facevano le spese necessarie per detto conto;
l'anno <num>1323</num> arse. Ma l'anno <num>1331</num> si rifece et dalle
medesime famiglie l'anno <num>1366</num> fu restaurato, accattando
danari da Filippo Gaetani, et l'ano <num>1382</num> Rinieri di
Pierlenghi di Gualandi et Filippo di Puccio Sciarra de'
Gaetani, come provveditore et sindacho delle quattro
sopraddette famiglie, et di detto Nino Upezzinghi donarono
il ponte con l'arme del ponte a Pietro Gambacorti, capitano
del popolo di Pisa et antiani del comune di Pisa, con obbligo
che detto comune fusse obbligato a mantener detto ponte,
riserbandosi delle tamiglie et detti Upezzinghi la facoltà di
eleggere il Pontonaio et il Cancelliere, che teneva le
scritture per conto di detto ponte, al qual pontonaio et
cadetto fiorini <num>100</num> l'anno di salaio et al cancelliere
fiorini <num>12</num>, la quale eletione aveva a esser confermata
dalli Antiani di Pisa, et che detto Pontonaio ogni anno per
recognitione aveva a fare un desinare a <num>6</num> delle dette
famiglie et spendere fiorini <num>5</num>, et dar loro pepe,
zafferano, et cera; per contratto rogato da Ser Bindo di
Chiaro il qual contratto io ho veduto et è <pb n="111"/>
 de l'anno
<num>1421</num>: ho veduto un ricordo dove quattro delle dette
famiglie eleggono il pontonaio Filippo Astaio.
 Ricolta del <num>1616</num> delle fattorie della Casa Bianca,
Antignano et Pianora del principe Don Lorenzo.
 Grano             staia  <num>8272</num> seme staia <num>2275</num>
 Orzo               staia <num>876</num>    seme staia <num>348</num>
 Vena              staia <num>2249</num>   seme staia <num>744</num>
 Segale segolato staia <num>1256</num> seme staia <num>324</num>
 Fave et veccie    staia <num>594</num>  seme staia <num>210</num>
 Cicerchie
 e fagiuoli             staia <num>29</num>   seme staia <num>14</num>
 Panico et miglio staia <num>95</num>    seme staia <num>12</num>
 Lupini                 staia <num>18</num>    seme staia -
 Saggina              staia <num>400</num>   seme staia -
 Vino circa barili staia <num>100</num>   seme staia -
 Olio circa            staia <num>25</num>    seme staia -
 Semina circa staia <num>2700</num>.
 Ricolta del <num>1616</num> delle fattorie Collesalvetti, Nugola et
<abbr>S.</abbr> Regolo dell'<abbr>Illmo.</abbr> <abbr>Sig.</abbr> Cardinale:
 Grano           staia<num>10692</num> seme staia <num>5096</num>
 Orzo             staia <num>381</num>      seme staia <num>163</num>
 Veccia        staia <num>1161</num>    seme staia <num>1160</num>
 Segale           staia <num>222</num>     seme staia <num>111</num>
 Cicerchie         staia <num>42</num>      seme staia <num>95</num>
 Miglio          staia <num>1896</num>      seme staia <num>95</num>
 Fave et veccie staia <num>178</num>        seme staia -
 Saggina           staia <num>600</num>        seme staia -
 Vino alle fattorie si ricava circa barili <num>500</num> l'anno -
Semina circa staia <num>5000</num>. Da queste ricolte che sono
mediocri si può credere quanto pocho fruttino così gran
quantità di beni, e quanti disordini risichino per la stima
che si pone ai proprietari e per la troppa autorità che si
pigliano i Ministri difficilmente si costringono a pagare gli
estimi perchè si fanno le spese a lor modo, et essendo le
persone non pratiche in queste spese, fanno mille errori
adanno loro et degli altri.
<pb n="112"/>
Portata delle ricolte della <num>1615</num> dell'erede di
Don Cosimo Medici.</p>
    </div2>
<div2 type="sezione">
<head>FATTORIA DI ARENA</head>
<p> Grano             staia  <num>2796</num> seme staia <num>819</num>
 Orzo                 staia <num>331</num>    seme staia <num>78</num>
 Segale              staia <num>137</num>    seme staia <num>37</num>
 Fave                staia <num>142</num>     seme staia <num>18</num>
 Veccia            staia <num>160</num>       seme staia <num>6</num>
 Vena                 staia <num>83</num>     seme staia <num>30</num>
 Miglio            staia <num>161</num>          seme staia -
 Saggina            staia <num>99</num>          seme staia -
 Fagiuoli          staia <num>46</num>
 Lino fasci               <num>253</num>
 Vino barili            <num>1593</num></p>
    </div2>
<div2 type="sezione">
<head>PORTATA DEL <num>1616</num></head>

<p> Grano            staia  <num>3612</num> seme
 Orzo                         staia <num>534</num>
 Segale                      staia <num>135</num>
 Fave                         staia <num>272</num>
 Veccie                     staia <num>213</num>
 Vena                          staia <num>92</num>
 Miglio                        staia -
 Saggina                      staia -
 Fagiuoli                      staia -
 Vino                                 -
 Lino fasci                         -
Entrate di casa <abbr>etc.</abbr>                                        fiorini <num>860</num>
Carichi di provvisioni di Ministri et obblighifiorini <num>476</num>
Grano di carichi più che non si risquote       fiorini  <num>178</num>
Olio barili                                                                    <num>82</num></p>
<pb n="113"/>
<p>Memoria faccio Piero di Bartolo de' Gualandi, al
presente operaio dell'opera di <abbr>S.</abbr> Giovanni Battisca, come
questo dì presente d'Octobre <num>1580</num> ebbi un ricordo di
Carlo da Vecchiano in sur un pezzo di foglio, trovato in sur
un libro vecchio della Cancelleria dell'Arcivescovado, come
faceva memoria che dell'anno
<date value="11561001">1156 a di primo d'Octobre</date> i pisani
dirizzorno le prime colonne di dentro, cioè quelle di verso
oriente, che così dice il memoriale, et coll'aiuto di Dio et
colla strenua potentia del popolo, furono a dì
<date value="11561015">15 di detto mese di Octobre</date> dirizzate tutte
otto colonne, et quattro pilastri per fornire le volte
interamente et intorno dentro et tutte le cornice et cornicioni
et con ogni cosa appartenente a dette volte, et dipoi fatta
detta opera in quindici giorni, gli anziani del popolo pisano,
posono ad ogni fuoco di detta città, pagassino un denario
per ogni calenda di mese, et detto ricordo non dice più uno
denario d'oro, che di piccioli, se non che fa memoria di
trentaquattro mila fuochi, et perchè detto memoriale era in
sur pezzo di foglio n'ho fatto questo ricordo in su questo
libro a perpetua memoria del tempio di <abbr>S.</abbr> Giovanni Battista
del popolo pisano. Ho avuto questa notizia dal <abbr>P.</abbr> Arciprete
Roncioni.
 Famiglie di casati nobili, che nel <num>1616</num> si trovano in
Pisa:
 Carlo Lanfranchi, Lungarno di Chinzica.
 Curtio Lanfranchi, Via <abbr>S.</abbr> Martino.
 Ferdinando Lanfranchi, Dalla Loggia de' Gaetani.
 Ca<abbr>v.</abbr> Mutio e Giovanni Lanfranchi, Lungarno da <abbr>S.</abbr>
Matteo.
 Andrea Lanfranchi in Via <abbr>S.</abbr> Maria.
 Lelio Lanfranchi     idem.
 Tiberio Gaetani, Lungarno di <abbr>S.</abbr> Nicola.
 Francesco et Claudio Gaetani da <abbr>S.</abbr> Andrea.
 Filippo Gaetani da <abbr>S.</abbr> Niccola.
 Canonico Gaetani da <abbr>S.</abbr> Niccola.
 Ascanio Gaetani da <abbr>S.</abbr> Niccola.
<pb n="114"/>
Figli di Pietro Gaetani da <abbr>S.</abbr> Niccola.
 Dua fanciulletti de' Gualandi dalla Spina.
 Odoardo Rossermini, Via <abbr>S.</abbr> Gilgio.
 Figli di Cosimo Rossermini, Via <abbr>S.</abbr> Martino.
 Ca<abbr>v.</abbr> Andrea Rossermini.
 Mario et Curtio Ceoli, Via <abbr>S.</abbr> Martino.
 Giulio Mastiani, Via <abbr>S.</abbr> Martino
 Il Ca<abbr>v.</abbr> et un fratello de' Ceoli dalla Pietra del pesce.
 Francesco di Scorno, Lungarno di Chinzica.
 Federico Lante, Via <abbr>S.</abbr> Martino.
 Alfonso Lante da <abbr>S.</abbr> Cecilia.
 Oratio Lante.
 Iacopo della Seta, Via <abbr>S.</abbr> Cecilia.
 Francesco et un fratello della Seta, Lungarno.
 Iacopo del Testa, Via <abbr>S.</abbr> Martino.
 Alessandro Lanfreducci, Lungarno.
 Niccolò Praci, Lungarno.
 Il Canonico et figli di Pompilio Praci.
 Il Canonico et nipote Bocca, da' Portici.
 Figli di Curtio Castelli, Sotto Portici.
 Balì Carlo Urbani, Lungarno. (Urbani che fa il fondaco).
 Tiberio et fratello Agliata, Lungarno.
 Nipoti di Tiberio Agliata.
 Cavalier Valerio Campiglia, Via <abbr>S.</abbr> Martino.
 Figli di Oratio Campiglia, Lungarno di Chinzica.
 Figli di Piero Marcacci.
 Figli di Flaminio Upezzinghi, Lungarno di Chinzica.
 Camillo Roncioni et fratello, Via <abbr>S.</abbr> Maria.
 Arciprete Roncioni, Via <abbr>S.</abbr> Maria.
 Pietro et altri di Fabio Agostini, Lungarno.
 Figli del Balì Roncioni, Via <abbr>S.</abbr> Maria.
 Gratia Agostini.
 Cirro et altri Agostini.
 Conte Pietro Venerosi et nipote in Via <abbr>S.</abbr> Maria.
<pb n="115"/>
Iacopo Compagni, Lungarno.
 Canonico Casapieri da Via <abbr>S.</abbr> Martino.
 Niccolò Magona alle Plazze et suoi nipoti.
 Figli di Giovanni Cini.
 Figli di Iacopo Cini.
 Figli di Ascanio Cini.
 Giovanni Mangiatroie.
 Giulio Cascina dal Piaggione, Lungarno.
 Lattantio di Poggio, Lungarno dall'Urbani.
 Lupardo Vecchiani.
 Figli di Giovanni da Vecchiano.
 Vincentio Palmerini, Lungarno dalla Sapientia.
<pb n="116"/>
</p>
    </div2></div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
