<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Relazione di Germania</title>
      <author>Polo Minio</author>
    </titleStmt>
    <extent>35 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit000942</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Relazioni di ambasciatori veneti al Senato : tratte dalle migliori edizioni disponibili e ordinate cronologicamente</title>
        <title type="part">vol.</title>
        <author>Firpo, Luigi</author>
        <publisher>Bottega d'Erasmo</publisher>
        <pubPlace>Torino</pubPlace>
        <date>1965</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>600</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Documenti</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT- Venezia</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT- Venezia</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-15T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-16T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>

<div1 n="Relazione di Germania (1620)">
<argument><p>Relazione di Germania de signor Polo Minio (1620, 9 
Novembre).</p></argument>
<opener><salute>Serenissimo Principe.</salute></opener>
<p>Il lungo, faticoso, et pericolosissimo peregrinaggio, 
c'ho convenuto far io Polo Minio servitor devotissimo di 
Vostra Serenità, astretto da miei gravissimi interessi, 
et dall'obligo di condur alla Patria la mia famiglia, 
sicome m'ha dato occasione di veder, praticar, et 
osservar molti particolari de governi, et delle potenze 
de diversi Principi, della natura, et affetti de loro 
suditi et penetrar con fondate informationi, l'origine, 
le cause, et li fini delle correnti commotioni della 
Germania; così stimando che nelle congionture de 
presenti tempi, il raconto di ciò veridico, con 
l'incontro che l'Eccellenze Vostre haverano d'altre 
relationi, et da tant'altri avisi, possa conferir a 
qualche occorenza de loro interessi. Ho giudicato mio 
debito di dar riverente parte di quanto segue.</p>
<p>La più stimata solevatione contra la casa d'Austria è 
statta quella dell'Ongaria, quando fu chiamato Cabriel 
Betlem Principe di Transilvania alla Corona di quel 
Regno, da Calvinisti, et Luterani; essendosi perciò 
veduto l'Imperator Ferdinando l'anno passato ridoto in 
estrema necessità, batuto fin sopra le porte di Viena, 
nella qual Città haveva anco infiniti nemici: onde fu 
gran meraviglia c'habbia potuto salvarsi; dalla qual 
grave opressione restò allora in parte sollevato per il 
Rè di Polonia suo cognato, il quale permisse a Giorgio 
Humonai ongaro di condur in ongaria buon numero de 
cosachi da quel Regno dalla parte di sopra 
Cassonia; che Betlem dubitando d'esser assalito alle 
spale, convene retirarsi in Possonia.</p>
<p>Questa mossa non solo diede vigore a Boemi, ma anco 
fece rissolver gl'animi occulti, e dubij, onde 
nell'Austrie, nella Moravia, nella Slesia, et nelle 
terre franche, si scoprirono infiniti contrarij a Sua 
Maestà. Betlem maneggiò con molta secretezza questa 
pratica, lasciandosi intender di far gente per soccorer 
l'Imperator: ma dall'altro canto mandò secretamente et 
cautamente, Marco Vaivoda in Boemia a serar l'unione; al 
quale Boemi per sua mercede promissero m./100 scudi et 
tutto questo fu con assenso de Turchi, quali conoscono 
perfettamente quanto importi per loro la divisione della 
Germania, restando sicuri per questa strada da una 
guerra da quella parte tanto da essi stimata, oltre la 
speranza di poter metterpiedi col mezzo di queste 
rivotutioni nell'Ongaria superiore, come senz'altro può 
succieder, se la providenza Divina non resiste.</p>
<p>Passò Betlem con gran felicità in Ongaria, et 
senz'oppositione s'impadronì delle fortezze di 
Sachomar, et Tochai; et della Città di Cassovia, e 
quasi di tutt'il Regno; eccetto del castello di 
Possonia, dove stà la Corona custodito dal Patatino 
Forgaz; prese anco a man salva il general Andrea Doci 
mandandolo prigione in Transilvania nel castello di 
Fogaras, dove poi passò ad altra vita, et fu quello che 
già 4 anni mi fece prigione in Sachomar.</p>
<p>D'allora in quà ha tatto ogni suo possibile per 
impadronirsi della corona, ma sempre il castetto s'è 
tenuto per l'Imperator et la fation de Catotici ancor 
che debole, ha saputo così ben maneggiarsi, e ha tatto 
ressistenza senza forze, col solo negotio; hora 
promettendo; hora spargendo semi di discordia fra 
Calvinisti, e Luterani. Finalmente fu deliberato far una 
dieta generale in Bistrizza, con l'assistenza non solo 
di tutto il Regno, ma anco d'Ambasciatori di Sua Maestà 
Cesarea, et d'altri Principi confinanti. Questa anco 
perchè Betlem scoprì che il progresso di essa non li 
tornava a conto; svanì, et il negotio resta imperfetto, 
et per mio creder penso, che non riuscirà così facile 
a Betlem potersi incoronare. Circa le sue forze, ha 
delle sue genti assoldate in Transilvania intorno a 
m./8 soldati, la maggior parte a cavallo; nè può 
havere anco cavati dall'Ongaria altri m./12. È di 
età d'anni 40 incirca senza figliuoli non molto sano. 
Ha un solo fratello poco atto a govern ar Populi, 
che però Transilvani non lo vogliono per Principe; 
tutto che Betlem l'habbia tentato. Non è molto amato 
nella Transilvania governando con termini tiranici, se 
ben hora si guarda d'usarli; anzi si sforza quanto può 
di rendersi benevoli gl'Ungheri. Era gentil'huomo 
privato; ma principale, et richo di essa Provincia. 
Conseguì il Principato quando Turchi del 
1613, scacciarono Cabriel Battori, del 
quale egli era Ambasciator alla Porta ottomanna, et 
maneggiò il negotio con accortezza che Turchi glielo 
diedero. Ultimamente era caduto in grandissima 
diffidenza di essi, et se non succedeva questa sua 
mossa, che tanto a loro torna a conto; Schender Bassà 
generale delle tre Provincie, haveva ordine con bona 
occasione privarlo di vita; ma lui insospetito, caminava 
tanto cauto, et sempre con bone guardie, che non fu 
possibile effetuarlo. Mentre si preparava, et faceva 
genti per entrar in Ongaria operava tanto tacitamente, 
spargendo anco voce, che intendeva dar agiuto 
all'Imperator che pochi avanti l'effetto se n'accorsero. 
Procurrò anco di rendersi ben affetti li Principi suoi 
confinanti di Moldavia, et Vallachia, havendo con 
Ambasciate honorevoli complito con essi, et 
particolarmente col Principe Gratiani, del quale assai 
più dubitava; per il che lo gratificò d'un imprestido 
de cechini cinquemille; se ben dopo la sua partenza non 
restò per questo esso Gratiani di tentar, così alla 
porta, come nella Provincia col mezo d'alcuni mal 
contenti; di farsi elleger Principe; il che essendo per 
tempo capitato alle sue orecchie, provide, et concepì 
tant'odio contra di lui, che d'allora in quà l'ha 
sempre perseguitato, et l'ha messo in tanta diffidenza 
con Turchi, ch'è succeduta, come haverà inteso la 
Serenità Vostra la privatione sua dal Principato della 
Moldavia.</p>
<p>Il Bassà di Buda, et quello di Temisuar, hanno ordine 
ad ogni suo ceno moversi in suo agiuto; ma egli non si 
servirà di questi soccorsi, se non astretto da 
grandissima neccessità; ben di continuo sta in officio 
con loro, guardandosi però dal lasciarseli aprossimare; 
et più tosto procurerà, et si contenterà, che gli 
mandino in agiuto qualche banda de Tatari; poi che di 
essi non teme, che gli levino fortezze, come farebono 
Turchi, servendo Tartari solo a terrore, et per far 
incursioni, e depredationi; et non per fermarsi in alcun 
luogo. Si fa stimare, et temere, essendo perciò in 
concetto d'huomo valoroso. E Calvino, se ben in 
Transilvania vi sono più Luterani, Ariani, et 
Sabbatarij, che Calvini fra questi vi sono grandissime 
discordie, ancor che al presente siano tutti uniti; ma 
in caso di caduta della casa d'Austria, nascerano 
indubitatamente molte dissensioni fra di loro.</p>
<p>Dalla Transilvania cava d'entrata cechini m./30, più 
se ne cavano in Moldavia, et Vallachia, tutto che le 
Provincie siano assai più povere, et meno habitate, 
perchè in quelle si mettono le gravezze a beneplacito 
del Principe, ma in Transilvania ha le sue 
contributioni, per le quali gli bisogna anco usar gran 
destrezza con Populi.</p>
<p>Può metter insieme sin m./15 combatenti, et più 
quando si trattasse dell'interesse della Provincia, la 
quale è dalla natura fortissima tutta circondata 
d'aspre Montagne con pochi ingressi, onde facilmente si 
può diffender. Ha per entro molte fortezze di 
grandissima consideratione; et vi sono sette Città, 
oltre alcun'altre, assai belle habitate da una collonia 
de Sassoni, i quali godono molti privileggi, et 
giuriditioni, con la superiorità del Principe. La 
Provincia è piena come l'ovo, non solo di belle Città 
com'ho detto, ma anco di castelli, et villaggi; ha siti 
stupendi; et in somma delle belle c'habbia creato la 
natura.</p>
<p>Questo Principe però, si può più facilmente 
mantenere, che gli altri di Moldavia, et Vallachia, che 
sono in campagna aperta, senza fortezze, o retirate; del 
stato de quali è ben ch'io ne dica alcuna cosa toccando 
appresso qualche particolar de Tartari che se ben sono 
materie così lontane, hanno però qualche conessione 
insieme.</p>
<p>Il Principe di Moldavia ha d'entrata cechini m./350, 
più, et meno, secondo, che il Principe più, et manco 
le pone; et l'anno passato ch'io mi son fermato colà, 
so che il Gratiani n'ha cavati più di m./400 Può 
metter in campagna sin m./10 cavalli arcieri, che sono 
la più brava gente di quelle Provincie, tutta obligata 
servir al Principe senz'altro stipendio per certe 
essentioni, che godono ordinariamente; ha solo 500 tra 
fanti, e cavalli pagati, della sua guardia. Paga di 
tributo alla Porta 58 somme d'aspri, che sono scudi 
m./58. Il Gratiani per avanzar di merito, 
volontariamente ne aggionse sei, che prima erano 52; 
che con li donativi, et quotidiani presenti alli Bassa 
questa spesa ascende alte 150 somme.</p>
<p>Vano, et vengono infiniti Turchi, che tutti rodono quel 
misero paese.</p>
<p>Tiene il gran signor da pochi anni in qua, un Bassà 
generale a Moncastro per tener in freno quelle 
Provincie, e per rispetto de Cosachi; luogo, et sito 
molto atto a questo servitio per esser in mezo, et a 
confinifini de tutti, non molto lontano dalle 
boche del Danubbio, il quale serve a maggior agravio di 
quelle Provincie, perchè sotto pretesti di fabricar, di 
fortificar, et d'altre inventioni, vuol ancor lui 
avanzar cento e più mille e all'anno.</p>
<p>Quel di Vallachia può cavarne d'entrata m./250 
nell'istesso modo; ne paga alla Porta solo somme 33 di 
tributo, è sottoposto all'istesse mangiarie; ma però 
non a tanti pericoli com'è la Moldavia; et li Principi, 
e populi vivono assai più quieti. La Moldavia però è 
più richa, li mercanti, et Baroni guadagnano molto più 
in essa. Può cavar m./8 soldati simili alli 
sopradetti; ma non tanto valorosi; et qui sono Populi 
più fideli et stabili. Da queste Provincie potrebbe la 
Serenità Vostra cavar bona summa di Cavallaria, come 
racordai l'anno 1617 del mese di luglio con 
una mia copiosa scrittura; essendo che si possono condur 
per via di Vidino, et della Bossina in 15 giornate a 
Spalato con facilità come io con l'occhio proprio, ho 
diligentemente per servitio della mia Patria osservato, 
nè vi saria altra difficultà; ch'il passaporto, il 
quale con pochi donativi si potrebbe non solo 
conseguire, ma anco sostentare; dica chi vuol in 
contrario così è la verità, et questo servitio si 
farebbe con assai manco spesa di denaro, e di tempo, che 
non s'è fatto d'olandesi, sicome in essa scrittura 
particolarmente ho descritto.</p>
<p>A questi 3 Principi torna grandemente a conto, che il 
Turcho sia occupato nella guerra con Christiani. 
Facilmente per sotraher da tante gravezze et dal timore 
d'esser privi del carico in questo caso si solevano, et 
fanno una gagliarda diversione; sì come in effetto s'è 
veduto nelle passate guerre; et però l'Imperator et 
Polacchi, ne fanno grandissimo capitale, fomentano li 
scacciati, et ti trattengono; ritrovandosi al presente 
in Polonia li figliuoli di Simeon Vaivoda, et a Viena vi 
era Radulo Serban Vaivoda della Vallachia che 
ultimamente morse, et hora vive Petrasco figliuolo del 
famoso Michal Vaivoda.</p>
<p>Li Tartari possedono un grandissimo paese, et sono de 
diverse sorti; ma tocando quelli che sono al proposito 
dirò solo delli precopensi, et di quelli che habitano 
di qual dal fiume Nieper. Questi hanno per capo il gran 
Cam, et possono uscir in campagna fin al numero di 70, 
ove 80 mille; obediscono il gran signor, il quale li 
manda alla guerra di Persia, de Ongaria, et dove più li 
piace. Questi sono quelli, che tanto molestano Polachi, 
et sono come vendicatori dell'offese, che fano Cosachi a 
Turchi; da che nascono le continue differenze fra questi 
doi potentati; volendo Turchi che Polachi tenghino in 
freno cosachi, et Polachi, che Turchi facino 
l'istesso de Tartari, onde di continuo si nutriscono 
disgusti fra loro. Ogn'anno entrano Tartari in Polonia, 
depredano, et fano una gran quantità de schiavi, nè se 
li provede mai, tutto che sarebbe molto facile il farlo, 
essendo questi da non stimarsi punto, spogliati d'armi, 
et d'ogni esperienza militare; non dimeno, o gran 
miseria de Polachi, si vede un solo Tartaro, legar, et 
condur otto o dieci di loro senza imaginabile diffesa, 
come se fossero tante pecore, et de fanciuli fano a 
punto come si costuma in questi paesi de capreti, 
portandoli in gropa nelle bissache; atachati alle spale, 
et davanti; et ritornano così carichi di preda, che 
mille soli Cosachi sarebbono bastevoli fugar m./10 di 
loro, ricuperando le prede; ma sono tanto tarde et 
deboli le provisioni; et gl'animi così inviliti; che al 
sentir solo nominar Tartari, tutti fuggono, nè il Rè, 
o gl'altri capi si curano metter guardie opportune alli 
passi, le quali facilmente potrebbono oviar a tante 
miserie. Io nell'uscir di Moldavia passato il fiume 
Nistro, poco mancò, che in essi non incapassi, perchè 
doi mille di loro s'accostorono, insieme con alquanti 
Turchi, alla fortezza di Camnizza per riconoscer il 
sito, et diffesa di essa mandati a quest'effetto da 
Schender Bassà generale, et però hebbi un gran 
spavento, et conveni afrettar il viaggio assai più 
dell'ordinario. Questi sono signoreggiati dal gran Cam 
della famiglia Gierei, della quale vi sono doi 
colonelli.</p>
<p>Il dominio è stato levato dal Gran Turcho dalla 
persona di Meemet Gierei della prima et vera linea; 
perchè non era così prontamente obedito, havendolo 
condoto con ingano a Constantinopoti, et poi mandatolo 
priggione a Rodi, dove lo trattengono sotto diligente 
custodia.</p>
<p>Questo Meemet ha anco nn fratetto minore, bellicoso, et 
grandemente amato da suoi suditti, il quale accortosi 
delli andamenti de Turchi, più cauto del fratello 
anticipatamente fuggi ricoverandosi nel Regno di Persia, 
dove tuttavia sta molto ben veduto da quel Re. Turchi 
poi posero nel Dominio un cuggino di questi, dal quale 
hora sono in tutto, et per tutto obediti, tenendolo in 
freno con la priggionia di quello.</p>
<p>Polachi in caso di guerra col Turcho procurerano 
d'haver appresso di sè uno di questi fratelli per 
metter sottosopra la Tartaria, et divertir quel paese 
per questa via dalli loro danni, ch'è cosa riuscibile, 
et di gran consideratione.</p>
<p>Devo dir anco avanti ch'io entri nelle cose di Polonia 
qualche particolar de Cosachi, poichè tanto molestano 
Turchi, et sono tanto temuti da loro. Questi habitano in 
certe isolete del fiume Nieper che sbocha nel mar 
maggiore, alle quali con grandissima difficultà, et 
pericolo si può accostare con barchete, così per la 
rapacità del fiume, come per li molti sassi che sono 
attorno di esse, che però chi non ha la praticha può 
facilmente pericolare. Escono questi fuor di quel fiume 
con barche simili a punto a quelle d'Uscochi, et 
navigando per la costa sin vicino alla bocha del stretto 
di Constantinopoli, vano facendo prede di grandissima 
consideratione, con morte, et uccisione di quanti gli 
capitano alle mani; mettendo terrore sin all'istessa 
Città, retirandosi poi alle loro tane, dove sono sicuri 
da tutte le potenze del Mondo; l'esempio d'Uscochi è 
tanto simile, che non si può aggionger d'avantaggio, 
pretendendo Turchi, che Polachi possino trattenerli come 
suoi suditti, secondo c'ho detto: onde per questo, e per 
caggione de Tartari, sempre sono grandissnni rechiami da 
una, e l'altra parte.</p>
<p>Possono esser circa m./15 tutta buona gente, 
assuefata al patire, et che adopera benissimo 
l'arcobuggio. Polachi per dar riputatione alla loro 
militia la chiamano tutta sotto nome de Cosachi.</p>
<p>Il Regno di Polonia si separa dalla Moldavia al fiume 
Nistro, che sbocha nel mar maggiore: chi volesse 
discorer tutto quello occore di questo Regno, saria cosa 
troppo lunga per esser grandissimo, diviso in amplissime 
Provincie, pieno di Populo, et opulentissimo; ma dovendo 
restringermi alla brevità, dirò che è bastante a 
sostentar una guerra col Turcho, potendo, quando si 
unischa alla propria, et neccessaria diffesa metter 
insieme cento mille cavalli migliori de Turchi. Ha in 
sè molte giuriditioni, assaissimi gran signori, et 
Principi, pieno di richissimi Prelati, et posso dir che 
quasi la terza parte di esso, sia de beni Eclesiastici. 
Concorono tutti li Popoli del Regno con gran divotione 
alle chiese, onde li religiosi hanno più comodità de 
Mondani. Si governano a Republica se ben hanno Rè; il 
quale non ha autorità nel governo di statto, dispensa 
però tutti li carichi, così Eclesiastici come secolari 
in chi più li piace pur che sia nobile Polacho. Sono li 
grandi fra di loro divisi, dipendendo parte di essi 
totalmente dal Rè per li beneffitij riecevuti, et che 
sperano ricevere per l'importantissima autorità di 
tanti carichi, di tanta dignità, et entrata, che 
concede a suoi dependenti.</p>
<p>Altri sono contrarij a questa fatione, dolendosi 
publicamente, che esso Re habbia preso per moglie doi 
Austriache contra il gusto, et l'interesse del Regno 
havendo naturalmente poca inclinatione alla casa 
d'Austria Che con detrimento della libertà della loro 
Republica pregiudichi spesso alli privileggi del Regno, 
facendo da se stesso molte cose senza l'ordinarie 
diete. Ch'habbia sotratto il Marchese di Brandenburgh 
dai solito Homaggio dovuto al Regno. Che si lasci più 
governar da donne e da Gesuiti, che dal proprio 
giuditio, chiamani dolo effeminato, et di poco valore; 
vantandosi questi che s'havessero capo proportionato 
alle forze, et grandezza dei Regno, prudente, et savio 
che farebbono le meraviglie. Ha questo Re appresso di 
sè una gentildona Todesca, che andò con la prima sua 
moglie in Polonia, la quale chiamano la Pana Orsola, 
c'ha saputo così ben captivar l'animo suo, ch'ogn'uno 
cerca d'haverla favorevole per ottenir gratie, et 
favori, convenendo così fare anco la propria moglie, et 
li figliuoli; et è opinione, che con questi mezi si sia 
grandemente arrichita. Tutto il Regno ha ricevuto gran 
disgusto, che habbi tacitamente permesso a Cosachi di 
passar al servitio dell'lmperator contra li publici 
proclami da lui stesso ordinati: dicendo che il termine 
del buon governo ricercava, conservarsi neutrali per non 
disgustar li loro confinanti, da quali riecevono col 
comercio tant'utile, et beneffitio, in loco del quale 
perciò hora non aspettano attro che danno, et guerra, 
vivendo in continuo pericolo d'Ongari, et Slesiti 
c'hanno longhissimi confini seco, potendo queste nationi 
entrar nel Regno senza impedimento, per esser il paese 
aperto, et la Città di Cracovia poco forte: attribuendo 
anco a questo il motto di Turchi, che ad instanza di 
Betlem Gabor si siano mossi a molestar li confini di 
Polonia per divertirla dall'agiutar l'Imperator, et dal 
disturbarli l'incoronatione, et così tirato sopra il 
Regno una tanto importante guerra. Hanno anco Polachi in 
se stessi molte discordie, et divisioni, perchè li 
grandi che sono li Palatini, li Starosta ciò è 
capitanij delle Città, li Duchi, et altri gran signori 
servono per capi di fatione al resto della nobiltà 
povera, et at Populo onde vi sono molti di essi, che 
possono metter in campagna fin otto, et dieci mille 
persone.</p>
<p>L'esempio del Palatino di Cracovia morto nel tempo 
ch'io mi trovavo in quella Città lo dimostra chiaro, 
perchè sotto pretesto delli disgusti di sopra narrati, 
si solevò contra il Re, facendo un Rochos come loro 
dicono, mettendolo in estremo pericolo di perder la 
corona. La contadinanza è talmente tiraneggiata, che 
sono neceessitati per sicurtà propria prohibirli ogni 
sorte d'armi fuor che bastoni; il che certo è degno di 
gran compassione, perchè li trattano come se fossero 
tanti schiavi.</p>
<p>Hanno intimato una dieta generale per li 3 
Novembre prossimo così per il timore della guerra de 
Turchi, come per questi altri rispetti; et si giudica da 
persone savie, che in essa possi succeder qualche 
rivolutione: la fatione del Re desidera la pace più 
assai dell'altra; sono però in gran pensiero, essendo 
tutto il Regno circondato da capitalissimi nemiei. Dalla 
parte di Moscovia non sono in tutto sicuri della pace; 
hanno il Turcho et Tartari alle spalle; sospettano 
d'Ongari, et della Slesia: le piaghe interne sono anco 
gravi; così per li mal contenti, come per quelli che 
desiderano la libertà della conscienza, quali se ben 
frequentano le chiese, et mostrano esteriormente 
divotione; ogn'uno però a casa sua la fa alla peggio; 
credono pocho, et sono infetti della peste di Calvino, 
Lutero, et d'altre simili false religgioni. 
Nell'esercitar la Giustitia contra nobili si usa 
grandissimo rispetto, et partialità ogn'uno fa a suo 
modo, et guai a quelli forastieri, che capitano in quel 
Regno senza l'appoggio di qualche grando; ma quando 
vivono sotto la protetione di qualche d'uno di essi, 
sono rispetati; seben poi li costa qualcosa, poco 
importa, quando per altro torna conto il farlo.</p>
<p>Tutti li sopra narati rispeti fano creder c'habbino da 
procurar a tutto lor potere la pace col Turcho, non 
dimeno non restano di far qualche proviggione, havendo 
inniato il loro generale con buon numero di cavallaria 
alli confini di Moldavia, nella qual Provincia come ho 
detto si trova Schender Bassa generale, con Turchi, et 
Tartari, onde ben presto s'intenderà qualche fatione. 
Il Gratiani tiene intelligenza col generale de Polachi, 
et se Schender Bassà in questa sua privatione del 
Principato non lo coglie all'improviso; fuggirà 
unendosi col campo Polacho; sapendo io che tiene il suo 
havere nel castello di Chotin situato sopra fiume Nistro 
alli confini; l'ha pressidiato di persone confidenti; 
inviatovi ultimamente 4 pezzi d'artigliaria. Le quali 
turbulenze si prevedevano sin quando mi trovano in 
quella Provincia, havendomi mostratto il Principe 
Gratiani li commandamenti della porta, che dovesse andar 
al campo con tutta la sua gente sotto Schender Bassà, 
et romper con Polachi, et l'istesso anco a quel di 
Vallachia; il che mi fece rissolver più che da fretta 
partirmi da quelli paesi; mutandomi dall'opinione
c'havevo di repatriare per via di Constantinopoli, 
perchè dubitavo incontrar nelle militie, che 
giornalmente capitavano per quell'istesso camino dalla 
Dobrizza, et Bulgaria, et per li travagli 
dell'Eccellentissimo Signor Bailo per li quali tutta la 
nostra natione si trovava intimorita, et in gran 
confusione.</p>
<p>Il gran Marescial di Polonia ha trattenuto 
appresso di sè con ordine del Re messer Simon Nicolich, che 
altre volte era Dragomano di Vostra Serenità in 
Constantinopoli, il quale veniva meco in questa Città a 
trovar la sua famiglia, con fine di mandarlo, in caso 
continui la rottura col Turcho; in Persia, così per 
muover il Persiano, come per chiamar il fratello del 
gran Cam de Tartari per metterto in Dominio et divertir 
da quella parte il timore, et il danno Se Turchi sono 
spinti da Betlem Gabor et se hanno quelli fini che si 
discorono, d'avantaggiarsi nel dominio del Ongaria 
superiore, et di nutrir le discordie della Germania non 
resterano mai di molestar, et tenir in continua gelosia 
Polachi da quella parte della Moldavia, per divertirli 
dal disturbo che possono dare ad esso Betlem, et di 
prestar agiuto al Imperator potendo farlo con li 
pretesti de danni de Cosachi, et del preteso donativo o 
tributo, che devono Polachi a Tartari; senza dar materia 
di condoglienza al'Ambasciator della Maestà Cesarea 
alla Porta; sapendo io per via del Principe Gratiani, 
che quotidianamente ricceveva littere dal Baron Lodovico 
de Molart, che Turchi passanano seco offitij di voler 
mantenir la tregua, et che non hanno parte alcuna nelli 
motti d'Ongaria volendo mostrar d'esser neutrali per 
ogni buon rispetto in caso passassero felicemente le 
cose del Imperator. Nell'occorenze di guerra impongono 
Polachi estraordinarie gravezze di miliona de ducati per 
volta.</p>
<p>Il Re nel suo particolare avanza assai: per che non 
solo ha buone intrate et assegnationi, ma in queste 
occasioni di gravezze estraordinarie s'avantaggia molto, 
onde è opinione c'habbia assai oro. È d'età di 54 
anni; 34 che regna. Ha il primogenito con la prima 
moglie d'età di circa 22 anni, amato dal Regno, onde 
è cosa sicurissima che l'habbino da ellegger dopo il 
Padre. Ha poi altri figliuoli con questa seconda a quali 
può abbondantemente proveder; rispetto alli Vescovati 
di 300 in m./400 fiorini d'annua intrata, che sono 
nel Regno; et altri offitij di grandissima auttorità, et 
richezza.</p>
<p>Li grandi dei Regno desiderano grandemente l'unione con 
la Serenità Vostra l'ho scoperto da molti discorsi 
passati col gran Cancelier, col gran Marascial col Duca 
di Sbaras, et col Starosta o capitano di Sandomir, et da 
molti altri con che m'è accaduto trattare per riccever 
agiuto nel mio viaggio, senza l'apoggio de quali, non 
sarei nelli presenti tempi mai uscito da quel Regno nè 
passato per la Slesia, salvo, li quali non solo con 
honorevoli esteriori dimostrationi, ho conosciuto 
affetionati; ma anco con effetti d'inviti, et de favori 
prestatimi nell'uscir sicuro del Regno mi si sono 
in questo confirmati; et per il mio debol senso giudico, 
che se la guerra col Turcho anderà inanzi, che la 
Serenità Vostra sarà ricercata di lega, la quale si 
persuadono potersi concludere facilmente per non vi 
esser fra queste doi Republiche, come dicono, 
diffidenza, nè interesse alcuno de confini, potendo la 
Polacha per terra in paesi lontanissimi dall'Italia 
infestar il Turcho, et far grandissimi acquisti; et la 
Veneta per via di mare, et anco di terra in paesi 
medemamente lontanissimi dalli suoi far l'istesso. Nè 
devo restar con quella più riverente maniera, che 
posso, et devo de dire a questo proposito; che vedendo 
l'institutione sapientissima et prudentissima appoggiata 
al termine di statto, et del buon governo di questa 
Serenissima Repubblica di tener Ambasciator per quasi 
tutte le corti del Mondo che stimerei anco molto a 
proposito osservarla in questo Regno, nel quale vi 
concorono così importanti diversioni, come sono quelle 
de Turchi, et d'Imperiali; oltre la riputatione, et 
agiuto che ricceverebbono da questo li negotij de 
particolari, che pur sono di gran consideratione, così 
per terra come per via di Danzicha per mare aggiontavi 
la materia tanto importante delle Biave, et l'apertura 
già incaminata della strada di condur genti da quelli 
paesi; non vi vedendo contrario di momento rispett'alli 
segnalatissimi beneffitij che da ciò si 
conseguirebbono; et quando in questa congiontura de 
tempi la Serenità Vostra havesse publico ministro in 
quel Regno, potrebbe senza dar minima gelosia fomentar 
Polachi in questa guerra col Turcho, che tanto importa 
all'interessi di lei; et far anco in altri tempi secondo 
il bisogno altri offitij, nè quali non devo, nè posso 
per hora penetrare.</p>
<p>Passai col favore de quelli signori Polachi 
accompagnato da persona d'auttorità nel Ducato di 
Slesia, comandato assolutamente dal presente nuovo Rè 
di Boemia, li populi del quale sono così devoti, et 
affettionati al suo nome et tanto pertinaci contra 
l'Imperator che è cosa di meraviglia.</p>
<p>Contribuiscono volontieri grosse summe di denaro, cava 
anco buon numero di Militie. Al presente è in esso 
general dell'armi il Duca di Briga cognato del Marchese 
d'Amspach general dell'unione; nella qual terra di Briga 
assai bella, et populata, fui molto ben trattatto, et 
spesato; assistendomi di continuo doi principali 
gentil'huomini di esso Duca, che mi trattenero un giorno 
più dei mio volere. Era rissentito, che fu 
caggione che non potei visitarlo. Hebbi un honorevole 
passaporto, che mi servì mirabilmente per quella parte 
del viaggio sin in Augusta; per dove sono passi, et 
giuriditioni molto pericolose, coi mezo del quale fui 
non solo honorato; ma anco accompagnato nelli pericoli. 
Io m'allontanai da Pragga per non incontrar nelle 
militie, dalle quali non si può aspettar che insolenza, 
et danno, et allora il Rè faceva la mostra de 1500 
Inglesi in quei giorni capitati d'Inghilterra. Entrai 
nella Sassonia et qui anco m'allargai dalla Metropoli 
dove si trovava il Duca con m./15 combatenti, per 
quanto potei sotraher da buona banda: nelli pensieri del 
quale, pochi anzi niuno può penetrare. La fama coreva 
che fosse per dichiararsi a favor dell'Imperator, ma 
effetti non si vedono. Ben è cosa certa che li 
progressi, et acquisti del Duca di Baviera non li 
gustano punto, et è cosa certissima che li suoi populi 
come tutti infetti della religion calvina, et Lutera, 
non sentirano mai volontieri d'agiutar l'Imperator onde 
bisogna attender di vederne col tempo gl'effetti: 
perchè alcuno non potrà in questo apponersi così 
facilmente al vero.</p>
<p>Passai poi per il Vescovato di Bambergh paese 
Catolicho, et per consequenza Imperiale, non potendo 
questo Principe far altrimenti per li suoi interessi.</p>
<p>Arivai a Norimbergh, una delle terre franche, ma 
principale fra tutte nell'esser contraria alla casa 
d'Austria, agiutando Boemi con denari, et con tutto 
quello può, onde Sua Maestà Cesarea l'ha più in norma 
di tutte le altre.</p>
<p>Subito fuori di Norimbergh, entrai in quello del 
Marchese d'Amspach, generale com ho detto dell'unione; 
il quale allora si ritrovava alla diffesa del Palatinato 
del Reno: in questa giuriditione ci passano a tempi 
presenti molti pericoli; per che li concedono salvi 
condotti a faliti, et banditi da altri Principi; onde 
bisognò anco in questa aprir ben gl'occhi, et afrettar 
il camino.</p>
<p>Gionsi poi in Augusta lieto d'haver passato per tanti 
pericoli sano et salvo con tutta la mia famiglia. Questa 
Città fin hora si mostra divota dell'Imperator, fui 
honorato, et presentato de pretiosi vini da quelli 
Signori; sì come anco seguì a Norimbergh, et in 
Vratislavia metropoli della Slesia, con missione di 
particolari persone a nome del loro Senato a complir 
meco; caminando io sempre con quel decoro che si 
convieve alla nostra nobiltà, oltre anco alle mie forze 
per honore della nostra natione.</p>
<p>Incontrai poco di quà d'Augusta l'Illustrissimo 
et Eccellentissimo Signor Geronimo Trivisan Ambasciator 
che proseguiva il suo viaggio per Fiandra con 
circonspetione, et indicibile prudenza, sano, et allegro 
con tutta la sua compagnia.</p>
<p>Continuai il mio viaggio per il contado del Tirol, et 
in Inspruch si ritrovava l'Arciduca Leopoldo, Principe 
di natura audace di poca prudenza; minaccia assai, et ha 
più del precipitoso che dell'ardito; dalle cui attioni 
restorono talmente disgustati li populi dell'Austria et 
della Città di Viena, che posero in grandissimo 
pericolo l'anno passato l'Imperator suo fratello; è 
nemicissimo di questa Serenissima Repubblica ha 
opinione, che Boemi, et tutti li nemici della casa 
d'Austria siano de qui fomentati; onde di continuo 
mostra con parole segni di sdegno; il che havendo inteso 
discorer in diverse occasion stimo che sia particolare 
degno della notitia di Vostre Eccellenze.</p>
<p>Dalli confini della Slesia fin in Augusta si tenevano 
li mesi passati strettissime guardie, che alcuno non 
potesse transitare, nè al servitio de Boemi, nè a 
quello dell'Imperator ma essendosi per ciò reso il 
comercio difficile, interotto, et periculoso con danno 
de tante Provincie, così dell'una, come dell'altra 
fatione; risolsero quelli Principi accordarsi, levar le 
guardie, et lasciar ogn'uno passar dove più li piaceva; 
la qual congiontura servì mirabilmente per il mio 
viaggio; che altrimenti non sò come havrei potuto 
passare.</p>
<p>Il Duca di Baviera è ancor lui gagliardo in campagna 
con 15 in 20 mille combatenti; facendo qualche 
progresso più degl'altri nell'Austria, et seben 
dichiarisse farlo a nome di Sua Cesarea Maestà, 
tuttavia si tiene, che alla restitutione dei luoghi vi 
sarano delle difficultà.</p>
<p>L'Imperator può haver m./25 soldati distribuiti come 
la Serenità Vostra intende dalli quotidiani avisi; con 
pochi denari, et con gran promesse, et speranze d'altri; 
attorniato com'ho all'Eccellenze Vostre rapresentato 
dall'Ongaria quasi tutta ribella: dalla Moravia: 
dall'Austria: dalla Slesia, et dalla Boemia; dalla 
maggior parte delle terre franche nemiche capitalissime, 
il suo statto, et la propria Viena piena de mal 
contenti, et ribelli.</p>
<p>Nella Croatia, Carintia, et altre Provincie, vi sono 
molti contrarij; onde nella consideratione di queste 
turbulenze, è giudicato incerto l'esito loro; come anco 
la Serenità Vostra con la sua infinita prudenza può 
d'avantaggio scoprire; havendo io sentito discorerne da 
persone di grand'intelligenza, et maneggi o delli 
affari del Mondo, et dire che si contenterebbono morir 
allora, che cesserano questi motti di Germania.</p>
<p>Tutti questi particolari sono stati da me raccolti con 
studiosa diligenza per desiderio di portarli alla 
notitia dell'Eccellenze Vostre le quali suplico a 
riconoscer in questa dimostratione il grand'ardore della 
mia natural devotione, et agradire la pienissima mia 
volontà di non viver figliuolo infrutuoso della mia 
Patria, et servitor inutile dell'Eccellenze Vostre 
bramoso dell'occasioni di consacrar anco la vita in loro 
servitio.</p>
<trailer>A tergo: 1620. Scrittura presentata 
nell'Eccellentissimo Collegio dal nobile homo: signor 
Polo Minio a 16 Ottobre L. C.
1620. 9 Novembre fu letta nell'Eccellentissimo senato 
in questo giorno Ant: Ant: Segr: m. p.</trailer></div1></body></text></TEI.2>
