<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Un argomento ad personam</title>
                <author>Alessandro Manzoni</author>
            </titleStmt>
            <extent>3620 Kb in UTF-8</extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
                <pubPlace>Roma</pubPlace>
                <date>2008</date>
                <idno>bibit000382</idno>
                <availability>
                    <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
                        personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Collezione BibIt</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Saggi storici e politici</title>
                    <title type="part">v.</title>
                    <author>Manzoni, Alessandro</author>
                    <editor id="ed">Ghisalberti, Fausto</editor>
                    <publisher>Mondadori</publisher>
                    <pubPlace>Milano</pubPlace>
                    <date>1963</date>
                    
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                digitale</p>
        </samplingDecl>
            <editorialDecl>
                <correction method="silent" status="medium">
                    <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                        riferimento</p>
                </correction>
                <quotation form="data" marks="all">
                    <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                </quotation>
                <hyphenation eol="none">
                    <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                </hyphenation>
            </editorialDecl><classDecl>
                <taxonomy id="CGB">
                    <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>800</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language id="ita">Italiano</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords scheme="CGB">
                    <term>Memorialistica</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2007-06-08T00:00:00.000+02:00</date>
                <respStmt>
                    <name>Novadata systems</name>
                </respStmt>
                <item>Digitalizzazione - OCR</item>
            </change>
            <change>
                <date>2008-03-03T00:00:00.000+02:00</date>
                <respStmt>
                    <name>Francesca Ferrario</name>
                    <name>BIBIT</name>
                </respStmt>
                <item>Correzione linguistica</item>
            </change>
            <change>
                <date>2008-04-03T00:00:00.000+02:00</date>
                <respStmt>
                    <name>Carla Deiana</name>
                    <name>BIBIT</name>
                </respStmt>
                <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
            </change>
            <change>
                <date>2008-04-03T00:00:00.000+02:00</date>
                <respStmt>
                    <name>Carla Deiana</name>
                    <name>BIBIT</name>
                </respStmt>
                <item>Validazione</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
<text>
    <body>
<div1><head>UN ARGOMENTO AD PERSONAM </head>

<p>Un illustre nostro concittadino discorreva in un crocchio d'amici della risposta fatta nell'Accademia francese dal Sign. Guizot al nuovo membro della stessa Sign. DeLacordaire, e del nuovo giudizio che l'uomo di Stato non mancò d'innestarvi sul conto del movimento italiano. </p>
<p>Ecco, si fece a dire il nostro concittadino, come io avrei replicato al Sign. Guizot, se mi fossi trovato nel caso. E qui, dopo avere svolti alcuni ragionamenti a confutare le opinioni dell'ex-ministro di Luigi Filippo, e venendo alla perorazione; io avrei, conchiuse, sfoderato per ultimo un argomento ad personam, che mi pare di qualche conseguenza, e avrei detto all'Oratore francese: signor Guizot, voi siete stato per molti anni ministro di una grande nazione, e, come tale, avete avuto ingerenza in tutti i più gravi affari politici del vostro tempo. Ebbene: non avete avuto la fortuna di cogliere una volta sola nel segno, e, chi ben guarda, siete stato in buona parte cagione dell'indebolimento della Francia d'allora, e della caduta del vostro Governo, e del vostro Re. Per ciò che riguarda l'Italia, non avrete dimenticate le vostre parole: il y a au delà des Alpes des personnes qui revênt des remaniements du territoire, et c'est ce que nous ne voulons pas. E in altra occasione, toccando delle aspirazioni degli Italiani a libertà costituzionale: ne riparleremo, osservaste sogghignando, da qui a vent'anni. Profeta poco felice, e poco felice conoscitore dei desideri e del bisogni dei popoli vicini, e persino di quelli del vostro stesso paese, non vi dovrebbe essere permesso di trinciare cattedraticamente altri consigli ed altre sentenze, specialmente sul conto nostro, senza provocare segni di buon'umore da parte di quella Europa a cui intendete dirigere i vostri discorsi. Eppure voi parlate e stampate, e siete ascoltato e letto con pazienza, se non con lode. Sapete perchè? Perchè Dio vi fece cittadino di una grande nazione, che può da oggi a domani lanciare in campo seicento mila baionette. Se invece di appartenere alla politica e alla letteratura francese, apparteneste a quella di un piccolo Stato, della Sassonia, per esempio, o della Baviera, udreste le risa omeriche con cui sarebbero accolte le vostre declamazioni. Or bene; con quale logica potete, o signor Guizot, invidiare, e, per quanto sta in voi, difficoltare all'Italia il conseguimento di quello stato d'unione e di forza, che facendo la gloria del vostro paese, guarda voi dal ridicolo, nel quale in caso contrario dovreste irreparabilmente cadere?</p></div1></body></text></TEI.2>
