<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>In difesa del Generale Pino</title>
                <author>Ugo Foscolo</author>
            </titleStmt>
            <extent>5550 Kb in UTF-8</extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
                <pubPlace>Roma</pubPlace>
                <date>2008</date>
                <idno>bibit000926</idno>
                <availability>
                    <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
                        personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Collezione BibIt</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Scritti letterari e politici : dal 1796 al 1808</title>
                    <title type="part">v.</title>
                    <author>Foscolo, Ugo</author>
                    <editor id="ed">Gambarin, Giovanni</editor>
                    <publisher>F. Le Monnier</publisher>
                    <pubPlace>Firenze</pubPlace>
                    <date>1972</date>
                    
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                digitale</p>
        </samplingDecl>
            <editorialDecl>
                <correction method="silent" status="medium">
                    <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                        riferimento</p>
                </correction>
                <quotation form="data" marks="all">
                    <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                </quotation>
                <hyphenation eol="none">
                    <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                </hyphenation>
            </editorialDecl><classDecl>
                <taxonomy id="CGB">
                    <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>800</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language id="ita">Italiano</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords scheme="CGB">
                    <term>Oratoria</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2007-06-08T00:00:00.000+02:00</date>
                <respStmt>
                    <name>Novadata systems</name>
                </respStmt>
                <item>Digitalizzazione - OCR</item>
            </change>
            <change>
                <date>2008-03-03T00:00:00.000+02:00</date>
                <respStmt>
                    <name>Laura Neto</name>
                    <name>BIBIT</name>
                </respStmt>
                <item>Correzione linguistica</item>
            </change>
            <change>
                <date>2008-04-03T00:00:00.000+02:00</date>
                <respStmt>
                    <name>Carla Deiana</name>
                    <name>BIBIT</name>
                </respStmt>
                <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
            </change>
            <change>
                <date>2008-04-03T00:00:00.000+02:00</date>
                <respStmt>
                    <name>Carla Deiana</name>
                    <name>BIBIT</name>
                </respStmt>
                <item>Validazione</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
<text>
    <body>
<div1 n="All’estensore del Monitore bolognese">
<opener><salute>ALL'ESTENSORE DEL MONITORE BOLOGNESE </salute></opener>
<p>il Capitano aggiunto allo Stato Maggiore della Divisione Cisalpina, Ugo Foscolo. </p>
<p>Piacciavi, Cittadino, d'inserire nel vostro Giornale la qui annessa lettera. Salute. </p>
<p>Risposta provvisoria all'articolo 79 della gazzetta intitolata Notizie Politiche. </p>
<p>Il dovere di Militare e di Repubblicano m'obbliga a dirvi: che il vostro corrispondente di Rimini è calunniatore, voi imprudente e villano; tutti e due nemici della pubblica causa. </p>
<p>Il Generale Pino non ha requisito le sostanze del Dipartimento del Rubicone. Per ordine del Luogotenente Generale Dupont, mise in esecuzione la legge degli otto denari: il prodotto fu versato nella cassa francese. </p>
<p>Le altre tasse servirono per il pagamento della Divisione, e per le spese civili dipartimentali. La truppa fu, in mancanza di pagatore, pagata dalla Amministrazione e dalle respettive Municipalità. Il Generale non s'è mischiato in alcuna sorte di contabilità. </p>
<p>Egli solo non ha voluto esiggere i suoi appuntamenti. </p>
<p>Il sopra più della somma riscossa fu depositata nelle mani del Commissario del Governo e dell'Amministrazione. </p>
<p>Come osate asserire che da Rimini solo. furono requisiti e portati via trenta cavalli, se da tutta la Romagna se ne trassero appena quarantatrè, pel treno dell'artiglieria venuta da Milano senza altri cavalli, tranne quelli dell'impresa de' trasporti ? </p>
<p>Frattanto che la Amministrazione di Forlì e le Municipalità tutte di quel Dipartimento si faranno un dovere di smentire queste calunnie, io vi citerò ai tribunali, perchè voi svelando l'autore della lettera, siate punito dei sarcasmi lanciati contro i militari, e delle accuse colle quali disseminate lo scandalo fra que' pochi Italiani che consacrano i loro giorni e il loro sangue per portare un raggio almeno d'indipendenza alla infelice lor Patria. </p>
<closer><salute>Salute. </salute>
<signed>FOSCOLO </signed></closer></div1>

<div1 n="In difesa del Generale Pino">
<opener><salute>IN DIFESA DEL GENERALE PINO </salute></opener>
<p>Il General Pino ebbe sicuro rapporto che il nemico, a fronte del nuovo conchiuso armistizio, occupava contro ogni principio di fede pubblica i tre posti di Fiumalbo, San Pellegrino e Castelnuovo di Garfagnana, tratto di paese che appartiene senza il menomo dubbio al Dipartimento del Panaro. A questo rapporto, il bravo Generale, volendo purgare il territorio cisalpino da quella infetta turba di violatori della pubblica ragione e dei dritti più rispettabili della guerra, ordinò che marciasse a quella volta un corpo di truppa repubblicana. La mala fede non ha mai per oompagno il valore. Fiumalbo venne evacuato al primo balenare delle baionette cisalpine. Quei che occupavano San Pellegrino, rinforzati dall'arrivo dei fuggitivi, ebbero l'audacia di ricevere i Cisalpini a colpi di fucile. Il cittadino capo battaglione Ronca, alla testa d'un corpo d'Italiani recentemente organizzati dal prenominato general Pino, il quale, sapendo egli stesso in che consiste il vero carattere di patriotta, ne dà agli altri l'esempio, insegnando che il patfiottismo non consiste nel seguire oziosamente le armate, ovvero nel servirsi della razione per alimentare l'inutile, sedentaria e ciarliera politica dei caffè; il cittadino Ronca, dissi, forzò il nemico ad una fuga precipitosa, lasciando sul campo dieci morti e trenta Toscani prigionieri, fra i quali un uffiziale ed un cadetto, come pure un centinaio di fucili. – Questa piccola lezione non sarà inutile, specialmente a persuadere il signor Generale Sommariva che l'assenza momentanea dei soldati della Repubblica non autorizza i di lui subalterni a violarne il territorio e ad infrangere il dritto delle nazioni, le leggi della guerra, i patti stabiliti, ed i principj di fede pubblica. </p>
<p>È osservabile che questo affare fu tra Italiani e Italiani. Cinquanta liberi hanno sconfitto duecento schiavi. Una delle più alte prove che il Genio di Libertà, anche negli infelici tempi, è il padre della Vittoria. Or che farebbe l'intera Nazione, o quella porzione d'Italia per cui si mostra pure un raggio d'indipendenza ? Diretta da un grand'uomo la nostra Patria infelice saprebbe trarsi da quella varia schiavitù che da tanti secoli ci divora le sostanze, ci prostra il coraggio e ci seppellisce l'ingegno. – Ma senza armi nazionali chi oserebbe pretendere libertà? </p></div1></body></text></TEI.2>
