<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Relazione di Germania</title>
      <author>Vincenzo Quirini</author>
    </titleStmt>
    <extent>122 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit001410</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Relazioni di ambasciatori veneti al Senato : tratte dalle migliori edizioni disponibili e ordinate cronologicamente.</title>
        <title type="part">vol.</title>
        <author>Firpo, Luigi</author>
        <publisher>Bottega d'Erasmo</publisher>
        <pubPlace>Torino</pubPlace>
        <date>1965</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>500</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Documenti</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT- Venezia</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT- Venezia</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-31T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-31T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>

<div1 n="Relazione di Germania">
<head>Relazione di Vincenzo Quirini tornato ambasciatore 
dall'Imperatore Massimiliano nel Decembre 1507</head>
<p>Perchè a questi tempi, serenissimo Principe,
gravissimo e sapientissimo Consiglio, tutte le discordie 
che sono per vedersi tra'Cristiani mostrano dover 
procedere dal serenissimo re de'Romani e dallo Imperio, 
mi è parso debito mio riferir talmente alle Eccellenze 
Vostre le cose di Germania, ritornando io da quella 
parte, che elle possano nelle presenti occorrenze, e in 
quelle che di giorno in giorno sono per accadere, meglio 
fondare i loro sapientissimi giudicj. </p>
<p>E prima, per procedere ordinatamente, mi sforzerò 
narrar quanto ho potuto comprender della grandezza, del 
governo, della potenza e dei costumi di tutta Germania; 
da poi la qualità e il potere della Maestà Cesarea, e 
in qual essere si è trovata e si trovi con i principi e 
stati imperiali, <foreign lang="lat"><hi rend="italic">et etiam</hi></foreign> con gli Svizzeri; 
ultimamente, qual sia la disposizione dello Imperio e 
del Re verso questa Repubblica e il resto de'potentati 
cristiani, e quello che Sua Maestà sia per poter fare a 
questo tempo.</p>
<p>È questa provincia di Alemagna grande e popolosa, 
piena di signori, di terre, città, ville e castelli. </p>
<p>Ha per confini da un canto, cominciando dal nostro 
golfo fino al mar  di tramontana, la Schiavonia, 
la Bosnia, l'Ungheria, la Moravia, la Slesia, la 
Lusazia, la Polonia e la Rossia; dall'altro canto ha per 
tutto il mar Oceano dalla Prussia fino in Frisia; dal 
terzo canto ha Olanda, Brabante, il paese di Namur e di 
Lucemburgo, parte della selva di Ardenna, il ducato di 
Lorena, la contea di Borgogna, e parte del paese 
de'Svizzeri; dal quarto canto ha Valesani, l'altra parte 
degli Svizzeri, Grisoni, Bergamaschi, Bresciani, 
Veronesi, Vicentini, Trevisani, Feltrini, Friulani e 
Capo d'Istria. </p>
<p>A questi confini si ritrovano, provincie di Alemagna, 
dalla parte di Ungheria e di Rossia, la Carintia, la 
Stiria, l'Austria, il regno di Boemia, parte del ducato 
di Pomerania, e della Prussia; da quella del mar di 
tramontana, prima il resto della Prussia, da poi 
Danzica, città grande, con molte altre terre franche, 
il resto del ducato di Pomerania, quello di Mechelburgh, 
il regno di Dania, che si estende come una lingua in 
mare, la città di Lubecca con molte terre imperiali e 
la Frisia; dal canto di Brabante e di Lorena e parte 
della Frisia, il paese di Cleves e quello di Gheldria, 
di Liegi, di Treveri, l'Alsazia e il contado di 
Ferretto; da quello d'Italia, il lago di Costanza, il 
contado di Tirolo e la Carniola.</p>
<p>Fra queste provincie, che tutte si estendono sino ai 
confini di Germania, se ne ritrovano molte altre; le 
principali sono la Sassonia verso Frisia, il ducato di 
Luneburg, quello di Brunsvich, il paese di Turingia e 
quello che è sopra il Reno, cominciando da Colonia fino 
a Costanza e passando per Argentina, l'Assia, la 
Franconia, la Marca di Brandedeburg, la Svevia e la 
Baviera.</p>
<p>In tutte queste provincie e questi confini sono molti 
principi e molte terre franche. </p>
<p>Di principi temporali si trovano  due re, da 
circa trenta duchi e uno arciduca, quattro langravj, e 
un gran numero di conti. </p>
<p>I principali sono il re di Boemia e quello di Dania, 
l'arciduca d'Austria, due duchi di Sassonia, il duca di 
Brunsvich, il duca di Luneburg, il duca di Pomerania, il 
duca di Mechelburg, quello di Julich e Cleves, il duca 
di Franconia, quello di Baviera, quello di Virtemberg, 
il conte Palatino, il langravio d'Assia, due marchesi di 
Brandeburg e quello di Baden. </p>
<p>Di principi temporali e spirituali insieme sono in 
Alemagna cinque arcivescovi, Magonza, Colonia, Treveri, 
Mechelburg e Salzburg, e circa venticinque vescovi; e i 
principali sono Erbipoli, Bamberga, Argentina, Augusta, 
Frixilinge, Astat, Liegi, Costanza e Trento. </p>
<p>Sono oltra questi circa venti abbati, cinque maestri di 
ordini, quindici priorati, tutti principi dello Imperio, 
che hanno lo spirituale e il temporale come i vescovi. </p>
<p>Si trovano ancora, oltra i soprannominati signori, nel 
paese di Alemagna, città franche da circa cento, 
ventotto della lega di Svevia e sessantadue della lega 
grande di Danzica e Lubecca, e il resto del paese che è 
sopra il Reno. </p>
<p>Le principali della lega grande sono Danzica, Stolpe, 
Colberg, Lubecca, Limburgo, Hamburg e Stade; della lega 
di Svevia, Norimberga, Augusta, Ulma, Memingen e 
Argentina; le principali del Reno, Colonia, Spira, 
Vorms, Francfort e Costanza. </p>
<p>E questo è quanto alla grandezza della Germania.</p>
<p>Quanto veramente aspetta al governo di tutto lo 
Imperio, la Sublimità Vostra sotto brevità intenderà 
in che maniera si siano per il passato governati e al 
presente si governino gli Alemanni. </p>
<p>Al tempo di Ottone duca di Sassonia, e primo imperatore 
de'Tedeschi, che fu del 936, tutti i principi 
e stati di Germania fecero unione insieme per la potenza 
de'Francesi, e per dubbio che aveano degl'infedeli che 
dalla parte d'Ungaria, di Polonia e di Rossia 
continuamente li molestavano; e per aver in quel tempo 
detto Ottone, insieme con la maggior parte d'Alemagna, 
fatto faccende assai per la fede, fu dal Pontefice e 
cardinali eletto imperatore de'Cristiani, e da poi a lui 
succedettero il figliuolo e il nepote nello Imperio.</p>
<p>E acciò che questa dignità d'imperatore non andasse 
per successione, parve a papa Gregorio V e al 
Concistoro, così richiedendo i principi di Germania, 
dar piena autorità a sei dei detti principi di 
Germania, che fussero più potenti, di elegger un re 
de'Romani che avesse poi a essere confermato per la 
Chiesa imperatore de'Cristiani; e da quel tempo fino a 
questo è stato sempre eletto il re de'Romani per sei 
principi elettori, tre ecclesiastici e tre secolari, che 
sono questi: l'arcivescovo di Magonza, l'arcivescovo di 
Treveri, l'arcivescovo di Colonia, il conte Palatino, il 
duca di Sassonia, e il marchese di Brandeburg, e per 
settimo elettore, non si accordando questi sei nella 
elezione, entra il re di Boemia.</p>
<p>Hanno questi elettori ufficj separati in servizio 
dell'Imperatore; l'arcivescovo di Magonza è primo 
cancellier dello Imperio per Alemagna, l'arcivescovo di 
Treveri è primo cancelliere dello Imperio per la 
Francia, e quel di Colonia primo cancelliere per 
l'Italia; il conte Palatino è quello che serve di coppa 
allo imperatore, il duca di Sassonia è primo marescalco 
ovvero capitano dello Imperio, che resta sempre in 
Germania per luogotenente, partendo il Re, e il marchese 
di Brandeburg è primo maestro di casa dell'imperatore. </p>
<p>Questi elettori, fatta che hanno la elezione in re 
de'Romani di quel principe che loro pare, quel principe 
è re e poi imperatore de'Cristiani; e sempre quando un 
re de'Romani ha tolta la corona dello Imperio a Roma, si 
elegge dai sei elettori un altro re de'Romani, che non 
ha però giurisdizione alcuna fino che vive 
l'imperatore, ma da poi morto ha l'autorità in Germania 
fino al torre della corona come se l'avesse tolta, 
eccetto alcune maggiori ceremonie che se gli fanno per 
più onore dopo la incoronazione. </p>
<p>Ha da tutti i principi e terre dell'Alemagna detto re 
ovvero imperatore un censo ogni anno che non eccede la 
somma di 50,000 <hi rend="italic">raines</hi>; e oltre il dar questo 
censo, ciaschedun signore, sì ecclesiastico come 
secolare, da poi la morte dell'imperatore, è obbligato 
a tuor la investitura dal nuovo re per una volta in 
segno di obbedienza e per riconoscerlo per suo 
superiore, e pagasi per questa investitura una buona 
somma di danari secondo le entrate.</p>
<p>L'autorità poi dell'imperatore, ovvero re de'Romani, 
è tanta sopra lo Imperio quanto permette la legge e la 
giustizia, e non può assolutamente astringer i principi 
nè le terre franche ad alcuna sua particolare voglia se 
prima non convoca tutto l'Imperio a far una Dieta, cioè 
una determinazione, che per esser conclusa in un dì, 
ancora che per molti giorni e mesi si stia in 
consultazione, si domanda <hi rend="italic">dieta</hi>, la qual si fa in 
questa maniera.</p>
<p>Manda il re de'Romani, ovvero imperatore, che per 
interesse dell'Imperio pretende far qualche buona 
deliberazione, un comandamento a ciaschedun principe sì 
ecclesiastico come secolare, e a ciascuna comunità 
delle terre franche, che debba in termine di due ovver 
tre mesi, o di quanto gli pare, convenir in un loco 
determinato in persona, ovvero per commesso e sostituto, 
per causa importante allo Imperio; e tutti i comandati 
sono obbligati a venir nel termine, e non venendo 
incorrono nella pena che lor viene imposta per il re, e 
non soddisfacendo alla pena possono esser scomunicati 
dall'imperatore, si come fa il Pontefice, e in quel caso 
è concesso impune rubare e distrugger lo scomunicato; 
per il qual rispetto ognuno si guarda di non venir alla 
dieta, ovvero mandar i suoi commessi, e di esser 
disobbediente all'imperatore nelle cose che può, per 
consentimento dell'Imperio, comandare. </p>
<p>E di queste diete alcune sono particolari, alcune 
universali. </p>
<p>Le  particolari sono pur convocate dal re per 
qualche causa particolare, come saria differenza di 
principi insieme, o di principi con qualche terra 
franca; e in queste, pur che si riduca qualche elettore 
in persona, ovvero per sostituto, e così alcun principe 
o commesso di città imperiale, basta. </p>
<p>Ma quando occorre causa importante per l'universal bene 
di tutta Germania, allora l'imperatore convoca una dieta 
universale e chiama tutti i sei elettori e tutti i 
principi secolari ed ecclesiastici, che debbano venir 
nel tal loco in tanto termine in persona, se non sono da 
urgentissime cause impediti, e similmente convoca tutti 
i commessi di tutte le terre franche dell'Imperio; i 
quali tutti elettori e principi, potendo, usano venir in 
persona per obbedir l'imperatore, e non potendo uno dona 
commissione e autorità piena all'altro, che sia amico o 
parente suo, di far come se fosse esso in persona 
propria; e così fanno le terre franche, le quali tutte 
non mandano proprj commessi, ma molte volte talune di 
esse insieme danno ad un solo commissione di far per 
nome loro quanto farà bisogno; per modo che da 475 in 
circa che sono convocati nella dieta grande, tra 
principi, elettori e commessi di terre franche, non se 
ne riducono in tutto oltra 100. </p>
<p>Ben è vero che il più delle volte gli elettori che 
non sono impediti, e così i gran principi, vengono in 
persona per esser questo il piacer del re, acciò le 
diete siano di maggior autorità. </p>
<p>Ridotti che sono tutti i principi e commessi in 
persona, ovvero per sostituti, si incominciano le diete, 
e il re ovvero imperatore propone il bisogno e la causa 
per la qual sia stata convocata la dieta; da poi la qual 
proposizione, i principi stanno qualche giorno in 
consultazione e poi gli rispondono; ed egli, così 
parendogli, <foreign lang="lat"><hi rend="italic">iterum</hi></foreign> propone, e dalla dieta 
sopra la proposta <foreign lang="lat"><hi rend="italic">iterum</hi></foreign> si consulta; e così 
vanno tanto consultando che si risolvono in qualche 
deliberazione, ovvero differiscono di risolversi ad 
altro tempo, e in questo staranno due e talora tre mesi; 
nel qual tempo non stanno i principi e commessi in 
consultazione solamente di quello per il che la dieta è 
statachiamata, ma determinano <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> mille 
controversie tra principe e principe, e tra terre 
franche e principe, e tra una terra  e l'altra, e 
fanno molte provvisioni secondo che sono i bisogni.</p>
<p>Nel concluder la materia principale usano le diete aver 
tre voti solamente, ovvero tre ballotte. i più elettori 
ne fanno una, l'altra i più principi, e la terza i più 
commessi delle terre franche; e quelli che sono 
sostituti di altri principi ovvero terre, e che hanno 
l'autorità di più di uno, concorrono a far il voto per 
tanti di quanti hanno autorità. </p>
<p>Questi tre voti, quando è per concludersi la dieta, si 
mettono insieme, e quello che fanno i due di loro è 
concluso e fermo, e ciascun principe dell'Imperio sì 
presente come assente, e similmente ciascuna terra 
franca, sono poi obbligati ad eseguir quanto per la 
dieta è stato determinato, sotto gravissime pene, sì 
nello sborsar danari come nel mandar gente da guerra 
<foreign lang="lat"><hi rend="italic">juxta formam determinationis</hi></foreign>. </p>
<p>E il re ovvero imperatore, da poi disciolta la dieta, 
ha piena autorità di comandar a ciascuno che eseguisca 
quanto in quella fu concluso; e se pur qualche 
disobbediente si trovasse, tutto lo Imperio, per non 
romper gli ordini suoi, sempre se gli volta contra, come 
fu questi anni passati del conte Palatino, che per non 
obbedir a quanto fu determinato nella dieta di Augusta, 
che fu particolare circa la eredità del duca Giorgio di 
Baviera, ebbe il re con tutto lo Imperio contra, e fu in 
breve tempo distrutto. </p>
<p>Per questo tutti i principi, e così le terre 
imperiali, costumano eseguir puntualmente le 
determinazioni delle diete, nè ardiscono contravenire 
in cosa alcuna, da poi che sono fatte; le quali 
determinazioni non si possono mutar se non per un'altra 
dieta come quella nella quale sono state concluse; ben 
si ponno prolungar e differire secondo la volontà del 
re ovvero imperatore, e non d'alcun altro, sia di che 
autorità si voglia in Germania.</p>
<p>Oltre a questo governo dell'Imperio, tanto in elegger 
il re de'Romani quanto nel far diete, è anco una 
consuetudine tra i principi ecclesiastici pur 
dell'Imperio, come vescovi ed arcivescovi, che tutti si 
fanno per elezione del capitolo de'canonici, e poi sono 
confirmati per l'imperatore e per il pontefice; nella 
qual'elezione l'imperatore non puòaltro che interceder 
con i canonici per chi gli pare con l'autorità sua, che 
vale assai; e questo così si osserva in eleggere i tre 
arcivescovi elettori e il resto degli arcivescovi 
e vescovi, come <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> in elgger abati e 
maestri di ordini, che siano pur principi dell'Imperio; 
i quali tutti si eleggono dai frati delle abbazie e dai 
cavalieri degli ordini, e si confermano come i vescovi. </p>
<p>I principi, veramente, secolari dell'Imperio non vanno 
per elezione, ma per successione di primogenito in 
primogenito, e l'autorità di esser elettore va 
similmente di primogenito in primogenito; e non 
ritrovandosi, va nel più propinquo della linea.</p>
<p>Delle terre franche il governo è che ciascuna si regge 
per sè stessa con i suoi consigli, nei quali entrano 
cittadini, mercadanti che non siano cittadini, e 
artigiani; non tutti quelli della terra, ma in certo 
numero secondo la grandezza di ciascuna, che poi ogni 
tanto tempo si va mutando; e per questi consigli si 
fanno i reggimenti che amministrano giustizia <foreign lang="lat"><hi rend="italic">ad 
tempus</hi></foreign>, ed eziandio governano le entrate e il 
pubblico, siccome è solito farsi nelle comunità non 
suddite ad altri. </p>
<p>Sono le dette terre alcune fatte franche per privilegi 
d'imperatori, per aver fatto qualche bella faccenda nei 
bisogni dell'Imperio contra infedeli che nel principio 
lo molestavano assai; alcune altre si sono fatte franche 
da sè stesse dando tanti danari al signor temporale 
ovvero vescovo che le teneva, il qual si contentava 
ceder alle istesse terre le ragioni sue; e tante si sono 
fatte franche a questi due modi nel tempo che l'Imperio 
è stato tra Alemanni, che ora giungono alla somma di 
circa 100. </p>
<p>Le quali per mantenersi in franchezza usano legarsi 
insieme a conservazione una dell'altra e contra quei 
principi che pretendessero subiugarle; ed accettano in 
queste loro leghe quei principi dell'Imperio che 
vogliono entrarvi, sì ecclesiastici come secolari; e le 
fanno <foreign lang="lat"><hi rend="italic">ad tempus</hi></foreign>, poi le confermano o mutano 
come meglio lor pare.</p>
<p>Della potenza di tutti i principi dell'Imperio e delle 
terre franche, che è grande, si per le entrate loro 
come per le buone genti da guerra, molte cose 
succintamente sono da dirsi, e prima circa le entrate. </p>
<p>Ha tra gli altri principi colui che è arciduca 
d'Austria e signor di quei paesi che al presente 
possiede il re de'Romani, da circa 250 in 300,000 
 raines per anno; il duca di Virtemberg da 
50,000; il duca di Baviera da 100,000; quel di 
Sassonia elettore da 60,000, e da 40,000 il duca 
Giorgio suo cugino. </p>
<p>Ne ha il duca di Pomerania da circa 70,000 quello di 
Brunsvich da 40,000, quello di Luneburg da 30,000, 
il langravio d'Assia da 50,000, il marchese di 
Brandeburg elettore da 40,000, il marchese Federico 
padre del marchese Casimiro da 30,000, e il resto 
de'duchi e marchesi da 15 e 10,000 in giù. </p>
<p>Il conte Palatino e suoi figliuoli insieme hanno da 
50,000 raines per anno al presente, ma innanzi le 
gnerre ne avevano più di ogni altro principe di 
Germania, eccetto l'arciduca d'Austria. </p>
<p>Il resto de'conti hanno da 5,000 raines in giù, e 
pochi arrivano a quel segno. </p>
<p>Dei principi spirituali e temporali, hanno di rendita 
ogni anno, l'arcivescovo di Colonia da 100,000 raines, 
quello di Magonza da 80,000, quel di Treveri da 
60,000, l'arcivescovo di Mechelburg intorno a 
50,000, quel di Salzburg da 90,000. </p>
<p>Ne ha il vescovo di Erbipoli da 40,000, quel di 
Bamberg da 30.000, e quel di Argentina da 15,000; il 
resto da 10.000 in giù. </p>
<p>Degli abbati tre o quattro arrivano a 20,000 raines 
per uno e altri cinque o sei da 15,000 fino a 
10,000, il resto da 10,000 fino a 1000. </p>
<p>Il gran maestro di Prussia ne ha da circa 25.000 pur 
per anno, e il resto de'maestri di ordini e priorati ne 
hanno da 5000 in giù.</p>
<p>Delle terre franche difficile è giudicar le entrate 
che hanno; ben si tiene che tutte insieme abbiano più 
entrate che il resto de'principi secolari e spirituali 
dell'Imperio, e le principali di esse, come Danzica, 
Lubecca, Argentina, Norimberga. </p>
<p>Ulma, Augusta, Colonia con qualcheduna altra appresso, 
possono ciascuna delle entrate loro mantener in campo 
fuora del paese, non peròsenza qualche disconcio, oltra 
le spese ordinarie, da 200 uomini d'arme a modo loro, 
e fanti 1000 per ogni bisogno dell'Imperio e delle 
loro leghe, e di queste potriano mantener più gente 
Danzica, Lubecca e Norimberga che le altre. </p>
<p>Il resto delle terre, sì della lega grande come 
di quella di Svevia e del Reno, possono secondo la lor 
grandezza mantener la spesa di gente d'arme, ma tutte 
meno delle sopradette.</p>
<p>Fra tutti questi principi secolari ed ecclesiastici, e 
tutte le terre franche, sempre potrà l'Imperio aver ad 
ogni suo comando, e per quanto tempo vorrà, un esercito 
di 40,000 uomini da fatti, un quinto di cavalli e 
quattro quinti di fanterie, tutto di gente fiorita da 
adoperare e fuora di Alemagna e per tutte le parti del 
mondo. </p>
<p>E che questo sia il vero lo dimostra l'esercito 
ordinato nella dieta di Costanza, dove tutti i capi che 
concorrono alle determinazioni delle diete 
generali, i quali sono da 475, com'è detto, tutti 
alla dieta di Costanza hanno promesso tra loro un 
esercito di 30,000 persone, computando quelle del re 
come arciduca d'Austria e re de'Romani: e per quanto si 
è potuto intendere, niuna terra franca, <foreign lang="lat"><hi rend="italic">nec 
etiam</hi></foreign>niun principe, passa il numero di 100 
cavalli e 150 fanti per l'obbligo che abbia per la 
dieta, e pochissimi arrivano a quel segno; <foreign lang="lat"><hi rend="italic">et 
tamen</hi></foreign> quei principi che daranno ora 50 cavalli e 
100 fanti, potriano ben dar 100 cavalli e più di 
200 fanti senza grande incomodo. </p>
<p>E per venir ad un esempio, Augusta, dove son stato, che 
potria dar più di 70 cavalli e di 100 fanti senza 
alcun suo disconcio, come altre fiate si è veduto, non 
dà a questa adunazione più di cavalli 30 e fanti 
50; e a questa istessa foggia Danzica, Lubecca, Ulma, 
Norimberga e altre terre franche, e così 
<foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> i principi tutti. </p>
<p>E da questo si puòcomprender che l'Imperio unito, 
senza suo gran disconcio, sempre potrà cavare e mandar 
fuora di Alemagna un esercito di 40,000 persone da 
guerra, e piuttosto più che manco, atte ad ogni 
impresa.</p>
<p>Le qualità e condizioni dei quali uomini da guerra 
sono molto diverse da quelle dei nostri Italiani. </p>
<p>Hanno gli uomini d'arme tedeschi un cavallo solo per 
uomo d'arme, nè altri tengono con sè che li abbiano a 
servire; sono tutti armati di arme bianche dal capo fino 
al piede, non peròcosì grosse e doppie come queste che 
si usano in Italia, ma più fine e molto leggiere; 
portano tutti la lancia e lo stocco; armano i cavalli 
solamente nella fronte, non con barde nè con selle
arcionate e forti; e questo dico pcr la maggior parte, 
perchè molti signori e cortigiani si trovano al 
presente che incominciano a usar barde all'italiana. </p>
<p>Sono i loro cavalli grossi e potenti ma non destri al 
maneggio, e quasi tutti ombrosi e sboccati. </p>
<p>La bontà di questi uomini d'arme non è molta, nè 
potriano a uomo per uomo resistere ai nostri per non 
esser molto pratici a cavallo nè molto destri, e per il 
mancamento di selle, di morsi e di barde. </p>
<p>Hanno però tre cose meglio dei nostri; una, che se nel 
campo si trovano sei mila cavalli, s'intende esser sei 
mila uomini d'arme tutti da fatti e niuno inutile; e 
benchè i gentiluomini di Alemagna, che fanno questo 
esercizio del soldato, abbiano tutti servitori che li 
servono, niente di manco qucsti tali servitori non sono 
inutili, ma tutti sono così ben armati e montati come 
il padrone loro, e molto ben pagati da lui, per aver 
ogni uomo d'arme di questa nazione, per quanti cavalli 
tiene, un pagamento netto a ragione di dieci raines al 
mese per uomo armato e per cavallo. </p>
<p>Il qual pagamento è a uomo per uomo di tutti gli 
uomini d'arme tedeschi; ma dei capi il pagamento è 
secondo la condizion loro; e così sempre negli eserciti 
alemanni tanti sono gli uomini d'arme quanti sono i 
cavalli, e in questo superano gl'italiani ed i francesi, 
che per ogni uomo d'arme hanno almanco due cavalli 
inutili. </p>
<p>L'altra cosa che hanno gli uomini d'arme tedeschi 
meglio dei nostri è, che ciascun uomo d'arme, per esser 
armato con arme leggiere, può nel fatto d'arme in ogni 
bisogno smontar dal suo cavallo, e con la lancia entrar 
nell'ordinanza de'fanti a piedi e maneggiarsi come loro; 
il che fanno molte volte i tedeschi per aver posto ogni 
forza dei loro eserciti nelle fanterie ordinate. </p>
<p>La terza cosa si è, che tutti questi tali uomini 
alemanni sono naturalmente più feroci dei nostri, e 
manco stimano il pericolo della morte che non fanno 
gl'italiani; non sono però nè così prudenti ed 
ordinati come questi, nè così esperti. </p>
<p>Usano i sopradetti uomini d'arme tedeschi aver tra loro 
un capitano non di tutto l'esercito ma solamente degli 
uomini a cavallo, il quale ha molti condottieri 
sotto di sè di 50, di 100, e di 200 cavalli, e 
nel fatto d'arme ordina i cavalli a modo suo, con ordine 
peròche non è da loro molto osservato, perchè ciascun 
tedesco, nell'entrare in battaglia, va come meglio il 
porta il suo cavallo, e non con troppo ordine. </p>
<p>Non ha detto capitano giurisdizione alcuna sopra le 
fanterie, nè si appropinqua con i suoi cavalli ad esse 
nel far del fatto d'arme. </p>
<p>È sottoposto al re, quando in persona si ritrova 
nell'esercito, ovvero ad un capitano generale che sia 
sopra tutti; e così <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> è il capitano 
delle fanterie.</p>
<p>L'ordine delle quali fanterie, per esser bello e 
inusitato tra noi altri italiani, mi sforzeròsotto 
brevità particolarmente narrare alle Eccellenze Vostre. </p>
<p>Negli eserciti de'tedeschi, come è detto di sopra, per 
l'ordinario i quattro quinti, ovver tre quarti almanco, 
sono fanti a piedi, e il resto cavalli di uomini d'arme, 
poco più o poco meno. </p>
<p>I fanti a piedi tutti si governano per un capitano 
soggetto al re ovvero al capitano generale di tutto 
l'esercito, e se per caso i detti fanti sono 10,000 in 
un campo, tutti si dividono in 25 bandiere, e ciascuna 
bandiera per l'ordinario ha un capitano con 400 fanti 
sotto di sè; nel numero dei quali fanti 400, sono due 
tamburi da battaglia almanco, uno che porta la bandiera, 
sei giurati compagni di detta bandiera, e diciotto 
caporali di venti fanti in circa per ciascheduno. </p>
<p>Armansi tutti questi fanti con un petto e con 
braccialetti che li coprono <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> le mani, e 
alcuni di essi, come i caporali e i giurati della 
bandiera e chi la porta, e alcuni altri che hanno il 
potere, si armano di corsaletti che coprono davanti e di 
dietro, e di mezze teste, e tutti hanno la sua daga al 
lato e una ovver due ballotte di piombo da tirar con le 
mani. </p>
<p>Portano alcuni di loro schioppetti, alcuni alabarde 
ovver pestaruole, e alcuni altri lancie lunghe e non 
altro, e sotto una bandiera possono esser da 25 
schioppettieri, 100 alabardieri, e il resto lancie 
lunghe; e siccome è in una bandiera così è in tutte 
le altre. </p>
<p>Il capitano della bandiera elegge tra tutti i suoi 
400 fanti sette dei migliori, uno dei quali porta la 
bandiera in mano, che è quadra con l'asta piccola fatta 
alla divisa del signor dell'esercito e del 
capitano di essa bandiera, e gli altri sei sono giurati 
a mai non abbandonarla nè lasciarla cascar in terra, e 
sono ben armati davanti e di dietro con mezze teste e 
con alabarde. </p>
<p>Elegge <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> il capitano tra tutti gli altri 
fanti i 18 caporali, che sono dei più esperti nelle 
guerre, e che ordinano poi gli altri quando sono
per far l'ordinanza, la qual si fa in questo modo.</p>
<p>Prima, un capitano che sia capo di 10,000 fanti (e 
così come dico 10,000 fanti così s'intende di ogni 
altro numero <foreign lang="lat"><hi rend="italic">proportionaliter</hi></foreign>), quando è per 
far il fatto d'armi, convoca a suon di tamburi i 25 
capitani delle 25 bandiere con tutti i 10,000 a loro 
soggetti, e mettendosi in mezzo di essi, prima li 
persuade ad estimar più l'onore che la propria vita, e 
sopra tutto ad esser obbedienti, poi li comanda che 
fatta che sia l'ordinanza al modo consueto, niuno 
ardisca uscir dell'ordine suo fino a tanto che la sua 
bandiera sia dritta e non buttata in terra, e che i sei 
giurati per bandiera mai non si partano da essa insieme 
con uno tamburo, e sia ciascun di loro tenuto, ogni 
volta che colui che la portasse venisse meno, torla in 
mano e non lasciarla andare abbasso; e se alcuno, sia 
chi esser si voglia, preterisse questo comandamento, 
detto capitano ordina a coloro che gli sono più 
propinqui, sotto pena della vita, che lo debbano 
ammazzare; e per sicurtà di esser da tutti obbedito 
dimanda la loro fede per pegno, dicendo che se sono 
contenti di obbedirlo ciascun debba per segno alzar la 
fede, e così tutti l'alzano giurando obbedienza; ed 
hanno questo alzar di fede per solennissimo sacramento; 
e tutti piuttosto lascieriano la vita che romper questo 
sacramento, parendogli non poter commetter al mondo niun 
maggior peccato. </p>
<p>Da poi questa promissione, tutti insieme, per esser 
così il loro costume, si buttano in terra e invocano 
Dio in loro aiuto con brevissime parole, poi il 
capitano monta a cavallo e insieme con i 25 capitani 
delle 25 bandiere, che pur sono a cavallo e hanno uno 
dei due loro tamburi appresso, incominciano a far 
l'ordinanza. </p>
<p>E prima mettono tutti gl'impedimenti da parte, come 
sono carri di vittuarie che seguono il campo per vender 
pane, vino e altre cose, e tutte le femmine, che 
possono esser da otto per bandiera, alcune di mala vita, 
e alcune che sono moglie di qualcuno dei fanti, e vanno 
con i mariti per guadagnar servendo. </p>
<p>Poi detti capitani eleggono tra tutto il numero delle 
25 bandiere i più valenti sì degli alabardieri come 
di quelli che portano lancie lunghe, e così 
<foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> i più valenti caporali; e ritrovandosi 
con lo esercito in qualche campagna larga, ordinano a 
suon di tamburo uno squadrone di tutti i 10,000 fanti 
in figura quadrata, che abbia tanti fanti per lunghezza 
quanti per larghezza, e se fussero alla stretta 
ordineriano la squadra più lunga che larga, ma pur in 
figura di quadrato lungo; e nella prima fronte di detto 
squadrone mettono due file ovvero linee di alabardieri 
del numero dei più valenti che sono stati eletti di 
tutte le 25 bandiere, e tra essi 10 de'più
valorosi caporali, ognun de'quali ordina 20 fanti; e 
facendo l'ordinanza de'10,000 fanti alla larga, 
mettono 100 fanti per fila, nella prima gli 
alabardieri e così nella seconda; nella terza, quarta e 
quinta le lancie lunghe. </p>
<p>Poi mettono una fila di alabardieri e due di lancie 
lunghe, e così vanno compartendo a 100 per fila, 
tanto che nell'ultimo pur sono due file di alabardieri 
del numero dei più valenti per aver da ogni fronte da 
poter ben resister ed offendere chi li volesse assaltare 
alla sprovvista; e vanno, dico ancora, talmente 
compartendo questi 10,000 fanti, che la squadra viene 
ad aver per ogni canto 100 persone ordinate in fila. </p>
<p>Nel mezzo preciso della squadra mettono i sopradetti 
capitani tutte le 25 bandiere, e con ciascuna di esse 
i suoi giurati con le alabarde e con un tamburo che la 
circondano e guardano; e benchè dette bandiere insieme 
con i loro giurati, stando nel mezzo dello squadrone, 
interrompano che per ogni fila che traversano non siano 
cento fanti, <foreign lang="lat"><hi rend="italic">tamen</hi></foreign> tra tutti i giurati, e 
quelli che portano le bandiere ed i tamburi, sono tanti 
fanti che mettendosi tutti in fila fariano che nel mezzo 
dello squadrone le file sariano medesimamente di cento 
fanti come le altre tutte. </p>
<p>Gli schioppettieri veramente, che sono da 25 per 
bandiera, si ordinano nelle file che sono da tutti due i 
lati, cominciando dalla fronte davanti fino a quella di 
dietro, a 100 pur per fila, e sempre dalle bande 
le prime file sono de'schioppettieri, e quanti 
schioppettieri si trovano nelle ordinanze tanti si 
mettono nelle dette file dalle bande; i migliori verso 
la fronte davanti e così verso quella di dietro, e i 
manco buoni nel mezzo delle file. </p>
<p>Le quali file, cominciando dalla prima nella fronte 
davanti fino all'ultima, sono larghe una dall'altra da 
circa un passo e mezzo, tanto che le lancie lunghe di 
quelli di dietro non urtino quelli davanti quando 
camminano in ordinanza; e nelle file un fante dalle 
bande è tanto largo dall'altro, che si possono tutti 
maneggiare senza urtarsi insieme.</p>
<p>Da poi fatta questa ordinanza, molti dei 25 capitani 
delle bandiere smontano da cavallo e si mettono 
nell'ordine a piedi, insieme con gli altri fanti, in 
quella parte dell'ordinanza dove vuole il loro capitano, 
menando con loro un tamburo per ciascuno; e in quella 
banda dove si ritrovano, i caporali li obbediscono in 
tutto, e così i fanti, sebbene non fussero di quella 
bandiera; e quelli, di questi 25 capitani, che non 
entrano nell'ordine, restano con il maggior capitano, 
pur a cavallo, per poter sempre andar scorrendo ed 
ordinando
secondo il bisogno, e hanno con sè i loro tamburi per 
poter, quando il capitano vuole che la squadra vada di 
passo, dar un suono con i tamburi che da tutti è inteso 
per andar di passo, e così quando vuole che vada di 
galoppo o che si fermi o che si volti o che si abbassi. </p>
<p>Il qual suono quando è inteso, i capitani che sono 
entrati nella ordinanza fanno similmente suonar i loro 
tamburi che hanno appresso, e poi a quella istessa 
foggia suonano i tamburi che sono con le bandiere; e 
così da ogni canto i fanti intendono il voler del 
capitano a suon di tamburo come è detto.</p>
<p>Fatta questa ordinanza, il capitano delle fanterie, 
insieme con il re ovvero con il capitano generale di 
tutto il campo, prima che si appicchi il fatto d'arme, 
ordina le carrette delle artiglierie grosse e minute 
come si abbiano da adoprare; dello quali carrette alcune 
sono con quattro ruote e alcune con due, e le ruote di 
ciascuna sono piccole assai e da ogni canto ferrate. </p>
<p>Di quelle da quattro ruote alcune portano una 
bocca grossa di artiglieria, alcune due piccole disposte 
con tal modo che facilmente possono traer da ogni canto 
senza impedirsi una con l'altra; e quelle da due ruote
portano una sola bocca di artiglieria non molto lunga; e 
alcune d'esse la portano mezzana, alcune altre piccola; 
e ciascuna carretta sì da due ruote come da quattro ha 
tante altre carrette dietro di ballotte, di polvere ed 
altre monizioni quante bisognano per l'artiglieria che 
porta; e in un campo di 10,000 fanti sogliono i 
Tedeschi menar da circa 200 carrette, 50 di 
artiglierie e il resto di monizioni per esse.</p>
<p>Sulle 50 si ritrovano da sei bocche di artiglierie 
grosse e da quindici di mezzane, e tutte queste vanno a 
una bocca per carretta, e da cinquanta bocche di 
artiglierie minute, la maggior parte da due per 
carretta, e alcune da una sola. </p>
<p>Tutte queste carrette di artiglierie, da poi fatta 
l'ordinanza dei fanti a piedi, sono poste da tutte due 
le bande dello squadrone, cominciando dal mezzo del 
detto squadrone verso la fine, nè passano il mezzo per 
poter, quando i fanti avessero appiccato il fatto 
d'arme, meglio offendere i nemici e non gli esser troppo 
sotto. </p>
<p>E prima ordinano da una banda e dall'altra le carrette 
delle artiglierie piccole, poi delle mezzane e per 
ultimo delle grosse; e ogni carretta di artiglieria ha 
appresso di sè la carretta delle sue monizioni di 
polvere e di ballotte e di altre cose necessarie da 
rassettar e racconciar le artiglierie, e non le ha di 
dietro ma da canto; e sono tutte queste carrette da una 
banda e dall'altra tanto lontane dalla ordinanza, che 
possono tirar il colpo nel mezzo dei nemici senza nuocer 
allo squadrone dei fanti proprj; <foreign lang="lat"><hi rend="italic">et etiam</hi></foreign> sono 
le carrette delle bocche d'artiglieria tanto distanti 
una dall'altra che non si possono impedir tra loro nel 
traer le ballotte.</p>
<p>Da poi quest'ordine, il capitano delle fanterie, 
insieme con gli altri capitani che sono con lui, volendo 
appiccar il fatto d'arme, fa con i suoni dei tamburi, 
che si corrispondono come è detto di sopra, muover la 
ordinanza di passo, e le carrette delle artiglierie 
similmente nel loro ordine la seguono tirate da tanti 
cavalli per carretta quanti bisognano per il peso 
che vi è sopra; e quando l'ordinanza è tanto propinqua 
ai nemici che con le artiglierie grosse e minute li 
possano offendere, i bombardieri, che nel numero di 50 
carrette d'artiglierie sono da 10 con 5 ovvero 6 
servitori per ciascuno, tutti esperti nell'arte, levano 
i cavalli dal timone della carretta mettendoli da uno 
dei canti per non li offender, e cominciano a tirar tra 
i nemici non con tutte le bocche in uno istesso tempo, 
ma con parte delle piccole e così  <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> con 
parte delle grosse, e sempre nel traer vanno detti 
bombardieri tanto temporeggiando, che quelle artiglierie 
che hanno fatto il tiro, possano esser ricaricate da 
loro prima che tutte abbiano tirato; e questo fanno per 
non lasciar mai di offender i nemici e disordinarli. </p>
<p>E benchè tutte le carrette, da poi che hanno 
cominciato a far i loro tiri, restino ferme, 
<foreign lang="lat"><hi rend="italic">tamen</hi></foreign> l'ordinanza si va appropinquando tanto 
ai nemici, che gli schioppettieri cominciano a tirar da 
ogni canto, e non tutti insieme ma dalle due bande, 
parte tirano e parte stanno con li schioppetti carichi; 
e vanno con tal misura tirando che sempre quelli che 
hanno tirato possono ricaricare i loro schioppetti nel 
tempo che gli altri tirano, per poter, senza 
intermissione alcuna, offender l'inimico. </p>
<p>E quando tirano detti schioppetti vanno tanto larghi 
dall'ordine, che possono trar nella schiera contraria 
senza offensione della propria; nè restano i fanti 
dell'ordinanza per questo di appropinquarsi ai nemici, 
anzi quando sono a tiro di schioppetto, il capitano a 
suon di tamburo fa che tutti con grandissimi gridi vanno 
di galoppo, non si disordinando punto, fino all'urtarsi; 
e prima che affrontino, se i nemici tirano artiglierie 
verso l'ordinanza, hanno i fanti per costume, subito che 
vedono il fuoco delle artiglierie, alzar tutti insieme 
le alabarde e le lancie lunghe sopra le loro teste ed 
incrociar una lancia con l'altra e così le alabarde, e 
in un medesimo tempo abbassarsi fino a terra, tanto che 
le artiglierie, che non tirano in giù, passano di 
sopra, ovvero urtano nelle alabarde e lancie lunghe, non 
facendo molto danno nei fanti dell'ordinanza. </p>
<p>Per questa causa usano i tedeschi al presente far le 
ruote delle carrette d'artiglieria tanto piccole e basse 
che i nemici possano esser offesi ancor che si 
abbassino come è detto; e quando l'ordinanza è per 
affrontarsi gli alabardieri, e così quelli dalle lancie 
lunghe, portano tutti l'alabarda bassa, e così la 
lancia, con la punta innanzi, e non sopra le spalle.</p>
<p>Così incominciano il fatto d'arme; e il capitano loro 
va scorrendo per tutto intorno all'ordinanza, 
confortando ed inanimando i fanti, e così gli altri 
capitani che sono con lui; il qual officio fanno ancora 
quei capitani delle bandiere che sono a piedi 
nell'ordine, e tutti i caporali, non si partendo
però dai lochi loro; e così combattono sempre. </p>
<p>Che se nelle prime file manchi qualcuno, nello stesso 
loco del morto o del ferito gravemente, entra quello che 
gli era dopo le spalle, e in loco di quello entra 
l'altro che gli era pur di dietro, e talora in loco 
degli alabardieri entrano lancie lunghe, e così 
<foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> nel loco delle lancie lunghe gli 
alabardieri, e i feriti gravemente vanno dentro 
l'ordine, e vengono fino alle bandiere dove sono 
medicati secondo la loro usanza. </p>
<p>E sempre hanno i capitani questo per fermo presupposito 
di mai non lasciar loco alcuno vano nella fronte 
dell'ordinanza, ma sempre supplir con quelli che sono 
più verso le bandiere a coloro che mancano nella 
fronte, e se per caso occorresse che molti fanti fussero 
ammazzati o dai fanti contrari o dalle artiglierie, 
essendo sempre necessario con quelli che son verso il 
mezzo supplir al difetto delle prime file, i capitani, 
per non romper l'ordine, e torre troppi fanti dai lochi 
che sono presso le bandiere, a suon di tamburo stringon 
l'ordinanza, e lasciando gli schioppettieri, togliono 
dai due lati una fila
per lato, e più se più bisogna, nè toccano le file 
della fronte e di dietro tenendole sempre in ordine per 
dubbio di non esser assaltati: il che se accadesse, 
tutti i fanti dalle bandiere fino all'ultima fronte di 
dietro si volteriano con la faccia verso coloro che li 
assaltassero, e combatteriano come quelli davanti. </p>
<p>Tolte che hanno detti capitani queste file dai lati, le 
mettono tra quelle verso le bamdiere dalle quali la 
fronte dell'ordinanza si è andata rinfrescando; e così 
empiono i lochi vacui, ed i feriti, venuti che sono alle 
bandiere e medicati, escono fuora dell'ordine, e vanno 
di dietro dove sono gli altri impedimenti, e i 
morti restano in quel loco istesso dove sono morti fino 
al compir dal fatto d'arme. </p>
<p>Nè per questo i fanti che gli sono appresso, e quelli 
cho entrano in loco
 loro, stanno di far faccende animosamente; e così 
tutti i detti fanti ordinati seguono il fatto d'arme fin 
a tanto che siano o rotti o vittoriosi, ovvero che il 
capitano loro a suon di tamburo faccia restar di più 
combattere. </p>
<p>Nel qual fatto d'arme gli uomini a cavallo tedeschi 
sogliono affrontar gli uomini d'arme del campo contrario 
ed opponersi a loro, vadino dove vogliono; ma se per 
caso venissero per urtar l'ordinanza dei fanti a piedi, 
sebben si tengono sempre tanto lontani dall'ordine dei 
detti fanti, che non li possono con i cavalli molestare, 
se, dico, talora per forza si appropinquano troppo, i 
fanti così li trattano come se fossero loro inimici per 
non se li lasciar avvicinar troppo, dubitando di non 
romper l'ordine.</p>
<p>Fatto che hanno i predetti fanti il fatto d'arme, il 
capitano loro, insieme con i capitani delle bandiere, a 
suon di tamburo rompono l'ordinanza, e li alloggiano 
tutti in uno, circondandoli con le carrette delle 
artiglierie e delle monizioni, attaccando una carretta 
all'altra con alcuni ferri fatti a posta per questo; e 
nel circondarli ordinano talmente le carrette che 
portano le bocche dell'artiglierie, che da ogni parte, 
se fossero assaliti, le artiglierie potriano per tanto 
spazio difenderli che li saria concesso tempo di far la 
loro ordinanza.</p>
<p>Tra queste carrette così disposte e serrate, detti 
fanti si alloggiano con i loro capitani, e fanno in 
quello spazio molti fuochi, e a tanti per fuoco ordinano 
le loro vivande, e lì mangiano <foreign lang="lat"><hi rend="italic">et etiam</hi></foreign> 
dormono, e tengono i carri delle vittuarie dentro di 
questo quasi steccato, ed i cavailli di questi carri e 
delle carrette delle munizioni, non che quelli delle 
artiglierie, per non impedirle se presto bisognasse 
darvi foco; e li hanno i detti cavalli il loro mangiare 
comodamente. </p>
<p>Gli uomini d'arme veramente si alloggiano con tende e 
frascate da un canto delle fanterie, e negli 
alloggiamenti fanno come gli uomini d'arme italiani.</p>
<p>Sono i salari di tutti questi fanti a piedi, tedeschi, 
che entrano nella detta ordinanza, quattro raines al 
mese, ma dei caporali, dei tamburi, dei sei 
compagni della bandiera, e di quello che la Porta, sono 
otto raines; dei bombardieri similmente otto, e dei loro 
servitori quattro al mese e non più, che maneggiano 
ancor essi le artiglierie. </p>
<p>Dei capitani delle bandiere il salario ordinario è 
dodici raines al mese, e più secondo le condizioni 
degli uomini. Del capitauo dei fanti il salario è tale 
quale è la volontà del signore a chi egli serve e la 
condizion sua.</p>
<p>Tutta questa ordinanza de'fanti alemanni detta di sopra 
è ancor osservata medesimamente dagli Svizzeri, Grisoni 
e Valesani e dalle loro leghe, i quali in una sol cosa 
sono differenti dai Tedeschi; e questa è che gli 
Svizzeri, i Grisoni e gli altri vogliono sempre nelle 
ordinanze loro far le file dei fanti a piedi in numero 
dispari, e gli Alemanni in numero pari. </p>
<p>Sono <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> differenti nei salari, perchè gli 
Svizzeri, che sono stati mal usati da'Francesi, non 
vanno a soldo con quattro raines per uomo, ma i fanti 
hanno quattro raines e mezzo, i caporali e i tamburi e i 
giurati della bandiera, e colui che la porta, nove, e 
così i bombardieri, e quattro e mezzo i loro servitori; 
e i capitani hanno tredici raines e mezzo per 
l'ordinario, senza molte pensioni che vogliono, per 
esser così stati accostumati da Francia. </p>
<p>E questo basti quanto aspetta alla potenza di tutto lo 
Imperio e alle qualità degli uomini d'arme suoi, e al 
modo della ordinanza che usano i fanti alemanni e così 
gli svizzeri nel fare i fatti d'arme.</p>
<p>I costumi veramente di questa nazione alemanna son 
questi. </p>
<p>Prima, si trovano in questa nazione quattro sorte di 
persone: principi dell'Imperio, gentiluomini, cittadini 
delle terre franche, e popolo minuto. </p>
<p>Hanno per costume i principi star nel loro stato 
lontani dalla corte, e mantener delle loro entrate, 
secondo che ponno, i gentiluomini del paese che hanno in 
casa, e quasi sempre aver qualche discordia tra loro, 
ovver con alcune delle terre franche; e se sono poveri 
permettono per la maggior parte che dai loro siano 
assaltate e rubate le strade. </p>
<p>Sono naturalmente superbi e altieri, nè altri stimano 
che vagliano e possano più di loro, ed odiano 
cordialmente le terre franche e tutte le repubbliche e 
comunità del mondo, e massime Svizzeri e questo 
eccellentissimo Senato, parendo loro che Svizzeri sian 
stati sempre ribelli dell'Imperio, e che <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> 
la Sublimità Vostra, poco curandosi dell'autorità 
loro, possieda molte cose che essi dicono non esser sue, 
ma doversi per ragione partir tra loro. </p>
<p>Hanno <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> per consuetudine i principi 
secolari, lasciando al primogenito lo stato, provveder 
agli altri di possessioni, ovvero di vescovadi e 
beneficj ecclesiastici; e se un duca avesse dieci 
figliuoli, tutti si dimandariano duchi come il padre; e 
da questo procede che in Alemagna è una moltitudine 
infinita di conti, duchi e marchesi; <foreign lang="lat"><hi rend="italic">tamen</hi></foreign> i 
principali sono i sopra nominati, e per questo rispetto 
la maggior parte dei principi secolari desiderano 
discender in Italia, chi per provveder a'figliuoli di
qualche stato, chi a'fratelli, e chi a'nepoti. </p>
<p>Ma gli ecclesiastici o le terre franche desiderano star 
in pace e non spendere. </p>
<p>Vivono tutti i principi abbondantemente, e più 
consumano nella gola che in altro. </p>
<p>Vestono miseramente, nè usano troppa pompa nella 
famiglia. </p>
<p>I gentiluomini hanno tutti per costume abitar in 
qualche castello fuora delle città, ovver in corte di 
qualche principe, ovvero tra monti in lochi solitarj.</p>
<p>Vivono e vestono miseramente, o sono poveri, inimici 
de'cittadini, e tanto superbi che per niuna cosa del 
mondo si appartariano con chi facesse mercatanzia, e nè 
pur si degneriano praticar insieme con loro. </p>
<p>Usano l'esercizio del soldo, e quando questo manca, 
altro non fanno che andar a caccia, o veramente si 
mettono a rubar alla strada; e se per questo re non si 
servasse una severa giustizia, non saria in niuna parte 
di Alemagna sicuro cavalcare. Con tutto questo in 
Franconia, dove è gran copia di questi gentiluomini, le 
strade sono malissimo sicure, o così verso Norimberga, 
e in altri luoghi assai. </p>
<p>I cittadini delle terre franche sono tutti mercatanti, 
vivono abbondantemente, e vestono male, ancora che tra 
loro vi siano de'ricchi assai; mantengono giustizia, 
desiderano pace, odiano molto i gentiluomini, e temono i 
principi; e per questo rispetto le terre fanno le leghe 
insieme.</p>
<p>Hanno <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> le città franche inimicizia con 
il loro vescovo per il desiderio che hanno i vescovi di 
aver sempre il dominio spirituale e temporale 
della terra, e per la natural'inimicizia che è tra 
cittadini e gentiluomini e principi; del qual numero 
de'gentiluomini, ovver principi, sempre si eleggono i 
vescovi, perchè i canonici che hanno autorità di far 
simile elezione sono tutti gentiluomini, ovvero di linea 
di principi, e non del numero de'cittadini. </p>
<p>I popoli minuti, così soggetti a principi come a terre 
franche, sono poveri, di natura feroci, poco stimano i 
pericoli di morte, e mantengono gran fede al loro 
signore, ma mal volentieri si affaticano a guadagnare, e 
quel poco che guadagnano consumano nella gola.</p>
<p>Per tutte queste cose dette di sopra le Eccellenze 
Vostre avranno inteso qual sia la grandezza, il governo, 
la potenza, ed i costumi di tutto l'Imperio. </p>
<p>Resta ora a dir la qualità o il potere del re 
de'Romani, e l'essere nel quale si è trovato e si trova 
con l'Imperio e con gli Svizzeri, e qual sia l'animo
suo verso i potentati cristiani.</p>
<p>È questo re de'Romani nobilissimo di sangue, figliuolo 
dell'ultimo imperatore Federico di casa d'Austria, e 
della sorella che fu del re Alfonso di Portogallo, di 
età di anni cinquanta in circa, di persona comune, non 
molto bello di volto, ma ben proporzionato e 
robustissimo, di complessione sanguinea e collerica, e 
per l'età sua molto sano, nè altro lo molesta che un 
poco di catarro che continuamente gli discende, per 
rispetto del quale ha usato ed usa sempre far nelle 
caccie grande esercizio. </p>
<p>Per quanto spetta all'animo, è umanissimo, piacevole, 
affabile con ognuno, prodigo più tosto che misero, 
esperto nelle guerre e nel governo degli eserciti
più che null'altro capitano di Alemagna, sollecito, 
vigilante e di grandissimo cuore, e quello che meglio 
s'intende d'ogni sorta d'artiglierie, e meglio le sa 
maneggiare che i maestri proprj che le fanno e le 
adoperano. </p>
<p>Ha un credito inestimabile tra tutte le sorte di 
soldati tedeschi, avendo a tutti per molte esperienze 
dimostrato non fuggir alcun pericolo, e mai abbandonar i 
suoi nella battaglia. </p>
<p>È ancora amato perchè dona quello che ha e talora 
quello che non ha, ed usa una severissima 
giustizia contra i disobbedienti. </p>
<p>È di buono ingegno, e tanto solerte che meglio di niun 
de'suoi trova ad ogni bisogno molti espedienti. </p>
<p>Ma in una cosa manca, che di quanti espedienti trova 
non sa poi in tempo eseguirne alcuno, e così come 
abbonda d'invenzioni, manca di esecuzione; e benchè 
talora se gli rappresentino all'intelletto due ovvero 
tre rimedj ad una sola cosa, e di essi ne elegga uno per 
il migliore, <foreign lang="lat"><hi rend="italic">tamen</hi></foreign> non lo eseguisce poi, 
perchè subito innanzi la esecuzione gli nasce nella 
mente qualche altro disegno ch'esso stima migliore; e va 
tanto di meglio in meglio che il tempo e l'occasione 
passa di eseguir cosa alcuna. </p>
<p>Per tal suo natural difetto si puòdire cho non sia in 
tutto prudente; e da questo <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> procede che 
non eseguendo in tempo quello che talora egli elegge, 
salta d'una deliberazione in un'altra, ond'è da 
ciascuno tenuto per uomo assai leggiero. </p>
<p>Ha, oltra queste condizioni, il sopraddetto re 
de'Romani una natural disposizione, che innanzi che 
prenda inimicizia con uno patisce molte ingiurie, ma 
quando nell'animo suo l'ha confirmata è poi cosa quasi 
impossibile rimoverlo dal cercar sempre di vendicarsi 
delle offese, siccome al presente fa con il re di 
Francia suo cordialissimo inimico. </p>
<p>Per tal natura, Principe serenissimo, è cosa molto 
pericolosa a questo eccellentissimo Stato lasciar che 
Sua Maestà si confermi nella mala contentezza
che ha al presente incominciato ad avere della 
Sublimità Vostra, perchè poi sarà cosa difficilissima 
rimediar che sempre non cerchi drizzar ogni suo disegno 
contra questa Repubblica, e tenerla sempre in gran spese 
e gran sospetto, avendo il modo di poterlo facilmente 
fare ancora che mai non discendesse in Italia. </p>
<p>E questo è quanto alla qualità del re de'Romani. </p>
<p>Del poter suo la Celsitudine Vostra sappia che al 
presente ha sotto il dominio suo, di patrimonio, 
l'Austria, che è ai confini d'Ungheria, e il contado di 
Ferretto, che è ai confini de'Svizzeri, e Carniola, 
Stiria, Carintia, Tirolo, che sono ai confini nostri 
cominciando da capo d'Istria fino in Bergamasca; e oltra 
queste provincie ha molti altri contadi che per la 
maggior parte sono in Svevia. </p>
<p>Ha di entrata detta Maestà in tre sole partite 
di argento e di rame, che si cavano nel suo paese a 
Sbozzo, e di sale, che si fa ad Alla sull'Eno, da circa 
300,000 raines; e tra tutto il resto de'suoi paesi, e 
il censo ordinario ed estraordmario che cava per la 
corona, non passa 400,000 raines. </p>
<p>Delle quali entrate Sua Maestà si può poco prevalere 
nei suoi bisogni perchè tutte vanno in spese ordinarie 
della corte, e in 1200 cavalli che da due anni in qua 
tien di continuo pagati, e in spese estraordinarie che 
fa ogni anno senza misura, <foreign lang="lat"><hi rend="italic">et etiam</hi></foreign> in pagar 
molti debiti fatti per il tempo passato, i quali sempre 
risorgono, nè mai compie di soddisfare; per modo che si 
può dire che il re de'Romani, per il mal governo che ha 
avuto ed ha dei danari, non possa aiutarsi delle sue 
entrate in niuna impresa, ancorchè alcuni dicano, ed 
esso lo affermi, ritrovarsi da 150,000 raines di 
contanti; il che perònon è da molti creduto.</p>
<p>Ma benchè la Maestà Sua non possa aiutarsi delle 
entrate, ha però due modi da trovar sempre qualche 
somma di danari.</p>
<p>Il primo è una gran copia di gioie adunate da tutti i 
suoi passati, e massime da suo padre, <foreign lang="lat"><hi rend="italic">et etiam</hi></foreign> 
accresciuta da lui; le quali sempre i proprj mercadanti 
tedeschi volentieri torranno per pegno, e sopra di esse 
impresteranno danari con qualche guadagno, per esser di 
buona sorte, e di quelle che non sono faticose molto a 
vendersi, ma di comune grandezza, e belle; e con queste 
insieme sono molti vasi d'argento e alcuni d'oro 
ch'erano pur del padre; delle quali tutte cose, 
irnpegnandole, potria trarre buona somma di danari. </p>
<p>L'altro modo di trovar pur danari è il vender che 
facilmente faria la predetta Maestà di molti contadi, 
con condizione però di por un certo termine a 
riscattarli, siccome questo luglio ha fatto con i 
Fucher, ai quali ne ha venduto uno per 50,000 fiorini 
al modo detto, come mi confermò messer Iacopo Fucher di 
propria bocca non una volta ma molte; e di questi ne 
potria Sua Maestà, ogni volta che volesse, vendere 
assai tra quelli del suo patrimonio e quelli che per la 
morte del duca Giorgio di Baviera e per le guerre 
del Palatino gli sono venuti in mano, e potria vender 
a'proprj alemanni, e massime a'principi ecclesiastici 
che hanno molti danari contanti.</p>
<p>E siccome in questa sua impresa ha cominciato a 
impegnarne alcuni, così al presente si afferma che per 
ritrovar danari li impegnerà tutti; e già per quello 
ch'io trovai e vidi in Augusta, come per mie de'di 12 
e 16 agosto io scrissi, sette compagnie di mercadanti, 
Fucher, Belzer, Hesteter, Casimprout, Adeler, 
Baumgartener e Herbert, erano pronti a dare alla Maestà 
prefata, togliendo di questi contadi per pegno, fin alla 
somma di 150,000 raines, e non senza lor guadagno. </p>
<p> Queste due vie sole delle gioie e dei contadi sono 
quelle per le quali il re de'Romani può trovar da sè 
stesso danari senza aiuto dell'Imperio.</p>
<p>Con i quali danari, ogni volta che Sua Maestà li 
trovasse, può nei suoi paesi proprj, vicino a questo 
eccellentissimo Stato, senza disconcio alcuno, cavar da 
10,000 fanti tutti eletti, che anderiano a servirla 
più che volentieri. </p>
<p>E oltra questi, pur de'suoi paesi, avria da 800 
uomini d'arme all'alemanna, tutti obbligati a servirla 
per sei mesi per le spese sole, per esser gentiluomini 
feudatarj suoi. </p>
<p>Oltra tutte queste cose il prefato re ha il paese della 
Borgogna e della Fiandra in governo, del qual veramente, 
da poi la morte del re Filippo suo figliuolo, ne 
può disporre a modo suo.</p>
<p>E acciò la Sublimità Vostra meglio intenda il tutto, 
le entrate di quei paesi, come altre volte referii in 
questa renga, tra l'ordinario e l'estraordinario, non 
eccedono la somma di 450,000 ducati per anno. </p>
<p>Delle quali entrate il re de'Romani ne può al presente 
disporre contra il re di Francia come dello sue 
proprie, perchè i popoli di Fiandra, per l'aiuto che 
Francesi danno al duca di Gheldria loro capitale 
inimico, saranno contentissimi che l'entrate del proprio 
signore si spendano contra Francia, non pensando veder 
la fine della guerra di Gheldria altramente. </p>
<p>Ben è vero che se il prefato re de'Romani volesse 
spender dette entrate de'suoi nepoti in particolari 
disegni e in altro che contra il re Cristianissimo, il 
paese non saria contento nè pagheria 
quell'estraordinario che paga, che è la maggior parte 
dei 450,000 ducati. </p>
<p>E che Sua Maestà possa disponer delle predette entrate 
se ne vede al presente l'esperienza, perchè nel paese 
di Fiandra ora è un grosso esercito di più di 10,000 
persone tutte pagate per mano dei capitani del re 
de'Romani e per mano di madonna Margherita, la quale in 
niuna cosa preterisce i comandamenti del padre. </p>
<p>Il qual esercito è governato dal principe di Anhalt 
per nome di Sua Maestà, e sempre si drizzerà contra 
Francesi da qual parte essa comanderà. </p>
<p>In conclusione, il potere del prefato re, senza 
l'imperio, è al presente che facendo il suo sforzo 
può mandar in campo 1700 cavalli pagati delle sue 
entrate e 800 gentiluomini feudatarj suoi, che per 
mesi sei sono obbligati servirlo, pagando lui sole le 
spese; e può di fanterie de'suoi paesi far da 10,000 
fanti, trovando, con l'impegnar le gioie ovvero i 
contadi, tanti danari che li possano ben pagare.</p>
<p>Si ritrova ancora Sua Maestà (il che pur accresce il 
poter suo) una gran copia di bellissime artiglierie 
grosse e minute da campo e da batter fortezze, e ne ha 
tante che forse niun altro principe cristiano gli è in 
questo eguale non che superiore. </p>
<p>Nè è maraviglia che ne abbia molte e belle per esser 
principe che più di niun altro si diletta e s'intende 
di esse, e per aver <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> comodità 
grandissima e poca spesa in farle gettare per rispetto 
delle sue minere, dove ha tanto metallo quanto gli piace 
senza pagamento alcuno. </p>
<p>E oltra il detto potere, ha <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign>, come ho 
narrato di sopra, l'esercito di Fiandra di 
10,000 uomini da fatti, tutti pagati delle entrate di 
quel paese, da adoperarli peròsolo contra Francesi. </p>
<p>E questo basti quanto alla qualità e potere del re 
de'Romani.</p>
<p>Quanto spetta all'essere nel qual Sua Maestà si è 
trovata e si trova con l'Imperio, le Eccellenze Vostre 
siano attente, acciocchè in questi importantissimi 
tempi possano far con fondamento le loro deliberazioni, 
perchè da questo dipende il tutto.</p>
<p>Il re de'Romani, da poi la morte di madonna Maria sua 
moglie, figliuola del duca Carlo vecchio di Borgogna e 
madre del quondam re Filippo di Castiglia, avendo 
lasciato il governo del paese di Fiandra ed il 
figliuolo, per soddisfazion di quei popoli e quasi per 
forza, se ne venne ad abitare in Alemagna; dove essendo 
morto il padre imperator Federico, si ritrovòcon poco 
credito e manco danari, e poco obbedito e temuto dai 
principi dell'Imperio. </p>
<p>E questo perchè tra loro si ritrovavano iu quel tempo 
l'arcivescovo di Magonza vecchio, l'arcivescovo di 
Treveri vecchio, il presente arcivescovo di Colonia, il 
duca Giorgio di Baviera, il conte Palatino e l'elettor 
di Sassonia, ch'erano i primi signori d'Alemagna, i 
quali tutti si tenevano da tanto come il re e più; nè 
mai Sua Maestà da quel tempo fino che costoro vissero 
ed ebbero credito potè convocar dieta alcuna dalla 
quale ottenesse quello che desiderava.</p>
<p>Tra tutti, quelli che più contrariasser alle voglie 
sue erano l'arcivescovo morto di Magonza e il conte 
Palatino, i quali insieme tiravano tutto l'Imperio alle 
lor voglie. </p>
<p>L'arcivescovo di Magonza tirava la maggior parte delle 
terre franche per esser savio e molto stimato da esse, 
ed era quello che sempre le favoriva e che fece
la lega tra le 28 terre di Svevia e alcuni altri 
principi; e il conte Palatino tirava quasi tutti i 
principi dell'Imperio; per modo che nelle diete mai si 
determinava cosa che il re volesse. </p>
<p>Per questo, fino alla morte del detto arcivescovo di 
Magonza e alla distruzione del Palatino, che fu quasi in 
un tempo, e non sono ancor passati tre anni, mai non 
potè il re unir lo Imperio nè contro Francesi 
per il ducato di Milano e per il ducato di Borgogna, nè 
contra gli Ungheri, nè contra alcun altro, ancorchè la 
Maestà Sua tentasse molte volte di farlo. </p>
<p>E perchè il tempo porta sempre le occasioni con sè, 
vedendo il re non poter far cosa che desiderasse per la 
resistenza di questi principi, deliberò andar 
temporeggiando, e cominciòa poco a poco, ogni volta che 
moriva un vescovo principe dell'Imperio, a favorir 
qualche suo fidato amico ovver parente al vescovado, e 
favorivalo per modo che quasi sempre i canonici per 
compiacerlo lo eleggevano. </p>
<p>E questo non <foreign lang="lat"><hi rend="italic">solum</hi></foreign> faceva coi principi 
ecclesiastici, sì vescovi come abbati e maestri 
d'ordini e priori, ma <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> cercava sempre di 
favorire e accarezzare i primogeniti dei principi 
secolari, acciocchè, da poi la morte del padre, 
seguissero le voglie sue. </p>
<p>Dopo questo, ultimamente, fa già quattro anni, per la 
morte del duca Giorgio di Baviera, nacque la guerra tra 
il duca Alberto di Baviera e il Palatino, e il re tolse 
a favorir il duca Alberto suo cognato, e con i vescovi e 
principi, che già si aveva fatto amici, tanto si 
affaticòin quclla guerra che distrusse il Palatino; il 
quale, per non aver obbedito a quanto fu determinato in 
Augusta circa la eredità del detto duca Giorgio di 
Baviera, non fu da alcun principe dell'Imperio soccorso. </p>
<p>Nel tempo di questa distruzione morì ancora 
l'arcivescovo di Magonza e quello di Treveri, e in loco 
del treverense succedette uno stretto parente del re, 
che già un anno venne per suo oratore alla Sublimità 
Vostra, e in loco del maguntino un altro non simile in 
saper e potere al predecessor suo, il quale ora molto 
dipende da Sua Maestà. </p>
<p>E così a poco a poco questo re de'Romani, avendo 
distrutto il Palatino, ed essendo morti i principi 
potcnti suoi contrarj, e ritrovandosi moltiplicati gli 
amici suoi posti per lui in dignità, è andato tanto 
crescendo che si è fatto quasi onnipotente tra tutti i 
principi di Alemagna, tanto che non se ne trova pur uno 
che ardisca contrariarlo in cosa alcnna, sì per il 
credito che ha acquistato in distrugger il Palatino, 
come <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> per il favor che gli danno i 
principi giovani e i vescovi nuovamente eletti. ll qual 
favore, da poi la morte del quondam re Filippo suo 
figliuolo, è cresciuto molto più, perchè dei 
principi secolari pur ce n'erano molti che non vedevano 
volentieri il re de'Romani farsi maggior di quello che 
era, per dubbio che non facesse elegger il predetto re 
Filippo in loco suo, il che saria dispiaciuto 
sommamente ai principi parendo a ognuno che fossero 
tolte loro le giurisdizioni proprie. </p>
<p>Ma da poi quella morte, tutti i principi unitamente 
hanno piacere della grandezza del re, parendo loro che 
la corona possa cascare, da poi la morte sua, in ciascun 
di loro, nè dubitano de'nepoti di Sua Maestà per esser 
molto piccoli e non atti da qui a vent'anni ad esser 
eletti a tanta dignità.</p>
<p>Ed acciocchè la Sublimità Vostra meglio intenda e 
più particolarmente come ora si trovi il re de'Romani 
con il suo Imperio, diròquelli che al presente sono 
creature di Sua Maestà e che dipendono da lei, e quelli 
ancora che non l'amano molto. </p>
<p>E prima, degli ecclesiastici, l'elettor treverense, suo 
strettissimo parente e per suo favore fatto arcivescovo, 
il vescovo di Bamberga, il nuovo vescovo di Argentina, 
quello di Augusta, quello di Astat, quello di Costanza, 
l'arcivescovo nuovo di Magonza, l'arcivescovo di 
Salzburg, il vescovo di Frisilinghe e quello di Trento, 
tutti dipendono dal re come sue fatture e seguono le 
voglie sue, e sono i principali vescovi dell'Imperio. </p>
<p>Sono <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign>, de'principi secolari, che sempre 
si rimettono alla volontà di Sua Maestà, prima, il 
duca Giorgio di Sassonia e suo fratello, che furono 
figliuoli del duca Alberto di Sassonia, che sempre fu al 
re favorevole in ogni fortuna; il duca di Mechelburg e 
suo fratello, il duca di Pomerania, il marchese di 
Brandeburg elettore, nipote del re, e il marchese 
Federico pur di Brandeburg con il marchese Casimiro e 
altri suoi fratelli e figliuoli; il langravio d'Assia, 
il duca di Brunsvich e suo fratello, il marchese di 
Baden, padre del Treverense, con i suoi figliuoli, il 
duca di Luneburg, e quello di Virtemberg. </p>
<p>Dei quali tutti Sua Maestà così ne può disponer come 
delle cose sue proprie, per esser parte parenti suoi, e 
tutti favoriti da lei, <foreign lang="lat"><hi rend="italic">et etiam</hi></foreign> perchè il re 
al presente non cerca altro che far faccende, acquistar 
paesi, e discender contra Francia in Borgogna ovvero in 
Italia per acquistar nuovi stati che sono 
dell'Imperio. </p>
<p>E di questo istesso animo sono tutti i soprannominati 
principi, che altro non desiderano, per esser giovani, 
che discender ancor essi in Italia ed occupare qualche 
stato per sè e per i parenti: e per questi rispetti 
sempre i detti principi seguono ora nelle diete la parte 
della Maestà Cesarea.</p>
<p>Sono ancora, oltra tutti questi principi secolari ed 
ecclesiastici, favorevoli al re alcuni altri che non 
sono così disposti a seguir le voglie di Sua Maestà 
per amore ed affezione come i sopraddetti, ma pur le 
seguono per paura, come il duca Alberto di Baviera e il 
duca di Sassonia elettore, il conte Palatino, 
l'arcivescovo di Colonia, il vescovo di Erbipol, e 
l'arcivescovo di Mechelburg fratello dell'elettor di 
Sassonia; con i quali la maestà del re usa quest'arte. </p>
<p>Prima, per far star quieto il duca Alberto di Baviera 
suo cognato, sostenta il Palatino suo inimico e non 
lascia che sia totalmente distrutto; e per questo 
sospetto detto Duca Alberto non ardisce far alcuna 
dimostrazione contra il volere di Sua Maestà, la quale 
se si mostrasse favorevole al Palatino, il duca
Alberto saria distrutto; e similmente il Palatino saria 
totalmente da'suoi inimici discacciato se Sua Maestà 
non lo sostenesse, cioè dal duca di Virtemberg, dal 
langravio d'Assia, dal duca Alberto di Raviera e da 
tutta la lega di Svevia. </p>
<p>Con questa istessa arte il prefato re tien sotto di sè 
il duca di Sassonia elettore e l'arcivescovo di 
Mechelburg suo fratello, i quali hanno gran differenze 
con il duca Giorgio di Sassonia loro cugino germano, e 
per le differenze che hanno insieme non ardiscono di 
scompiacergli in niuna cosa.</p>
<p>Così <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> fa il vescovo di Erbipoli, il 
quale è sempre a questi tempi il primo ad assentire a 
Sua Maestà in ogni cosa per le differenze che ha con il 
langravio d'Assia ad instanza del Palatino. </p>
<p>Similmente l'arcivescovo di Colonia al presente non si 
discosta punto dal voler della Maestà Cesarea per la 
discordia che ha con la città di Colonia, e se non
fosse il re, già il detto arcivescovo dai proprj 
cittadini saria stato disfatto; ma lui intertiene e 
mantien questa discordia acciocchè nè l'arcivescovo 
nè la terra ardiscan di contrariarlo in cosa 
alcuna. </p>
<p>E con questo mantener le discordie non solamente Sua 
Maestà tiene i soprannominati principi, per paura, 
disposti alle sue voglie, ma <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> molte terre 
franche: Argentina ed Ulma per le discordie antiche che 
hanno con i Palatini; Norimberga per la guerra che ha 
sempre avuta con il marchese di Brandeburg; Danzica e 
l'altre terre confederate sue, che sono al mar di 
tramontana, per le differenze che hanno con il duca di 
Pomerania e il gran maestro di Prussia e con il duca di 
Brunsvich; Lubecca e Amburgo, con altre molte terre 
franche tra la Sassonia e la Dania, per le discordie che 
hanno con il re di Dania e con il duca Giorgio di 
Sassonia; e così tutte le terre principali, che sono in 
qualche discordia con i principi sì della lega grande 
come di quella di Svevia, seguono al presente la 
volontà del re nelle diete, perchè esso non favorisca 
i nemici loro, pur che il suo voler in tutto non
sia disonesto e contra la libertà dell'Imperio; <foreign lang="lat"><hi rend="italic">et 
etiam</hi></foreign> quelle terre franche che non hanno principi 
potenti per inimici, come Augusta, Memingen, Costanza, 
Vorms e Spira, e così molte altre terre, per esser 
ancor esse tra le altre favorite dal re nei loro 
bisogni, non ardiscono nelle diete torselo 
contrario, massime non avendo principe alcuno da 
seguire, come aveano al tempo dell'elettore Maguntino 
vecchio.</p>
<p>Per tutte queste cose, Principe eccellentissimo, la 
Sublimità Vostra avrà intese le ragioni e le 
dipendenze per le quali i principi dell'Imperio e le 
terre franche, da poi la guerra del Palatino e la morte 
dell'arcivescovo di Magonza e d'alcuni altri, seguono in 
molte cose la volontà della Maestà Cesarea, e massime 
da poi la morte del re Filippo, per il rispetto sopra 
narrato. </p>
<p>La qual cosa avendo Sua Maestà ben conosciuta, questo 
inverno passato, intesa ch'ebbe la morte del figliuolo, 
subito ordinòuna generale dieta dell'Imperio a
Costanza, dove furono convocati da 475 capi incirca, 
tra principi ecclesiastici e secolari, e commessi di 
terre franche.</p>
<p>Ed in persona vennero, de'principi, l'elettor di 
Magonza, quello di Treveri e quello di Sassonia, 
l'arcivescovo di Mechelburgh, il vescovo di Erbipoli, di 
Bamberg, di Astat, di Frisilinghe, di Argentina, 
d'Augusta, di Costanza e di Trento, il duca 
Giorgio di Sassonia, il duca Alberto di Baviera, il 
marchese Casimiro di Brandeburg, Federico figliuolo del 
Conte Palatino, il duca di Mechelburg, il duca di 
Virtemberg e il duca di Brunsvich, insieme con molti
abbati e i priori che pur sono nel numero de'principi. </p>
<p>E con questi ancora si ritrovarono i commessi 
dell'elettor coloniense e di quello di Brandeburg, 
dell'arcivescovo di Salzburg, del langravio d'Assia, del 
duca di Pomerania e del duca di Luneburg, e di molti 
altri principi, e così i commessi di tutte le 
principali terre franche di Germania della lega grande e 
di quella di Svevia, come per molte mie, cominciando dai 
19 aprile fino a tutto maggio, significai alla 
Sublimità Vostra. </p>
<p>E benchè non fossero nella dieta vedute 475 persone, 
<foreign lang="lat"><hi rend="italic">tamen</hi></foreign> quelle che vi erano, che non passavano 
il numero di 90, aveano tra loro le commissioni di 
tutti i 475 convocati; perchè quelli che non vennero 
personalmente, nè mandarono proprj commessi, si erano 
rimessi in ogni cosa agli amici ovver parenti che vi 
andavano in persona ovver mandavano.</p>
<p>In questa dieta ridotta in Costanza la maestà del re 
propose, il primo giorno, che per sicurtà e onore dello 
Imperio si dovesse radunar tal esercito ch'ei potesse 
recuperar le giurisdizioni sue e mantener la corona 
imperiale in Alemagna, perchè facendo altramente il re 
di Francia andava a cammino di usurparla se presto non 
si provvedeva; e per la dieta in brevi giorni fu 
determinato unitamente di voler <foreign lang="lat"><hi rend="italic">omnino</hi></foreign> far 
tale provvisione che l'Imperio non rovinasse, e radunar 
tal esercito che Sua Maestà potesse recuperare le 
giurisdizioni della corona, come per mie de'6 maggio 
copiosamente scrissi. </p>
<p>Da poi la qual determinazione stette la Maestà 
prefata, insieme con tutta la dieta, fino a'22 di 
luglio in consultazione e trattazione di due cose; una, 
di accordarsi con gli Svizzeri, e l'altra del numero 
delle genti che si doveano ridurre; e prlma trattarono e 
conclusero con gli Svizzeri accordo e unione, ratificata 
da 11 cantoni, come per mia del dì 15 giugno 
scrissi. </p>
<p>Poi avendo ben consultato il tutto, determinò detta 
dieta dar alla Maestà Cesarea 22,000 persone 
pagate dall'Imperio per mesi sei, che l'accompagnassero 
in Italia a torre la corona e a recuperar le 
giurisdizioni sue; e bisognando esercito per più tempo 
e di più forza, determinò <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> far un 
consiglio di principi con autorità di potere, senza 
adunar altra dieta generale, prolungar il termine de'sei 
mesi ed accrescer il numero delle genti, se così sarà 
necessario: e così fecero, come per mie de'di 18 e 
22 luglio significai a Vostra Celsitudine. </p>
<p>Fra le quali 22,000 persone doveano esser cinque mila 
uomini d'arme alla Alemanna, che sono cinque mila 
cavalli tutti armati, e il re si offerse, per la 
porzion sua, aggiunger fino al numero di 30,000 
persone; e a questa risoluzione concorsero unitamente 
tutti tre i voti che erano nella dieta, uno dei più 
degli elettori, l'altro del più numero dei principi 
secolari ed ecclesiastici, ed il terzo delle più terre 
franche. </p>
<p>E tanto unitamente ogni principe e ogni commesso si 
mostrò favorevole ai desiderj del re in tutto il tempo 
che stettero in Costanza, che più non si può dire, 
come per mie de'di 3, 24 e 27 maggio, 15 giugno, 
primo e 22 luglio, e per molte altre, scrissi di tempo 
in tempo.</p>
<p>Finita che fu la dieta, ognuno incominciòa mettersi in 
cammino verso gli stati suoi per dar ordine alla gente 
che erano obbligati, ciascuno per la rata sua, mandar a 
Costanza.</p>
<p>Ma prima che la detta dieta si licenziasse totalmente, 
furono i principi in consultazione come dovessero 
proceder con la Sublimità Vostra; e tutti unitamente, 
eccetto il re, voleano radunar l'esercito, e senza 
farlene motto, passar per il suo paese per forza, non 
potendo altramente; e molti dei principi usarono male e 
disoneste parole contra questo eccellentissimo Stato, 
come per molte mie scrissi, dicendo che forse buono 
saria per loro accettar quegli onorati partiti che 
offeriva Francia, e drizzar l'esercito contra Veneziani, 
che tengono usurpate tante e sì belle cose 
dell'Imperio. </p>
<p>Nè tra tutti i principi si ritrovòaltri che il re 
solo che dicesse non esser onesto andar contra questa 
Repubblica che mai non è stata contra l'onor di 
Germania, e lasciar stare i Francesi che altro non 
cercano che rovinarla, e che meglio era veder per ultima 
conclusione la risoluzione della Sublimità Vostra, e 
poi determinar quanto parerà più espediente, e 
che <foreign lang="lat"><hi rend="italic">in hoc interim</hi></foreign> l'esercito di loro principi 
si anderia mettendo in ordine. </p>
<p>Per la dieta fu assentito al re, con questa giunta 
però, che l'ambasciatore di Vostra Celsitudine venisse 
a Venezia per procurar tal risoluzione, e non ritornasse 
senza essa alla corte. </p>
<p>E così l'ultimo giorno che i principi si ridussero, 
fui chiamato da loro, e per il conte di Zollern mi fu 
detto la sopraddetta volontà di tutta la dieta e 
l'ultima conclusione sua, come per mie de'di 27 e 28 
luglio scrissi.</p>
<p>Da poi la qual conclusione la Maestà Cesarea ha 
ritardato più di quello che aveva determinato in 
Costanza a romper con Francesi, perchè due cose l'hanno 
impedita; una, le differenze che nacquero tra gli 
Svizzeri nella dieta di Zurigo fatta al mezzo di agosto, 
le quali, come più oltra dirò, non sono ancora 
assettate, e difficilmente si assetteranno; e l'altra, 
il trattato de'Borromei che fu scoperto, per mezzo del 
quale Sua Maestà aveva tutti i passi del lago Maggiore 
e il cammino aperto fino a Milano, onde con poco numero 
di gente e con i fuorusciti avrebbe fatto sollevar tutto 
quello stato facilissimamente. </p>
<p>Per questi due rispetti andava temporeggiando, e in 
questo tempo ha sempre trattato con Svizzeri e 
sollecitato lo Imperio a mandar l'esercito suo, e così 
ancora tratta e sollecita.</p>
<p>Del quale esercito, fino a dì 15 del presente mese, 
per quello ch'io ho avuto da persone mandate in quelle 
parti, erano ridotti a Costanza e nel paese <foreign lang="lat"><hi rend="italic">circum 
circa</hi></foreign> da 14 in 15 mila tra fanti e cavalli ben 
in ordine. </p> <p>Il numero però dei quali mal si potrà 
sapere per non esser stati tutti veduti e numerati da 
chi mi riferiva, essendo in diversi lochi sparsi per il 
paese e non insieme; tra le quali genti, che da alcuni 
si dicevano esser ancor più, si ritrovano, per quanto 
intesi, quelle del marchese Federico di Brandeburg e del 
marchese Casimiro, ed essi insieme, e così le genti del 
duca di Virtemberg con la persona sua, quelle del 
vescovo di Erbipoli, del vescovo di Bamberga, del duca 
Giorgio di Sassonia, dell'arcivescovo di Magonza, 
del duca Alberto di Baviera, e quelle del duca Federico 
figliuolo del Palatino, e del duca di Brunsvich, ed essi 
insieme, e di molti altri, e così quelle di Ulma, 
Argentina, Augusta, Norimberga, Vorms, Spira, e quelle 
di Danzica e di alcune altre terre franche lontane.</p>
<p>Quelle veramente dell'arcivescovo di Treveri, con 
quelle del marchese di Baden suo padre, e 
dell'arcivescovo e città di Colonia, del langravio 
d'Assia, e del duca di Cleves e Julich, si drizzavano 
verso Fiandra per tener quelle parti sicure, e insieme 
con l'esercito de'Flamminghi romper <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> da 
quel lato co'Francesi, se così bisognasse. </p>
<p>Oltra le soprannominate genti, era pur nel paese di 
Costanza ridotto buon numero di pedoni e di cavalli di 
diversi conti, vescovi ed abbati; per modo che fino a 
quel tempo si poteva creder, per quanto risonava da ogni 
parte, esser la metà, e più tosto più, dell'esercito 
imperiale già ridotto tra Costanza, Ulma, Kempten e 
Memingen; verso i quali lochi si era <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> 
avviata la Maestà Cesarea, come per molte mie scrissi, 
con presupposito di esser insieme con quei principi e 
capitani di terre franche che già fossero ridotti, e 
consultar della via da tenersi, e de'Svizzeri, e della 
Celsitudine Vostra, e di molte altre cose necessarie 
alla spedizion sua. </p>
<p>E innanzi che, questi giorni passati, si movesse da 
Inspruch, come <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> scrissi, aveva dato 
ordine alle genti del suo paese che fossero 
preparate e stessero in ordine; e già verso Kempten 
incominciava a farne qualche numero per inviarle, credo, 
a'confini di Vostra Sublimità, non si fidando molto di 
lei dopo la risposta avuta questi giorni passati da 
questo eccellentissimo Senato all'ultima sua dimanda. </p>
<p>Per tutte queste cose sopra narrate, le Eccellenze 
Vostre avranno inteso in qual esser si è ritrovata e al 
presente si ritrova la Maestà Cesarea con tutti i 
principi e terre franche dell'Imperio. </p>
<p>Ora intenderanno degli Svizzeri, e come Sua Maestà 
faccia con loro.</p>
<p>Sono gli Svizzeri popoli che confinano con la Savoia, 
con lo stato di Milano, con Costanza ed alcune altre 
terre imperiali, con il paese del re de'Romani e con la 
Borgogna; abitano la maggior parte tra monti e alcuni 
<foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> al piano, ed hanno natura 
bellicosa e feroce; sono poveri, e vivono dell'andar al 
soldo più che di niun'altra cosa. </p>
<p>Si governano tutti a comune, ed hanno una lega di 12 
cantoni, cioè di 12 terre principali tra loro, i nomi 
delle quali sono: Zurich, Berna, Lucerna, Suiz, Vronia, 
Undervald, Zocho, Clarona, Friburgo, Soltorno, Basilea e 
Sciafusa. </p>
<p>Possono detti Svizzeri, tra tutti questi cantoni, 
mandar fuora del paese, lasciandolo ancora ben 
provvisto, da 13,000 fanti. </p>
<p>Hanno per confederati i tre cantoni della lega Grisa, 
che sono ai confini di Bergamasca e dello stato di 
Milano e del contado di Tirolo, i quali ponno mandar 
fuora del paese loro da 6000 fanti, ed hanno 
<foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> Valesani, che confinano con il Lago 
Maggiore e con Piè di Monte e con parte de'Svizzeri, 
che possono far da 4000 fanti. </p>
<p>Tirano ancora con sè tre luoghi pur raccomandati, 
l'Abbate, Appenzel e la terra di San Gallo, che possono 
mandar in campo 3800 fanti. </p>
<p>Osservano tutti questi popoli, nel dar le fanterie a 
chi le richiede, questa consuetudine: eleggono prima per 
ciascuna comunità quei fanti e capitani che lor sono 
richiesti (avendo sempre rispetto a lasciar il proprio 
paese fornito d'uomini da fatti), e restano le comunità 
obbligate a pagar tutti gli eletti in caso che non 
fossero soddisfatti da chi li togliesse a soldo. </p>
<p>Da poi questa elezione, le comunità lasciano levare i 
loro stendardi da quelli ch'essi hanno eletti, contra i 
quali stendardi niuno della comunità di chi è questo 
stendardo può andar con le armi in mano sotto 
strettissimi sacramenti, e sotto pena di perder la vita, 
e di confiscazione de'proprj beni; e di questi stendardi 
ne sono molti e diversi. </p>
<p>Prima, i 12 cantoni de'Svizzeri, e Valesani e 
l'Abbate e Appenzel e San Gallo insieme, hanno uno 
stendardo generale, che non può esser levato se 
nell'esercito per il quale si levasse non si ritrovano 
fanti e capitani eletti da tutte le comunità di questi 
lochi, perchè bisogna che tutti unitamente e con loro 
utilità lo consentano. </p>
<p>Il che però è accaduto rarissime volte, non 
essendo costume di dette comunità mandar tutte insieme 
in campo le loro genti se non in caso che bisognasse 
difendere i proprj stati di ciascuna di esse (le quali 
comunità sempre, per la maggior parte del loro 
consiglio, fanno simil deliberazione); ed è chiamato 
questo stendardo il generale stendardo della lega, e 
contra di esso, quando è levato, niun fante subietto 
alle comunità predette può drizzar l'arme sotto 
gravissime pene sì di confiscazione di beni come di 
vita; nel qual stendardo sono dipinte l'arme di tutte le 
comunità delle leghe loro. </p>
<p>Oltra questo general stendardo, i 12 cantoni 
de'Svizzeri ne hanno uno tra loro con l'arme di tutti 
insieme, nè può esser levato se dalle 12 comunità 
non è consentito che si levi nel modo predetto, e 
contra di esso niun Svizzero può andar nella battaglia 
sotto le dette pene. </p>
<p>È ancora tra'Svizzeri uno stendardo particolare dei 
tre cantoni della lega del Bo, Suiz, Vronia, Undervald, 
con le armi loro, e con un Bo per insegna, il quale è 
dato da queste tre comunità come gli altri, nè alcuno 
ad esse subietto gli può andar contra. </p>
<p>Hanno <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> Grisoni un altro stendardo dei 
tre cantoni loro, che non si leva se non son dati da 
tutte tre le comunità fanti eletti per esse, come è 
detto degli altri, nè alcuno della lega Grisa può andar 
contra di esso.</p>
<p>Valesani similmente ne hanno uno, così l'Abbate e 
Appenzel e San Gallo. </p>
<p>Per questa consuetudine, osservata dai predetti popoli, 
è cosa pericolosa ad un principe torre a soldo suo 
fanti e capitani di queste generazioni, se non sono 
dalle loro comunità eletti, e se non hanno gli 
stendardi, come è detto. </p>
<p>Il che si può comprender per quello che si è veduto 
nel signor Lodovico Sforza, che ritornando ultimamente 
nel suo stato assoldò gran numero di Svizzeri non 
eletti per le comunità, ma di qnelli che si chiaman 
<hi rend="italic">freier</hi>, cioè venturieri, i quali vanno in ogni loco 
con chi li paga; e il re di Francia aveva Svizzeri di 
tutte le comunità de'12 cantoni eletti secondo gli 
ordini detti e con il loro stendardo; e per questo 
accadette che gli Svizzeri venturieri del signor 
Lodovico lo abbandonarono e persero, perchè non 
potevano andar contra lo stendardo che avevano gli 
eletti se non volevano perder la patria e tutti i proprj 
beni. </p>
<p>E siccome con il signor Lodovico gli Svizzeri hanno 
osservato questo, così l'osserveranno con ciascuno, e 
Grisoni ancora e Valesani e l'Abbate e Appenzel e
San Gallo fariano il medesimo. </p>
<p>I quali unitamente, eccetto il canton solo di Lucerna, 
questo giugno passato, si accordarono con l'Imperio, 
come per mie del dì 16 giugno scrissi, e ratificarono 
quanto fu trattato per i loro commessi in Costanza. </p>
<p>Da poi nella dieta di Zurigo, che fu tra loro fatta 
questo agosto, il canton di Lucerna mosse Zuc e Soltorno 
a dir che bene volevano accompagnar il re de'Romani a 
Roma, ma non tor l'arme in mano contra Francia; e questo 
fece il canton di Lucerna con il mezzo di uno nominato 
Amestaner, capo e parte in Zuc, e un Niccolò Corater, 
capo e parte in Soltorno, che erano subornati da 
Francia, e similmente Friburgo, pur per subordinazione 
di danari che davano Francesi con il mezzo di uno 
nominato Piero Mafrosini e di un Niccolò secretario, 
come per mie de'23 agosto particolarmente significai. </p>
<p>Da poi questa mutazione de'Svizzeri il re de'Romani ha 
sempre trattato con loro, e fino al mezzo del presente 
mese non avea concluso cosa alcuna, ma da molti 
diversamente si diceva: alcuni, che tutti i 12 cantoni 
sariano indifferenti, altri che nove saranno per il re e 
tre contrarj, alcuni altri che sette si sono risolti con 
l'Imperio, il resto indifferenti; ma la verità è, per 
quanto si è potuto comprender da diverse vie, che fin a 
quest'ora, dei cantoni de'Svizzeri, la lega del Bo, 
cioè Suiz, Vronia e Undervald, è ferma per la Maestà 
Cesarea contra ognuno, e questo se i loro fanti saranno 
ben pagati, e similmente, dei confederati, l'Abbate e 
San Gallo; i quali tutti possono far da 15,000 fanti: 
6000 Grisoni, 4000 Valesani, 2800 la lega del Bo, 
e 1800 l'Abbate e San Gallo. </p>
<p>Il resto de'Svizzeri, che sono nove cantoni e possono 
far da dieci mila fanti, non si erano fino al 
mezzo del presente mese risolti, ma tuttavia 
stavano in trame. </p>
<p>Ben è vero che, secondo il giudicio di ognuno, tutti, 
o la maggior parte almanco di essi, saranno indifferenti 
andando la espedizione della prefata Maestà avanti; 
dico la maggior parte, per rispetto del canton di 
Lucerna che è sviscerato francese; e la ragione perchè 
saranno per la maggior parte indifferenti è che i 
popoli minuti tra'Svizzeri, che <foreign lang="lat"><hi rend="italic">tandem</hi></foreign> 
governano il tutto, non vogliono guerra con l'Imperio e 
con il re che confinano con loro per molto spazio, 
perchè lor mancariano le vittuarie che vengon 
d'Alemagna, senza le quali non possono vivere nel loro 
paese per esser montuoso e poco fertile. </p>
<p>E questo sia detto circa lo stato in che si trova al 
presente il re de'Romani con gli Svizzeri.</p>
<p>Circa le cose veramente che ora io sono per dichiarare 
nell'ultima parte di questa mia relazione, prego le 
Eccellenze Vostre che si degnino attentamente udirmi, 
perchè in brevi parole intenderanno l'animo e la 
disposizione dell'Imperio e del re suo verso questo 
Stato, verso il Pontefice e il Cristianissimo re di 
Francia, e quello che Sua Maestà a questi tempi sia per 
poter fare.</p>
<p>Hanno tutti i principi dell'Imperio, sì ecclesiastici 
come secolari, una pessima volontà verso la 
illustrissima Signoria Vostra, la qual io ho veduta e 
toccata con mano nel tempo che sono stato in Costanza, e 
che ho parlato e praticato con loro.</p>
<p>E tra quelli che hanno peggior volontà degli altri, 
come ho potuto comprendere, sono il duca di Baviera per 
aver comprato le ragioni di Verona dagli eredi dei 
signori della Scala, discesi però da bastardi (uno 
de'quali signori, al tempo che Verona fu presa, fuggì 
in Alemagna), e il duca Federico di Sassonia, che fu 
già tanto onorato in questa terra; e questo credo per 
discender per dritta linea da una sorella legittima 
dell'ultimo signore di Padova che fu cacciato dalla 
Sublimità Vostra. </p>
<p>Sono ancora il vescovo di Erbipoli, l'arcivescovo di 
Mechelburg fratello dell'elettore di Sassonia, il 
vescovo di Trento, e la maggior parte de'vescovi e 
abbati e persone ecclesiastiche che dipendono dalla 
Chiesa e dal Pontefice, il quale da tutto l'Imperio è 
avuto in somma riverenza, e massime da'principi 
ecclesiastici, che nelle diete tirano sempre il resto 
dei principi secolari ad aver mal animo contra questo 
Stato perchè da niuno è difeso. </p>
<p>Nè è gran maraviglia se questa Repubblica è odiata 
da tutti i principi, perchè naturalmente i signori che 
hanno stato in temporale odiano le repubbliche che si 
vanno facendo ogni di più grandi, <foreign lang="lat"><hi rend="italic">et etiam</hi></foreign> 
perchè in tutta Germania, che è sì gran provincia, 
non credo che si trovi un principe nè consigliero del 
re, che per via di presenti ovvero di subornazione sia 
intrattenuto da Vostra Sublimità; e piacesse a Dio che 
questo eccellentissimo Stato avesse per costume di 
tenersi sempre qualche principe e così qualche 
consigliere per amico con il mezzo di presenti, come fa 
il Cristianissimo re di Francia, il quale, ancora che 
naturalmente da tutta questa nazione de'Tedeschi sia 
odiato, pur sempre ha tra'principi e consiglieri della 
Maestà Cesarea taluni che, se altro non possono far per 
lei, l'avvisano di tutte le nuove che possono sapere; il 
che non ha la Sublimità Vostra per non spender a questo 
fine come i Francesi fanno.</p>
<p>E però non è gran maraviglia se tutti i grandi di 
Germania, e così i consiglieri del re, più tosto 
cercano il mal suo che d'altri, e massime parendo a 
tutti loro che molte cose dell'Imperio siano usurpate e 
tenute da lei, che forse sariano tra loro principi 
divise; della qual mala volontà per mie degli 8 
luglio e 27 ottobre copiosamente scrissi.</p>
<p>La disposizione veramente delle terre franche verso la 
Celsitudine Vostra non è sì mala come quella dei 
principi, nè è ancor sì buona che, quando il resto 
dell'Imperio si movesse contra questa patria, volessero 
con il loro sforzo ostarvi ed impedirlo. </p>
<p>Ben è vero che le terre franche più tosto vorriano 
guerra con Francia che con Venezia, e questo per il 
commercio delle mercanzie e il loro proprio comodo, e 
non per amore; ma dei principi molti sono, e massime i 
quattro soprannominati, cioè il duca Alberto di 
Baviera, l'elettor di Sassonia e suo fratello vescovo di 
Mcchelburg, e il vescovo di Erbipoli, che per odio che 
portano alla Sublimità Vostra più tosto vorriano veder 
guerra con questa Repubblica che con il Cristianissimo 
re di Francia. </p>
<p>Il resto degli elettori e principi seguono in 
questo la volontà e disposizione del re, il quale se 
solo inclinasse a romperla con Vostra Celsitudine, tutti 
i signori dell'Imperio uniti sariano più che contenti, 
e le terre franche poi per forza, se non altramente, 
seguiriano il volere di tutto il resto, se così per 
qualche dieta fosse determinato. </p>
<p>Questo dico perchè se non ci fosse determinazione di 
dieta, dette terre non sariano astrette a far altro che 
il voler loro, <foreign lang="lat"><hi rend="italic">et etiam</hi></foreign> gli Svizzeri e loro 
leghe verriano a questa guerra tutti uniti perchè non 
romperiano con Francia, soddisfariano l'Imperio, e 
spereriano farsi ricchi a'danni nostri, come per mie 
de'6 agosto scrissi. </p>
<p>E questo è quanto all'animo e disposizione di tutta 
Germania verso la illustrissima Signoria Vostra, verso 
Francesi e verso il Pontefice.</p>
<p>Quanto spetta all'animo e disposizione che abbia il re 
con questa Repubblicca, la Celsitudine Vostra intenderà 
per ordine e brevemente il tutto, e prima, come dalla 
morte dell'imperator Federico fino a questo tempo la 
Maestà Cesarea ha sempre avuto buona volontà verso 
questo Stato; che se ben alle volte è accaduto qualche 
poca di differenza, non si è mossa dalla buona 
disposizion sua, e questo perchè la Celsitudine Vostra 
ha sempre cercato intertenerla e averla per amica. </p>
<p>Ma al presente le cose vanno per un'altra maniera, ed a 
questo le Eccellenze Vostre siano attente perchè 
conosceranno chiaramente quale sia l'animo di Sua 
Maestà verso di loro.</p>
<p>Da poi la pace fatta quest'anno passato con gli 
Ungheri, e da poi la morte del quondam re Filippo, che 
furono quasi in un tempo istesso, il re de'Romani con 
maggior fondamento che prima deliberò nel cuor suo, 
come ha poi dimostrato, discender in Italia contra 
Francesi e per tor la sua corona, e questo con il 
braccio dell'Imperio, che, per la morte del prefato re 
Filippo, era per rendersi più facile alla esaltazione 
sua che per avanti. </p>
<p>E ordinò la dieta in Costanza, e prima che la si 
potesse ridurre, volle tentar di avere la Sublimità 
Vostra alle voglie sue, ed inviolle quella solenne 
ambasciata del reverendissimo cardinale di Brissino e 
dell'elettore  Treverense, richiedendo a questo 
Stato e passo e lega insieme contro Francia; ai quali fu 
risposto e concesso il passo a tor la corona, e negata 
con buone parole la lega per non tirar guerra 
tra'Cristiani. </p>
<p>Della qual risposta il re non restò in tutto ben 
soddisfatto, vedendo che questo eccellentissimo Stato 
non voleva unirsi con lui a danno de'Francesi, coi quali 
molte volte abbiamo trattato, come ha poi affermato Sua 
Maestà; tuttavia avendo il passo e speranza certa di 
lega si acquietò, pensando col tempo aver senza alcun 
dubbio quello che allora non avria avuto. </p>
<p>Con questo pensiero, quando io giunsi alla Corte, 
trovai la Maestà Sua che fermamente credeva la 
illustrissima Signoria Vostra doversi unir con lei 
contra il re Cristianissimo, e con questa istessa 
opinione andò alla dieta di Costanza, dove giunse una 
risposta di Vostra Serenità alla richiesta sua, fatta 
addì 24 aprile in Argentina, di passo per quei 1000 
fanti che vennero fino a Roveredo. </p>
<p>Per la qual risposta, essendo oltra ogni sua 
aspettazione, Sua Maestà si dolse molto con tutti i 
principi che gli fosse da noi negato quello che altre 
volte gli era stato concesso, come per mie de'15 e 
17 maggio scrissi. </p>
<p>E ancora che io giustificassi assai accomodatamente il 
tutto, <foreign lang="lat"><hi rend="italic">tamen</hi></foreign> Sua Maestà incominciò a prender 
sospetto di non aver più così facilmente quella unione 
contra il Cristianissimo che si credeva; e per 
chiarirsene meglio, mi fece, a'16 giugno, proponer per 
messer Paolo Lichtenstein suo consigliero e marescalco 
del contado di Tirolo, che io scrivessi alle Eccellenze 
Vostre che gli dovessero ovver conceder il passo libero 
e sicuro per il paese loro di andar a tor la corona 
imperiale, ovvero unirsi con lei contra Francia, che di 
uno dei due partiti resteria soddisfatto. </p>
<p>Ed essendo venuta a questo la risposta che nè l'una 
cosa nè l'altra prometteva, si turbò molto, e 
cominciò a creder che non solamente Vostra Serenità 
non volesse unirsi con lei, ma che <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> non 
volesse conceder il passo all'esercito suo. </p>
<p>E perchè in quella risposta era una chiara promessa di 
non voler mai essere in cosa alcuna contra il re 
nè contra il suo Imperio, anzi difenderlo contra chi 
volesse usurpargli la corona, la Maestà prefata 
s'acquietò per allora, e volle tentar se poteva almeno 
aver il passo delle artiglierie e di chi per loro 
guardia le accompagnasse, come addì 8 luglio scrissi.</p>
<p>Ma non avendo in spazio di molti giorni risposta, 
consentì che i principi della dieta, a'27 di luglio, 
dopo concluso il tutto, mi licenziassero dalla Corte, 
alla quale non dovessi ritornar senza un'ultima 
risoluzione di quanto fosse per voler fare questo 
eccellentissimo Senato nella sua espedizione. </p>
<p>Con tutto ciò; sotto mano, a'2 di agosto, mi fece 
intender che se Vostra Celsitudine gli concedeva il 
passo a parte dell'esercito, con promissione di non tor 
l'armi contra lui, resteria contento. </p>
<p>A questo, essendo io per ordine suo in Augusta, venne 
risposta il giorno di San Bartolommeo, che era il 
termine datomi dal re, per la quale nè era concesso il 
passo a parte dell'esercito, nè promesso a Sua Maestà 
di non le esser contra, come per l'altra risposta avanti 
le fu promesso; del che restò malissimo contenta, e 
giudicòche le Eccellenze Vostre avessero secreta e 
nuova intelligenza con il re Cristianissimo contra lei, 
siccome n'era da più bande certificata. </p>
<p>E se non fossero allora state le persuasioni del 
sopradetto messer Paolo Lichtenstein, che solo tra 
quanti altri consiglieri erano in corte desiderava pace 
tra il re suo e questa Repubblica, la Maestà prefata 
m'avria totalmente licenziato di Germania, come da poi 
fece; ma per il suo consiglio, e perchè <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> 
le pareva così essere il bene suo, mi fece intender 
a'23 settembre, essendo io ad Ala poco lontano dalla 
corte, che scrivessi in questa terra che se le Signorie 
Vostre le promettevano per lettere indirizzate a lei di 
non le esser contrarie in questa sua impresa, si 
contenteria non aver passo nè aiuto alcuno contra i 
suoi nemici. </p>
<p>Ma non avendo a questa sua ultima domanda, per spazio 
di più d'un mese, risposta alcuna, si andò confermando 
nel sospetto che questo Stato fosse per tor l'arme 
contra lei; e a'29 ottobre, essendo appresso di Ala 
a caccia, mi mandòa dimandare, e tra le altre 
cose maravigliandosi che tanto tardasse la risposta a 
quanto aveva proposto, mi disse che sapeva benissimo in 
questo Senato esser molti che favorivano la parte 
francese e non lasciavano che in alcuna cosa potesse la 
Maestà Cesarea esser sodisfatta; nè mi valse 
persuasione nè ragione alcuna a rimoverla da simil 
fantasia; anzi quanto più mi affaticavo, tanto più mi 
affermava saperlo ed essere assai ben chiara degli 
andamenti nostri, e che <foreign lang="lat"><hi rend="italic">tandem</hi></foreign> si torria dalla 
Repubblica l'arme in mano contra lei. </p>
<p>Nella quale opinione credo che totalmente si 
confirmasse quando venne l'ultima risposta de'21 
ottobre, per la quale non avendo detta Maestà 
promissione alcuna che Vostra Serenità non le dovesse 
esser contra, giudicò la sopradetta
nuova intelligenza con i Francesi esser vera, sì come 
da tutti le era confirmato, e prese per ultimo 
espediente mandar ad esecuzione la deliberazione della 
dieta fatta in Costanza di licenziarmi totalmente di 
Germania, non potendo far intendere ai principi, coi 
quali era presto per ritrovarsi, d'aver alcuna
ferma risoluzione dalle Eccellenze Vostre dell'animo 
loro. </p>
<p>E così mi fece imporre per messer Paolo Lichtenstein, 
<foreign lang="lat"><hi rend="italic">nomine regio</hi></foreign>, ch'io dovessi venirmene nella 
patria, e che solo potendo aver l'ultima risoluzione e 
promissione di quello che aveva richiesto, me ne 
ritornassi alla corte e non altramente. </p>
<p>E avendo io risposto a questa parte con dire tale non 
esser l'officio degli ambasciatori di questo 
eccellentissimo Senato, mi diede ordine ch'io me ne 
andassi a Brunich, <foreign lang="lat"><hi rend="italic">et iterum</hi></foreign> scrivessi di lì 
domandando una fede pubblica, come prima promettendo, se 
questa venisse drizzata a lei, non esser mai per far 
pace nè tregua alcuna con Francesi senza espressa 
inclusione di questo Senato; e diede il termine che se 
in spazio di giorni dieci non avea risposta, me ne 
dovessi uscir del suo paese senza indugio alcuno ed 
avvisarne il detto messer Paolo, perchè poi voleva 
mandar il preposto di Brissino, ovvero qualche altro, a 
far intender l'animo suo quale abbia ad essere. </p>
<p>E questo non fu contento farmelo dire per messer 
Paolo solamente, ma <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> lo fece dir al 
mio secretario che me lo riferisse, e terzo scrisse pur 
al prefato messer Paolo che <foreign lang="lat"><hi rend="italic">iterum</hi></foreign> me lo 
ordinasse, e mandommi la lettera dietro per il Felinger 
suo secretario, essendomi io già partito da Ala; per il 
che compresi esser ferma deliberazione di quella 
Maestà che, passati i dieci giorni senza aver risposta, 
l'orator veneziano non si avesse a ritrovare nel suo 
paese. </p>
<p>Da poi i quali ordini tutti io me ne venni a Brunich, e 
li attesi tanto la risposta, che di due giorni era 
passato il termine datomi; e vedendo non aver avviso 
alcuno dalla Celsitudine Vostra, ancor che per molte mie 
le avessi scritto copiosamente il tutto, deliberai venir 
dentro i confini nostri per non aspettar di essere, con 
poca dignità della patria e senza alcun suo utile,
vergognosamente cacciato; il che facilmente mi saria 
avvenuto per cagion del disdegno del re de'Romani, che 
<foreign lang="lat"><hi rend="italic">paullatim</hi></foreign>, dalle risposte dette di sopra, avea 
ricevuto augumento tale, che non era più da pensarsi 
ch'io dovessi esser da lui revocato alla corte, sì come 
a molti nostri oratori licenziati per altri più deboli 
rispetti era accaduto. </p>
<p>Giunto che fui dentro a'confini, dimandai e aspettai 
licenza di ripatriare, <foreign lang="lat"><hi rend="italic">ut moris est</hi></foreign>, avendo 
però, prima che io mi partissi da Brunich, scritto al 
predetto messer Paolo volermi levar per rispetto del 
morbo ch'era in quel loco; e questo feci acciò non gli 
paresse cosa nuova, per l'ordine datomi dal re, sentir 
ch'io me ne fossi andato prima che da me avesse ricevuto 
alcuno avviso. 
E a questo venirmene dentro ai confini nostri senza 
altro rispetto, passato che fu il termine detto, mi 
mosse, oltra molte ragioni, l'aver compreso l'animo 
della Serenità Vostra non esser più che ritornassi 
alla corte, per le lettere scritte al secretario mio nel 
tempo ch'io lo mandai in Inspruch, per le quali 
chiaramente si vedeva non esser di suo contento ch'io mi 
ritrovassi con il re, e ancora più per un bollettino di 
messer Gaspero della Vedova suo secretario, de'21 
ottobre, che per nome pubblico mi ordinava che non 
essendo il re nello stesso loco dove io era, mandassi 
risposta per il secretario mio commettendogli che presto 
se ne ritornasse, e che io non vi andassi in persona. </p>
<p>La qual cosa mi dimostrava apertamente la 
Sublimità Vostra poco curarsi ch'io facessi cosa 
alcuna, sì nel restar a Brunich come in altro, per 
dimostrar al mondo che la Maestà Cesarea le fosse vera 
amica; anzi pensavo, e così credevo, il piacer suo 
esser che io non dovessi per alcun modo e via dar 
sospetto al Cristianissimo re di lei. </p>
<p>Per simili rispetti non curai molto intertenermi a 
Brunich, sapendo bene che se di questo la Celsitudine 
Vostra ne avesse fatto caso, e che l'animo suo fosse
stato che io non mi partissi, me n'avria dato avviso, 
non una volta ma molte, prima ch'io mi fossi levato, e 
potrialo aver fatto per le lettere che, innanzi al mio 
partir di Ala, le scrissi, alle quali non ebbi mai 
alcuna risposta. </p>
<p>E così come in questa cosa non ho avuto mai avviso di 
quanto far dovessi che di contento fosse di Vostra 
Serenità, così <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> mi è accaduto in tutte 
l'altre azioni pubbliche nel tempo che io sono stato in 
questa mia legazione; nel qual tempo a 105 lettere che 
mi trovo aver scritte, altre dall'Eccellenze Vostre non 
ne ho ricevute che sole 5, nelle quali, per esser 
tutte risposte riservate da comunicar con la Maestà 
Cesarea, mai mi fu possibile comprendere qual fosse 
veramente il pensiero, la volontà e il desiderio di 
questo Senato. </p>
<p>La qual consuetudine, ancora che oggimai sia nostro 
peculiar costume, non può far che non danni 
grandemente, perchè niuna cosa potria esser di maggior 
giovamento ai trattamenti che sogliono andar attorno, 
che tener modo che gli oratori che li maneggiano 
sapessero in tutto e per tutto l'animo di questo 
Consiglio, acciò che più fondatamente e con maggior 
lume procedessero nelle loro trattazioni. </p>
<p>Per tutte queste sopradette proposte e risposte che 
sono corse tra la Serenità Vostra ed il re de'Romani, e 
per l'avermi Sua Maestà ultimamente licenziato di 
Germania con i modi narrati, si può facilmente 
comprender, l'animo suo verso questo Stato non esser 
tale quale prima era, anzi ritrovarsi nel principio 
d'una pessima disposizione, e tale che, se con qualche 
savio e riservato modo non si rimove, s'anderà tanto 
confermando, che dove per il passato era amore, amicizia 
e tranquillissima pace tra l'Imperio e questa 
Repubblica, potrà nascer odio, inimicizia e continua 
guerra.</p>
<p>Oltra questa mala disposizione del prefato re 
verso la Celsitudine Vostra, ha ancora Sua Maestà una 
pessima volontà contra il Cristianissimo re di Francia, 
la qual al presente non è in principio, ma già molti 
anni confermata, e poi riconfermata per molte ingiurie 
ricevute, che ormai sono a tutti manifeste, e così 
<foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> con il Cattolico re di Spagna, parendole 
che oltra ogni ragione s'abbia al presente usurpato il 
governo di tutti i regni di Castiglia che sono di suo 
nepote.</p>
<p>Ma verso il Pontefice la Maestà Sua è a questo tempo 
assai ben disposta, e si va stringendo con lui tanto 
più in amicizia, quanto più prende sospetto che Vostra 
Serenità le abbia ad essere inimica; e a questo effetto 
operano assai le promesse di denaro che Sua Santità le 
fa al giunger suo in Italia, per mezzo del reverendo 
cardinale di Santa Croce, che è al presente legato in 
Germania, il qual forse per ambizione del papato fa 
tutto il suo potere di formar una stretta unione tra la 
Santità Pontificia e l'Imperio per farsi il re con 
tutti
i principi favorevoli in ogni vacanza della Sede 
Apostolica.</p>
<p>Ha <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> buona amicizia la predetta maestà 
con il re d'Inghilterra, e trattasi tra loro il 
matrimonio d'una figliuola del detto re nel principe D. 
Carlo, primogenito del quondam re Filippo di Castiglia, 
il quale facilmente sarà concluso. </p>
<p>E questo basti quanto all'animo del serenissimo re dei 
Romani verso questa Repubblica e gli altri potentati 
cristiani che sono di qualche momento.</p>
<p>Di quello veramente che sia per fare Sua Maestà a 
questi tempi, ancor che difficilmente si possa 
indovinare il futuro, tuttavia le Eccellenze Vostre, ben 
considerando le cose passate e le presenti, potranno far 
qualche fondato giudizio.</p>
<p>E prima, che l'Imperio unito insieme con il re 
quest'anno sia per far guerra a chi vorrà impedirgli 
che discenda in Italia con lo esercito suo; e questo sì 
per esser già concluso nella dieta di Costanza per 
tutti i principi e stati imperiali di andar armata mano 
a tor la corona dell'Imperio e recuperar le
giurisdizioni sue, come <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> per esser fin a 
quest'ora ridotta fra Costanza, Kempten, Memingen e Ulma 
da circa la metà dell'esercito determinato per loro. </p>
<p>Nè altro può occorrer che impedisca questo 
effetto salvo una mutazione di animo nella Maestà 
Cesarea, come molte volte e naturalmente le accade per 
qualche nuovo disegno che di continuo le suol sorgere 
nella fantasia; per la qual mutazione cerchi poi alterar 
la determinazione fatta per la dieta, non volendola più 
eseguir sì come era stata conclusa. </p>
<p>Il che se accadesse, saria espressa cagione che la 
maggior parte dei principi e terre dell'Imperio si 
ritireriano dal far impresa alcuna, nè si potriano poi
astringer ad altro se non fosse determinato per un'altra 
general dieta, la quale in manco spazio di 5 mesi non 
si potria ridur e concludersi, e forse riducendosi si 
dissolveria senza alcuna conclusione. </p>
<p>Ma se questa mutazione di animo della prefata Maestà 
ora non la impedisce, è da creder certamente che 
insieme con l'Imperio sia per far qualche impresa; e
questo così essendo, non si può giudicar che sia per 
far altro che guerra ovver con i Francesi o con questo 
eccellentissimo Stato.</p>
<p>A far guerra con Francesi la moveria il grandissimo 
odio che ha con essi già confirmato nel cuor suo per 
molte ingiurie ricevute dalla casa di Francia, e l'utile 
che conseguiria recuperando il ducato di Milano, del 
quale fin ora pensa, recuperandolo, prevalersi come dei 
propri suoi sudditi, e tanto aiutarsi con esso quanto ha 
fatto il Cristianissimo in ogni sua impresa. </p>
<p>Il qual ducato se fosse per lei e con l'esercito 
dell'Imperio recuperato, la Maestà Cesarea disporria di 
tutte l'entrate a modo suo, e non potendo far 
altramente, faria Milano camera dell'Imperio per 
soddisfazione de'principi, cioè che avesse ad andar 
d'imperatore in imperatore e non restar negli eredi di 
casa d'Austria, nè lo daria ai figliuoli del signor 
Lodovico Sforza, sì per non privarsi dell'utile che 
gliene verria, come <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> per esser questa la 
volontà della dieta; ma ben, per quanto si dice, 
doneria loro tante entrate di detta Ducea, che potrian 
vivere onoratamente. </p>
<p>Per questi due rispetti adunque, cioè per l'odio 
che ha Sua Maestà con Francesi, e per l'utile che 
conseguiria recuperando il ducato di Milano, si può 
credere che si muova a voler più tosto far guerra con 
il Cristianissimo re di Francia che con la Celsitudine 
Vostra, con la quale non ha ancora tanto odio, nè così 
facilmente forse conseguiria un tanto utile come dello 
stato di Milano, che è manco difficile impresa per 
esservi chiamata ed aspettata da quei popoli tutti. </p>
<p>E volendo la detta Maestà far guerra con Francesi, 
riducendosi l'esercito dell'Imperio tra Memingen, 
Kemptcn e Costanza, può far una delle due vie:
ovvero mettersi nella Borgogna per la Francia, ovver 
drizzarsi verso Italia per andar nello stato di Milano. </p>
<p>Mettendosi per la Borgogna, anderia da Costanza nel 
contado di Ferreto, che è del patrimonio suo, entrando 
poi nella contea di Borgogna, che è al presente di suo 
nepote il duca Carlo, e di là potria, togliendo il 
cammino a man stanca, drizzarsi per il paese della 
Savoia verso la montagna di San Bernardo grande e passar 
in Italia, che è lunga e molto difficil via.</p>
<p>Ma togliendo a man dritta, entreria, passato il fiume 
detto Sona, nella ducea di Borgogna, che già fu del 
duca Carlo vecchio e ora è della corona di Francia, e 
lì troveria tutti i popoli propizi che desiderano 
tornar alla casa di Borgogna e non star più sotto i 
Francesi. </p>
<p>A far la qual via la prefata Maestà, per ricuperare il 
patrimonio de'suoi nepoti, e per esser assai buona e 
piana, è stata molto inclinata, e tanto veramente che 
se si fosse fidata che questo Stato non le avesse rotto 
guerra, andando lei per la Borgogna, avria tolto quel 
cammino, e neppure avria pensato di venir verso i 
confini nostri, come ora, per securar meglio le cose 
sue, mostra di voler fare.</p>
<p>Se veramente poi vorrà drizzarsi verso Italia per 
andar nella ducea di Milano, potria far una delle cinque 
vie: la prima, partendosi dal paese di Costanza e 
passando per Feldchirchen, per Coira nella lega Grisa e 
per la montagna di Scept, la condurria sul lago di Como; 
l'altra, pur per Feldchirchen e per Coira, ma passando 
la val del Reno e la montagna di Spliega, la ridurria 
nel medesimo loco, ma ci è una difficultà, che 
bisogneria, per passar il lago, aver barche, le quali 
tutte il re di Francia ha fatte tirar dal canto suo; la 
terza via è per Svizzeri, la qual passando la montagna 
di San Gotardo corrisponde a Bellinzona, posseduta dai 
tre cantoni della lega del Bo, di dove poi si può andar 
per pianura fino a Milano; la quarta strada è per 
Valesana, che riesce tra Novara e Milano, passando prima 
la montagna di San Bernardo piccolo; la quinta via che 
potria fare la Cesarea Maestà, più facile di tutte 
l'altre per cavalli ed artiglierie, è ai confini 
de'Grisoni e del Bergamasco passando la montagna detta 
Mombrai, che risponde in Valtellina, di dove il signor 
Lodovico Sforza venne l'ultima volta quando poi per il 
tradimento de'Svizzeri fu preso; e a far questa via, 
partendosi dal paese di Costanza, si verria a Kempten, 
di lì a Nassereit ed Inspruch, e poi a Bolzano, e di 
lì drizzarsi verso Mombrai; e volendo <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign>, 
si potria venir fino a Trento e di lì passando ai 
confini nostri andar per vie assai difficili pur verso 
Mombrai e riferir in Valtellina. </p>
<p>Per queste strade di Bolzano e di Trento si giudica che 
il re de'Romani, togliendo la impresa contra Francia, 
sia per mover la maggior parte dell'esercito suo e 
drizzarlo a passar la montagna di Mombrai per condurlo 
in Valtellina, mandandone <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> qualche parte 
da una delle vie dette di sopra per Grisoni e non per 
Svizzeri, non si fidando molto di loro. </p>
<p>E questo si giudica che lo abbia a fare per tener la 
Sublimità Vostra, essendo a'suoi confini con 
l'esercito, in qualche suspizione, e contenerla dal 
deliberare di tor l'arme in mano in difensione del re 
Cristianissimo contra l'Imperio. </p>
<p>E tutto questo sia detto drizzando Sua Maestà 
l'impresa contra Francesi.</p>
<p>Ma se per caso disponesse di romper al presente guerra 
con la Celsitudine Vostra, si moveria, prima, per 
l'odioche ha principiato ad averle per le risposte dette 
di sopra; il qual odio, ancora che non sia ben 
confirmato, nè tale quale è quello che ha contra il re 
di Francia, pur è di sorte, come ho 
manifestamente compreso, che non saria molto difficil 
cosa che drizzasse l'impresa sua contra questo Stato, 
massime per il dubbio che le si è fermato nell'animo, 
che l'Eccellenze Vostre siano per tor le armi in mano 
contra lei quando fosse sul bello di cacciar i Francesi 
d'Italia. </p>
<p>A questo <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> la inclineriano assai gli 
onorati partiti che dal re di Francia le sono 
continuamente offerti, ogni volta che volesse lasciar 
l'impresa di Milano e recuperar l'altre giurisdizioni 
imperiali che ha in Italia. </p>
<p>Ai quali partiti molti principi dell'Imperio danno 
orecchie, sì per desiderio di avere pacificamente 
qualche parte della ducea di Milano, e poi ridurre 
all'obbedienza loro la maggior parte d'Italia, più 
tosto che far guerra con il Cristianissimo, come 
<foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> per vedere con miglior voglia la rovina 
di questa Repubblica che quella de'Francesi. </p>
<p>I principali di questi sono il duca Alberto di Baviera, 
l'elettor di Sassonia, l'arcivescovo di Mechelburg, e il 
vescovo di Erbipoli, come è detto di sopra. </p>
<p>Si moveria ancora, oltra questo, la Maestà Cesarea a 
tor la guerra con Vostra Celsitudine per il continuo 
stimolo de'suoi consiglieri, la maggior parte dei quali 
ad altro non attendono, per subornazione che hanno da 
Francia, che a persuaderla di accettare i partiti 
offerti da'Francesi e di drizzar piuttosto l'impresa sua 
contra Veneziani che contra lo stato di Milano, 
adducendo circa ciò, dopo molte ragioni, il poco conto 
che si è fatto e ora si fa della Maestà Sua. </p>
<p>E così sempre con parole e continue persuasioni altro 
non cercano nè instano che farle al presente condur 
l'esercito suo a rompere ai confini di Vostra Serenità. </p>
<p>E i consiglieri che fanno tal officio sono, tra gli 
altri, il conte di Zollern e D. Matteo Lang episcopo 
Gurcense, tutti due di grande autorità appresso il re; 
e con loro a questo effetto tirano tutto il resto 
de'consiglieri eccetto solo messer Paolo Lichtenstein, 
il quale ha questa ferma opinione che il bene
di tutto l'Imperio, e massime della maestà del re per 
conservazione delle cose sue, sia esser unito con questa 
Repubblica; ed esso solo finora ha resistito e 
contraoperato a quanto è per gli altri persuaso 
in contrario. </p>
<p>Ma al presente vedendo ancor esso, per la risposta, 
esser cosa quasi impossibile far questa tal unione, 
forse che condiscenderà al consiglio di tutti gli 
altri. </p>
<p>E così essendo da ogni parte la prefata Maestà 
combattuta, si potrà, non però senza qualche 
difficoltà, muovere a'danni della Sublimità Vostra, 
accettando forse qualche onorato accordo con Francia, 
<foreign lang="lat"><hi rend="italic">et etiam</hi></foreign> non accettandolo, ma solamente 
sperando poter per paura tirar questo Senato alle voglie 
sue. </p>
<p>E a questo tutti i cantoni de'Svizzeri (come è 
sopradetto) uniti insieme di buon animo concorreriano, 
parendo a tutti loro farsi ricchi a danni nostri, e non 
desiderando altro che servir il re de'Romani, per paura 
più che per amore, in qualche sua impresa senza tor 
l'arme in mano contra Francesi per le continue pensioni 
che hanno da loro. </p>
<p>Non occorreriano però così volentieri i Grisoni, la 
maggior parte dei quali vive nelle terre di questo 
Stato, ancora che non potessero contraoperare al voler 
degli altri.</p>
<p>Per questi rispetti potria occorrer che la Cesarea 
Maestà, essendo per far qualche impresa con l'esercito 
imperiale, come è detto, rompesse guerra a questo 
Stato; nè a far tal cosa potria esser impedita nè da 
principi nè da terre franche per esser ciascuno 
obbligato per la dieta di Costanza a recuperar
tutte le giurisdizioni dell'Imperio, parte delle quali, 
per quanto dicono Tedeschi, sono <foreign lang="lat"><hi rend="italic">etiam</hi></foreign> dalla 
Celsitudine Vostra occupate. </p>
<p>E volendo Sua Maestà romper con tutto l'esercito ai 
confini nostri, potria venir da Kempten verso Inspruch e 
Bolzano, e di lì far una di queste vie: ovvero 
traversar a Brunich per andar poi a Rutistagno o in 
Gorizia a'confini del Friul, ovver venir diritto fino a 
Trento e di lì andar ovvero per Roveredo e per la 
Chiusa in Veronese, che è sempre stato il più real 
cammino degli imperatori, quando armati o disarmati 
discendevano in Italia, ovver nel Bresciano e Bergamasco 
per alcune vallate assai difficili e strette, ovvero 
alla volta di Vicentina per Val Sugana, o a quella di 
Feltre per la Scala, o di Bassano per il Covelo, ovver 
drizzarsi più verso Feltre, e lasciando la Scala passar 
il monte di Celazzo, che per cinque buone vie butta nel 
piano. </p>
<p>Per questo cammino, cominciando da Trento fino a 
Feltre, non ci è impedimento di fortezza alcuna, ma 
tutto è facile, e quelle cinque vie sono aperte, nè 
per altre strade, che manco difficili fossero per 
cavalli ed artiglierie, la Maestà Cesarea si potria 
condurre che per una di queste dette; delle quali tutte 
la più facile è quella della patria del Friuli, che è 
assai più aperta di ciascuna delle altre, se ben la 
più usitata dagli Alemanni è quella di Roveredo e 
della Chiusa in Veronese, di dove sogliono venir tutti i 
re de'Romani ad incoronarsi.</p>
<p>Per tutte queste cose, Principe serenissimo, Padri e 
Signori eccellentissimi, che mi sono sforzato narrar 
oggi particolarmente e con ogni sincerità in questa mia 
relazione, le Eccellenze Vostre hanno inteso, prima, di 
Germania i confini intrinseci ed estrinseci, le 
provincie, i principi secolari ed ecclesiastici, e le 
terre franche che sono in essa, e qual sia il governo di 
tutto l'Imperio e dei principi suoi, sì nello elegger 
il re de'Romani come nel convocar le diete generali e 
particolari, <foreign lang="lat"><hi rend="italic">et etiam</hi></foreign> qual sia il potere del 
predetto Imperio, de'signori, delle terre franche, e le 
loro entrate, la bontà delle genti da guerra con 
l'ordine delle fanterie, degli uomini d'arme e delle 
artiglierie, e quali siano i costumi di tutta la nazione 
alemanna. </p>
<p>Oltre questo hanno ancor inteso la qualità e la natura 
del re de'Romani, e l'essere nel quale si è trovato e 
si trova con i principi passati, e con quelli che ora 
vivono, e per qual cagione al presente tutti insieme con 
le terre franche dipendano nelle diete dalle voglie sue, 
e di quanto numero abbia ad essere l'esercito imperiale 
per la impresa determinata in Costanza, e quanti nomini 
da fatti si dicono finora esser ridotti; e de'Svizzeri 
quale sia il potere e il governo loro, e di tutti i loro 
confederati e raccomandati, e come si trovino al 
presente con la Maestà Sua. </p>
<p>Ultimamente hanno compreso le disposizioni dei principi 
e delle terre dell'Imperio verso questo eccellentissimo 
Senato e gli altri potentati cristiani, e le cause per 
le quali da tutti i principi sia odiato, da chi più e 
da chi meno, e quale sia stato e ora sia l'animo del re 
verso questa Repubblica e le altre potenze cristiane, e 
come per molte varie risposte della Celsitudine
Vostra si ritrovi al presente mutato da quella 
buona inclinazione nella quale prima era. </p>
<p>Oltra questo hanno potuto ancora comprender quello che 
sia per far Sua Maestà, avendo già gran parte 
dell'esercito imperiale preparato, e come sia per romper 
guerra ovver con Francia, e questo per molte ragioni, 
ovvero con la Sublimità Vostra per alcuni altri non 
piccoli rispetti; e rompendola con l'uno ovver con 
l'altro, quali siano le vie per donde possa drizzare 
l'esercito suo. </p>
<p>Tutte queste cose l'Eccellenze Vostre hanno potuto 
intendere, avendo io, in tutto questo mio discorso, a 
parte a parte e assai diffusamente, toccato quanto mi è 
parso esser degno di lor notizia.</p></div1></body></text></TEI.2>
