<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Le Chiose Cagliaritane</title>
         </titleStmt>
         <extent>0 Kb in UTF-8</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
            <pubPlace>Roma</pubPlace>
            <date>2007</date>
            <idno>bibit000330</idno>
            <availability>
               <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
                        personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Collezione BibIt</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>I commenti danteschi dei secoli XIV, XV e XVI</title>
               <editor id="ed">Procaccioli, Paolo</editor>
               <publisher>Lexis Progetti Editoriali</publisher>
               <pubPlace>Roma</pubPlace>
               <date>1999</date>
               
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                digitale</p>
         </samplingDecl>
         <editorialDecl>
            <correction method="silent" status="medium">
               <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                        riferimento</p>
            </correction>
            <quotation form="data" marks="all">
               <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
            </quotation>
            <hyphenation eol="none">
               <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
            </hyphenation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy id="CGB">
               <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date>300</date>
         </creation>
         <langUsage>
            <language id="ita">Italiano</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="CGB">
               <term>Commenti, traduzioni e volgarizzamenti</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
            <respStmt>
               <name>LEXIS</name>
            </respStmt>
            <item>Digitalizzazione</item>
         </change>
         <change>
            <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
            <respStmt>
               <name>LEXIS</name>
            </respStmt>
            <item>Correzione linguistica</item>
         </change>
         <change>
            <date>2005-04-07T00:00:00.000+01:00</date>
            <respStmt>
               <name>Ilenia Sabelli</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Codifica XML</item>
         </change>
         <change>
            <date>2006-05-09T00:00:00.000+01:00</date>
            <respStmt>
               <name>Carla Deiana</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Validazione</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1>
            <head>INFERNO</head>
            <div2>
               <head>CANTO II</head>
               <div3>
                  <head>v.  61</head>
                  <p>Ciò dice de dante perchè non fu aventurato ai beni de le richeze del mondo le 
quali vegneno piue da la ventura che da virtù e da sapienza.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  94</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">donna gientile</hi> cioè la grazia che prima ne viene ne la 
fantasia e chiamase grazia illuminante. Lucia è quella ch’à iluminato le nostre vedute, 
che per sua pietà la te mandò a la salveza... grazia enfine a la nostra salvazione.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO III</head>
               <div3>
                  <head>v.  124</head>
                  <p>E pronti sono al trapass<add resp="ed">ar</add>e del rio come la divina giustizia li 
sprona che non puono fare altro che ubedirla.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO X</head>
               <div3>
                  <head>v.  52</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">A lor surse</hi>. questa fu l’ombra de misere cavalcante de 
cavalcanti di firenza, padre de guido cavalcanti et fo ei detti epicurei.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  63</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Forse cui guido</hi>. questo guido nonn estudiò in virgilio, 
anzi studiò in filosofia et però dice forse <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  79</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ma non cinquanta</hi>
                     <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add> vol dire che prima che vegniano cinquanta mesi, Dante 
col li sui sarane cacciato di fiorenza. ciò sono i bianchi cacciati da la parte nera de 
firenze.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  100</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Noi veggiam</hi>. coloro c’ànno la mala luce sono naturalmente 
i vecchi che vegono le cose da lungi meglio che da presso. quando l’omo vecchio vole 
vedere una cosa sì la se delunga dal viso et alora la vede et apresandolase nol la vede. 
Così vol dire de l’annime d’inferno che antiveggo<add resp="ed">no</add> le cose da 
lungi e quando elle sono veder nol le ponno. sì che veggono del tempo futuro alchuna 
cosa, ma non del presente. <add resp="ed">e però doppo la sentenzia ultima non sarae 
più tempo sì che mai non sapprano cosa ch’avegna perchè no i sarae chi li raporti 
alchuna cosa <hi rend="italic">altra m</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  119</head>
                  <p>Federigo secondo de la casa de sovave imperadore. (a) fo rubello de santa ghiesa si 
ch’è messo tra i pactarini. et così questo cardinale. ma solo dio el sa <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">altra m</hi>.</add>.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XI</head>
               <div3>
                  <head>v.  7</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">D’uno grande avello</hi>. questo anestasio fu papa et fu tracto 
de la fede da uno ch’ebbe nome fontino. et fu uno grande ereticho perchè ’l decto 
anestasio fu privato del puntificato secondo infed<add resp="ed">ele</add>
                     <add resp="ed">ma</add>ladecto eretico.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  43</head>
                  <p>Qualunque se medesmo desperato s’ucide o per alchuno vicio destruggie la sua 
fachultà che poi venuto im povertà se despera come segue.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  46</head>
                  <p>Chi biastimma dio per sua superb<add resp="ed">i</add>a et fassi beffe de chi el 
crede. come prova per lo re capanneo che fu morto el lo asedio de la cità da tebe che si 
faciva strazio di coloro che chiamano dio el loro aiuto.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  56</head>
                  <p>L’amore de la natura se corrompe per ciascuno che fa contra. et questi sono che 
semmena<add resp="ed">no</add> el loro seme per la rena che se perde onni suo seme. 
et questi sono sodomiti guastatori de l’umano seme.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  56 (chiose latine)</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">per l’altro modo quel amor s’ubblìa</hi>. nota <foreign lang="lat">quod amor est triplex. s. verbalis. percordialis et realis. Verbalis qui tantum 
modo verbis et non factis fingit amare. percordialis qui puro corde diligit et verba 
correspondent cordi. Realis qui verbis corde et opere ac cum effectu exequitur quod 
promictit</foreign>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  61</head>
                  <p>Qui sono coloro che l’amore naturale. et l’amore de la fede umana rompono 
mentitori senza niuno amore. freddi d’onni virtù. traditori.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  97</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Philosophia</hi> come natura prende. ciò ch’essa fa sì 
l’aprende dal divino intellecto. ciò vol dire la prima natura che fa si è dio, ch’à facto 
l’exere de la natura seconda. ciò sono le cose gienerate et questa seconda natura se fa 
figliuola de dio. et quantunque ella pò s’esforza de seguitare dio. e la natura umana che 
se dice exere figliuola de la figliuola de dio si che l’umana natura vie<add resp="ed">ne</add>
                     <add resp="ed">a</add> exere nepote de la prima cioè dio. tucte 
queste tre nature dio el cielo li annimali fanno: cioè dio fa la natura. la natura fa li 
annimali che nascono. et li annimali fa l’uno l’altro. ma solamente l’usuraio e ’l 
sodomito fanno nulla. come el testo de questo capitolo assai bene l’à dichiarato.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XII</head>
               <div3>
                  <head>v.  4 (chiose latine)</head>
                  <p>
                     <foreign lang="lat">Auctor asimilat locum istum quem locum vocat alpestrum, 
cuidam montanae civitatis trenti proximam lombardie. quem locum montane aque 
fluminis vocantur. id est flumen verone. qui fluvius ut dicit gravat pisces qui vocantur 
lasche. et est locus ille pro dicta aqua fluminis ruinosus</foreign>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  27</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Mentre che furia</hi>. qui mostra che l’uomo se dìa partire da 
l’uomo adira<add resp="ed">to</add> alora quando più furiosamente furia per dare loco 
a l’impito cieco de l’irachundo.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  36</head>
                  <p>Questa roccia. vole dire virgilio che nella passione de giesu christo el l’ora ch’ei 
morìo in croce che quella roccia così cascasse. Alcuno altro dice che fu allora che 
christo nacque.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  55</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">E tra ’l piè della ripa</hi>. Centauri fuoro li primi omeni che 
fuoro veduti su cavalli. andavano trascorrendo per le contrade e robbando et ucidendo le 
persone. perchè erano così forti fuoro chiamati ciento auri. ciento perchè erano ciento. et 
chiamati auri che come ’l vento corrino. et credè la giente che li viddeno da prima che 
l’uomo ’l cavallo <add resp="ed">dove</add> erano fussaro tucti d’uno corpo l’omo e ’l 
cavallo. et questi <add resp="ed">a</add>pelati àno archi con saiecte et usano inoltre 
d’andare a caccia.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  67 (chiose latine)</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">qui me tentò et dixe quello è nexo</hi>. <foreign lang="lat">dicit 
auctor quod cum dictus nexus staret ad dictum flumen cum dicta barca</foreign>
                     <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">ha detto sopra</hi>
                        <foreign lang="lat">“transitabat 
homines per flumem”</foreign>
                     </add>
                     <foreign lang="lat">venit illuc herculis cum dianira uxore sua causa 
transeundi cum barca. nexus vero cepit dictam dyaniram et portavit eam ad aliam 
partem fluminis. non tamen potuit transire herculem propter parvitatem barche. demum 
cum esset ad aliam partem. vel ab alia parte fluminis nitebat<add resp="ed">ur</add> 
facere violentiam dyanire</foreign>. <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">Prosegue 
secondo la tradizione</hi>
                     </add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  118</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Mostrocci un’ombra</hi>. costui fu uno conte di monforte il 
quale venuto d’inghilterra, uno barone de la casa reale d’inghilterra stando in viterbo in 
ginochioni denanzi a l’altare quando se levava el corpo de giesu christo esso conte decto 
de sopra con uno spuntone l’ucise se può dire in grembo a dio. el chuore che ’n sul 
tamis ancora si cola. poi fu in inghiltera una figura de marmo a la sua immagine nella 
ghiesa reale presso a quel fiume c’à nome tamis la quale figura è da quei d’inghilterra 
onorata enchinandose a lei per suo onore.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XIII</head>
               <div3>
                  <head>v.  2</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Quando noi</hi> ci mettemmo per uno bosco. questo bosco che 
non era segniato da sentieri è la mente del desperato senza punto de ragione. ei 
maladecti suoi pensieri sono i bronconi neri oscuri nodolosi contrari a la vita del 
desperato. l’arpie sono ucelloni enfernali rapacissimi divoratori. fanno lamento en su li 
àlbori strani. Sono le desperate annime che ucidono per desperacione i loro corpi 
privandose de la propria vita. et sono arbori a significare le tre potenze de l’omo. ciò 
sono: vita sensitiva, vita vigitactiva et vita entellectiva. Onde se l’u<add resp="ed">o</add>mo s’ucide se priva de la vita sensitiva et de la intelectiva. ma no se 
può priva<add resp="ed">re</add> ch’ei non sia d’essare et questo exere li remane. cioè 
la vita de le piante et de li sterpi etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  21</head>
                  <p>
                     <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add> qui dice virgilio che dante nom 
poderia credere che virgilio li dicesse vero. ma per la sperienza qui veduta tolse fede al 
sermone de Vergilio. cioè onni cosa che si vede nol li può avere fede. che fede è sola 
nelle cose non vedute. quinci vene ch’ei doctori dicano che ’n paradiso no è fede nè 
speranza, ma sempiterna luminosa cierteza. <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">altra 
m</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  46</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">S’elli avesse</hi> potuto creder prima. Virgilio conta el lo suo 
libro che arivando enea enn alchuna parte dove vidde molti sterpi, che cavandone 
alchuno esso sterpo parlò tutto sanguinando. dicendoli com’elli era pollidoro figliuolo 
de priamo re dei troiani stato morto dal suo cogniato nominato polimestor. onde perchè 
dante legiendo questo en sullo virgilio et forse non credendolo volse virgilio ch’ei 
n’avesse qui la sperienza.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  58</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">I’ so colui</hi>. costui fu cancellieri de lo imperadore frederigo 
ba<add resp="ed">rone</add> de puglia. et fu en tanta gratia de lo dicto frederigo che 
onni suo facto li manefestava et però dice et dal secreto onni altro tolsi. dice che tenne 
amendue le chiavi del suo core et quella che serra et quella che diserra. l’una del sì et 
l’altra del no.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  64</head>
                  <p>La meretrice. ciò dice de la invidia. cierti invidiosi achusaro de falso el decto 
cancellieri a l’imperatore. per la qual cosa l’imperadore il fece abacinare. per lo quale 
desdegnio se desperato gittatose in ll’acqua d’uno ponte afogando morìo. et però dice 
ingiusto <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add> quasi dica io che no 
colpevole, giusto, me feci per la disperazione ingiusto.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  103</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Come l’altre verremo</hi> ma non però ch’alcuna. qui fa dante 
una comparazione che l’uomo che se priva de la vita del corpo sia sì grande rapace de sè 
medesmo che secondo elli ae meritato non è ragione secondo la giustizia ch’ei merta de 
r<add resp="ed">i</add>avere mai quello exere ch’elli s’à tolto. et questo dice per 
l’uribile pecato. non perch’elli ci creda: ma no i può dare maggiore contrarietà, se non 
ch’ei corpi sempre saranno traginati et apicati a l’àlbore de la sua annima. devorati dai 
dimoni rapaci envece d’arpie afamate devoratrici.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  103 (chiose latine)</head>
                  <p>
                     <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">con una mano che segna i vv</hi>.</add>
                     <foreign lang="lat">et ist est vero. quia qui se ipsos interficiunt in die iudicij non 
resumunt corpus</foreign>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  105 (chiose latine)</head>
                  <p>Et eccho <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>
                     <foreign lang="lat">canes ut auctor ponit devorant eum. quod est dicere quia ipse devoravit sua 
bona. et potest etiam intelligere quod si vixisset duo canes devorassent eum in vita sua, 
s. miseria et paupertas</foreign>. <add resp="ed">Bbgl.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  118</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Quel dinanzi</hi>. questi che sono tormentati da le cagnie sono 
coloro che se ucidono non de tanta fama chome quei che diventano àlbori. et però sono 
facti sterpi. tra i quali raconta d’uno senese nominato lano. el quale avendo el suo 
destructo, a la sconficta ch’ei senesi recevectaro a la pieve al topo esso alano desperato 
de la sua povertà potendo scampare a studio consentìo de farse ucidere.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  133</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">O iacopo</hi>. similemente per fuggire la povertà in ch’elli era 
venuto ucise sè stesso et fo trovato nascosto manicato da’ sorci inn uno orto fra cessti 
d’erbe.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  143</head>
                  <p>Qui dice dante che firenze fu dificata socto el nome de marte et che quando i 
fiorentini mutaro d’adorare marte et adoraro giovanni batista. che marte sdegniato 
sempre col la sua arte. cioè deo de le bataglie. sarebbe contra i fiorentini. E se non fosse 
la testa del decto marte ch’era murata en alchuno ponte d’arno ch’esso marte al tucto 
avarebbe destructa fiorenza. et che sopra la ciennare che remase al fuoco d’actila che 
arsaviò fiorenza, ei cictadini remasi che la refondarono avarieno lavorato invano. se non 
fusse la decta testa del deo marte <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">altra 
m</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  151</head>
                  <p>Le forche se chiamano giubbecto nella lingua francesca <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">altra m</hi>.</add>.</p>
                  <p>Quostui fece de le mura de le sue case forche. ciò è che s’empiccò elli stesso 
in casa sua.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XIV</head>
               <div3>
                  <head>v.  31</head>
                  <p>Quali Alexandro. nelle parti d’india piove falde vel fiamme de fuoco. per che 
alexandro facìa andare le sciere de la sua gente intorno pestando perchè ’l fuoco non 
s’apicciava ed era più agevole ad aspegniare. et chi dice falde grandissime de neve.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  112</head>
                  <p>Ciascuna parte è rocta. ciò sono d’una f<add resp="ed">es</add>sura. queste fessure 
sono le cagioni de le tribulazioni viziate del mondo. dunde nascie el pianto dei mondani 
venuti a poco a poco, a goccia a goccia che sono facti fiumi d’inferno pieni de vizi de 
fraude de tradigione. infine a l’abisso del laco ghiacciato profondo d’inferno dove i 
traditori nimici de la divina ardente carità de dio chiacciati fanno stratio.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XV</head>
               <div3>
                  <head>v.  37 (chiose latine)</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">o figliol</hi>. <foreign lang="lat">ist erat dominus brunetus 
latinus de florentia, qui fuit valde cientificus in astro<add resp="ed">logi</add>a et 
phi<add resp="ed">losophi</add>a morali. et inter alia fecit quendam librum vocatum 
thesaurum in quo tractat de multis bonis et utilibus</foreign>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  61</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ma quello</hi> engrato populo che discese. dice che quando fo 
desfacta fiesole dai romani che e’ fiesolani devenaro cictadini de firenza. da questi 
fiesolani è venuto onni engrato modo de reggiere. da costoro nacque el sopranno<add resp="ed">me</add> dei fiorentini chiamati orbi. altri perchè recevettero le colonne 
velate dei pisani coperte de scarlacto et arse dentro et non se n’avidero c’a 
l’ultim’ora.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  94</head>
                  <p>Non è. dice dante io non temo la furtuna pur che no faccia contra la mia conscenza. 
cioè contra la fede christiana. però ch’io me credo aquistare tanta onorata bona fama che 
la fortuna no la mi pò torre a modo ch’essa <add resp="ed">fa</add> dei beni mondani 
che li presta e ritolle ora a l’uno et ora a quello a seconda la fama dei poeti et l’unore 
non può nè dare nè torre. et de converso d’onni virtuoso.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  106</head>
                  <p>Insomma. tucti costoro en tempo antico fuoro lerci del vituper<add resp="ed">e</add>ole vizio dei sodomiti.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  119</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Siecti</hi> racomandato el mio tesoro. ci<add resp="ed">o</add>è uno libro che fece questo sere brunecto lactino che si chiama el 
decto libro el grande tesoro per un altro librecto ch’elli avìa facto che si chiama 
tesorecto. et qui mostra quanto l’omo se debbia studia<add resp="ed">re</add> d’avere 
doppo morte la vera fama che ’l fa nel mondo vivare nominato.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XVI</head>
               <div3>
                  <head>v.  1 (chiose latine)</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">già era jn loco</hi>. <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>
                     <foreign lang="lat">quem rumorem non vocat sonum. quia 
sonus prolatus ab ore hominis vocatur et dicitur. Sed vocat eum rembombum pro eo 
quod videtur esse confusus sonus</foreign>. <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  15</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Disse a costoro se vole</hi> exere cortese perchè fuoro vallorosi 
hommeni grandi con molta virtù bene che da quello vituperevole vizio fussaro bructi 
come Aristotile scrive nella sua ecticha dove tracta de baractieri retenetori de bordeli, 
ruffiani, assessini traditori et sodomiti et usurari.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  37</head>
                  <p>Nevote fu. costui ebe nome guido guerra et fu valente omo et savio et fecie in 
toscana per parte molto et fo dei conti del casentino ghelfo. et li altri sui compagni 
ancora fuoro assai famosi fiorentini ma sodomiti. et nara ch’ei vanno correndo sopra 
una rovente rena ignudi. sovra li quali piove continuo fiamme ardenti de foco. et sono 
quasi a una medesma pena coi superbi lassati a rietro et co li usurari qui poco innanzi. a 
significare le loro operationi perdute come se perderebbe onni seme semenato el la 
rena.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  45 (chiose latine)</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">mi noce</hi>. <foreign lang="lat">per malam uxorem potest 
etiam intelligi sodomitica quod est pessimum vicium luxurie. luxuria enim est mala 
uxor. sodomia autem peior seu pessima uxor. et propter ea homo debet cavere a tali 
uxore</foreign>.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XVIII</head>
               <div3>
                  <head>v.  133</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Taide</hi>. questa fu la puctana che colle sue losinche tradìo 
sansone suo e tossorollo. per quale cagione fu acecato dai sui nimici. costei sendo 
adimandata da sansone s’elli avi’ grazia el lei ella li respose le grazie ch’ella li avìa eran 
meravigliose.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XIX</head>
               <div3>
                  <head>v.  50 (chiose latine)</head>
                  <p>
                     <foreign lang="lat">bonifacius papa decepit fratrem petrum de monrrono tunc 
papam subtili ingenio quod renuntiaret papatui. quod et factum fuit. et inde ad 
adnotacionem ipsius pape frater petrus creatus fuit et electus per collegium in papatum. 
et sic decepit</foreign> (<foreign lang="lat">su abrasione</foreign> la bella donna). 
<add resp="ed">
                        <hi rend="italic">Le righe abrase sono due, ov’era scritto una chiosa 
volgare di cui si legge</hi>: “lo quale fu giusto”</add>
                  </p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  85</head>
                  <p>Nuovo giason. costui fu el lo vecchio testamento signior del tempio come papa et 
per avarizia corrocto el re del popolo de deo el decto re li concedecte ch’ei facesse 
spelunca bordello del decto tempio. et così farae uno papa che verrà da ponente de santa 
ghie<add resp="ed">sa</add> a petizio<add resp="ed">ne</add> del re de francia.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  99</head>
                  <p>Questo papa adimandò di fare parentado col lo re Karolo de la casa di francia re del 
reame de puglia credendo che per moneta el decto re se vendesse. onde la resposta del 
re fo che se ’l papa fosse de tale casa che doppo la sua vita fossaro li altri come era de la 
casa sua reale che suciede sempre al primo ginito che ’l farebbe. et così confuse la sua 
superbia <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">altra m</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  109</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Quella</hi>. costei è la santa ghiesa stessa che nacque colle 
secte teste. ciò so le sette virtù. quatro cardinali. prudenzia temperanzia giustizia et 
forteza. et le tre fede speranza et carità. altri dice li secte doni de lo spirito santo. altri li 
secte sacramenti de la sancta ghiesa. li comandamenti che dio diede a moisè son li dieci 
<add resp="ed">comanda</add>menti contra onni pecare. infine ch’al marito de santa 
ghiesa. cioè ’l papa volse operare virtù et fu amatore de le virtudi.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XX</head>
               <div3>
                  <head>v.  34</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Anfirao</hi>. costui fu grande indivinatore et quando el re 
arastro pose oste a la cità de tebe diede per consiglio al decto re che no seguisse quella 
empresa però ch’elli avia veduto la grande destrucion che n’averia. et volendo el decto 
re seguire il suo consiglio el decto Anfirao a peticione della sua moglie coro<add resp="ed">cto</add> per denari da llei disse al re ch’elli avia refacta l’arte e ch’elli 
securamente seguisse la ’mpresa. per la quale essa andando dentorno a la cità en sun 
uno grande carro questo anfira<add resp="ed">o</add> la terra li s’aperse socto et 
ruinando gridavano i tebani: o anfirao dove vai. dove ruini. perchè lassi la guerra. 
facendosene strazio. così ruinò fino a minos giù nell’inferno. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  46 (chiose latine)</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">sì s’aterga</hi>. <foreign lang="lat">i. quod de ventre sunt facta 
terga. vel stabat post tergum dicti. arunca fuit quidam divinator in partibus 
tuscie</foreign>
                     <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  61 (chiose latine)</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Suso in <add resp="ed">i</add>talia bella giace un laco</hi>. 
<foreign lang="lat">hi<add resp="ed">c</add> a<add resp="ed">u</add>ctor prospiciens 
materiam istius mantoe declarat vitam et finem mortis sue ac locum ubi ipsa elegit 
habitare. et dicit quod quoddam flumen est ibi quod ibi vocatur benaco qui transit et se 
derivat in quodam lacu qui est ibi. qui lacus vocatur lacus garde. quique lacus spandit se 
intra dictam civitatem Garde et vallem cammoge. sen Valcamonice. et in medio istius 
lacue garde civitatum sunt confinia. Civitatum Trenti brescie Verone</foreign>
                     <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  67</head>
                  <p>quel luo<add resp="ed">go</add> si è uno confine de verona et de trento et de 
brescia. si che se tucti e tre i vescovi de le decte cità ve fossaro, porrie<add resp="ed">n</add> bendice<add resp="ed">re</add> segnia<add resp="ed">re</add> 
ciascuno che in quello luogo alora se trovasse.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  67 (chiose latine)</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">luogo è nel metzo</hi>. etc. <foreign lang="lat">in quo quidem 
lacu est quaedam ripa. ubi est quoddam nobile castrum vocatum pescheria. et ab inde 
inferius s. ubi intrat aqua dicti lacus et facit unum flumen vocatum almentzo et istud 
flumen descendens sic vocatur usque aplicat ad quendam locum et tunc ibi vocatur 
governolus de mantoanis et deinde intrat in flumen quod vocatur Po. et totum hoc dicit 
textus</foreign>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  127 (chiose latine)</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Et già ier nocte fu</hi>. <foreign lang="lat">Cum autem auctor 
incepisset presens opus in medietate mensis marcij. et tempore marcij prope auroram 
diey luna est plena et cadat in partibus occidentalibus ubi est yspania et loco hoc non est 
aliud diem nisi quod in tali hora dies se separat ab eis pro eo quod erant in alio 
emisperio et succedebat nobis mundanis, qui sumus primo emisperio, et per hoc nota 
seu intelligitur secundus dies visionis et in inferno</foreign>. etc.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXI</head>
               <div3>
                  <head>v.  7</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Quale</hi> sono messi li baractieri el la pece perchè la pece à 
questa natura. che fredda se speza ed è lucida nera. a dimostrare che ’l baractieri 
s’engiegnia de mostrar<add resp="ed">s</add>e de onesta faccia. che ss’entende per 
quello tanto luccicare che fa la pecie. et quando la pecie bolle ciò ch’ella piglia tene 
forte. et così ’l baractieri se rompe come ’l pensiero de baractare. u’ vene de necessità al 
baractieri d’exere piacevole inn aparenza et losenghieri en lingua per coprire la mala sua 
voluntà. et copertamente baractare.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  40</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">A quella terra</hi>. cioè lucca e pone ch’ei lucchesi sono 
costumati losenghieri et in comuno sono baractieri. et bonturo fo maestro dei baractieri. 
ma dice fore che buonturo per lo contrario.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  49</head>
                  <p>El serchio è uno fiume presso a luccha qual come ’l nostro arno a noi <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">nel mezzo</hi>
                     </add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  49 (chiose latine)</head>
                  <p>
                     <foreign lang="lat">iste fluvius vocatur serchius quia cum serculo devertit fli<add resp="ed">d</add>riamos sanctus episcopus seu luccanus</foreign>. <add resp="ed">Accenno alla nota leggenda di S. Frediano</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  95</head>
                  <p>Capro<add resp="ed">na</add> fo uno castello presso a pisa. dove li pisani ponsaro 
asedio co molto grande numaro de giente. infine l’ebbaro a pacti salve le persone. si che 
quando i fanti che n’escivano foro passa<add resp="ed">ti</add> per lo esercito de 
l’oste mostravano d’ave<add resp="ed">r</add> molta paura che li pacti non fossar <add resp="ed">r</add>octi.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  106</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">poi disse noi</hi>. qui mostra il dimonio de dire alchuna volta 
vero a fine pericoloso de colui che i crede.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  110 (chiose latine)</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Et più oltre</hi>. <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>
                     <foreign lang="lat">Et est sciendum quod tempore quo 
auctor viditi hanc passionem vel visionem. seu erat in faciendo istum tractatum 
currebant anni dominice passionis MCCLXVI</foreign>
                     <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om. il computo onde trascurando l’incarnazione gli viene come anno nel 
quale fu</hi> “<foreign lang="lat">factum sive inceptum</foreign>” <hi rend="italic">il suo lavoro il 1399, come in Bv.</hi>
                     </add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  112</head>
                  <p>Quando dante fecie questo libro fo al tempo del perdono del mille trecento. si che 
corriva da la morte de christo alora mille doigiento sessantasei et christo avìa trentatre 
anni si che da la sua nactività ’nfine al decto perdono corino mille trecento e a la morte 
mille trecento <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">sic</hi>
                     </add>.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXII</head>
               <div3>
                  <head>v.  4</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Corredori</hi> qui quasi dante remprovera a li aretini quanta 
tribulazione ab anticho ei fiorentini à<add resp="ed">n</add> data a li aretini. con oste 
con cavalcate con guerre. con tucti ei modi ch’elli ànno potuto e creduto desfare arezo 
senza el seme de la sezania semmenata da essi enn onni tempo.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  14 (chiose latine)</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Coi giottoni</hi>. <foreign lang="lat">Inquit illud 
daviddicum</foreign>
                     <add resp="ed">II <hi rend="italic">Reg</hi>. XXII, 26, 27. <hi rend="italic">Psal</hi>. XVII, 26, 27</add>
                     <foreign lang="lat">cum sancto sanctus 
eris et cum viro innocente innocens eris. et cum electo electus eris. sic cum perverso 
perversus eris</foreign>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  19</head>
                  <p>Quando i delfini che so pesci c’ànno la schiena come porco. quand’i marinari li 
v<add resp="ed">e</add>giono per lo mare notando et mostrando la schiena fuore de 
l’acqua i marinari aspecta<add resp="ed">no</add> che ’l mare se dìa turbare et pigliano 
remedio di scampare.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXIII</head>
               <div3>
                  <head>v.  7</head>
                  <p>Che più non s’apareggia mo et issa. mo et issa sono uno medesmo tempo che 
l’aretino dice mo del tempo presente e ’l lucchese dice issa di quello che l’aretino dice 
mo et de converso. E nota che come mo s’acorda enn uno tempo con issa così inn uno 
punto s’acorda el fine col lo principio et de converso che sempre el fine è a uno tempo 
col lo principio e ’l principio col lo fine. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  46</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Non corse</hi>. simillitudine che ’l testo dice assai chiaramente. 
che quanto più l’acqua cade più d’alto tanto più veloce è presso al suo fine del lo<add resp="ed">co</add> en chui essa cade no i corre.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  61</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Elli avìano</hi> cappe dorate de fore. et dentro de piombo gravi 
tanto che fedderigo. el re federico de cicilia facìa morire i sui condannati vestiti de 
cappe de piombo tanto gravi che morivano stentando. etc. a questi ipocriti dice che sono 
dorate de fore sì che li abaglia. per dimostrare la loro falsetà che dentro son pieni de 
gravissimi peccati et mostrano d’esare santi abagliando prima se medesmi poi coloro 
che vegono de fore.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  80 (chiose latine)</head>
                  <p>
                     <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">interlineare</hi>
                     </add>
                     <foreign lang="lat">quasi 
dicat. expecta eos et postea vadas simul cum eis</foreign>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  103</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Frati gaudenti</hi>. Questi fuoro doi frati li quali erano tenuti 
santi et per la loro buona vita el lo parere de fore fuoro chiamati dai ghibellini et dai 
ghelfi di firenza in concordia che questi frati avessaro autorità a pacifficarli ensiemi. 
questi come falsi corrocti per denari presaro l’una parte onde i ghibellini foro cacciati di 
firence et feciero sì che anco se pare intorno dal gardingho. ciò è quel luogo così 
chia<add resp="ed">ma</add>to nel quale erano li casamenti de i l’uberti alora desfacti 
dove se dice ch’è ’l palagio dei priori de firenze. l’uno de questi frati avìa nome 
catalano et l’altro loderingho.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  115</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Me disse quel conficto</hi>. chostui fu caifasso che consigliò 
essendo sommo pontefice quello anno el lo tempio dei giuderi. disse contra iesu christo 
che convenia che uno omo morisse a ciò che ’l popolo non perisse tucto. dicendo se 
christo vive tucto el popo<add resp="ed">lo</add> li virà derietro. e convertirebbe alla 
sua falsa doctrina. questo consiglio fu per li giuderi la mala semente però che ne fuoro 
tucti al fine diserti cacciati de jerusalem et sparsi per lo mondo. Et nota che lo spirito 
santo li fece così profetare. ma nol lo intese ch’elli era de necessità che jesu christo 
morisse per ricomperare l’umana generazione.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXIV</head>
               <div3>
                  <head>v.  1</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">In quella parte</hi>. El giovanecto anno s’entende marzo et 
quando el sole è socto l’aquario ch’è di genaio. è stato ed è presso a gienaio uno mese in 
mezo da gienaio a marzo. sì che marzo se dice ch’è giuine et de marzo cominciano le 
nocti a menomare enn avanzare dei dì. però che de marzo è el dì pari de la nocte ed è 
questo al mezo marzo et l’altro dì cominciano a cresciare e’ dì en dì, et le nocti ad 
andarsene a mezo dì. altri dicono ch’è de gienaio et ciascuno dice e<add resp="ed">l</add> vero secondo el principio che l’uomo prende o de gienaio vel de 
marzo.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  85</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Più non se vanti</hi> libia si è nella parte d’africa dove sono 
diece generazio<add resp="ed">ni</add> de serpenti qui nominati alchuni. et così nelle 
parti d’etiopia sono nulla respecto ai serpenti uribili d’inferno qui.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  118</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Tale era el pecatore</hi>. sono poniti ei ladroni dai serpenti per 
similitudine. cioè come ’l serpente sempre vae nascoso et così va el ladro. e dice che se 
traforma el ladro punto dal serpente in sua vanità. et le punture rapresentano li ochulti 
pensieri da chui sono ei ladroni sempre stimulati come possano furare sì che se 
trasforma<add resp="ed">no</add> en natura de serpenti. poscia puniti così 
trasformati.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  140 (chiose latine)</head>
                  <p>
                     <foreign lang="lat">non godi, dicit hic auctor quod ille vanni fucci dolens quod 
auctor viderat eum sic tormentatum. ad hoc ut auctor non gauderet de eo voluit ei 
predicere ut turbaretur. dixit ei volo quod scias quod de civitate pistoriensi expelluntur 
nigri sive guelfi. post modum de civitate florentie expelluntur blanchi seu guebellini. et 
hoc fuit verum tempore adventus domini caroli regis</foreign>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  145 (chiose latine)</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">magra</hi>. <foreign lang="lat">tangit hic de illo domino 
marocello marchensio de mala spinis qui obsedit civitatem pistorii et postea fuit 
capitanus civitatis ad guerram. ei propterea dicit de Val de magra pro eo quod ipse 
dominus marocellus manet in ipsis partibus Vallis magre</foreign>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  148 (chiose latine)</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Sopra campo picceno</hi>. <foreign lang="lat">est quedam 
porta civitatis pistoriensis ubi fuit obsidio et conflictus. i. pugna predicte civitatis. per 
quam portam illa pars biancha seu guebellina fuit expulsa et hoc dixit ille latro sperans 
ut auctor satis doloret</foreign>. <add resp="ed">om</add>.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXV</head>
               <div3>
                  <head>v.  25</head>
                  <p>Lo mio maestro. questo chacco fu de la schiera de’ centauri. ma perchè fo ladrone 
non è messo fra i centauri. questo ladrone essendo ercole con molta grande peculia de 
bestiame dalla victoria ch’elli avìa auto contra ’l decto gerione ch’el l’avìa morto. 
arevando en quel loco dove questo ladrone chaccho abitava più volte avedendose ercole 
furate del suo armento non se podìa avedere da chui. perchè caccho la nocte pigliava le 
vacche per la coda et i buoi e traendoli a dietro le mecteva en ella sua speloncha socto il 
sasso del monte aventino. andando ercole d’intorno una volta sentìo mughiare le vache 
ch’erano el la speluncha. onde ercole seguitando el loro mughiare pervenne a l’entrata 
de la speluncha et combactè con chaccho. et sì l’uccise che per la voluntà forse che po’ 
ch’ei l’ebbe morto li diè più colpi. et però dice che li ne diè ciento et non sentìo le 
diece.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  97 (chiose latine)</head>
                  <p>
                     <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">Erra dicendo che Cadmo</hi> “<foreign lang="lat">respiciendo quendam serpentem in serpentem fuit 
conversus</foreign>”: <hi rend="italic">ma osserva che Ovidio</hi> 
“<foreign lang="lat">non descripsit ita perfecte</foreign>” <hi rend="italic">la trasformazione</hi>
                     </add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  142</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Così vidd’io</hi>. e qui me schusi se lla penna aborra. dice 
dante stesso che li parse aborrare in questo capitolo. et così è.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXVI</head>
               <div3>
                  <head>v.  7 (chiose latine)</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">ma si preso</hi>. <foreign lang="lat">dicit hic auctor quod 
tempore noctis seu hora matutina in qua sopnia aliquando solent esse vera. ipse vidit per 
visionem. seu sopniatus fuit certa per que ipse habet opinionem et dicit quod ipsi civitati 
florentie debent evenire multa sinistra. que sinistra terra prati multum videre desiderat et 
hec est ratio. quia ipsa terra prati est subdita florentie non voluntarie neque naturali 
dominio. sed vi et per violentiam</foreign>. <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">Bv. crede 
s’accenni al tempo della Visione</hi>
                     </add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  23 (chiose latine)</head>
                  <p>
                     <foreign lang="lat">quasi dicat deus mihi ingenium. Operare volo ad hoc ut non 
videatur me invideri mihi ipsi</foreign>
                     <add resp="ed">di fronte</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  34</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Et qual è collui</hi> che se vengiò col li orsi. questo fo eliseo 
profeta et fo discepolo d’elia profeta et quando elia n’andò suso in cielo en sun uno 
carro de fuocho portato da cavalli nom poteo vedere altro che la su fiama. e dise 
piangendo. maestro mio perchè m’abandoni? poichè remase eliseo fo molto ingiuriato 
da’ fanciulli e andavalli dietro perch’ell’era molto vecchio et chalbo dicieno: chalbo. 
chalbo chalbo chalbo. per quale cacione venaro <add resp="ed">due orsi</add> sopra 
quessi fanciulli per la vendecta de la vilanìa ch’ei dicievano a eliseo tucti ei decti 
fanciulli divoraro.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  52</head>
                  <p>Chi è ’n quel foco che viene sì diviso. la pira si chiamava nel tempo antico quello 
fuoco dove s’ardivano i corpi morti de’ grandi segniori. leggiese nelle istorie dei tebani 
che doi fratelli l’uno chiamato theocles l’altro pullinnicie furono ensieme nemici et 
pieni di tanta crudele discordia che amendui combactendo ensieme a corpo a corpo 
amendui s’ucisaro insiemi. poi così morti per fare com’era usanza fuoro messi in quel 
foco chiamato la pira. e dice stazio ch’e’ dui mostraro questo miracolo. che la fiamma 
del fuoco faciva doi corni ardendo divisa a dimostrare la gravissima nimistà dei loro 
pessimi crudelissimi corpi.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  62</head>
                  <p>diadimia fedele anco ad achille. dice anco per alcuna pistola che ovidio scrive 
mandasse d’el<add resp="ed">l</add>a ad achille lagnandose a lui com’elli l’avìa 
abondonata.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  73</head>
                  <p>lassa parlare a me, ch’ei sarebbono schivi del tuo dicto. perchè dicie dante: tu se’ 
nato de’ romani. i romani sono nati dei troiani. i troiani sono nemici dei greci. Io dice 
virgilio so nato dei tebani nè sono i tebani tanto nemici dei greci quanto dei miei quanto 
dei tui. e anco perch’io cantai el lo mio libro a loro onore.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  79</head>
                  <p>costo<add resp="ed">ro</add> sono messi nascosti per le fiamme del foco a 
similitudo de le coperte loro fraudolenti enganni maliziosi coperti.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  91</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Me dipartì</hi>. questo fu olisse re il quale fu ritenuto col li sui 
dopo lo desfacimento della cità de troia per incantamenti d’una c’avìa nome circie inn 
una isola del mare doi anni. al fine vago d’andare <add resp="ed">ved</add>endo per 
mare le tere del mondo nè amore del suo padre vecchio nè per amore del suo figliuolo 
nè de penelope sua delecta molie fe’ curare de ritornare a la sua patria. anzi se mise a 
navicare per mare. dove alfine elli <add resp="ed">e i</add> sui compagni el lo mare 
d’inghilterra .... bene che en altro loco se trovi olisse morto stato da uno figliuolo suo 
ch’elli avìa aùto da circie decta de sopra.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  127</head>
                  <p>tucte le stelle de l’alto polo. vòle de l’altro polo. dice che vediva le stelle che sono 
da l’altra parte de la terra ciò è l’altra tramontana. et può dire alta però che da la parte 
del cielo de là se chiama antarticho et la nostra sechia polo artico. si che vedìa enn 
un’ora la tramontana nostra et quella de là.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXVII</head>
               <div3>
                  <head>v.  10</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Mughiava</hi>. uno grande ingegnioso credendo venire in grazia 
d’uno crudelissimo re di cicilia et chi dice tiranno fabricoe uno bu<add resp="ed">e</add> de rame chupo dentro tanto ch’e’ li capiva uno homo dentro et era 
facto che se poteva menare per ruotole. et socto el corbo del bu<add resp="ed">e</add> 
era facto sì che li se facìa uno foco socto sì che ’l bove s’aroventava et aroventato colui 
che v’era messo innudo sentendo el dolore del fuoco se doliva: et quando se doliva per 
la bocha del bove più che de tromba mughiava sì forte che tucta la cità l’udiva. et era el 
suono si facto che mostra molto dolloroso. veduto el re questo così forte edificio et 
considerando la prava inniqua crudeltà de lui che l’avìa temperato per fare fare stento a 
colui che ve fusse messo. el primo che lo ’ncegniasse fece il decto re provare a colui 
medesmo che l’avi lavorato con sua lima.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  67</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Io fui</hi> om d’armi. questi fu el conte guido da montefeltro che 
fu grandissimo malizio<add resp="ed">so</add> in facto d’armi. tanto ch’endo l’oste dei 
franceschi intorno a la cità de forlì. maliciosamente fece vista d’essere fuggito con tucta 
la sua giente et uscì de la cità. perch’ei franceschi entraro dentro et desmontati da 
cavallo esendo tucti en su ’l cantare et godere el decto conte entroe per l’altra porta et 
quanti de’ franceschi volse fuorono ucisi. però dice dei franceschi el sanguinoso 
mucchio.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXVIII</head>
               <div3>
                  <head>v.  11</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Che de l’anella</hi>. Annibal de cartagine più volte isconfisse i 
romani. tra le quali li sconfisse e ucisine tanti che se trovaro l’anella che fuoro tracti ai 
morti venticinque moggia d’anelli mandati per segnio de victoria en cartagine. et fu 
questa sconficta el lo tereno de puglia. Anco fo una sconficta em puglia receuta da uno 
signore nominato Ruberto viscardo dove moriro migliaia de pugliesi per la lungha 
guerra dal decto Ruberto. Anco fu em puglia enn uno luogho che si chiama aceperano et 
anco fu in puglia sconficto el re manfredi et morto dal re Karlo de francia primo re de 
puglia de la casa di francia. Anco fu im puglia sconficto dal dicto re Karlo corradino 
com molta giente dove senz’arme vinse il vechio Alardo. mesere Alardo fo uno 
chavalieri che per saramento nom potìa portare armi contra el re manfredi. ma con suo 
consiglio venuto al re Karlo chon uno falcone in mano fu el re manfredo dal re Karlo 
sconficto. <add resp="ed">se</add> tucti questi morti mostrassaro come dice dante le 
loro membra smozecate sarìa nulla al mo’ de la nona bolgia sozo.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  31</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Vedi com’è strappato maometo</hi>. De costui sa tucto el mondo 
ch’ei fu erecticho pactarino col lo suo compagnio chiamato eli et col lui sono così 
tagliati tucti ei semmenatori de li scandali comectetor d’odio de omicidi et d’altre 
maledicioni simiglianti. questo maometto fu de spagna et mandato a predicare per 
convertire li saracini dal papa. esso maomecto convertine molti a la fede christiana poi 
per alchuno sdegnio aùto col lo decto papa disse el contrario ch’elli avìa predicato. 
predicò contra la fede christiana onde per lui tucti se fecero contr’ai christiani più 
contrari ch’ei non erano stati de prima et adorano maometo per loro idolo mandato da 
dio etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  76</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">E fa sapere ai dui</hi>. questi fuoro doi fratelli signiori de fano. li 
quali venuti come li avìa mandati per lo misere malatesta vechio d’arimino li fece 
amazarare in mare. pres<add resp="ed">s</add>o ad uno lu<add resp="ed">o</add>go 
che ssi chiama la catollicha. et però dice gietati sarano fuore di loro vasello per 
tradimento. vòi gietati fuore de fano. vuoi gietati fuore de la nave.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  85</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Quel traditor che vede pur chol l’uno</hi>. dicie del dicto 
malatesta ch’era ciecho d’uno ochio che li fece amazerare. e tiene la terra che tale è qui 
meco vorrebbe de vede<add resp="ed">r</add> exere digiuno. de la terra dicie 
d’arimmino ed è ttale è qui meco. dice ch’esendo giulio cesare venuto infine ad arimino 
non avìa ardimento da passa<add resp="ed">r</add> più oltra li confini de roma col la 
sua giente armata. uno suo cavaliere ch’avìa nome churio favellò così a giulio cesare 
affermando che l’uomo ch’è fornito de potere sace che l’atendare fo sempre con danno. 
per le quali parole rasechurato cesare passò el confine rompendo dei romani ogni 
statuto. questo scaciato ecc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  99</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Chostui fu cavalieri di cesare</hi>. dubitando julio cesare de 
passare il confine contra roma ch’è quel fiume nomato rubicone che ss’entendiva chi ’l 
pa<add resp="ed">ssa</add>va con armi rubello sbandito del chomuno di roma. questo 
scacciato fu quello che disse a cesare che sempre l’omo ch’è aparechiato de fare onni 
operatione che lo ’ndi<add resp="ed">c</add>iso fo sempre danno. per le chui parole 
ciesare col la sua giente ruppe li statuti di roma e fu rubello. onde ne seguìo la dollorosa 
battaglia da ciesare a pompeo <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">d’altra 
m.</hi>
                     </add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  106</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Gridoe. recorderaiti</hi>. chostui fu colui che consigliò li uberti 
che ucidesero quello dei buoni dal monte c’avìa rocto el parentado da sè a li uberti. 
dicendo chosa facta cap’à che fo la sua desolazione et morte de sua schiacta. ch’era de’ 
lamberti signori alora de firenze. et de li uberti ancora. come fo rocto el parentado dei 
buoni dal monte per colpa di buon dal monte qui ricta se tace.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXIX</head>
               <div3>
                  <head>v.  10</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">E già la luna</hi>. Quando Dante da prima entrò con virgilio 
nell’inferno (la luna) era di quassù la sera. ma era tanto volto el cielo ch’era la luna 
passata da l’altra parte de la terra. si che venìa ch’ella fosse socto ei piei di dante. come 
de quassù li era sopra el capo. ed era più che meza nocte et dante nom potea stare più 
che infine al dì per uscire d’inferno. et però dice virgilio afrectandolo: el tempo è poco 
<add resp="ed">
                        <hi rend="italic">d’altra m.</hi>
                     </add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  109</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Io fui d’arezo</hi>. costui fu uno notaio che per alcuno vizio 
credendo envaghire uno giovane per arecallo a sua voluntà li fece credere che sapìa fare 
per arte magica fare volare altrui. volendo el decto giovane invachito de volare volse 
ch’el decto notai’ el facesse volare com’elli li aviva promesso. et perchè no ’l fece 
achusollo a uno capitano de siena et fo in Siena. sì ch’a petizione del decto giovane esso 
capitano fece ardare il decto notaio. tenendo el decto capitano che ’l decto giovane fusse 
suo figliuolo lu secondò. dedalo fo uno che campò de pregione com’à scricto ovidio. 
albero en siena ebbe nome il giovane che l’avìa achusato.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  118</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ma nell’ultima</hi>. dice l’artino decto de sopra ca non fui 
giudicato da minos in questa bolgia d’inferno per lo pecato contra natura per lo quale 
me fece ardare ’l decto capetano ma per l’alchimmia ch’io nel mondo usai.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  124</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Onde l’altro</hi>. qui pone i nomi de coloro che feciaro la brigata 
en siena chiamata la brigata spendareccia. che facieno cociare li arosti al fumo de’ 
garofani. et facieno frigiare ei fiorini et davanli davanti per tagliere et altre molte 
bestiali vanitadi. per la quale vanità tucti se dotaro. tai fuoro queste le più principali 
stranezze.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXX</head>
               <div3>
                  <head>v.  37</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ed elli a me</hi>. Mirra ebbe nome una figliuola d’un re la quale 
innamorata d’amore libidinoso et manifestatase a una sua baila o de morere o d’avere 
suo padre, la baila fece che ’l padre credendo avere a fare chon alchuna giovana come la 
baila li avia facto crede<add resp="ed">re</add> ch’ell’era una giova<add resp="ed">ne</add> che non volia ch’el re la vedesse. infine volendola pur vedere. 
quando la vidde fo tanto dolloroso che l’avarìa morta. ma ella se de<add resp="ed">lleg</add>uò et alfine remasa gravida de lui ella stessa desperata s’impicchoe 
a uno arbore.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  58</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">O voi che senz’alchuna</hi>. maestro adamo fo uno grande 
falsatore de l’alchimia et stecte col li conti da romena et quivi a petizione dei decti conti 
afalsò el conio del comuno de firenze. et fece fiorini falsi gigliati. per quale cagione 
saputo ello fu preso e fu arso in fiorenza secondo afalsatore de moneta <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>
                  </p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  97</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">L’una è la falsa</hi>. Esendo gioseppe venduto da i sui fratelli a’ 
mercatanti d’egicto da i decti mercatanti a uno barone del re faraone ch’avìa nome 
furafar. la moglie del decto furafar ennamorata de joseppe mandato per lui et avendolo 
nella camara la decta moglie de furafare lo ’nvitoe ch’elli avesse a fare col lei. et 
avendolo preso per lo mantello Joseppe uscìo del mantello et fugìo via. perchè la falsa 
dollorosa gridando et piangendo l’achusoe al marito com’elli l’avìa vol<add resp="ed">u</add>ta sforzare. per la quale achusa elli el fece mectare em pregione. el 
nome de la falsa era ecitiacha.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  136</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">E qual’è quei</hi>. alchuna volta sognia l’uo<add resp="ed">mo</add> d’essere im pericolo di morte e nel sogni<add resp="ed">o</add> 
dice: ora mo’ bene so io morto. et con seco stes<add resp="ed">s</add>o dice: 
porrebb’io schampare da questa morte. poi dice: non maio, non maio poi agognia 
solamente: porreb’io scampa<add resp="ed">re</add> per doi modi: o ch’io me facesse 
ucello. ucello non mi posso fare. adunqua so io morto. et così cercando el lo sognio 
dice: anco porrebb’i’ scampare se questo mio pericolo fosse <add resp="ed">so</add>gnio. et così desidera et dice: o dio, a te piacesse che i’ sogniasse. sì 
che sogniando desidera de sognare. perch’elli agognia.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXXI</head>
               <div3>
                  <head>v.  55</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Che dove l’argomento</hi>. El li maladecti giganti erano queste 
condizioni le quali non sono el li alifan<add resp="ed">t</add>i nè ’l le balene. el le 
balene no li è altro che la grandeza e la forteza. et così el li alifanti. ma el li giganti li era 
la grandeza et la forteza. più li era el malvolere la malitia l’argomento dei sutili modi 
d’operare male. contra e’ quali quando s’agiugnie la forza et avole<add resp="ed">r</add> de farlo nisuno reparo se trova. et però dice che la natura li à desfati 
dicendo che s’ella non à desfate le balene nè li alifanti che n’è più bella. che non sono 
de tanto pericolo. più giusta et più discreta la ne tene.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  112</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Noi procedemmo</hi> e venimmo ad anteo che ben cinque alle 
<add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add> l’alla è misura de doi braccia. si che 
Anteo gigante era tucto lungo senza la testa. respondendo da quello che era sopra terra 
ch’era da la forcella de la gola infine a l’inguinaia ch’erano cinque alle. et de la 
’nguinaia en giù ch’ei non ne vedìa ch’era socto terra erano altre cinque alle. si che era 
lungo fore che la testa deci alle che montano vinti braccia. si come el testo dice <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  136</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Qual pare la carisenda</hi>. è un’alta torre altissima ed è molto 
piegata im bolognia che fa come qui el testo dice.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXXII</head>
               <div3>
                  <head>v.  10</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ma quelle donne</hi> m’aiutino c’aitaro a murare tebbe. anfione 
fu re de la cità de tebe il quale volendo chiudare de muri la citade parlava tanto 
dolcemente al po<add resp="ed">po</add>lo che dice alcuno poeta ch’era beato 
com’elli com più solicitudine potea aitare de fare murare con tanto affecto <add resp="ed">che</add> le petre stesse pariano venire a farsi murare <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  25</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Non fece</hi>. la danoia è ’l magiure fiume che sia nella magnia 
più socto la tramontana che ghiaccia sì forte de verno che ce vanno su per lo ghiaccio ei 
vianda<add resp="ed">n</add>ti tucto el ver<add resp="ed">n</add>o come per le 
terene strade. et così fa el tanai anco più sotto la tramonta<add resp="ed">na</add> ch’è 
uno braccio de mare che dura più de trecento miglia ghiaciato. Petrapana è uno monte 
de sasso altissimo in quel de lucca et grabernichi un altro monte de sasso. dice dante per 
fare intendare com’è ’l laco del profondo inferno en chui sono ghiaciati ei traditori che 
se questi doi così grandi sassi vi cadessero su non farieno de l’orlo uno cricchi. quasi 
nulla etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  55</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Se vòi sapere</hi>. questi furo doi fratelli conti. li quali uno ucise 
a tradimento l’altro.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  61</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Non quelli a chui fui rocto</hi>. costui fu figliuolo del re artù et a 
tradimento vene a bataglia col lo padre. onde el padre pensando al tradimento del 
figliuolo avisato lui con una lancia el ferìo sì che tucto el suo pecto li partìo. e tirando a 
sè la lancia per miracolo uno raggio de so<add resp="ed">le</add> passò per la ferita da 
l’altra parte sì che ruppe l’ombra prima ch’ei fusse così ferito.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  65</head>
                  <p>Sassolo mascherone a tradimento ucise suo padre medesmo.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  67</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Et perchè nom me meta</hi>. Camiscione dei pazi fu uno 
chavalieri dei pazi el quale ucise uno suo fratello a tradimento. per la quale morte 
sempre poi fuoro nimici ensiemi divisi ei figliuoli del morto con li figliuoli de misere 
camiscione. et più morti passa<add resp="ed">ti</add> ne sono stati da l’uno lato et da 
l’altro.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  69</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">E aspecto Karlino</hi>. karlino fo del casato dei pazzi. esendo 
enn uno castello chiamato piano asediato dai fiorentini tractando col li fiorentini a 
tradimento diede ai fiorentini el decto caste<add resp="ed">lo</add>
                     <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">d’altra m</hi>.</add> perchè tucti li altri del decto castello fuorono morti 
et presi.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  79</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Piangendo me sgridò</hi>. <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add> et però dice ’l traditore. se tu non vieni a crescere la 
vendecta de monte aperti. ciò vol dire la vendecta se fa qui di me del tradimento ch’io 
commisi a monte aperti.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  115</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ei pia<add resp="ed">n</add>ge qui</hi>. questi fu da duera 
grande traditore <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">altra m</hi>.</add>.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXXIII</head>
               <div3>
                  <head>v.  75</head>
                  <p>Quasi dica che ’l dolore il tenne vivo doi dì, ma poi per lo digiuno venne meno la 
sua vita <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">altra m</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  118</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Respose</hi>. quostui fu chiamato frate alberico. et avendo 
envitati cierti che se credìeno exare sui grandi amici a uno mangiare dicendo: vegniano 
le fructa. com’elli avìa ordenato esciero fore fanti armati che a taula fuoro da essi fanti 
morti a pe<add resp="ed">ti</add>zione del traditore frate alberico. en questo loco 
d’inferno sono tucti ei traditori che tradischono dentro a’ sui stati. et chiamasi tallomea. 
per tallomeo che fece a tradimento a taula strangulare e’ macchabei. et anco per lo 
traditore talomeo che fecie tradendo mozare lo capo a pompeo.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  129</head>
                  <p>Qui per dichiarare a molti che vogliono aporre a dante che dicie contra la christiana 
fede non creda alchuno ch’ei creda che mai anima vada in inferno al modo ch’ei dice se 
prima el corpo suo non more. ma pensando a l’oribile pecato del traditore en che come 
la inniqua anima traditrice à deliberato de fare el tradimento. per comperazio<add resp="ed">ne</add> de l’uribile pecato sia degnia giustizia che quella maladecta anima 
vada nell’inferno cavata da quello maladecto corpo. et che nel decto corpo invecie de 
l’anima tanto stia uno dimonio quanto l’anima sarebbe stata naturalmente in vita nel 
decto suo corpo, senza avere commesso el tradimento <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">altra mano</hi>
                     </add>.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXXIV</head>
               <div3>
                  <head>v.  31</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ch’ei giganti non fano colle sue braccia</hi>. Ciascuno gigante 
mostra per longheza vintiquatro braccia. et più dice dante mi convegnio ch’ei giganti 
non se convegniono de grandeza colle braccia de lucifero. et dice ch’avìa tre faccie a 
una testa. quella denanzi era vermiglia. in similitudine de la sua maladecta irachundia et 
infernale dollorosa superbia. la nera la tenebrosa sua sempre atenebrata oschu<add resp="ed">ra</add> raggione. la biancha et gialla ch’è colore de morte pallida smorta. la 
sua vile poco potenzia morta d’onni tristizia piena tucta. tanto bructo foco spaventevole 
che onni so<add resp="ed">s</add>pecto de paura è tutto el la sua orribile maladetta 
forma.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  52</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">quindi cocito</hi>. da questo uribile maladecto dimonio procede 
tucte le pene tormenti dei traditori. come da cholui da chui venne et vene et verà onni 
tradimento. radice prima che ’l suo criatore vo<add resp="ed">l</add>se tradire. et con 
tucti ei sui seguaci dimoni traditori en gielo trasformato in vipistrello.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  139</head>
                  <p>Cioè de l’altra parte della terra.</p>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1>
            <head>PURGATORIO</head>
            <div2>
               <head>CANTO I</head>
               <argument>
                  <p>
                     <foreign lang="lat">INCIPIT SECUNDA PARS DANTIS IN QUO 
TRACTAT DE PRUGATORIO</foreign>
                     <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">rubrica</hi>
                     </add>
                  </p>
               </argument>
               <div3>
                  <head>v.  1</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Per correre migliore</hi>. Conciosiache dante abbia corso tucta 
la maladecta oscura acqua dei li oribili fiumi dollorosi d’inferno dice che omai entende 
correre migliore acqua. cioè del purgatorio e di<add resp="ed">ce</add> ormai la 
navicella del mio engeno alza le vele. la quale navicella retro a sè lassa el tempestoso 
mare amarissi<add resp="ed">mo</add> d’inferno canterà <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add> la morta poesì dice che resurga chon ciò sia che non è chi 
studia a scienzia de poema. et però la dice morta. o sante muse. queste muse chiama en 
suo aiuto. ciò sono le cose che fanno bisognio a la perfecta sovrana eloque<add resp="ed">nzi</add>a. Et qui caliope. caliope è volta a la dolce concordanza e 
conclusione d’onni dolce suono.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  10</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">seguitando el mio chanto</hi> de chui le piche. Le piche fuoro 
donne che per loro superbia se vantaro d’exere de più dolce loquenzia che apollo deo de 
l’eloquenzia. onde apollo vincendo le decte donne de sapere per vendecta fare de la loro 
aroganza le convertìo in scialinguate piche contra a tucte le decte muse che sempre sono 
el lo canto del loro deo apollo. et per disperacione ch’elle ebbaro fuoron così le misere 
trasformate.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  19</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">lo bel pianeta</hi>. ciò era el sole ch’era el lo segnio de l’ariete 
en sullo aparire. presso a dì velando <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">abraso</hi>
                     </add> ch’erano en sua scorta. ciò era el segnio del pescie 
dinanzi dal sole. sì che ’l sole che venìa presso a loro li velava col lo su lume.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  25</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">goder pareva</hi>. queste stelle giusticia temperancia forteza 
prudenza. le quali quatro virtù sono fuggite da noi de qua. et se v<add resp="ed">ediv</add>ano da l’altra gente di là da noi <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  31</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">viddi</hi>. costui fu el forte giusto temperante prudente catone 
romano posto a guardare l’anime de purgatorio. per la grandissima prudencia. giusticia 
ch’elli ebbe benchè fu senza fede pone catone per santità de vita em purgatorio a questo 
uficio. chome minos a giudicare l’anime d’inferno per la crudele giusticia de la quale 
esso fu pieno vivendo en questo mondo.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  70</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">or ti piaccia</hi>. libertà va cercando. queste parole dice virgilio 
a catone quasi dicendo: tu cie dìa fare grazia per amore de la libertà che costui. cioè 
dante. vae <add resp="ed">cer</add>cando per la quale libertà esso catone non perdare 
prese el veleno enn una citade chiamata utica nelle parti di libia <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  79</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Marzia tua</hi>. questa fu moglie del decto catone. a la quale 
esso portò tanto amore onesto quanto più esso poteva. et fu tanto l’amore che vedendose 
vecchio catone per onesta descrezio<add resp="ed">ne</add> la maritoe a un altro quasi 
co’ forza di lei. avenne che morìo el marito secondo perchè la decta marzia volendo 
retornare a catone suo primo marito la recevette d’onni sua voluntà. et però dice che 
quante gracie volse da me feci. <hi rend="italic">Ora che de la</hi> dal malo fiume 
dimora. ciò è ’l fiume d’acaronte. più movare nom mi può. da <add resp="ed">che</add> ella è nell’inferno et de là da me e io so el lo purgatorio purgando 
che quando christo trasse i santi padri de limbo de l’inferno alora ritrasse catone. 
rimanendo marzia nell’inferno.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  94</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Va dunque</hi> et fa che tu costui recinghe. Virgilio nello inferno 
el lo capitolo XVI de l’inferno avì facto desciegnere dante d’una corda malitiosa. 
cienctura. sì che però dice qui va dunqua et fa che tu costui recinghe d’uno giuncho 
schiecto. cioè d’una centura schiecta senza veruno vicio senza alchuna fronda de 
superbia. cioè con tucta vera umiltà.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO II</head>
               <div3>
                  <head>v.  1</head>
                  <p>Già era el sole. quando el sole e’ se colca a noi, da l’altra faccia de là da noi de la 
terra alora se leva el sole a quei de là dove dante era uscito d’inferno da quella parte. ed 
era dante tanto da lungi a gierusalemme che sopra gierusale<add resp="ed">mme</add> 
era l’orizonte a<add resp="ed">l</add> loco du’ era dante. el chui meridiano quando el 
sole viene a quel cierchio a lora fa mezo dì sopra gieru<add resp="ed">salem</add>me. 
sì che a lui si levava l’aurora del sole a lui. la nocte uscìa a di gangi. cioè di quel segnio 
che ssi chia<add resp="ed">ma</add> gangi. oposito sì a dante dov’elli era che la nocte 
passava di qua e ’l dì di là esciva fuore col le bilance. le bilance caggion di mano al 
segnio di gangie quando la nocte comincia d’avanzare et sciemare il dì ch’e a mezo 
sectembre. poi l’altro dì.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  94</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ed elli a me</hi>. se quei che leva quando et chui li piace. cioè 
dio.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  100</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ond’io ch’era ora</hi> a la marina. el lo tempo che fu a roma 
del centesimo questo casella escìo de questa vita. però che tucte l’annime che se partiro 
quello anno tucte se rasegnaro al porto dove ’l tevare mecte in mare. et che quivi da un 
angielo fuorono passate in una navicella et poste.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  112</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Amore che nella mente</hi> mi ragiona. è una canzone che 
dante avìa facta de la sua donna che comincia così. la quale esso casella avìa entonata. 
ci<add resp="ed">o</add>è facto el suono. cantandola sì dolce come comprendere se 
po’ per lo testo quando dicie che la dolceza ancora dentro mi sona.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO III</head>
               <div3>
                  <head>v.  28</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ora se nanzi a me</hi>. non ti maravigliare. più che dei cieli 
che l’uno a l’altro non encombra la veduta delle stelle. cioè da noi alle stelle sono 
immezo sette cieli et nullo engombra l’altro de vedelle.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  40</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">E disiare vedesti</hi> senza fructo. coloro che i avarieno el 
lo<add resp="ed">ro</add> desìo quetato s’ei non fossaro voluto andar tanto su. che mai 
no ne sarieno venuti nè verino in fine del loro dissidero. anzi è dato loro per lucto. i’ 
dico d’aristo<add resp="ed">te</add>le et li altri che vedesti el lo prato. senza fructo el 
lo limbo de l’inferno a quatro capitoli.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  112</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Poi sorridendo</hi>. questi è ’l re manfredi re dei pugliesi nato 
de l’altissima casa de sovave de la mangia. el quale re fo sconficto da re carlo fratello 
d’uno re di francia e colla fforza de santa ghiesa. el qua<add resp="ed">le</add> sendo 
uno scomunecato et sconficto fu morto et le sue ossa gittate come ’l testo dicie et fu el 
decto re Karlo glorioso molto.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  142</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Vedi</hi>. costancia reina fu su figliuola et de lei nacque. 
moglie del glorioso re pier d’araona et de cicilia.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO IV</head>
               <div3>
                  <head>v.  10</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ch’altra</hi> potenzia. la potenzia stecte a udire et udìo. quella fu 
la potenzia sciolta. et la legata potenzia fu quella del vedere. che non vidde tutto quel 
tempo che l’udito udìo, come dice ’l testo.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  40</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">lo sommo</hi>. Era el monte che dante avìa a salire tanto erto 
suso come da mezo qadrante a cientro lista. come questa figura mostra qui di lato <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">Qui è nel cod. la figura d’un angolo retto che sottende un 
arco di cerchio, e con la bisettrice d’esso angolo</hi>
                     </add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  67</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">come ciò sia</hi>. imagina essare doi grandissimi monti. l’uno en 
su l’altro. l’uno da l’altra parte de la tera de là da noi. l’altro da la parte nostra. asempro 
come due scudelle l’una in sull’altra coperchiate. e fossaro. dal colmo de l’una fusse una 
formicha et dal colmo de l’altra fusse una altra formica. l’una volta en sul mezo de le 
schudelle et così l’altra et <add resp="ed">i</add>magina che ’l fine de le scudelle sarìa 
quello voito ch’è tra l’una scudella e l’altra. et quello fine de la scudella se chiama 
orizonne et de l’una formica et de l’altra. et ciascuna avarebbe diverso emisperio. che 
l’una l’avarebbe verso noi et l’altra de là da noi. or quando el sole vene sopra ’l mezo 
voi tra l’uno et l’altr’omo alora è a noi ongualle il dì colla nocte et avene <add resp="ed">a</add> l’omo ch’i’ pongo per formica che di qua sempre à el sole in sullo 
destro lato et quelli che sono de là dal sole l’ànno sempre dal sinistro. or aviene dante 
che de là passato el sole d’altra parte de la terra maravigliase vedendose ’l sole da la 
parte sinistra etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  82</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Per la ragione</hi>. l’ebrei che sono socto el sole nel mezo ànno 
sempre el loro settentrione dal lato dricto. et sono in mezo tra ’l sole et settentrione et 
àn<add resp="ed">n</add>o el sole quando a schincio come noi et quando sopr’el capo 
che no l’avemo mai noi. et quando l’àn<add resp="ed">n</add>o di qua de noi. sì che 
chome noi facemo solame<add resp="ed">nte</add> una ombra al sole. essi ne fanno 
una come noi et un’altra quando sono de là dal so<add resp="ed">le</add> sì che passa 
el sole tra noi e loro. un’altra quando ei sono tra ’l sectentrione e ’l sole et quando a noi 
è ’l sole sopr’el capo dericto la mactina quando el sole se lieva fanno l’ombra dricta 
inverso l’occidente. et quando se colca dricta enverso l’oriente. et noi la facemo sempre 
a schincio etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  127</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ed elli o frate</hi>. come stato è decto l’annime stanno fuori de la 
porta del purgatorio quasi amusando desiderando d’entrare dentro. quasi con una pena. 
come se dice<add resp="ed">sse</add> la magiure faticha è l’aspectare et denno tanto 
stare de fuori quanto tempo aspectaro de far satisfacione penctuti de’ lloro pecati.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO V</head>
               <div3>
                  <head>v.  73</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Quindi fu’ io</hi>. chostui fu morto per invidia et fecelo ucidare 
per envidia come dice apertamente il testo. ma li pro<add resp="ed">fo</add>ndi fori. 
ciò dice delle ferite che e’ fuoron facte in grembo ai signiori di padua. li quali paduani 
sono discesi dal traditore de antenore che tradìo la sua cità de troia. et didela per 
tradimento ai greci. et chi dice de vinegia similemente posta dal decto traditore 
antenore. ma s’i’ fosse fuggito etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  94</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">O rispos’elli</hi>. l’archiano è uno fiume che viene de l’alpe de 
pratomagno <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">corretto di m. post</hi>. dell’ermo</add> 
e mecte nell’arno. questo buonconte dei conti de montefeltro fo morto el la sconficta 
ch’ei fiorentini dedero a li aretini a campaldino presso a certomondo. et mai non fu 
retrovato el suo corpo. giovanna era la sua moglie. et chi dice filiuola. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  115</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">indi la vale</hi>. la nocte che venne facta la sconficta venne sì 
grandissima piova che tucta la con<add resp="ed">tra</add>da apellagò et <add resp="ed">on</add>ni fiume si e<add resp="ed">m</add>pio. raccontaro alchuni scapati 
fugiti da decta sconficta <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">abrasione d’una 
riga</hi>
                     </add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  127</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ch’i’ fei di me</hi>. poi de sua preda me coperse. la preda ch’ei 
vol dire furo la rena la melma le sassa che l’arno mena quando in cotale modo engrossa. 
come qui fecie l’arno che recoperse il corpo del decto buono conte sì ch’ei mai non fo 
più retrovato etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  133</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ricordite</hi>. questa pia fu grande gentile contessa. et fu moglie 
di misere nello la quale fu morta dal decto suo marito. <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">di m. posteriore</hi> el quale misere nello fu da sticciano</add>.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO VI</head>
               <div3>
                  <head>v.  13</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Quivi era l’aretino</hi>. questo aretino fu uno grande giudice 
legista et fu chiamato <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">su abrasione</hi>: 
misere</add> benencasa da lacterine. et per uno giudicio ch’esso diede contra ghino de 
taccho uno grande caporale de’ masnadieri tenuto molto fiero omo. ucise ’l decto misere 
benen<add resp="ed">ca</add>sa sendo esso en palazo, al bancho de la ragione presente 
la podestà colla quale esso era a l’udiencia.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  15</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Quivi era</hi>. questo aretino fu ciuccio da pietramala. et 
avendo guerra colli usciti che se recietavano el lo castello de rondene et cavalcati a la 
cità ei decti usciti questo ciuccio trasse dietro a li usciti infine a l’arno et sendo giunto a 
l’arno el trasportoe il cavallo sì ch’esso ciuccio li anegò dentro. et però dice et l’altro 
<add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>
                  </p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  16</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Quivi colle mani</hi> sporte. federigo novello. fu dei conti 
ghibellini de bagno. et fu morto a peticione del conte di battefolle. d’uno ceppo nati 
consorti chiamati conti de casentino. salvo che quel da bettefolle erano parte ghelfa. et 
quelli di bagno ghibellina. Quel da pisa fu morto alla guerra dai pisani ai luchesi. fu 
figliuo<add resp="ed">lo</add> d’uno c’avìa nome marzuchio. questo marzuchio sendo 
mandato dai pisani per tractare pace a luccha ei luchesi avieno messo un aguato contro i 
pisani. una sera come s’era en sullo tractare de la tregua o pace avenne che l’aguato dei 
luchesi rupparo quel dei pisani dove fu morto el figliuolo de marzuchio trovato morto 
dal padre quando and<add resp="ed">ava</add> ambasciadore a luccha. trovandolo 
morto nel mezo de la via non se afisse punto anzi andò via per fornire suo viaggio et 
aùta la resposta dei luchesi retornò im pisa se<add resp="ed">n</add>za fare acto de 
dolore salvo che disse ai pisani che mandassaro per lo corpo del figliolo ch’elli avìa 
lassato morto. però dice che feo parer lo buon marzuchio forte. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  22</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Piero da la broccia</hi>. fo uno bailo de’ du figliuoli del re de 
francia. morta la reina loro madre represe moglie il decto re loro padre una donna de le 
duchesse de bramante. questa donna per envidia che ’l decto piero guardava con cotanta 
solecitudine i decti figliuoli secondo maladecta novercha fece avelenare i decti figliuoli 
e apose che lli avìa morti el decto. a la quale <add resp="ed">calu</add>nia credendo el 
re fecie el decto miseremo pietro empendare per la gola. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  73</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Surse</hi>. questo sordello fu mantuano. et fu uno grande buono 
dicitore in rima et im prosa. et per gramatica volgare <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">d’altra m</hi>. e fè uno libro che fu chiamato tesoro dei 
thesori</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  106</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">vieni a vede<add resp="ed">r</add>
                     </hi> montechi monaldi et 
filippeschi. ciò sono doi casati. l’uno ghelfo et l’altro ghibellino che ànno guasta la loro 
casa per divisione. quella dei filippeschi ghibellini deserta et quella dei monaldeschi 
ghelfa non à molto meno a desertarsi. etc.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO VII</head>
               <div3>
                  <head>v.  43</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ma vedi</hi>. andare in su di nocte non se pote. vol dire che senza 
la luce cioè christo non se può salire ad a<add resp="ed">l</add>chuno bene. et doppo la 
riga de la morte nulla potemo adoperare. perchè è buono adoperare bene infine che 
l’uomo vive in questo mondo seguendo la luce del dì. di che dice christo: io so la luce 
del mondo.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  58</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">bene se porrìa</hi>. col la nocte se può andare peccando et 
tornare sempre en giuso errando come dice christo: chi va de nocte offende dio etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  67</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Cholà disse</hi>. come dante dice ch’ei filosofì ànno nell’inferno 
alchuno luogo por loro senza tormento et per unore de la fama ch’essi ànno di qua, così 
pone ai grandi magnifi<add resp="ed">ci</add> regi christiani uno luogo em purgatorio 
per sè. come ’l testo el dechiarirà.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO VIII</head>
               <div3>
                  <head>v.  25</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">E vidi uscire</hi>. dui angieli com penne verdissime. sono angieli 
che significano la nostra speranza. et che vegnono dal grembo de maria nel quale 
incarnoe il nostro redentore nostra verace fede. nostra tucta speranza. chon due spade 
afocate. spontate a dimostrare che jesù christo non usa la sua justicia de ferire per punta 
ma per taglio. afocate de carità d’amo<add resp="ed">re</add> et che ci guardano 
contr’a la mala biscia de l’inferno.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  70</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Quando sarai</hi>. questo che favella mo è ’l giudice di gallura. 
giovanna era la sua figliuola. la madre de questa sua filiuola moglie del decto giudice se 
remaritò a misere galeasso dei visconti di milano et però dice no le farà si bella 
sepultura misere galeasso come gli avarìa facto el gallo di galura. affermando che mai 
nom può avere donna remmaritata con lo secondo marito quanto solamente morta 
vedova colle bianche etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  88</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">El duca mio</hi>. le tre facelle sono le tre virtù divine che sono 
più ardenti. vive. acese a quelli di purgatorio che non sono a quelli de quessto mondo: 
ciò sono fede speranza et carità. le quattro stelle giusticia prudenza. forteza. temperanza. 
le quali sono assai basse in questo mondo. quasi tenute a niente. etc.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO IX</head>
               <div3>
                  <head>v.  4</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">De giemme</hi>. la luna era el lo segnio de lo scorpione. el sole in 
quello de l’ariete. si che quando la luna era presso a corcarse lo sole che li era d’altra 
parte oposito era presso a levarsi. et però dice che de la nocte si erano andate più che le 
due parti et quasi la ura del sole. voleva d<add resp="ed">ire</add> dante ch’era presso 
a dì là due dante era. cioè dante dice che ’l sole se leva apare el lo nostro orizonte. (ove) 
se l<add resp="ed">e</add>va el sole là. et a noi tramonta. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  22</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Essare mi parea</hi>. Aganimede fu de la schiacta reale de’ 
troiani. et fu robbato da giove portate in cielo per suo pincerna. cioè che ’l fece suo 
servidore che li dava a bere a la taola et avìa caciata una dolzella che giunone la moglie 
de giove li avìa posta prima. perchè sempre giuno fo poi nemica de’ troiani.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  55</head>
                  <p>Lucia è decta luce doppo la gracia preveniente de antecedente merto. et venuta 
come apare el l’incominciamento del primo suo libro. dove tracta ed beatrice. dove dice. 
luci<add resp="ed">a</add>
                     <add resp="ed">nemica</add> di ciascun crudele.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  76</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">viddi una porta</hi> et tre gradi per ivere ad essa. et uno portieri. 
ciò s’entende il sacerdote che ci confessa. l’uno scalieri ch’è cotanto bianco pulito terso 
è la vera perfecta contrizione con che l’uomo se riconossca dei sui pecati. et che se 
riconosca com’elli è pecatore. et non s’enganni sè medesmo. el secondo è la dollorosa 
satesfacione oscura traversa de rendare l’altrui. el terzo la penitencia che ssi fa col 
proprio corpo de l’omo. et dice che sedeva in sullo limitare del diamante.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  100</head>
                  <p>lo terzo è porfido vermeglio. di colore de sangue che significha la penitenza de la 
propria carne del corpo del pecatore. sopra questo tenìa ambo le piante l’angielo de dio 
cioè ’l sacerdote sedendo in sulla soglia che mmi sembiava pietra di diamante. vole 
segnificare che quando l’uomo viene al grado de la penitenza ch’elli e’ i tegnia su 
amendue li piei che se actua per lo effecto del buono.... ch’elli oservi. et stia dricto 
sedendo in sullo diamante. ch’ei non vacilli ma sia sempre costante el le virtù operare. 
facendo così semo tracti de le mani d’inferno et posti nelle mani de l’angielo che ce apre 
’l purgatorio.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  115</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ciennare o terra</hi> che secca se cavi. sono vestimenti del 
dricto onesto saccerdote. de tera avendo sempre resp<add resp="ed">ect</add>o come 
deveno tucti per la morte returnare in terra. et de socto da quel trasse due chiavi. la 
bianca de l’ariento significa che ’l prete dìa exere con scienzia de conosciere li pecati 
mortali et minori et magiuri. et così exere discreto. come si convene de sapere sciogliere 
ei nodi dei pecatori. et però dice de questa chiave è quella che vole tropp’arte 
d’ingiegnio perch’ell’è quella che scioglie i noni <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">nodi</hi>?</add> dei pecatori. Quella de l’oro è quella de la licenza data 
da dio de perdonare e questa è la chiave più cara. E una spada ennuda aveva im mano. 
segnifica che ’l sacerdote dìa exe<add resp="ed">re</add> pieno de la lucente giustizia. 
ma senza queste due no s’apre mai la porta s’elle non se volgono deritte per l’engiegnie 
de la toppa. Da piero l’ebe et dìa non errare. ma s’elli erra. erri prima en fare 
misericordia che giustizia. pure che ’l pecatore li si gietti ai piè et dimandi 
misericordia.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  130</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">poi pinse</hi> l’uscio et aperse dicendo <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add> che significa de n<add resp="ed">on</add> retornare a 
commetere più pecati.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  136</head>
                  <p>A l’aprire non rugghiò nè se mostrò si agra tarpea quando julio cesare la vuotoe del 
tesoro ch’avìa quando metello la volse defendare. esso metello buono li fu tolto. dicese 
che quando s’apriva la decta tarpea per tucta roma s’udiva el rughiare che faciva la 
decta porta.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO X</head>
               <div3>
                  <head>v.  55</head>
                  <p>Era intagliato lì nel marmo stesso. <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add> 
la gente che parìa denanci ai buoi perchè parieno partiti in sete cori. come al fo<add resp="ed">mo</add> de l’incensi cioè al fumo de l’incenso li ochi se chiudono e ’l naso 
si apre. così.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  57</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">perchè si teme</hi>. passando i buoi chol l’arca santa ei buoi 
enciamparo sì che l’arca mostrò di cade<add resp="ed">re</add>. uno corse a la decta 
arca et presa, enmante<add resp="ed">ne</add>nte ch’esso <add resp="ed">l</add>a 
tocchò de subito cad<add resp="ed">d</add>e morto. che non era comesso a lui cotanto 
santissimo <add resp="ed">uficio</add> e non n’era degno. che se l’ostia santissima del 
corpo del nostro signore cadesse de l’altare. non se converrebbe che la toccasse non 
degnio peccatore non prete. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  73</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Quivi era</hi>. traiano imperadore fu pieno de tanta virtute 
iustizia che santo papa gregorio uno dì ch’esso passa<add resp="ed">va</add> su per 
uno ponte ir roma ch’avìa facto fare traiano. et udito com’elli era stato cotanto giusto, 
tanto divotamente et con tanta affectione pregò dio per lui che dio fece l’anima di 
troiano trare de le pene d’inferno e donolli la gloria sempiterna. et però dice mosse 
gregorio a la sua gran vitoria. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  130</head>
                  <p>Come per sostentare. Quelle figure che se depingo<add resp="ed">no</add> socto a 
uno palco o s<add resp="ed">oc</add>to a uno tecto che stano chinate col volto col lo 
pecto en sulle ginochia per la trave ch’elli mostra ch’ell’abbia<add resp="ed">no</add> 
adosso, la quale a chi li vede pare dieno una fatica. quelle cotali dipinture sono chia<add resp="ed">ma</add>te mensole. cotali erano qui l’annime dei superbi domate nel 
purgatorio etc.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XI</head>
               <div3>
                  <head>v.  91</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">O vana gloria</hi>. chome poco dura verde la gloria mondana se 
le persone grosse materiali nol la aiutano a durare. tempo di verde dura fra costoro. ma 
non vole dire così. O vana gloria. tu duri com poco verde enn altrui. cioè che basta s’ella 
nol li è tolta da quelli che sono con più sutilità d’inge<add resp="ed">gno</add>. siati 
prova cimabu’. sarebbe sempre stato el sulla cima verde se giocto digr<add resp="ed">oss</add>ato dal decto cimabu’ non <add resp="ed">fo</add>sse, il quale poi 
ch’ei fu digross<add resp="ed">ato</add> venne a tanta sutiglieza più che quella de 
cimabu’. che l’a<add resp="ed">va</add>nzò de l’arte del depigniare. sì che la fama de 
giotto aspense quella de cimabu’ et così fa l’uno l’altro tucti et del dire et d’onni acto 
umano. et così à tolto l’uno a l’altro guido. de guido guinicello et de guido cavalcante. 
<add resp="ed">Alchuno dice che l’etati grosse sono e’ grandi signiori che posso<add resp="ed">no</add> dare longa fama per li lodati da essi etc. <hi rend="italic">d’altra 
m</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  106</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">pria che passin</hi>. il cielo che più va tardo alchuno dice ch’è 
quello de le stelle. che pugni a <add resp="ed">a</add> compiere el suo corso trenta sei 
miglia<add resp="ed">ia</add> d’anni. altri dice quel di saturno. <add resp="ed">el</add> movare de ciglia dice è magiure spazio a trenta sei migliaia d’anni 
che mille anni non sono all’eterno exere infinito etc. Et chi dice ch’uno movare d’occhi. 
levare a la luna. dicendo che la luna è ’l più tardo cerchio ch’elli altri facendose ad 
anoverare de quel de sopra con venire in giuso.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  121</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Quelli è respose</hi>. miser provinzan salvani fu senese et fu 
signiore de siena. or avenne che quando el re Karlo sconfisse il re manfredi et chi dice 
corradino, fo preso in quella sconficta uno cavalieri, grandissimo amico de misere 
provinzan. sì che stava nella prigion di Karlo in molta pena. el decto misere provinzano 
per aiutare questo suo amico et trarlo de la pena ch’ei sosteniva et non potendolo 
aiuta<add resp="ed">re</add> per altro modo. quando esso più era signiore se condusse 
a portare lo tesauro et andoe per tucta siena acactando et chedendo per lemosina chi 
volìa fare per amor de dio. et così colse tanto ch’esso ritolse l’amico suo da la 
prigio<add resp="ed">ne</add> et questo acto piacque tanto a dio. et nota che per la 
tropa superba ch’elli avìa aùta de la signoria esso era degnio d’andare ad inferno. se non 
f<add resp="ed">os</add>se questo suo acto pietoso (suo) ch’è dicto di sopra. etc.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XII</head>
               <div3>
                  <head>v.  50</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Almeone</hi>. fu figliuolo del grande indovino anfiarao. el quale 
anfiarao avìa decto al re arasto che se levasse dall’impresa ch’elli avìa contro la cità de 
tebe. poscia a petizione de la sua moglie corrocta per molti doni de consigliar el decto 
che seguisse la gue<add resp="ed">rra</add>. per lo quale per quale falso.... che la terra 
cessò. che ruinando al suo figliuolo. dicendo.... per la sua madre.... la pietà ch’eli ebbe 
del padre. che per venticarlo ucise la sua propria madre. et però dice. come almeon a sua 
madre fe’ caro.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  104</head>
                  <p>A quel tempo non sarebbe stato omo che per falsetate avesse tracto le carte del libro 
delle ragioni. nè avesse lo staro del chomuno ch’era facto col le doghe. il quale re<add resp="ed">ce</add>vendo el grano del comuno col le doghe, al rendare el rendesse con 
una doga me<add resp="ed">no</add>. come fu poscia el lo tempo che venne e ch’ei 
vole dire <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">altra m</hi>.</add>.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XIII</head>
               <div3>
                  <head>v.  31</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">E prima</hi>. oreste fu marito de ysona. et per venticarsi de pirro 
figliuolo de achille che a forza li avìa tolta la detta ysona sua moglie ucise ’l decto pirro 
dentro el lo tempio del dio apolline. Anco el decto oreste figliuolo del grande re 
agamenonne fece la sua madre cletemestra la <add resp="ed">quale</add> aviva facto a 
tradimento ucidere suo padre a peti<add resp="ed">zi</add>one d’uno ch’ella avìa 
tenuto inn adultero c’avìa nome egisto. oreste la fecie insiemi collo decto egisto 
traginare, cavalli le poppe e ardareli ensiemi etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  133</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Gli occhi diss’io</hi>. mostra qui dante ch’esso fosse più superbo 
ch’envidioso. et io el credo che non <add resp="ed">era</add> de chui elli dovesse 
avere invidia.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  151</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">tu vederai</hi>. giente vana pone per li sene<add resp="ed">si</add> ch’esperano in tallamone. et perderalli più d’esper<add resp="ed">anza</add> c’a trovare la diana. chi <add resp="ed">en</add>tende diana uno 
fiume ch’ei dicono ch’elli ànno socto terra. et chi dice pur de la diana del cielo. che 
molte volte sta che non apare diana grande tempo. et più ne perderanno d’amiragli. 
amiragli son pozi ch’ei senesi fanno per trovare quel fiume ch’è <add resp="ed">so</add>cto tera <add resp="ed">che</add> chiamano diana. et chi dice dei 
pisani amiragli che sperano anco en tallamone.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XIV</head>
               <div3>
                  <head>v.  58</head>
                  <p>Io veggio tuo nipote. questo nipote fo uno fulcieri da calbo<add resp="ed">li</add> 
che sedendo bargiello fecie macello de molti citadini <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  139</head>
                  <p>I sono aglauro. questi fu pieno de tanta invidia che dicìa male d’onni savio 
virtudioso omo et per envidia volendo torre la fama altrui se pose a contendere co 
merchurio. onde merchurio per sua sapienza li acrebbe tanta invidia che <add resp="ed">’l</add> decto aglauro diventò sasso. come ancora se può vedere il lo 
’nvidioso che per lo mo<add resp="ed">l</add>to bene che vede ad altrui diventa muto 
che non po’ favella<add resp="ed">re</add>. devenuto queto quasi divenuto sasso. et 
qui se dice contra li ’nvidiosi a loro reprensione. quel fu el duro kamo. ci<add resp="ed">o</add>è duro freno <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XV</head>
               <div3>
                  <head>v.  55</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Che per quanto se dice più lì nostro</hi>. qui prova dante 
l’invidiosi quaggiù in questo mondo è de neciessità de non volere avere consorti. però 
che a partire i beni de questo mondo quanti sono meno i consorti tanto sono più ricchi et 
magiure parte ne toccha per uno. et quanto più sono li consorti tanto meno ne toccha per 
uno. Tucto el contrario aviene nella vita dei beati. però che quanti più sono i beati tanto 
ànno più beatitudine. asempro de li specchi. ponendo denanci a uno specchio uno 
doppieri aceso questo in quello specchio no à se non uno lume, et se tu poni d’entorno al 
decto doppieri mille specchi, tucti li specchi ciaschuno à ’l lume suo e ’l lume de li altri 
spechi en chui risplende il decto doppieri. sì che non possono avere tra loro invidia 
perchè ’l doppieri risplenda en ciascuno. anco n’ànno più lumi et più beatitudine che se 
fusse pur uno specchio etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  88</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Et una donna</hi>. questa visione. la donna pone la vergine 
nostra madre. quando essa retrovoe iesu christo suo figliuo<add resp="ed">lo</add> el 
lo tempio nel mezo dei doctori della legie. per aconciare l’annimo de li uditori a pietà et 
a pace insiemi. come se trova leggiendo più ennanci. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  94</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Indi m’aparve</hi> un’altra piangendo. ciò era una reina moglie 
del re pisistrato signiore de la cità d’atene. questa reina avìa una sua figliuola del decto 
suo marito la quale fanciulla era amata da uno fanciullo tanto ch’esso era per morire 
d’amore. onde costui pensando dicieva: io muoio per costei ed ella no sa ch’io muoio 
per lo suo amore. ond’io moio chon più dolore chè s’ella el sapesse io morrìa contento. 
et ciò pensando se despose de fare ch’essa el saprebbe per morire contento. Uno giorno 
che la reina com molta giente andava a una festa del dio apolline con questa sua 
fanciulla questo fanciullo come fu a l’entrare del tempio escìo che noscosto <add resp="ed">era</add> a l’uscio et im presenza de tucta la giente abraciando la fanciulla 
im presenza della reina la basciò manifestando l’amore che lli portava. or fu preso el 
fanciullo et menato denanzi al re. la reina piangie<add resp="ed">ndo</add> dice al re 
che trovasse sì facta giusticia quanto anta <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">sic</hi>
                     </add> era stato el fallo e la ’ngiuria ch’ella avìa receuta. onde lo 
re esaminando el fanciullo perch’elli aviva così facto li disse tucto, ci<add resp="ed">o</add>è el perchè. quando el re ebbe udito el fanciullo se volse a la reina et 
disse con un viso benignio temperato: reina che faren no<add resp="ed">i</add> a chi 
male ne desira se quei che ci ama è per noi conda<add resp="ed">nna</add>to? et così 
dicendo perdonoe al fanciullo. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  115</head>
                  <p>Quando l’anima mia tornò de fuori. cioè io recono<add resp="ed">bbi</add> che la 
mia visione era stata de cose state vere. io reconobbi etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  130</head>
                  <p>ciò che vedesti fu perchè tu lectore anconci l’annimo tuo a perdonare et aprire il 
chuore a l’acque de la pace. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  133</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">non dimanda’</hi>. come fanno coloro che disaminano altrui per 
sapere che non vede. ciò fanno i medici a lo ’nfermo che ciacie dicendo: perchè 
t’avenne. quando. dove. et la cagione. però dice co l’occhio che non vede.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XVII</head>
               <div3>
                  <head>v.  19</head>
                  <p>De l’empieza. quella che mutò forma nell’uccello ch’en cantare più se dilecta fu 
filomena de chui è decto el lo nono capitolo ed è la rondinella. dove questa per empieza 
de venticarse ucise ’l figliuolo et dedelo cotto a colui chiamato tereo suo padre. chome è 
scricto al decto nono capitolo.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  91</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Nè criator nè criatura</hi>. en questo capitolo se prova che mai 
non se fecie nè po’ farese operatione senza amore. come seguendo chiaro el troverai 
infine al fine de questo capitolo. etc.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XVIII</head>
               <div3>
                  <head>v.  91</head>
                  <p>E quale Ismeno et asopo vide lungo el fiume dei tebani andare le gienti furiose 
correndo. pregando i loro idoli guardassaro i loro beni et specialmente le loro vignie che 
di baccho avessaro bisognio. ch’è dicto deo del vino. così andavano queste annime <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  100</head>
                  <p>Maria <add resp="ed">alr. Mario</add> corse. qui per asempro dice che maria corse 
ad andare a visitare santa elisabecta pregnia en sancto giovanni batista. come li avìa 
dicto l’angelo gabriello el la sua anunziazione. racontando come ciesare el mondo fu 
pieno de sulicitudine et però dicono: racto racto che ’l tempo non se perda. ch’è la più 
cara cosa che noi abiamo. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  121</head>
                  <p>E tale à già l’uno piede per vechieza. come dicie<add resp="ed">si</add> ai vechi: 
tu fai la cotal cosa c’ài già ei piei entro lla fossa. et chi dice ch’ebbe meno uno pe’. et 
sotto tera messo etc.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XIX</head>
               <div3>
                  <head>v.  7</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Mi venne in</hi> sognio una femmena balba. questa femena è 
figurata una persona innamorata d’un’altra. come noi per speriencia el potemo provare 
sendo lo ’nnamorato o la innamorata entoppandose insi<add resp="ed">e</add>mi. 
prima la persona scial<add resp="ed">i</add>nqua. chè li viene meno onni ardimento e 
diventa pallida et a pena se po’ sostenere dricta sopra i piedi. col le mani monche che 
non à ardimento di toccare la persona ama<add resp="ed">ta</add> et amira a schincio 
per la temenza come guercia. et <add resp="ed">e</add>lla comincia a rasechurarse de 
mirare. diventa vermiglia et comincia <add resp="ed">a</add> discioliere la lingua et 
canta sì dolcemente favella che tucti li altri stromenti di dolceza sono niente.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  25</head>
                  <p>Ancora non era. quando una donna v’aparve lunghesso questa per confondare 
questa venne presso a dante. et virgilio mirava pure en questa donna onesta per<add resp="ed">chè</add> dante se partisse de mirare la disonesta. a questa disonesta 
prendeva et aprendola devanti per lo puzo ch’escìo del su’ ventre dante se svegliò. 
etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  43</head>
                  <p>Quand’io udî venite. questo è uno angielo ch’envita l’annime dicendo beati chi 
lucente. che sano consolare l’annime donne. non serve de’ pecati ma donne de le 
virtù.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  100</head>
                  <p>Intra Siestri etc. corre uno fiume c’à nome lavano. costui che favella fu dei conti 
chiamati conti da lavano. per lo nome del fiume così chia<add resp="ed">ma</add>to. e 
fu costui uno mese et poco più visse papa. et dice come ’l testo scrive <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XX</head>
               <div3>
                  <head>v.  10</head>
                  <p>Maladicta sie tu lupa d’avariscia che più ài magiure preda più ch’o<add resp="ed">gni</add> altro vitio. quando verrà quel veltro. duca virtuoso signiore. che ti 
recacce nell’abisso d’inferno dunde tu se’ venuta <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">altra 
m</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  43</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">I’ fue radice de la mala pianta</hi>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  52</head>
                  <p>figliuolo fu’ io. questi fu re padre del re di francia. padre del re Karlo che sconfisse 
il re manfredi. et poi corradino. fece mozare lo capo al decto corradino. che mandò 
santo tommaso d’aquino ad abitare nel cielo. come raconta qui el suo padre chiamato 
ciappecta. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  71</head>
                  <p>Karlo. questi fu un altro Karlo dei desciesi da questo ciapecta. chiamosse Karlo 
senza <add resp="ed">terra</add> però che non toccava el reame de francia a lui, 
toccava al suo fratello primogenito. questo Karlo fu colui che trade<add resp="ed">cte</add> i bianchi di fiorenza. come secondamente che dante ne scrive.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  79</head>
                  <p>l’altro che già uscìo. costui prenze de la decta casa de francia fu preso in mare poi 
lassato per danari. vendecte una sua figliuola al marchese de ferrara, tanto oro quanto la 
ventuta pesava. et però dice. o avaricia che poi tu più farne etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  85</head>
                  <p>perchè men paia. papa bonifacio. col le forze d’uno re di francia sciarra da la 
colonna el decto prese socto la ’nsegnia del decto re enn anagni et menato sorpreso a 
roma. morìo arabbiato er roma. ponendo per pilato chi dice el decto re. chi sciarra da la 
colonna etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  113</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Lodiamo i calci</hi> ch’ebbe liodoro. quostui fu uno grande 
barone del re apollonio mandato al sommo pontiffice del tempio che volìa el tesoro del 
decto tempio et dimandalo. meravigliosamente aparìo uno chavalcatore terribile a 
cavallo che andando sopra ’l decto liodoro tucto ’l desfecie im presenza de tucti ei 
sacerdoti subito morìo. poi el sommo pontifficie con li altri fece pregare et pregò dio per 
lui. per li quali prieghi dio li <add resp="ed">r</add>endeo la vita et retornato al suo re 
contali tucto el facto. fo poscia sempre ubidiente a dio che prima era stato tucto el 
contra<add resp="ed">ro</add>. et così raconta la divina scrictura.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  127</head>
                  <p>Quando io sentìo. cierto non se scotea sì forte delo. è uno monte el l’isola di creti. et 
dice ovidio che questo monte empregnoe et tremava fortissima<add resp="ed">me</add>nte dinanzi ch’ella partorisse. poi partorìo el sole et la luna. el vero 
fo che in quella contrada venne uno deluvio et una oscurità che no se vidde nè sole nè 
luna. et stecte così uno lungo tempo. ma venuta meno la decta oscurità el lo primo luogo 
in che fusse veduto aparire la luna e ’l sole fu in questo monte. però se dice che latona 
partorìo li dui occhi del cielo.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXI</head>
               <div3>
                  <head>v.  1</head>
                  <p>La sete naturale. mai non se sazia se non col l’acqua che giesu christo diede a la 
samaritana. cioè de l’acqua de la divina gratia de amare dio. seguirlo sopra ogni altro 
dissiderio. questa può saziare la nostra voluntà. non altro.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  58</head>
                  <p>Tremacie quando l’annima sentase che si mova per salire. et nota che magiure 
miracolo è de venire a voluntà libera senza impedimento. che non sarìa de movarse o 
tremare uno monte. prima vòle bene. vòle la volontà asolutamente. vòle bene ma el 
talento vòle bene con ragione etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  82</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Nel tempo</hi>. tito imperado<add resp="ed">re</add> fu quelli 
che ventichò le ferite de christo venduto da giuda. et a quel tempo statio vivea in roma. 
et fo statio tolosano et a roma fu coronato poeta de mirto. cioè la mortella de che 
s’incoronava li poeti el lo loro conventare. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  94</head>
                  <p>Al mio ardore. qui conta come da virgilio ebbe la forza de ciò ch’elli avìa scricto et 
de li ommeni et dei dei studiando el lo tractato che virgilio avìa facto d’enea. che si 
chiama l’eneidos. etc.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXII</head>
               <div3>
                  <head>v.  34</head>
                  <p>Or sappia ch’avarizia fu troppo da me etc. perch’io fui troppo prodigo. questo 
troppo più de cinqueciento anni m’à tenuto in questo cerchio punito col li avari. et se no 
fusse.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  118</head>
                  <p>E già le quatro ore del dì n’erano andate. la quinta era in su lo mezo del cielo sì 
ch’era quasi mezo dì. et però dice le quatro ancelle erano remase a dietro et la quinta 
er’al temo cio<add resp="ed">è</add> a settentrione ch’è ’l temone de tucto el cielo. 
overo le quatro stelle del carro drizando in su el corno ch’è im punta de lo stelo de la 
tramontana che ssi chiama antartico ch’è da la parte di mezo giorno. dove era di là tra ’l 
sole et quella tramontana che si chiama polo antartico.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  139</head>
                  <p>Li due poeti. questo arbore quando Andam et eva fuoro cacciati de paradiso eva 
colse un ramocello de l’albo<add resp="ed">re</add> de la vita. et piantollo sì che ne 
nacque l’arbore socto el quale fu morto abelle da cain. el quale arbore se trova per 
alchuno libro ch’elli era prima bianchissimo più che neve et per la morte d’abelle non 
menò mai fructo et questo <add resp="ed">è</add> poi quel legnio nel quale fu 
crucefisso giesu christo. et però dice la voce de questo arbore ch’ei poeti ànno carestia 
del suo pomo. cioè ’l pomo che in questo arbore poi fu ennestato jesu christo redentore 
del mondo. che mangiano i sui christiani che nè per fiosofia nè per poetria non se ne può 
mangiare ma solamente per fede speranza et carità.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  142</head>
                  <p>Poi disse. qui dice a reprensione dei troppo golosi dicendo che quando la nostra 
donna vergine virtuosa disse al convito vino non abente. ch’ella el disse per carità de le 
nozze che non fussaro non orevoli. perciò per la sua fede il suo benedecto figliuolo jesu 
christo fece ’l miracolo de l’acqua diventare vino. et così seguendo delle romane anche 
non golose. de daniello et del glorioso batista dicendo. melle locuste. locuste sono 
raddici d’erbe amare et chi dice melle salvatico. ma ciò che si fosse coloro che 
mangiano con fame onni cibo li pare dolce. et a coloro che beono per sete onni ruscello 
li pare anecta. anecta è uno licore che di dolceza passa tucti li altri licori. ma più dolce a 
l’assetati è la pura acqua vòi de fiume vòi de fonte. etc.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXIII</head>
               <div3>
                  <head>v.  10</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ed echo</hi>. colui che piagnie d’alegreza se pu’ dire ch’ei 
canti. così quelle annime sperando de venire a la beata vita piagnivano cantando la loro 
pena con dilecto. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  25</head>
                  <p>Non credo. resitone fu uno re che sse facìa <add resp="ed">stratio</add> de la dea 
delle biade c’à nome ciere. per la quale cosa essa dea li mandò sì grande fame de 
carestia ch’elli diventò seccho quasi senza carne <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  31</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Parieno</hi>. chi nel viso. el naso si è imezo de le due ciglia 
come il gamo de l’emme col le volte da lato sì che fa uno emme. l’occhio manco è facto 
come uno <hi rend="italic">o</hi> e el recto uno altr’ <hi rend="italic">o</hi>. sì che 
o chol lo <hi rend="italic">emme</hi> et coll’altro <hi rend="italic">o</hi> releva <hi rend="italic">omo</hi>. en nelle ciglia el naso dimostra uno <hi rend="italic">m</hi> 
con doi <hi rend="italic">o</hi>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  48</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">la faccia</hi>. forese fu dei donati fratello di misere corso 
donati. et fu fratello de la vergine giovane chiamata picarda che fu trata del monisterio 
per forza coma nel terzo capitolo si trova di paradiso dove tratta del voto. et fu questo 
forese grande amichissimo et dilecto de dante. il quale a la sua morte dante il pianse 
molto et <add resp="ed">fu</add> questo forese molto goloso.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  73</head>
                  <p>Che quella. la voglia che menoe jesu christo a la croce dove a la morte chiamando el 
padre gridando elì elì. quella voglia fa chiegere voluntaria. et così vanno queste annime 
voluntarosamente a l’arbore che li afama de compiere la loro penitenza. come christo la 
sete de la umana salute in sulla crose.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  85</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ond’elli a me. la vedovella</hi>
                     <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add> in firenze sono le sue femmene meno pudiche et più 
sfacciate che le femmene de sardenna. che abitano inn una montagnia chiamata barbagia 
che vivono a mo’ de bestie andando tucte ingnude. ma le <add resp="ed">s</add>frenate 
svergogniate fiorentine sarano triste come el testo dice seguendo.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  103</head>
                  <p>Dicie chi l’ha vedute che le saracine vanno tanto turate che del volto quasi non 
mostrano o de carne innuda. non espoppate senza vergonia come meretrici. ma grave 
giudicio verrà sopra esse. <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">altra m</hi>.</add>.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXIV</head>
               <div3>
                  <head>v.  37</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">El mormorava</hi>. gientucca. dice gientucca di quella giente 
ch’erano ivi de spirti magrissimi che mormoravano.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  40</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">O annima</hi> fa sì ch’i’ t’endenda. femmena è nata che te 
farae piacere la mia cità. ciò dice de lucca. et così fu. che dante stando in lucca invaghìo 
d’una giovana per lo cui amore uno tempo li fecie piacere molto la restanza de 
luccha.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  49</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ma dì s’io vegio</hi>. dante fece questa canzo<add resp="ed">ne</add> stesa che dicie donne c’avete intellecto d’amo<add resp="ed">re</add>
                     <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  112</head>
                  <p>Poi se partì sì come. questo arbore fa vendecta dei golosi discendenti d’adam et 
d’eva per lo pomo ch’essi mangiaro de quello albore primo de chui nacque questo 
chome è decto a rietro. che li tiene sempre afamati i decti golosi infine al tempo a loro 
da dio diputato. et più o meno secondo la colpa et più et meno stata comessa in questo 
mondo.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  121</head>
                  <p>Ricordive. questi maladecti sono i centauri de l’inferno che fuoro ingienerati 
secondo dicono i poeti el li nuvoli de l’aire mezi ommeni et mezi cavalli. costoro 
vennaro sendo stati a taula satolli venero a bataglia con teseo et col li sui compagni. 
teseo sobrio col li sui sconfisero i decti maladecti satolli e briachi pieni de vivande 
avinazati. a dimostrare la virtù de teseo et la sua temperanza et la viziosa bestiale vita 
de’ satolli.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXV</head>
               <div3>
                  <head>v.  1</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ora era</hi>. el sole era el lo segnio d’ariete a mezo marzo. et 
avi’ lassato el tauro el lo mezo del cielo. ch’era più che nona. a mezo aprile il tauro 
<add resp="ed">
                        <hi rend="italic">e</hi>
                     </add> de rietro al sole sì che ’l sole venìa già 
chinando et la notte salendo de rietro al sole. tra lla nona e ’l vespero.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  19</head>
                  <p>A lora. come se può. Meleagro fu fatato quando ei nacque sì che la madre sua udìo i 
fati tra i quali l’uno dei tre fati disse ch’ei fosse bello gratioso e con mo<add resp="ed">l</add>te virtù com’avieno dicto li altri doi fati. ma ch’ei vivesse quanto 
pugniasse uno tizone ch’ei mise nel fuoco ad ardare et andaro via. la madre udendo 
questo se levoe et trasse ’l tizone dal fuoco et reposelo aspento et guardò con tucta la 
sua solicitudine in fine ch’ei fu im perfecta età. or avene caso che meleagro ucise doi sui 
zii fratelli de la sua madre. la qual cosa udendo la madre del decto meleagro a furia 
mossa mise ’l tizone fatato el lo fuoco. per che compiuto d’ardare lo tizo compiuto de 
morire meleagro.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  37</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Sangue</hi>. qui dice stacio si soficientemente come l’uomo se 
forma nel ventre de la sua madre col lo seme del padre et come l’anima dio la ’nfonde 
nel corpo de l’infante tosto ch’elli à compiuto el suo exere et come l’anima po’ pigliare 
uscita del corpo uno corpo fantastico d’a<add resp="ed">e</add>re ch’io non m’impacio 
sopra questa materia.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  55</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Tant’o<add resp="ed">v</add>ra</hi>. sfongo marino è una 
materi<add resp="ed">a</add> invece de etc. <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">sic</hi>
                     </add> non à membra et polseggia e sente in questo modo. a modo 
de spognia et apiccase a sassi et fa in mare quando l’uomo la tocca per levarla là 
dond’ella se trova chi nol la spiccha subbito mai non se ne può spiccare se non a pezi sì 
forte se rapiccha. questa sente et vive a similitudine che fa ’l seme dell’uomo ennanzi 
che sia formato nel ventre de sua madre. che vive et sente e la similitudine facta.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  70</head>
                  <p>Non so chi meglio el potesse dimostrare la nostra formazione però la passo per non 
sapere dilla.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  79</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Quando lachesi</hi>. <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add> la prima vol dire quando noi nascemo. la seconda el 
nostro vivare. la terza el nostro morire. et è quando lachesis non à piò da filare. non 
avemo più a vivare etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  100</head>
                  <p>Non tocco di questa materia tanto perfectamente l’autore la descrive.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXVI</head>
               <div3>
                  <head>v.  40</head>
                  <p>La nova giente. contra i sodomiti grida soddoma et gomorra. che fuo<add resp="ed">ro</add> cinque cità che dio fece subbissa<add resp="ed">re</add> per lo 
vizio de la soddomìa. Nell’altra <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">sic</hi>
                     </add> nella 
vaccha entrò pasife. Pasife per sua ardente arabbiata lusuria vedendo in uno armento de’ 
bui uno toro usare con una vaccha più lusurioso che l’altri fece scortecare la detta 
vaccha quando ello <add resp="ed">era</add> più en calda et fece fare una vaccha de 
schieggie de legnio coperta del chuoio de la decta vaccha si artificiata che questa 
diavola de passife se aconcioe sì dentro che ’l toro, al fiato del chuoio de la vaccha 
corso, ebbe a fare col lei sì ch’ella impregniò enn uno figliuolo ch’ebbe nome minotauro 
mezo toro et mezo omo. el quale fo poi morto el lo lab<add resp="ed">i</add>rindo da 
teseo duca d’atene per ensegniamento de la serocchia del decto minotauro c’avìa nome 
adriana. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  59</head>
                  <p>Donna è. ciò dice de biatrice che l’aspecta el sommo el monte. paradiso diliziano 
<add resp="ed">
                        <hi rend="italic">altra m</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  76</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">La giente</hi>. iulio cesare stando inn egicto col la reina 
cleopatra quando revenne a roma col lo triunfo era mottegiato <hi rend="italic">regina</hi> per lo contrario del marito de cleopatra.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  82</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">nostro pecato</hi>. fu de femmene ma usando come insensate 
bestie disonestamente lusuriando.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  130</head>
                  <p>falli per me u<add resp="ed">n</add> dire d’uno pater nost<add resp="ed">r</add>o. cioè infine dimicte nobis sichut nos dimictimus debitoribus nostris. 
et non dica più che nel purga<add resp="ed">to</add>rio non sono et non possono 
l’anime essa<add resp="ed">re</add> tentate. si che nol li bisognia dire et ne nos 
inducas ma sì libera nos a malo. cioè da queste pene.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  136</head>
                  <p>Chi fu costui el testo perfectamente el conta.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  142</head>
                  <p>I’ so Arnaldo che vo piangiendo la passata follìa. et vo godendo el dì ch’i’ spero 
dinanzi. Or a voi prego per quel valore cioè dio che vi guida senza duolo su per questa 
scala <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">altra m</hi>.</add>.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXVII</head>
               <div3>
                  <head>v.  1</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Sicome</hi>. quando dante era da l’altra parte de la terra et era 
tra gierusalemme e ’l suo uriente de là el sole era sopra gierusalem et sopra uno fiume 
che si chiama gangi et però dice l’onde in gangi da nona riarse. che ’l sole era supra el 
decto fiume si che ardìa le sue onde col lo grande suo calore che li è sopra quasi a filo 
etc. ibero è un altro fiume il quale chia<add resp="ed">mase</add> l’ibero. cadìa sotto 
l’altra libera contrara <add resp="ed">a</add> la nostra libera. che la nostra era de 
marzo el lo segno de l’ariete dove ’l sole era e l’altra libera era ch’era di là che venìa de 
sectembre. sì che ’l sole se colcava du’ dante era di là da jerusalem.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  37</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Chom’al nome</hi>. Tisbe et pirramo fuoro doi ennamorati l’uno 
de l’altro. pirramo mascio tisbe femmina. et fuoro de la cità de babillonia. et postise 
insiemi: la cotale nocte a la cutale ora usciremo de casa e l’uno aspecti l’altro a la cotale 
fontana. così fêro ma giunse prima la fanciulla et in questo ch’ella aspectava el suo 
desiderato, aparìo uno leone. onde la fanciulla piena di paura lassando ivi una sua 
gonella fuggìo et nascose<add resp="ed">se</add> inn alchuna grocta. in questo mezo 
venuto pirramo non trovoe la sua desiderata ma vidde il lione c’avìa la gonella de tisbe 
tucta lacerata et sanguinosa del sangue d’<add resp="ed">u</add>na bestia che ’l lione 
avìa divorata. el lione andato via pirramo credendo che tisbe fosse stata così divorata da 
’l lione col lo più dolloro<add resp="ed">so</add> pianto che mai avesse fato con uno 
coltello ch’elli avìa se ferìo a morte. così la misera fanciulla trovando al suo disiderato 
così presso a morire s’elli avìa piento questa più pianse et doppo mo<add resp="ed">lto</add> con doglioso pianto di<add resp="ed">sse</add>: o pirramo tu non 
fai mocto a la tua desaventurata tisbe. pirramo udendo ’l nome de tisbe aperse l’occhio 
et compieo de finire. la dollorosa fanciulla com’ella el vide morto col lo coltello 
medesmo c’avìa morto pirra<add resp="ed">mo</add> ucise sè medesma. trovati poi 
l’uno col l’al<add resp="ed">t</add>ro abraciati morti. alora che ’l gielso diventò 
vermiglio. dice alchun’opera che <add resp="ed">le</add> more erano bianche. ma 
perchè socto uno moro costoro s’ucisa<add resp="ed">ro</add> et per li doi sangui 
mesti ensiemi che per miracolo le more diventaro <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">su 
abrasione ma della stessa mano</hi>: rosse de colore sanguignio etc.</add>
                  </p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  100</head>
                  <p>Sappia ch’io so lia. fo lia moglie de giachobbe et fo sirocchia de racele moglie del 
deto giachobbe. lia viene a dire la vita activa et però dicie le belle mani a farmi una 
ghirlanda. racelle vi<add resp="ed">e</add>ne a dire la vita contemplativa. et dice mo 
che mai non se smaga di mirare el lo sspeghio. cioè contemplare dio et sede tucto 
giorno.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  115</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Quel dolce pomo</hi>. el dolce pomo s’entende qui si è de venire 
a fine de avere onore de la ’mpresa virtuosa che va cercando la cura de’ mortali. è 
d’ave<add resp="ed">r</add> gloriosa et verace fama. ciò vol dire tu se’ andato 
ciercando de veddere beatrice. oggi la vederai. la quale porrà im pace le tue fami che tu 
ai aùte de vedella. come segue qui de facto <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXVIII</head>
               <div3>
                  <head>v.  19</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Tale qual di ramo</hi>. è una selva di pini en romagnia molto 
grande. tucti pini. la quale quando uno vento trae tra essi. et dice quando eolo ch’è deo 
dei venti manda quel vento c’a nome sciloccho. tucta la decta selva è piena de molto 
odore et così dae asempro de la decta campagnia. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  49</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Tu mi fai</hi>. proserpina fu figliuola de la dea de le biade. 
andando col la madre scieliendo fiori per una campagnia plutone dio de l’inferno im 
presenza de cierere madre de la fanciulla proserpina uscito pluto d’inferno asalìo la 
decta proserpina e posela in su uno carro et col lo grembo pieno di fiori la portò via sì 
che la madre perdecte la figliuola sua proserpina. et proserpina perdecte la primavera de 
la campagnia fiorita. et però così dice per similitudine de l’andare scegliendo fiori. 
etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  64</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Non credo</hi>. venare madre del chupido amore avendo im 
braccio chupido suo figliuo<add resp="ed">lo</add> avenne che del carcascio dov’elli 
tenia le saiete senza avedersene li es<add resp="ed">c</add>ìo una saiecta la quale 
se<add resp="ed">m</add>pre poi la madre nelli ochi suoi portò tucto el lume che si può 
dire d’amore. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  130</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Quinci lete</hi>. questo è uno fiume che se chiama lete e à questa 
natura da dio che l’annima che passa di questa vita et che non va inn inferno tucte fa 
mestieri che ’l passino. da l’una proda l’anima che beve de la sua acqua ciò ch’ella ae 
operato col corpo onni cosa dismenticha onni pecato ch’ell’à mai cummesso. et da 
questa proda è chiamato lete che viene a dire dismenticanza. da l’altra proda se chiama 
<add resp="ed">eu</add>noè perchè bevendo da quel lato restora la mimoria d’onni 
bene ch’ell’à mai adoperato etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  139</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Quelli c’anticamente</hi>. li poeti che poetaro del monte de 
parnaso et del suo felice stato dice che volsaro dire de questo santissimo dilectevole 
monte paradiso diliziano. dove adam el primo omo che fu radice de tucti li altri qui fu 
innocente et nocente.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXIX</head>
               <div3>
                  <head>v.  22</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">E una melodia</hi>. mi fe’ riprendere. qui vol dire quanto è da 
tenere cara la virtuosa libertà che una donna testè formata per exere libera credendo. 
non soferse d’ubedire colui a chui è ubediente la terra e ’l cielo. la quale avarìa facto il 
suo migliore a ubidire.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  37</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">O sacro sante</hi>. qui chiama dante in suo aiuto tucte le potenze 
de la eloquencia. ciò sono chiamate muse. decte vergieni per la purità che dìa exere 
nella lingua di colui che favella. Or conviene. licona era quella fonte di parnaso dove 
andavano a bere li phylosaphi et li poeti l’acqua de tucte le scienzie. ora conviene che 
per me versi et urania m’aiuti col le sue compagnie. urania si è decto grandissimo et 
nobile ingegnio. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  43</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Poco più oltra</hi>. questi sette candellabri pare che dica li secte 
doni de lo spirito santo. et chi dice li secte sacramenti. qui disegnia de quel bello et 
luminoso cielo ch’ei vidde. et qui maravigliandose vide virgilio maravigliarsi di quelle 
cose non meno che dante. perch’erano cose spiritali de nostra fede, la quale et de la 
quale non fu virgilio sperto. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  64</head>
                  <p>vergini martiri. alr. angieli. quasi come ciente che facieno onore al griffone christo 
et al carro santa ghiesa.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  77</head>
                  <p>di secte liste. ei sette doni dello spirito santo. ciò sono <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add> alr. ei secte sacramenti de la ghiesa tracti del santissimo 
corpo de jesu christo <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add> alr. le secte 
opare de la misericordia. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  82</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Socto così bel cielo</hi>. questi vinti quatro libri de la bibia tucti 
cantavano a unore de la nostra donna et anco de la sancta chiesa secondo profeti che 
profetaro et de l’una et de l’altro. illuminati per spirito santo etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  91</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Sicome</hi>. questi quatro annimali s’entendono li quactro 
evangelisti. iovanni aquila. marco leone. luca bove. matteo omo. onnuno era pennuto de 
sei ali a modo che sono i serafini. le penne piene d’occhi. ciò vol dire per l’altissima 
luce ch’elli ebbaro et àno de la veduta divina. argo è decto el cielo stellato et anco el 
pavone per li occhi de le sue belle penne.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  107</head>
                  <p>
                     <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">di fronte al v</hi>.</add> el vecchio testamento e 
’l novo. le rote.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  113</head>
                  <p>
                     <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">c. s.</hi>
                     </add> divinità. la carne de christo e ’l 
sangue.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  121</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Tre donne</hi>. <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add> 
et or parivano <add resp="ed">tratte</add> da la bianca or da la rossa. che l’una en 
questo mondo nom può exere senza l’altra.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  130</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Da la sinistra</hi>. prudenzia. forteza. giustizia, temperanza en 
questa vita che se pone per la mano manca sono queste quatro. ma le tre sono 
ch’entendono più a le celestiali condicioni sono da la destra vestite de porpore ci<add resp="ed">o</add>è che senza carità tucte le virtù sono nulla. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  133</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">A presso</hi>. questi dui vecchi. alchuni dicono che l’uno era 
moises che fu crudele punitore et oservatore de iustizia. l’altro era aronne suo fratello. et 
perchè aronne fu sacerdote et moises no erano inn abito dispari ma. pari enn ato et 
onestato sodo. et altri dice <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">abrasione: probabilm. di 
quanto segue, messo poi di fronte ai vv. cui si riferisce</hi>
                     </add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  136</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">L’uno si mostrava</hi>. questo dice alcuno era santo luca perch’ei 
fu meddico et de quello sommo ipocrate. ci<add resp="ed">o</add>è christo. che natura 
fè alli annimali ch’ell’à più cari ciò so li ommeni et l’anime delli ommeni.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  139</head>
                  <p>Mostrava l’altro la contraria chura. de costui <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add> dice alchuno de santo paulo che fo spada contra tucti i 
vizi.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  142</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Poi viddi</hi>. questi quattro sono i quattro più principali doctori 
che fuoro confesso<add resp="ed">ri</add> et non fuoro marteri. sì che non sono 
coronati de gigli come viergini et martiri. ma sì di rose et d’altri fiori. e el vechio ch’era 
tra loro et venìa dormendo.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  145</head>
                  <p>E questi secte. ciò dice quatro doctori et dui de sopra luca et paulo. et uno vechio 
lano secte. col primaio stuo<add resp="ed">lo</add> vestiti de bianco. tucti vergini et 
marteri decti de sopra.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXX</head>
               <div3>
                  <head>v.  1</head>
                  <p>Quando ’l sectentrione. il primo cielo chi dice ch’elli è da la parte de l’altra 
tramontana che se chiama antartico. et dico che da quel cielo cadde lucifaro. et però dice 
nè d’altra nebbia che di colpa velo. et a quella tramontana se facìa quella giente acorta 
come a la nostra ch’è decta più bassa fanno i marinari. quale temone gira. da quel cielo 
di là dicese che ’l suo settentrione non vide mai sole nè tramontare nè levare. alchuni 
dicono che vol dire del sectentrione de lo cielo ’mpireo dei beati. ma</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  16</head>
                  <p>
                     <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">di fronte al v.</hi>
                     </add> in sullo pechulio et 
divina mandria.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  21</head>
                  <p>dicendo col le mani piene de gigli spargendo date. cioè date a piene mani le sante 
operacioni fiorite et virtuose.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  31</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Sovra</hi>. el candido velo è la pura santissima fede et l’uliva 
la profonda umilità. la gonella de colore de fiamma viva l’ardententissima vera carità. el 
manto verde la ferma et costante speranza de dio. ei fiori le santissime operazioni de la 
divina scrictura che cie fa beati. et però la chiama beatrice.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  40</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Tosto</hi>. qui mostra che beatrice li aparìo et segue et dice 
prima ch’i’ fuore de puerizia fosse. dante in sua puerizia ennamoroe d’una fanciulla 
c’avìa nome bice. la quale quasi fu la prima cagione per entralli enn amore. cominciò a 
studiare et fece molte canzoni per lo suo amo<add resp="ed">re</add> et come pare a 
uno suo librecto chui ei pose nome la vita nova. poi doppo la morte di coste’ pose nome 
a la divina scrictura biatrice.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  91</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Chosì</hi>. questoro che cantaro qui erano angieli che notano 
dietro a li eterni giri. dicese ch’ei cieli nel loro volgiersi che fanno melodie tanto 
dolcissime cho no è core mortale che le potesse sofrire. anzi de la dolcezza verrebbe de 
subbito meno.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  103</head>
                  <p>Voi vigilate. disse biatrice a quelle creature d’angeli et beati ch’erano intorno di lei 
sì che nocte nè giorno etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  124</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Si tosto chom’io</hi>. questi ennamorò d’alchun’altra et fu 
vero. ma poi retornando per lei al primo amore la seguitò fine ch’ei visse. et ciò ch’elli 
mai disse fu a onore de beatrice ed ella per lui andò a virgilio el lo limbo ch’el 
secorresse. et così fece.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXXI</head>
               <div3>
                  <head>v.  43</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Tuctavia</hi>. alza la barba. la barba è segnio d’età matura ed è 
segnio de discrezione. quasi dica tu non se’ fanciullo che per poco tempo te possi 
scusa<add resp="ed">re</add>. che tu ài la barba et però alza la barba et te vergognia di 
quello ch’io te dico etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  73</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ch’i’ non levai</hi>. et quand’el viso. la barba si è segnio de 
descrezione. d’onestà de ssenno et di ragione. sì che non se può schusare l’uomo poi 
ch’elli è venuto a l’età de la barba de le colpe ch’esso commecte. et però disse biatrice a 
dante. alza la barba. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  91</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Poi quando</hi>. questa donna fu en questa vita chiamata 
matelda. et fu piena <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">veramente</hi> piana</add> di 
tanta virtù et onestà castità et di giusti<add resp="ed">zi</add>a piena et de pietà che fu 
uno lume de la vita activa come la sua beatrice de la divina celestiale 
contemplativa.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  94</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Tracto</hi> m’avìa. questo fiume dall’una proda infine al mezo 
à nome lete. et tanto vol dire lete quanto dismenticanza de mimoria de non recordarse de 
operazione che l’uomo abbia mai adoperato. da l’altra sponda vel proda se chiama 
eunonè et da questa parte à virtude contraria. che come la prima parte tolle onni 
mimori<add resp="ed">a</add> così d’altra la rende de tucti ei beni adoperati etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  107</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Noi semo</hi> ninfe. fuorono vergini c’andavano con la dea 
diana cacciando per selvi le fiere quaggiù al mondo cacciatrici dei vizi del mondo. et nel 
cielo semo stelle de biatrice. ciò sono luci de la vita contemplativa. et fummo prima 
chom biatrice in cielo. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  139</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">O isplendore</hi>. chi porre’ mai dire o pensare la dolceza 
dolcissima de quella santissima seconda bellisima bocca de beatriccie. no mai cholui 
che più sapienzia bevè nella fontana del monte di parnaso ch’è de tucte le scienzie 
abundevolmente pieno. quasi onni lingua ce verebbe meno respecto a la tradolcissima 
celestiale armonia di quella beatissima celestiale boccha santissima de beatrice.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXXII</head>
               <div3>
                  <head>v.  13</head>
                  <p>Ma poi ch’al poco il viso riformossi. viddi el carro col lo glorioso esercito. questo 
exercito erano li angieli che facienno reverenzia entorno al carro santo nel quale stava 
l’arca santissima en chui erano le leggi che dio prima diede a muisè guidate et condocte 
dal santissimo griffone che ssentende iesu christo e el carro la santa ghiesa catollica et 
postollica de la christiana e veracissima fede dei veracissimi christiani.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  16</head>
                  <p>
                     <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">di fronte</hi>
                     </add> patriarchi. profeti del vechio 
testamento.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  37</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Io senti’ tucti</hi> m<add resp="ed">ormora</add>re adam. 
quasi tucto quello esercito mormorando nominava adam. reprendendo la sua 
desubidenzia. poi cerchiare una pianta. questa pianta intendo l’albore de la vita che per 
la colpa d’adam et d’eva fu spogliata de la virtù de la vita. et inde naque la universale 
morte. la coma sua. di questa pianta dice de la sua alteza maravigliosa.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  49</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">E volto al temo</hi>. el temo del carro tirato dal griffone che 
ss’entende christo venuto a morire ubediente al padre. come adam fu disubidente al suo 
criatore. dice che lascioe quello temo del carro a la pianta de la morte veddova frassca 
divenuta per disubidienzia. esso christo per ubidienzia se lassò legato.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  52</head>
                  <p>Chome. <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add> così dice che fece la 
decta pianta a refiorire per la ubedienzia de christo recomperatore de la nostra vita. ma 
tanto fu meno quanto è minore la viola fiorita che la rosa compita. che dove noi non 
saremmo mai morti noi morimo. etc. <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  73</head>
                  <p>
                     <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">di fronte, solita mano</hi>
                     </add> el melo intende 
christo e i fiori li decti apostoli <add resp="ed">ch’erano</add> col lui quando elli se 
trassfig<add resp="ed">ur</add>ò presente loro sul monte di tabor. de questo melo del 
suo fructo fa li angeli ghiocti. cioè la divina sua gloria.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  85</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">E tucto in dubbio</hi>. socto la fronda nova, cioè la santa 
christiana fede de christo che ssi può dire nova. ed è radice de la santa scrictura nova de 
christo che dice. la tua fede t’à facto salvo. va et non pechare più. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  97</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">In cerchio</hi> queste secte. ciò sono le virtù decte di sopra che 
facieno cierchio d’intorno a beatrice. con quei lumi e<add resp="ed">n</add> mano che 
sono sechuri da non exere già mai per alchuno vento aspenti. et ciò sono chi dice i santi 
sacramenti de la santissima ghiesa venuti dal santissimo corpo de iesu christo a la cena 
del giovedì. dati et lassati ai sui aposto<add resp="ed">li</add> et chi dice li secte doni 
de lo spirito santo. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  100</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Qui sarai</hi>. tu poco tempo. dice biatrice a dante. silvano 
cioè al mondo e sarai meco im paradiso senza fine cittadino de la beata cielestiale cità di 
roma dunde christo è romano.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  112</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Com’io vidi</hi>. l’ucello di giove dicono ei poeti l’agulia ed è 
posta qui per Costantino imperadore. il quale fu prima nimico del nome de christo. 
presecutore d’onni christiano. el quale a l’albore sancto decto de sopra diede molta 
tribulazione de fare occidare quanti christiani elli potiva fare.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  118</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Poscia</hi>. questa volpe dice altri eretici maliziosi tiranni et 
falsi filosophi contrari a la fede santissima de christo. come fu maomecto actila totila et 
altri maligni. enfine stati recreduti et caciati da la santissima vera beatrice.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  124</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Poscia</hi>. dice ancora pure de costantino ch’esendo d’una sua 
infermità liberato da santo silvestro papa esso costantino facto christiano dotoe la santa 
ghiesa per amore de jesu christo. trovase scritto che ’l dì che costantino dotoe la 
ghie<add resp="ed">sa</add> ch’una voce scese del cielo che gridando disse: o 
navicella mia co’ male se’ carcha. dicendo navicella de la santa ghiesa carcha di mala 
richeza.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  130</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Poi parve a me</hi>. questo drago <add resp="ed">è</add> uno 
re tiranno che per forza et per losinghe fornicoe col lo papa et fecese privilegiare el 
reame de un altro re che ’l tenìa. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  142</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Trasformato</hi>. queste teste vol dire che come la santa ghiesa 
che ss’intende per lo carro, fu già ornata dai deci comandamenti che sono adornamento 
di tucta la fede christiana. così queste corna sono sei et quatro contrari ai decti 
comandamenti a vituperio de la santa fede catollica de jesu christo. le tre avieno doi 
corna per ciascuna. le tre teste che fa sopra el temo del caro credo l’una l’avarizia et le 
due sue corna intendo el revendare e ’l recomparare per simonia le cose de la santa 
ghiesa contra onni dovere. et la seconda entendo el vicio de la gola. e lle sue corna el 
disordinato bere e diluviare de bele ghiocte grandissime vivande e lli marzapani et le 
anguille sofucate el la vernaccia per amore dei molti digiuni facti da jesu christo in 
questo mondo. La terza testa la lusuria et le sue corna l’uno è maschio et l’altro 
femmena. etc. Le quatro teste superb<add resp="ed">i</add>a e ’l suo corno è 
l’aroganza de la ingiuria. la seconda la ’nvidia e ’l suo corno è l’odio contra el prossimo. 
la terza testa l’ira e ’l suo corno è la scurità del suo mal volere de vendecta avere. la 
quarta è l’accidia e ’l suo corno è tristicia dollorosa de non operare altro che pensare 
male. Et ài secte principali vizi contra le secte virtù tre con sei corna quatro con uno per 
ciascuno che fano dece. contra i deci comandamenti de dio.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  151</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">E comeche perchè</hi> no i fusse tolta. questa puctana dice 
alchuno de la santa ghiesa malmenata per simonia et avarizia da uno re di francia. et per 
lo gigante il decto re per avarizia teniva la ghiesa de là et perchè papa bonifazio volse 
rechundu<add resp="ed">r</add>gli a roma la decta puctana el decto gigante fecie la 
decta puctana da roma retornare im provenza colla morte del decto papa bonifazio. dove 
dicie. disciolse ’l mostro et trasse per la selva.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXXIII</head>
               <div3>
                  <head>v.  34</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Sappi che ’l vaso</hi> fu e non è. el vaso che fu entendo la santa 
umile povera onesta fedele virtuosa de christo apostollica evangelica christiana bene 
ordenata santissima ghiesa. non mo’. ma chi n’à colpa creda che vendecta de dio non 
teme suppe. dicieno li antichi che la persona che ucidiva un altro <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">su abrasione, altra m</hi>. che colui</add> ch’avìa morto andava poi 
sopra la fossa dov’era sepolto el corpo ch’elli avìa morto et mangiava ivi una suppa che 
mai poi del deto morto non se poteva farne vendecta. ma dio non teme queste suppe. sì 
che de neciessità conviene che la vendecta sia de colui che fa contra el volere de colui 
che po’ ciò che vole. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  43</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Nel quale uno cinquecento</hi>. Questa è una profezia che dante 
crede. la quale dicie che verrà per volere de dio uno cinquecento deci et cinque il quale 
mecterà pace per tucta l’italia. et sarae quel veltro de che fa mencione nel principio de 
l’inferno. et qui el figura per numaro in questo modo che fra li scrictori. el .D. releva 
500 el .V. releva. 5 el .X. deci sì che uno <hi rend="italic">de</hi> et uno <hi rend="italic">u</hi> et uno <hi rend="italic">x</hi> releva dux cioè duca. et questo 
duca sarà esso che farae vendecta de la fuia et del gigante che adultera col lei.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  46</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">E forse se la mia narazione</hi>. timis pingie vol dire che due 
antiche profetesse profectavano tanto oscuramente che infine che no se vedino le cose 
decte da loro non se poteno intendere per altra persona.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  49</head>
                  <p>Poi fuorono due altre che aprivano le profezie loro sì apertamente che sse potevano 
chiaramente intendare. et queste donne se chia<add resp="ed">mava</add>no le neade. 
vol dire che se le profecie de li antichi sono tropp’oscure che i facti le farano aperte 
vedere. come le neade le loro profezie. che solveranno questo nigghema forte. cioè 
questa oschura profecia decta da beatrice senza danno de pecore o de biade. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  61</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Per mordere</hi> quella. cioè qualunque fa forza contra el legno 
de santa ghie<add resp="ed">sa</add> cioè l’albore de l’ubedienzia de dio. che ne sarà 
quelle. quasi dica per mordere quella pianta. ciò dice de la disubidienzia d’adam. che 
adam bramoe la venuta de christo più de cinquemila anni giù nell’inferno vòi 
purgatorio.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  103</head>
                  <p>E più corrusco. nota qui exere il sole el lo segnio d’ariete a mezo marzo et a mezo dì 
et a mezo giorno.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  112</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Dinanzi a me</hi>. d’una fontana del paradiso diliziano escono i 
quatro fiumi principali del mondo. l’uno à nome eufrates. el secondo tigris. el terzo 
gieonne. il quarto fisonne.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  127</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ma vedi eunoè</hi>. Questo fiume da l’uno lato si chiama lete. 
che vene a dire desmenticamento d’onni mala operazione. da l’altro lato el chiama 
beatrice eunoè. cioè restituzione d’onni bene adoperato e ’l raquistamento de perpetua e 
salda pura e vera mimoria. el quale fiume passato da la donna chiamata matelda cioè 
donna de l’operazioni sante active dante con stacio desposto paro lavato d’ogni difecto 
giunto a sommo el monte com beatrice parlando en lei remirando a seguitarla fu tucto 
disposto de salire seguitandola. de salire a le celestiali luci de l’eterno sommo bene 
comesso. dice facendo fine qui a questo secondo libro chiamato purgatorio. et 
amen.</p>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1>
            <head>PARADISO</head>
            <div2>
               <head>CANTO I</head>
               <argument>
                  <p>
                     <foreign lang="lat">INCIPIT TERTIA PARS DANTIS IN QUO 
TRACTATUR DE GLORIA PARADISI</foreign>
                     <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">rubrica</hi>
                     </add>
                  </p>
               </argument>
               <div3>
                  <head>v.  1</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">La gloria di colui</hi>. l’altissimo infinito glorioso dio è solo 
colui (che) da chui sono mosse et venute tucte le criature sì che onni cosa c’à 
movimento l’ae da questo simpiterno glorioso senza fine onnipossente onnisapiente 
onnibenivolente incomprensibile signiore deo et el quale col lo suo infinito splendore 
onni cosa illumina. ma più en una parte de l’universo che inn un’altra. ed è tanto 
meravigliosa la sua altitudine che mai non fu no è no sarae criatura che potesse 
compre<add resp="ed">n</add>dere. et però dice che onni entellecto umano qualunque 
più à veduto de la sua altitudine la memora nom può andarli. ma dicie l’auto<add resp="ed">re</add> dante. veramente <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  13</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">O buono apollo</hi>. qui chiama dante in suo aiutorio esso 
onnipotente sapiente deo et dicie buono apollo. apollo fo uno homo pieno de tanta virtù 
et sapienzia che li antichi per tucto el mondo l’adoraro per sommo dio. chiamando dante 
l’onnipote<add resp="ed">nte</add> dio per quest’omo lo ’nvoca in suo aiuto.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  16</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Infine a qui</hi>. l’uno giogo. Parnaso anticamente fu decto uno 
monte c’avìa doi gioghi. ciò erano doi corni nei quali el l’uno era adorato el decto deo 
apollo. ed el l’altro corno era adorata la dea de la eloquenzia s<add resp="ed">i</add>rocchia del decto deo apollo. deo de la sapienzia. or prega dante 
apollo et dice. o glorioso dio infine a qui el corno ci<add resp="ed">o</add>è. il li dui 
libri ch’io ò scricti m’è stato assai l’aiuto de la tua s<add resp="ed">i</add>rocchia dea 
la scienzia <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">sic per</hi> eloquenza</add>. ma ora è 
tanto altisima la materia dov’io me mecto. dice de la divina gloria. che m’è uopo el suo 
aiuto e ’l tuo che me bisognia la eloquenzia et la sapienzia.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  28</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Si rade volte</hi>. de questa tua sapienzia sì rade volte se ne 
cogllie per triunfare o ciessare o poeta che quando alcuno questa sapienzia studia 
d’ave<add resp="ed">re</add> tu sommo dio el dovaresti aiutare. se ciessare o poeta 
non à cura de venire a l’isola de delfi de la tua deità che partorire dovrebbe leticia la 
fronda. ci<add resp="ed">o</add>è la fronda penea cioè la fronda de l’alloro de la 
divina sapienza la quale dore’ studiare per triunfare e i cesare et i poeta et nol la studia. 
poca favilla. quasi dica se tu m’aiuti la mia favilla verrà forse grandissi<add resp="ed">ma</add> fiamma en me ancor verrà altrui</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  36</head>
                  <p>per chui se preg<add resp="ed">h</add>erà che cirra responda. Cirra era quella 
vergine la quale nel tempio del decto deo apollo avìa en sè lo spirito de la verità de tucte 
le cose ch’ella demandata respondìa.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  46</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Quando</hi>. in questo mondo biatrice cioè la divina scrictura 
ci è dal lato manco. ma em paradiso s’entenda dal lato dricto però che lassù è la sua 
perfezione. lassù è perfectamente intesa. lasù è pienamente beata sanza alchuno 
dubbio.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  47</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Vidi rivolta</hi>. questo sole è la divina lucie a che la santa 
teologia raguarda <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  61</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">E v<add resp="ed">e</add>dendo</hi> sfavillare il sole. de 
subito vide il sole in sì facto luogo ch’ei credecte che fosse un altro sole. cioè dante com 
beatrice salendo verso el cielo el sole andav’ a occidente et dante verso l’oriente. et 
come dante aparìo da l’uno lato vide da l’altro tanto denanzi a sè il sole che ’l crediva 
avere dietro. et ciò era perch’elli era salito et non s’era aveduto del suo salire.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  70</head>
                  <p>Trasumana<add resp="ed">r</add> non se può significare per parole. ma bassti 
l’asemplo a chui sperienzia gratia serba. s’i’ era solo di me o amore tu ’l sai quando 
l’armonia del<add resp="ed">e</add> rote <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">ma 
veram</hi>. rete</add> del cielo dal tuo lume levato me facesti udire questa armonia. 
dicono li filosafi ch’è uno suono che le rote del cielo fanno el loro volgimento ed è tanto 
tradolcissimo che uma<add resp="ed">na</add> orechia no ’l potria soste<add resp="ed">ne</add>r odendo che subitamente non cadesse morto.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  97</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">E dissi già</hi> contento. ma ora me meraviglio com’io possa 
salire a questi corpi cielestiali che sono cotanto levi et io cotanto grave <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>. Qui veggio<add resp="ed">n</add> l’alte 
criature. li angieli et l’anime beate le stelle. l’orma de l’eterno valore el quale è fine al 
quale è facta la toccata. cioè che l’uomo dìa reposarsi con vita beata nel suo regnio. et a 
questo fine fu facto l’uomo. che fusse sua beatitudine finale.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  109</head>
                  <p>Nell’ordi<add resp="ed">ne</add> ch’i’ dico tucte le nature sono locate. nascoste 
per diverse sorti più o meno presso al loro principio. Unde se movono per lo gra<add resp="ed">n</add> mare de l’exere. l’exere de le criature e ’l magiure mare che sia. ed è 
dato questo exere a tucte le criature. destintamente a ciaschuna dato. che la. che tale 
exe<add resp="ed">re</add>. porti.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  124</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">E ora lì come a sito</hi> dicreto. ordenato. la corda de l’arco del 
volere a dio c’em porta. che ciò che scoccha driza in segnio lieto. cioè che onni criatura 
stae contenta nel suo exere.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  127</head>
                  <p>Vero è. chome forma non s’acorda a la ’ntenzione de colui artefe<add resp="ed">ce</add> che fa la cosa non s’acorda a la ’ntentione de l’artefecie producendo 
da la materi<add resp="ed">a</add>. cioè uno fabbro vole fare uno lavoro. uno coltello 
una spada o altra forma de ferro. alchuna volta o per poco fuoco o per troppo o per malo 
ferro la forma immaginata nella mente del fabbro non risponde. Chosì enterviene che 
l’uomo per lo albitrio che dio li à donato quando esso dorebbe intendere ad andare al 
criatore dond’elli è venuto et salire inn alto. ed elli se torce da la via dricta del cielo. 
esso entende pure a le cose mondane terene temporali. et non churando de le 
cielestiali.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  136</head>
                  <p>Non dìa più amirare. del tuo salire al cielo. però che la divina natura t’à facto a 
questo. La grande meraviglia è quando l’u<add resp="ed">o</add>mo profonda in giù 
chome che veddesse la fiamma del fuoco non forzata ardare volta in giuso. etc.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO II</head>
               <div3>
                  <head>v.  1</head>
                  <p>O voi che sete com picciola memoria et cum picolo studio e ingegno. desiderosi non 
ve mectè nel profondo mare de questa mia materia. torne’ a rietro.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  10</head>
                  <p>Voi altri pochi. che da fanciullo cominciaste a studiare de mangiare el pane de la 
sapienza de li angeli. del quale pane vivese qui ma non se viene sato<add resp="ed">llo</add>. questo non se viene satollo ci<add resp="ed">o</add>è per 
satollarse del mangiare et del bere non se viene. ma per molti digiuni vigilie et 
continnuvo studio. o vero non fu mai chi quaggiù se satollase sì de la sapienzia divina in 
questo mondo che n’andasse satollo. però che solo la sapienzia de dio satolla et sazia 
contenta el la sua cielestiale corte. ivi sono l’intellecti de la sapienza tucti pieni. Voi 
cotali potete seguirmi per l’alto mare nel sale dinanzi a l’acqua che retorna equale. cioè 
chome l’acque che vegniono dal mare de qua giù et retornano al mare. così questa acqua 
ch’i’ prendo onde è venuto el mio exere retorna al mare donde noi semo venuti. cioè ’l 
mare de la divina sapienza. la quale è tanta che ma<add resp="ed">i</add> per criatura 
nol la poteo corrare o vero dicie dante che ma<add resp="ed">i</add> l’acqua de la sua 
tema non fu chi la corresse se non esso medesmo.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  73</head>
                  <p>Ancor. de quel bruno fosse cagione l’exere raro o fora. sono fori buchi de sua 
materia se digiuno perchè nello ascurare che la luna fa del so<add resp="ed">le</add> 
sendo rara o forata nol potrebbe sì a<add resp="ed">s</add>churare che nom passa<add resp="ed">sse</add> el suo raggio a noi per quelle parti che fossaro rare. questo non è. 
etiam s’ella è rara infine al mezo conviene anco che quello raro non sia se no infine al 
mezo de la luna. et a quel mezo sia uno termene sodo che non lasci pare<add resp="ed">r</add> se no fine ad esso terme<add resp="ed">ne</add> il ragio del sole. or 
dirai tu che ’l se demostra nero vòi bruno el raggio del sole ch’è entrato per li buchi rari 
d’essa. et dirai el corpo lunare sia tanto grosso e i fori che sono viti enfine al mezo che ’l 
lume del sole entrato sia tanto a dentro che ’l cie se demostri el suo raggio nero vel 
tetro. ed eccho la prova che no può exere <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  106</head>
                  <p>Or come. ai raggi del sole sopra la neve la neve se desfà remane sola l’acqua col lo 
colore de prima et col lo freddo remaso. tu dante dicie beatrici<add resp="ed">e</add> 
remaso tu così vogl’io enformarte d’una verità che tte tremolarà elluminerà 
nell’intellecto.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO III</head>
               <div3>
                  <head>v.  10</head>
                  <p>Quali per vetri. ei vetri trasparenti sono che l’uomo che vi si specchia a pena li si 
vede quasi come una ombra che pare et traspare, così nell’aqua d’uno chupo pozo. 
postille quelle cotali ombre sono chiamate quasi vedute da chi li s’espiechi non 
altrame<add resp="ed">nte</add> che se ve<add resp="ed">de</add> sopra una biancha 
fronte una perla o più ch’a pena se varia l’una da l’altra.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  16</head>
                  <p>tali vid’io <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>. A dante apariro quelle 
faccie de le quali credendo che fossaro figure spicchiate se volse a dietro. al contrario de 
narcisso che narcisso l’avìa denanzi et dante per vedelle se volse indietro per vedere 
chui quelle faccie fussa<add resp="ed">ro</add>. Narcisso credìa che l’ombra ch’ei 
vidde sua nell’acqua fosse persona viva et dante cre<add resp="ed">de</add>cte che 
quelle faccie fossaro ombre specchiate. per che biatrice li disse etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  70</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Frate la nostra voluntà</hi>. la virtù de la carità che fra noi ce fa 
exere contente de quanto noi avemo di gloria et non de più. perchè se noi desiderassimo 
più bene che noi abiamo noi saremmo discordanti a colui che tucti ci apaga 
perfectissimamente. ciò s’entende l’altissimo criatore. et vederai che in questo regnio 
non è la nostra carità che tra no<add resp="ed">i</add> n<add resp="ed">on</add> è 
neciessaria anzi voluntaria et libera pura et ferma en vole<add resp="ed">r</add> 
solamente quello che piace al nostro altissimo giusto ragionevole nostro spendetore de 
tucti beni. e tucte le nostre voluntadi sono sola una col la sua.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  94</head>
                  <p>Così fec’io. per aprendare da lei tucto l’ordene del dire ch’essa cominciò qua<add resp="ed">n</add>do disse di sopra. et questa sorte <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  109</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">E quest’altro splendore</hi>. costei fu costanza la quale sendo 
facta soro el lo monesterio de santa chiara l’imperadore federigo secondo de la casa de 
sovave per forza la trasse del monestero et presa per moglie perchè no sapìa trovare 
donna degnia d’esere sua sposa quanto lei. la quale era sua consorta nata de la sua casa 
ch’era alora la più gloriosa et de la magiure fama del mondo. et di costei ebbe figliuolo 
el quale fu emperadore e nel quale venne meno la possanza di sovave. et però dice 
secondo vento a simiglianza del vento sparita cotanta magniffica magnificenza exere 
aspenta. e tu lectore non conosciarè del mondo la sua vanità? et l’ultima possanza de 
questa casa fu corradino sconficto dal re Karlo de puglia facendoli tagliare la testa.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO IV</head>
               <div3>
                  <head>v.  1</head>
                  <p>Intra dui cibi. elli è vero che stando l’uomo sospeso intra dui cibi et avesse voluntà 
de mangiare quanto se fosse che mirando or l’uno or l’altro et tanto li piacesse l’uno 
quanto l’altro esso se morìa di fame. la ragione è che non ne correbbe veruno. e de 
converso de l’agnello in fra i lupi et del cane in tra le donne.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  13</head>
                  <p>Fessi beatrice. daniello profeta sendo adimandato da nabuchodinasorre che li 
dicesse d’uno sognio ch’elli avìa sogniato et non se recordava nabucho che sognio elli 
avìa sognia<add resp="ed">to</add> tutti ei sui savi avìa menacciati de farli morire che 
no i sapevano dire quello sognio. daniello per virtù elluminato de lo spirito santo lo i 
disse. così beatrice fece a dante etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  28</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Dei serafini</hi>. beatrice risponde a dante. colui che più s’endia. 
colui che più en dio è congiunto de più a dentro vedere de dio. non ànno.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  76</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Che voluntà</hi>. se non vole non s’amorza ma fa come la natura 
fa nel foco. se mille volte la forza del vento la sua fiamma piega che come la forza del 
vento remane così la natura della fiamma se driza. non fece così la voluntà de costoro. 
vero è ch’esse per fuggire il grande pericolo del monistero che sarebbe stato arso con 
tucte le donne che v’erano dentro s’elle non ne fossaro uscite se piegoe a questa forza la 
loro voluntà. ma com’elle fuoro fore del monisterio erano sechure del monistero che 
non sarebbe arso ed era remaso el vento de cotale paura. così devìeno reprende<add resp="ed">re</add> la libera prima voluntà et volere anzi morire vergini che no. ma sì 
salda voglia è troppo rada.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  100</head>
                  <p>Molte fiate adivenne che per fuggire periglio contr’ a grato. Chome almeone. 
Almeone fo figliuolo d’uno grande induvinatore ch’ebbe nome Anfirao. el quale anfirao 
per avarizia de la moglie sua et madre del decto almeone fo condannato a morte per 
giudizio de dio. che s’aperse la terra e inghi<add resp="ed">o</add>tì<add resp="ed">l</add>o et sempr’esso ruinava. disse al figliuolo che ’l dovesse venticare di 
colei che ’l facìa così dollorosamente morire. onde almeone pre<add resp="ed">se</add> tanta pietà del padre che andò e ucise la sua madre.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  124</head>
                  <p>I veggio bene. che non se sacia mai lo ’ntellecto de l’omo se no ’n vedere de le cose 
el vero. el quale vero è lume de l’intellecto perchè solamente el vero sommo è la 
sapienzia de tucte le cose. a que<add resp="ed">sto</add> vero se vae chol li dubbi cioè 
che de dubbio en dubio se ne vae al vero. et de vero en vero al somo vero de fore dal 
quale vero nun <add resp="ed">è</add> altro. en questo vero se reposa lo ’ntellecto 
umano a modo uno leone o altro animale che vae ciercando de trovare preda et che la 
caccia. che tosto che l’à gionta è quieto. et però dice posase inn esso vero l’omo come 
l’à trovato. et pôllo trovare. et se non fosse così ciascuno nostro disìo sarebbe 
vano. et salendo dubiando et studiando andiamo salendo di colle in colle a l’alteza de le 
cose vere ch’erano prima ochulte a colui che va ciercando la verità de le cose.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO V</head>
               <div3>
                  <head>v.  19</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Lo magiure dono</hi>. che dio desse a l’uomo è de la voluntà la 
libertade. ora convie<add resp="ed">ne</add> che tu veggia l’alto valore del voto. se ’l 
voto che tu fai a dio. se dio consente con teco al voto che tu consenti de fare et ài facto. 
però che nel ferma<add resp="ed">r</add> tra dio e l’uomo se fa sacrifizio de questo 
tesoro che tu ài offerto promesso con voto. et se l’uomo offerendo a dio quello che 
promecte. se tu nol lo atienni et vuo’ lo permutare inn a<add resp="ed">ltro</add>. tu 
retolli a dio quello che tu li ài offerto <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  43</head>
                  <p>Due cose s’aparte<add resp="ed">ngono</add> a l’exenzia de questo sacrifizio <add resp="ed">o</add> voto che si fa. l’una si è di che si fa voto. l’altra se ’l voto è facto 
convenenza che tu te sia convenuto con dio. et questa convenenza non se cancella mai 
se non servata. l’altra di che si fa. secondo li ebre<add resp="ed">i</add> fo l’offerire 
neciessità et chi offer<add resp="ed">i</add>va l’agniello chi ’l bove chi le colombe chi 
le tortori. questa cotale offerta può bene essere talle <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">sic</hi>
                     </add> ma non senza l’autorità de la chiave. de la sapienzia 
biancha et della gialla d’oro. cioè l’autorità del sommo pontiffice.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  58</head>
                  <p>E onni premutanza credi stolta s’ella non è recolta come se racoglie el numaro del 
se<add resp="ed">i</add> mectendoli el quatro. vole dire così. uno e doi e ttre fanno 
se<add resp="ed">i</add>. se tu voi remutare una cosa che tu ài promessa che vale sei 
enn un’altra che vale altri sei questa permutanza è stolta. ma conviensi che tu dica uno e 
due e ttre et quatro che fa deci. sì che la cosa che tu offeri d’altra cosa che la prima 
prome<add resp="ed">ssa</add> conviene vaglia deci. et anco facendo così vosse sapere 
dal vicario del papa per exerene ben chiaro.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  88</head>
                  <p>Lo suo piacere. qui mostra biatrice ch’ella sia uscita con dante del cielo de la luna e 
sia entrata el lo cielo secondo de merchurio ch’à nome d’exere quel pianeto atribuito ai 
grandi mercatanti liali et rectori governatori lictarati prochuratori et fatori de’ grandi 
signiori soliciti de bene adoperare. Anco mostra che quanto più andava de cielo in cielo 
più se venìa mostrando lieta e bella et più andava in ver lo sommo et infinito bene. et 
però dice che la stella rise.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  115</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">O bene nato</hi>
                     <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>. et dice a chui vedere li troni. ciò sono li angieli et i beati 
del sommo cielo che sono tucti al triunfo de iesu christo.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO VI</head>
               <div3>
                  <head>v.  1</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Poscia che Costantino</hi>. qui parla giustiniano imperato<add resp="ed">re</add> et dice come costantino portò el segnio de l’aquila da roma in 
gostantinopoli ch’è in grecia contra el corso del cie<add resp="ed">lo</add>. roma si è 
cectà che si è el lo uccidente et costantinopoli el l’oriente in grecia. el cielo ae il suo 
corso da oriente a occidente. andare da roma a gostantinopoli se va contra el corso del 
cielo. Enea troiano avìa recato el segnio de l’aquila da uriente a l’ocidente poi al tempo 
suo giustiniano <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">sic</hi>
                     </add> la portò in 
gostantinopoli ch’è inn oriente là donde prima era stata l’aquila. dunde l’avìa recata 
enea che tolse lavina figliola del re lactino per moglie. et però dice che lavina tolse.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  13</head>
                  <p>Ma prima. dice giustiniano per spiracione de dio io mi mossi a fare le leggi 
chorregiere. ma non era dericto christiano ancora. ma el benedecto agabbito sommo 
sancto pasto<add resp="ed">re</add> me drizò nella dricta fede si ch’i’ fui dericto 
christiano e onni altra cosa ch’apartenesse inn acto d’armi lassai al mio belisario. 
belisario era suo figliuolo et chi dice nepote. franchis<add resp="ed">sim</add>o et 
valloroso et fece molte bataglie et vincendo molte provincie acrebbe la gloria de 
l’imperio sì che fu segnio ch’io me dovesse posare solo entendendo a la perfecione de le 
leggi sì ch’io ne venni a perfecto fine.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  61</head>
                  <p>
                     <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">ma dovrebbe essere 73</hi>
                     </add> Quel che fe’ 
poi doppo la morte de julio cesare actaviano agusto remaso doppo lui. tucto ’l mondo 
revense col l’aquila et socto l’aquila ponse tucto el mondo im pace tanto che a Jano fo 
serrato el suo dilubro. dilubro era chiamato uno tempio ch’era el loco dove sempre 
stavano l’armi al chomuno. questo iano fu dei primi re de roma. et quando el decto 
tempio s’apriva era segno di guerra et quando serrato di pace. sì ch’al tempo 
d’octaviano agusto fu al tucto questo tempio serrato e al suo tempo d’octaviano nacque 
il nostro salvatore.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  118</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ma nel comisurare</hi> dei nostri gaggi col merto de la nostra 
letizia è parte. perchè non ci vediamo minori nè maggi chè ciascuno è meritato secondo 
esso à meritato sì che tucti semo contenti ciascuno el la voluntà de col<add resp="ed">u</add>i che tanto diede a l’oparaio che venne a vespro quanto a quello che 
venne la mactina. et quinci viene la nostra letizia et semo sempre quieti nella voluntà 
che ci apaga nè mai cie possiamo torcere da lui etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  127-133</head>
                  <p>E dentro a la presente margherita. cioè dentro a la pre<add resp="ed">se</add>nte 
pianeta de merchurio relucie l’anima di romeo. questo Romeo fo fatore de uno conte di 
provenza conte ramondo al quale doppo la sua mo<add resp="ed">rte</add> ne 
remasaro quattro figliuoli. uno maschio et quatro femmene. quessto romeo tanto 
lialmente governò el contado di costoro che per sua solicitudine maritò queste sirocchie 
a quatro re di corona.</p>
                  <p>l’una maritò al re de puglia. l’altra al re de cicilia. la terza al re di raona. la 
quarta al re d’ungherìa rema<add resp="ed">ne</add>ndo el decto contado al fratello de 
le decte reine libero spedito. poi cresciuto el loro fratello seguendo le maldicenti lingue 
che llo indussaro a fare così. adimandò a questo rome<add resp="ed">o</add> che li 
asegniasse ragione de tucto el tempo ch’elli avìa tenuto el contado dal dì che morìo el 
padre come dice dan<add resp="ed">te</add> elli li asegniò secte et cinque per deci. et 
sendo pocho tenuto a grado l’opera grande et bella ch’elli avìa facta et non volendo più 
stare col lui se ne partìo povaro et vechio. et tenne poi tanta laudabile <add resp="ed">vita</add> che non è tanto lodato ch’ei non fosse de <add resp="ed">più</add> et avene poi che ’l contado de ramondo sempre andò di male im 
pegio etc.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO VII</head>
               <div3>
                  <head>v.  1</head>
                  <p>O salvatore la chui resplendiente luce llumine cioè reschiare de questi regni 
felic<add resp="ed">i</add> l’anime. benedecto sia sommo signiore.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  6</head>
                  <p>cioè la luce de la sua <add resp="ed">et</add> luce e de la gloria de l’imperio <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">di fronte</hi>
                     </add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  35</head>
                  <p>Questa natura. creata da Dio anima umana creata da lo spirito del criatore fo sincera 
e bona. ma per suo difecto fu sbandita de paradiso. l’anima dico del primo omo et messa 
nel corpo d’esso fo unita quella divin<add resp="ed">i</add>tà de l’anima sì col lo 
corpo che fo uno perfecto homo et d’annima et di corpo. questo omo contradisse et 
desubedìo al suo criatore ch’è bene infinito. dunqua se convenìa al deto homo punitione 
infinita. punitione infinita non potea dare potenzia finita. convenne dunqua che ’l 
figliuolo de dio ch’è de potenzia infinita che <add resp="ed">se</add> face<add resp="ed">sse</add> homo sì ch’ei fosse dio et homo. homo perchè colui che l’avìa 
dasubedito era stato homo. dio perchè la ’ngiuria potesse satesfa<add resp="ed">re</add> ch’era stata facta a dio. dun<add resp="ed">qu</add>a christo 
secondo homo recievette giustamente la morte che dovea recevare adam giustamente 
ma pensando a christo secondo la persona sua divina pura senza mai mach<add resp="ed">ia</add> de peca<add resp="ed">to</add> o colpa ma<add resp="ed">i</add> 
comessa fu la sua morte infinita ingiur<add resp="ed">i</add>a. et ài che la mor<add resp="ed">te</add> de christo <add resp="ed">fu</add> vera giusticia en qua<add resp="ed">nto</add> rapresentando homo et così fu giustamente venticata la sua morte 
pensando che senza colpa i giuderi l’ucidessaro. et perchè dio vol<add resp="ed">l</add>e tenere a la sua morte questo modo el testo de<add resp="ed">l</add> 
libro veramente ’l dichiara.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  67</head>
                  <p>Ciò che da dio vene senza mezo averà et è venuto non arà mai fine. et quelle cose 
sono decte criate. ciò sono li angieli ei cieli le stelle li alimenti l’annime de l’ommeni et 
de le femmene che sono solamente producte dal criatore senza mezo alchuno.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  130</head>
                  <p>Gli angieli. responde biatrice come ’l testo el dichiara seguendo li angieli ei cieli el 
regnio cielestiale et ciò ch’i’ò nominato. de loro dire se pôno criati. tucte l’altre cose 
sono state facte da dio d’alchuna materia ch’è stata mezo tra la cosa facta et dio com el 
lo testo segue.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO VIII</head>
               <div3>
                  <head>v.  1</head>
                  <p>Solìa credere. Anticamente che li antichi ado<add resp="ed">ra</add>vano l’idoli fo 
adorata una bellissima reina el l’isola di creti ch’avìa nome venare. et adoravalla tutti 
l’inamorati. et per amore de questa reina era adorato vòli onorato la sua madre c’avìa 
nome dione et uno suo figliuo<add resp="ed">lo</add> chiamato chupid. ed era 
chiamata coste’ madre d’amore. et da coste’ et per coste’ posaro nome a la terza pianeta 
Venus. e dicieno che ’l figliuo<add resp="ed">lo</add> sedecte in grembo a dido. 
quando enea arivoe a la reina dido en cartagine la reina tenendo in grembo el figliuolo 
fanciullo d’enea c’avìa nome ascanio si ’l basciava come se fa dei fanciulli. dissaro li 
antichi che quel fanciullo era chupido figliuolo de la dea d’amore. il quale con quei 
basci ennamoroe dido d’enea cotanto ardentemente quanto ch’ella se n’ucise per suo 
amore <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  34</head>
                  <p>Noi ce volgiam. i pre<add resp="ed">n</add>cipi celesti sono le pianete et sono 
quelli angieli che volgo<add resp="ed">no</add> i cieli che si chiamano le ’ntelligienze 
et ciasschuno cielo à le sue intelligie<add resp="ed">nze</add> che i girano sempre 
l’uno illuminato da l’altro de sso<add resp="ed">pra</add>. da quello dei serafini ch’è 
di s<add resp="ed">o</add>pr’ a tucti fine a quello de la luna più basso. noi cie 
volgiamo con quelli prencipi celesti a’ quali tu dante dicesti nel mo<add resp="ed">ndo</add> a noi: voi che ’ntendendo el terzo cielo movete. vero è che dante 
tra l’altre canzoni d’amore <add resp="ed">facesse</add> ne fecie una la quale dicieva 
parlando a queste intelligienzie de questo terzo cielo che comincia chosì Voi che 
’ntendendo il terzo cielo movete / udite ragionare ch’è nel mio core. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  55</head>
                  <p>Assai me amasti. questo beato spirito fu primo gienito del re Karlo sciancato re de 
puglia et fu fratello del re uberto. a voce questo fu chiamato Karlo martello giovano. or 
avenne costui prese per moglie la figliuola del re d’ungheria la quale figliuola era nata 
da parte de la madre de la casa del ducha d’osterliche che venìa suo aulo el duca padre 
de la reina vechia sua madre c’avìa nome ’l decto duca d’osterliche rodolfo. e sendo 
morto el re d’ungherìa padre de la moglie de Karlo martello et morta la reina sua madre 
remase reina d’ongherìa la moglie del decto Karlo martello et Karlo martello re 
d’ungherìa sì che a lui sucedìa el regnio d’ungherìa el regnio de puglia el regnio di 
cicilia et non al re ruberto che ’l tenne contra una figl<add resp="ed">i</add>ola del 
decto Karlo martello c’avìa nome bella clemenza. et però dicie fulgemi <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
                  <p>
                     <hi rend="italic">alr</hi>. dice che carlo decto martello fu fratello del re 
uberto de padre et de madre. la madre fu figliuola de rodolfo duca d’osterlicche. ma 
perchè Karlo martello era el primo gienito a lui socedeva puglia cicilia et a le sue rede. 
le quali furono ingannate dopo la sua morte dal decto re uberto et si fo carlo martello re 
d’ungherìa per la sua moglie figliuola del decto re d’ung<add resp="ed">h</add>erìa 
remasa ereda del re suo padre d’ungherìa. et de’ sui discesi fu el re giovane andrea 
restituito del reame de puglia dal re ruberto che l’avìa tenuto per sè infine che per 
vechieza non potè fare altro <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">altra m</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  76</head>
                  <p>Et se mio frate. dice del re ruberto biassimando la sua avarizia dicendo ch’elli era 
nato d’exere largo per asempro dei sui antichi ed elli è strecto et avaro <add resp="ed">et 
dice ch’ei fuggirebbe l’avara povertà di cactalognia. perch’ei cactalani sono 
comunemente avari et povari <hi rend="italic">altra m</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  109</head>
                  <p>E ciò exere non po’. per le ragioni che segono. che per le varietà de le cose il mondo 
n’è più bello come noi vedemo che quante sono più variate arti costumi de l’opare che 
sono per le cità le cità ne sono più belle com più utilità. che se tucti ei cictadini 
nascessero d’un annimo tutti farerieno una operazione. onde li omeni non porrieno 
vivare pur d’una scienzia nè de doe nè de tre. ma per molte scienze le cità ne sono più 
belle et più ei citadini serviti l’uno da l’altro. onde per questa providenzia avie<add resp="ed">ne</add> che l’uno nasce solone che fu filosafo. l’altro serse che fu re. l’altro 
melchisedec che fu prete. l’altro dedalo maiestro de legniame sutilissimo ingegnioso 
tanto che vidde modo ch’ei seppe volare etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  130</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Quinci adivie<add resp="ed">n</add>
                     </hi>. esaù e giachobbe 
fuorono fratelli figliuoli d’isaach nati d’uno corpo ensiemi. entro nel ventre de loro 
madre s’amischiavano ensie<add resp="ed">me</add>. et quando vennaro al nasciare 
l’uno tenìa el pe’ de l’altro per nasciere prima. poi fuoro sempre in discordia. esau fu 
crudele vicioso. giachobbe savio et virtuoso. esaù se partìo dal padre.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO IX</head>
               <div3>
                  <head>v.  1</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Da poi che Karlo tuo</hi>. Quivi pone dante favellando im 
persona de la moglie del decto Karlo reina d’ungherìa a la quale dante dice così. o bella 
clemenzia da poi che Karlo tuo marito me nnarò l’inganni che recievere dovìa la sua 
semenzia. ciò fuoro li sui figliuoli et desciendenti engannati da la casa del re ruberto et 
dei sui nepoti. ch’ei disse taci.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  16</head>
                  <p>Gli occhi de beatrice come prima da corpo a spirito me feciero ciertificato de quello 
ch’io disiava de sapere.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  25</head>
                  <p>In quella parte de la terra pra<add resp="ed">va</add> de lumbardia tra vinegia et 
padua è uno colle non molto alto unde discese uno tiranno ch’ebbe nome azolino de 
romano et chi dice de novara che mise la contradia en molta pena et dolore. decie lo 
spirito ei fu mio fratello et uscimo d’una radici d’uno padre et fui chiamata Connizza et 
so posta qui perch’io fui sampre innamora<add resp="ed">ta</add> et sempre vinta dal 
lume de questa stella Venus che ssi chiama dea d’amore.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  37</head>
                  <p>Di questa lochulenta. del nostro cielo. cioè del cielo de venus che più m’è presso 
grande fama de lui è remas’ al mo<add resp="ed">ndo</add> tra li ’nnamorati. e fo 
grande dicitore d’amore con molte virtù et prima che la sua fama s’aspenga questo 
cientesimo anno ancora s’encinqua. ci<add resp="ed">o</add>è s’encinqua che monta 
ciento anni et più cinqueciento che fano seicento. vedi se l’uomo sevio <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">sic</hi>
                     </add> dìa fare sì che doppo la prima vita che de lui 
remanga gloria nell’altra.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  70</head>
                  <p>Per letizia. cioè la leticia de li spirti beati se dimosstra el loro per magiure balenare 
del loro lume come in noi per ridere. ma nell’inferno se mostra la loro tristicia. dei 
dannati. per mostra<add resp="ed">rsi</add> la loro ombra buia oscura de fore come la 
mente è trista dentro.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  85</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Tra discordanti</hi>. bugiea si è terra dei saracini et marsilia è 
dei cristiani. e sono a rencontro. l’una tanto de lungi da l’altra che sendo marsilia inn 
ocidente et bugiea è a mezogiorno tanto logni l’una d’altra che l’una fa orizonte a 
l’altra. sì che quando el sole se leva a l’una se leva a l’altra et così quando se corca. et 
quando uno omo va tanto ch’elli giunga el l’orizonte de l’altro el sole quando è nel 
mezo cierchio del suo zodiaco alora fa mezo dì là dove prima era l’orizonte de colui 
ch’era nella sua terra cioè marsilia. <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>. 
Questo folcho fu di marsilia et fu grande et buono ennamorato onesto dicitore d’amore 
et in rima et in versi et im prosa e dicie che ’l suo amore fu infine ch’elli encominciò a 
’ncanutire d’embianchare li peli. et dà l’asempro dicendo che più non arse la figlia di 
belo <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>. comprendi omai quanto questo 
folco de marsilia fu come dice innamorato tra li amanti de venus.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  139</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ma vaticano</hi>. vaticano è quel luogo in roma così chiamato 
nel quale fuoro sepolti li martiri stati morti per la fede santa de jesu christo. che 
seguirono santo pietro doppo la sua morte martoriato. sepolti com molti altri papi et altri 
martiri santi.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO X</head>
               <div3>
                  <head>v.  28</head>
                  <p>lo ministro. ciò è ’l sole. congiunto se girava. immagina che ’l cielo sia tucto rigato 
de righe minute quanto più possano l’una riga presso a l’altra. el sole vae a traverso per 
quelle righe congiunto. Chon quella parte che su si ramenta. con quella parte congiunto 
se girava per le spere in che più tosto onni ora se rapresenta. el sole era el lo seg<add resp="ed">n</add>io d’ariete ch’è in quel segnio grande il dì pare de la nocte sì che se 
l’ore del dì et de la nocte sono pari onni ora se rapresenta più tosto. verbigratia de 
giugnio et de dicembre. de dicembre l’ore non sono pari con quelle de giugnio nè ’l dì 
nè la nocte. che de giugnio sono l’ore del dì 16 et de dicembre octo. sì che l’ore del dì 
de dicembre se rapresentano più tosto che sono octo ore che quelle <add resp="ed">di</add> giugno che sono 16. et però dice che de marzo quando è ’l sole el lo 
segnio de ariete onni ora più tosto se rapresenta ugualmente. così de sectembre. cioè due 
volte l’anno. de marzo et de sectembre <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  85</head>
                  <p>Multiplicato. d’u’ senza risalire nessuno disciende. nota fore ch’ei dimoni de 
l’inferno che caddaro di paradiso onni altro che salisse al cielo non ne discese che non 
ve risalisse etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  103</head>
                  <p>Quell’altro. fu uno frate nominato singieri el quale fu grande santo maestro che 
fecie libri et de dicretali et de spirtuale amunitione. li quali piacciono e nnel foro de la 
justizia et nel foro de la misericordia. foro se può entendere la corte dove se tiene la 
ragione civile et la ragione chercile. ancho se può entendere ei fori che recevette christo 
dai chiavelli et da la lancia et da li spini achuti de la corona.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  106</head>
                  <p>L’altro. costui fu frate pietro maestro de le sentenze che fe’ uno libro molto da 
tenere caro et quando ebbe facto questo libro sì l’oferse a sancta ghiesa in questo modo. 
disse com’elli avìa una sua povarella limosina la quale esso la donava non avendo che 
donare. quello libro a la santa ghiesa.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  109</head>
                  <p>la quinta lucie. se dice ch’è sallamone re il quale et del quale se fano molte quistioni 
dove l’annima sua sia. el quale re mai non ebbe suo pare secondo a lui.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  115</head>
                  <p>Apresso. questo che vide l’angielicha natu<add resp="ed">ra</add> et più altamente 
ne disse che null’altro è sancto dionisio. Nell’altra è sancto ambrosio.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  124</head>
                  <p>Per vedere. dice di buoetio chiamato santo severino el quale mostra come ’l mondo 
è fallacie pieno d’onni miseria. el quale morìo martire a pavia em pregione inn una 
ghiesa sepolto c’à nome santa maria cielo d’auro. et chi dice d’auro cieli.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  136</head>
                  <p>Essa. questi fu grandissimo sancto maestro in divinità che tenne scola grandissima 
leggiendo a parigi en quel borgo che si chiama vico de li strami. etc.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XI</head>
               <div3>
                  <head>v.  1</head>
                  <p>O insensata chura. chi dietro a contendere im pa<add resp="ed">la</add>gio e i 
prochurare mentire trovare bugie negare de verità trovare falsi soffisimi. et chi studiava 
enn anforissimi che sono fallace loggicha. et chi seguendo studiando d’avere offizi en 
comuno per potere baractare. et chi regniare per forza et per sofissimi. dice dante in 
reprensione dei mondani che quando costoro studiavano en queste vanitadi decte ed elli 
era su nel cielo fra cotanti santi et cotanto gloriosamente da essi santi acolto.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  28</head>
                  <p>la providenzia. con quel consiglio nel quale consiglio mai criatura nom poteo sapere 
anzi oni vita vel vista creata è vinta pria che possa vedere il fondo de l’abisso secreto de 
dio.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  31</head>
                  <p>Però c’andasse. la spo<add resp="ed">sa</add> cioè la santissima fede de iesu 
christo vel santissima ghiesa et chi dicie la santissima povertà voluntaria de jesu christo. 
dui prencipi ordenò la providenzia divina. l’uno fu santo domennicho pieno di sapienzia 
de dio <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  43</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Intra tupino</hi>. tupino è uno fiume et l’acqua che disciende de 
monte de santo ubaldo. tra questo spazio de queste due acque el beato francesco nacque 
et dice de lui nacque uno sole come fa el nostro sole de gangi. gangi è uno dei dodeci 
segni del cielo et ancho gangi è uno grandissimo fiume inn oriente unde ’l sole passato 
el nostro levante sì che po’ dire per similitudo che ’l sole nasca di gange.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  64</head>
                  <p>Questa privata. cioè la santa ghiesa fondata en sulla povertà de iesu christo privata 
del suo primo marito povaro christo vòli del primo suo povaro marito sancto pietro. a 
gloria de sancto francescho santo tommaso conta la sua vita seguendo.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  118</head>
                  <p>Pensa. dice sancto tomma<add resp="ed">so</add> quale fu colui che fu degnio di 
mantenere la barcha de santo pietro en mare per dricto segnio compagnio collega. costui 
fu el nostro patriarcha sancto dommenico. ma el suo peculio. qui riprende i frati sui che 
se diviano da la via del virtuoso santo divoto de jesu christo fondatore principiatore del 
suo ordine nel quale ordine de molto bene s’empingua. de divina sapienzia. se per vana 
gloria non se vaneggia.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XII</head>
               <div3>
                  <head>v.  10</head>
                  <p>Chome. dui archi che ’l sole fa per una nùola et dice tenera ci<add resp="ed">o</add>è non troppo spes<add resp="ed">s</add>a che noi chiamamo l’archo 
yris com mille colori. così facieno quelli beati luminosi spirti girandose cantando et così 
come del decto arco vòli archi l’uno colore nascie de l’altro. facienno quelli e chiamase 
mes<add resp="ed">s</add>o de giuno. sempre più en male che ’m bene. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  13</head>
                  <p>Nascendo di quel dentro <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add> questa 
eccho se dice ch’è quello rembombo che per uno vallone cie contraffà quando l’omo 
grida con quella grida et se l’uomo dice <hi rend="italic">a</hi> e quella rembomba <hi rend="italic">a</hi> et così ciò che l’uomo dice.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  16</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">E fanno qui</hi>. dicono i volgari che dio fecie uno pacto con 
esso Noè che mai no abissarebbe il mo<add resp="ed">ndo</add> per diluvio d’acqua et 
dielli per segnio quando vedesse nell’a<add resp="ed">e</add>re cotale segnio inde a 
quaranta anni stesse seguro a la sua promessa etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  28</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Del core de l’una</hi>. del mezo di quella luce ch’ei pone per 
core. cioè come noi avemo el core in mezo del corpo così nel mezo de la luce che lì se 
mostrano in fingura tonda. perchè la figura tonda è ’l più perfecto corpo. così pone che 
’n quei lumi sia nel mezo del tondo el core dei beati spiriti. ponendo lo spirto per core 
del lume etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  29</head>
                  <p>come l’aco la stella mi fe’ parere. li marinari col la callamita fano una stella dov’è 
ficto un aco et come movono intorno a uno bossolo en chui è messa quella stella col 
l’aco la callamita toccando l’orlo del bossolo cirandola intorno la stella per l’aco che lli 
è ficto dentro che corre dietro a la callamita se volgie et se gira sì spesso ch’a pena se 
vede sì spesso se gira. et così dice dante che facieno quelli beati lumi per la letizia de 
ch’ei sempre sono pieni.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  52</head>
                  <p>Siede la fortunata challaroga. socto la signioria del re di spagnia el quale porta per 
arme il lo suo scudo uno quartieri. el lo quarto denanzi uno leone. di sopra el lo quarto 
da lato al lione uno castello. el lo quarto denanzi de sotto uno castello. el lo quarto de 
rietro de socto uno leone. sì che tu vedi uno leone che sogioga et così un altro leone 
sogiocato. dentro en callarogo ch’è la cità en che nacque santo domennico.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  112</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ma l’orbita</hi>. cioè la vistigie de la rota che fecie sancto 
francesco è abandonata sì che dove la olezante comma del principio del suo ordine era, 
mo lì è la contraria muffa. et la sua famiglia ch’è al principio anda<add resp="ed">ta</add> dricta seguendo le vestigie del santissimo francesco è mo’ tanto 
revolta coi piè che quello denanzi a quello da dietro cicta. cioè che vano a dietro.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  119</head>
                  <p>
                     <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">di fronte</hi>
                     </add> cioè la vita e l’annima.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  120</head>
                  <p>
                     <add resp="ed">c. s.</add> ciò è ’l corpo ch’è per l’arca.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  126</head>
                  <p>
                     <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">c. s.</hi>
                     </add> ci<add resp="ed">o</add>è l’uno 
la fugie et l’altro la dilarga.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  142</head>
                  <p>Ad inveggiare. cioè a emboctare a encassare a ensacare cotanto paladino. cotanto 
franco prode santo domennico ne mosse la infiamata cortesia de tommaso d’acquino. 
odendoli dire cotanto bene del nostro padre glorioso francescho. etc.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XIII</head>
               <div3>
                  <head>v.  1</head>
                  <p>Immagini chi bene disidera intendare quello ch’io or vidi. e ritegnia l’immagi<add resp="ed">n</add>e mentre ch’i’ dico com’ ferma petra tiene il suo entaglio. quindici 
ste<add resp="ed">lle</add> imagini quel carro ch’è de secte stelle. imagini quel corno 
che si comincia da la tramontana ch’è una stella el lo principio dove l’uomo pone per 
sonare la bocha et tre infine al somo del corno do’ è l’altra bocca del corno et una la 
tramontana et imagina che queste <add resp="ed">ste</add>lle avessero facto da se 
medessme doi segni en cielo et amendue volgiersi sì che l’uno giro a<add resp="ed">n</add>dasse al contraro l’uno de l’altro. cioè l’uno fusse inchiuso da l’altro 
<add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  22</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Poi che tanto</hi>. tanto era el loro veloce movare ballando dal 
nostro movare quanto el movare del cielo ch’avanza tucti li altri. quanto el suo movare 
sia più che <add resp="ed">’l</add> movare che fa l’acqua de la chiana per sua 
comperazione.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  25</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Lì se cantò</hi>. baccho anticamente fu adorato per deo del vino. 
peneo fu padre <add resp="ed">de</add> danne et danne fu amanza del sole. sì che li 
antichi cantavano per amore de danne chiamandola peana per lo nome del padre ch’era 
chiamato peneo. et così chantavano a onore de bacco deo del vino ch’era adorato da li 
antichi secondo loro idoli. non se cantava così em paradiso <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  67</head>
                  <p>la ciera. di che sono facte le cose mortali. et chi la fa non sta d’uno modo et però 
socto il segnio ideale poi più e meno traluce. ragione che le cose criate sono tucte più 
perfecte producte da dio che quelle che sono prodocte da la seconda natura.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  79</head>
                  <p>Però se ’l caldo amore. de la prima virtù despone et segnia quivi la perfectione tucta 
s’aquista. così fu facta già la terra degnia de tucta l’annimale perfectione. cioè la carne 
del corpo d’adam de la vergine madre et del suo figl<add resp="ed">i</add>o.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  91</head>
                  <p>Ma perchè paia. qui dichiara tommaso come salomone fu quello re che mai non 
ebbe re secondo a lui che fosse nato d’omo et definicie com’elli adimandò a dio tanto 
senno quanto bisognava de reggiare coloro ch’erano somessi al suo regimine.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  112</head>
                  <p>Nota lectore qui dentro el la tua mente a giudicare de non exere corrente.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  124</head>
                  <p>E di ciò sono. permenide. melisso. costoro fuoro infedeli contrari a la divina et vera 
santa scrictura. li quali etc.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XIV</head>
               <div3>
                  <head>v.  1</head>
                  <p>Dal cierchio. uno vaso tondo che sia pieno d’acqua percoteldolo de fore o dentro 
l’aqua se move da le prode prima et quando ella è al mezo tucto insiemi se move. per 
similitudine se movero li santi cierchi de quelli lumi santissimi <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">ma veram</hi>. santissimo</add> sì tosto che sancto tommaso restecte di 
parlare.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  13</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Diteli</hi>. qui dimanda beatricie a quelli spiriti beati et dice. 
diteli se la lucie unde s’emfiora quando sare’ resusitati col li vostri corpi porrà exere che 
non vi nòi. quasi voglia dire. l’occhio corporale non po’ soffrire de mirare nella rota del 
sole. et voi sete qui più resplendienti che ’l so<add resp="ed">le</add>. come saranno li 
occhi dei vostri corpi a cotanta vostra luce.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  55</head>
                  <p>Così questo fulgore. responde qui lo spirito et credo che fosse sancto tommaso. 
alchuno altro crede salamone <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  70</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Così come al salire</hi>. così vidd’io sciendere faville dei quei 
luci <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">sic</hi>
                     </add> et fiamegiando venero a questi doi 
cerchi et d’entor<add resp="ed">n</add>o corendo col li altri di fore ad es<add resp="ed">s</add>i. E beatrice sì bella et ridente me si mostrò ch’io nol posso <add resp="ed">dire</add> ma tra quelle vedute la mente la lassa che la mente nol la può 
seguire.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  85</head>
                  <p>ben m’acors’io. tieni a mente lectore che biatrice qui entra el lo cielo de marte. et 
quanto più entra de cielo in cielo tanto più s’è facta più bella com magiure alegreza et 
dante più entendente spechulactivo contento.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  88</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Con tucto el core</hi>. tucte le lingue umane sono una en dio sì 
che quando li ommeni adorano dio tucte le loro lingue dio le ’ntende <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  97</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Chome distinta</hi>. tra i poli del mondo cioè tra oriente et 
ocidente se vede una strada bianchegiare la nocte alchuna volta per molte stelle che lì 
resplendono ed è come una strada lunghissima la quale molti la chiamano la strada de 
santo jacomo. ma dante la chiama galassia.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  112</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Chosì se veggiono</hi> qui. le minutie dei corpi movarse per lo 
ragio unde se lista talvolta l’ombra <add resp="ed">che</add> l’omo fa per sua difesa. la 
casa che ’l difende dai venti da le piove et dal sereno de la nocte. alchuna volta entra per 
una finestra uno raggio de sole ch’entra per l’ombra de la casa en mo’ d’una lista a 
schincio. dentro da quella lista de sole è tucta piena de granella de polvare li quali se 
chiamano actomi. et sempre vanno volando per essa <add resp="ed">s</add>pera vòi 
raggio de so<add resp="ed">le</add> et vanno balenando per essa renovando vista 
secondo che volgono. et così facieno quelli lumi beati or su or giù ora di là ora di qua 
d’intorno a la luce del benedecto revenerato segnio da croce. et cantavano tanto 
dolcissimamente che bene ch’ei non inte<add resp="ed">nde</add>sse l’inno sola la 
mellodìa del suono el traviò di sè medesmo.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XV</head>
               <div3>
                  <head>v.  19</head>
                  <p>Cotale nel co<add resp="ed">r</add>no de quella croce corse un astro ci<add resp="ed">o</add>è una forma de stella de la costellazio<add resp="ed">ne</add> che lì 
resplende. nè se partì la giema da<add resp="ed">l</add> suo nastro. cioè dal suo fregio. 
come tu disse uno fregio d’oro avessi in capo una giemma de carbonco. dietro ad 
alabastro. l’alabastro è una spece de marmo ch’è trasparente a mo’ de vetro.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  25</head>
                  <p>Sì pia l’ombra. anchise padre d’enea secondo dice virgilio andando enea menato da 
la sibilla per l’inferno et arivando a uno luogo che ssi chiama liso trovoe anchise suo 
padre. il quale padre quando vidde il figliuo<add resp="ed">lo</add> con qua<add resp="ed">n</add>ta pietà se può pensare cotanta ne mostrò el padre al figliuolo. se 
nostra magiure musa. cioè se ’l libro de vergilio è degnio de fede. così fece a dante 
misere cacciaguida. cioè ’n<add resp="ed">te</add>nde l’anima sua beata radice antica 
de la schiacta de dante. dicendo così.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  28</head>
                  <p>O sangue mio. o supra abundante grazia deio <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">sic</hi>
                     </add> illustrante. sì come a te sangue m<add resp="ed">i</add>o. 
come a te a cui sarà la porta del paradiso due volte aperta. non mai così. dice verso 
dante natìo del suo sangue lo spirto di misere cacciaguida suo bis bisavo.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  46</head>
                  <p>La prima cosa. benedecta sia tu santissima trinità de dio che nel mio sangue se’ 
tanto cortese. quasi dica de sè medesmo che è im paradiso per la sua grandissima et 
larga cortesia et per la gratia che tu fai a questo mio nato del mio sangue. benedecto sia 
tu sempre.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  49</head>
                  <p>E seguìo. grato lontano. de giunone dea de la discordi<add resp="ed">a</add> se 
tracta studiando del volume magnio de virgilio. del quale et al quale mai no i se muta o 
biango o bruno merzè de beatrice che t’ha condocto a chosì alto stato. alr. dice che ’l 
magno volume è vita eterna a la quale beatrice l’ae amaestrato sì ch’elli è de li electi di 
paradiso. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  73</head>
                  <p>Poi comincia’. l’affecto e ’l senno come la prima qualità n’aparse di me d’uno peso 
per ciascu<add resp="ed">no</add> di noi se vide perchè ’l sole <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">ma veram</hi>. solo</add> ch’è in voi col caldo et col la luce è si uguale 
che tucte le simiglianze sono meno.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  88</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">O fronda</hi>. posscia me di’. quolui da chui se dice il tuo 
parentado el quale arà girata la prima cornice del purgator<add resp="ed">i</add>o più 
de ciento anni. esso fu mio figliuolo et fu aulo de tuo bisaulo. ma bene se conviene che 
chol le tue bone operazioni <add resp="ed">che</add> la lunga faticha ch’elli sostene tu 
gli la rascorti, la cogniazione de dante se dice aldeghieri et costui ebbe nome così et da 
lui se dice dante aldighieri.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  100</head>
                  <p>Non avìa cactenella. non avieno quelle donne di firenza le cactenelle per ciegnarse 
bene strecte. non avienno scaggiale che valessaro più che la persona che ’l portava. sarìa 
tenuta alora tale meraviglia una gianchella uno lapo saltarello quale sarìa ora cincinato 
et corniglia. corniglia fu moglie di catone la più onesta onorata donna fra tucte l’oneste 
onnorate donne (onorate) de roma. cincinato fu el più virtuoso el più franco el più dricto 
cictadino et colui che meno se churoe d’andare cum pompe. gianchella la più sfacciata 
perduta belleza de firenze et la meno onorata. quasi tenuta <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">ma veram</hi>. tenute</add> per la sua desonesta portatura da bordello. 
et così el più vano de firenze lapo chiamato saltarello. et oggi sarìa la gianchella la 
menore in fra l’altre svergo<add resp="ed">g</add>nate. factose beffe di lei che s’ella 
mostrava el pecto mo’ mostra<add resp="ed">no</add> en fra le detella el segnio per 
ch’elle sono chiamate femmene.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  107</head>
                  <p>Non era giunto ancora sardanapalo. sardanapalo fu re di babilon et fu tanto 
trascactivo che se conduciv’a stare el dì e la nocte per le camare pieno de donzelle et col 
loro filava et cosciva et aitavale a ’ntarsare et tucto el suo studio erano confecti vini et di 
mangiare et di bere de lusuriare. tanto c’a terra a terra li fu tolto el regnio et <add resp="ed">per</add> remore di popolo gictandose da una finestra receùto en sulli ferri 
de le lance fu tucto tagliato.</p>
                  <p>
                     <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">a mezzo il capitolo in alto</hi>
                     </add> tucto 
è a nnotare questo capitolo.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XVI</head>
               <div3>
                  <head>v.  10</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Dal voi</hi>. qui dimanda dante l’antico suo. ditemi dal dì che 
roma lassò de dire l’uno romano a l’altro <hi rend="italic">voi</hi> al dì che tucti mo’ 
se dicono <hi rend="italic">tu</hi> a onni giente. beatrice alora cominciò a sorridere et 
fece dice dante come quella che tossìo al primo fallo de la reina ginevra. Quella che 
tossìo al primo fallo de ginevra fu la donna di monalto la quale stando a vedere e 
lancilocto era col la reina tossìo perchè la reina sapesse ch’ella l’avìa veduta. et fece 
segnio che non temesse per avere poi la reina el lei magiure confidenza. così per 
similitudine fece beatrice a dante per darli ardire de respondare et di dimanda<add resp="ed">re</add> l’antico suo misere cacciaguida.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  10</head>
                  <p>Dal voi. infine che roma se resse a popolo tucti onoravano l’uno l’altro consoli 
sanatori dictatori mae<add resp="ed">s</add>tri tribuni dicen<add resp="ed">do</add> 
l’uno a l’altro <hi rend="italic">voi. noi</hi> el lo dimandare e ’l lo respond<add resp="ed">e</add>re. poi mutato modo al tempo de julio cesare che tucto l’unore s’è 
dato a lui. cioè a uno. tu cesare signiore. tu ciese<add resp="ed">re</add> degnio. tu 
cesare onorato. et quindi nacque de dire <hi rend="italic">voi</hi> al <hi rend="italic">tu</hi>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  46</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Tucti coloro</hi>. qui dice misere cacia l’antichita de’ firentini al 
suo tempo de li originali et de li aventicci et dei virtuosi et dei vitiosi et dei desfati casati 
et dei facti de nuovo. racontando per nome et per segnio de l’armi ch’essi portaro ancora 
i non desfacti da la fortuna come nel tessto apertamente si contene. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  58</head>
                  <p>Se la giente. ciò sono i romani et chi dice dei preti. non fosse questa giente c’al 
mondo più tralignia non fosse stata a cesare noverca. matrignia. ma come madre <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  109</head>
                  <p>O qual io vidi. costo<add resp="ed">ro</add> furono chiamati lamberti el più antico 
casato et magiure di firenza. li quali sonno stati sì destructi che non se trova chi de 
quella schiacta sia.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  127</head>
                  <p>Ciascuno. questo grande barone se dice per alchuni fo el re Karlo de puglia che 
sconfisse lo re manfredi prima <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">ma veram</hi>. 
primo</add> re de lui. sconfisse corradino et feceli tagliare la tessta et mandoe 
tommaso d’aquino al cielo più tosto ch’ei no’ i sarìa vito.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  136</head>
                  <p>La casa. questi fuoro li uberti la maggiure famosa casa vel schiata de firenze et la 
più onorata. per lo giusto desdegnio. el desdegnio de questa casa uberti nacque quinci. 
avendo uno giovano de la casa dei buon dal monti promessa de torre una fanciulla de li 
uberti el dì che lli devìa dare l’anello et che l’amistà era raunata da l’una parte et da 
l’altra questo giovano passan<add resp="ed">d</add>o da casa dei donati una giovane 
dei donati ch’elli avìa lungo tempo per amore amata fu preso da la madre de la 
giova<add resp="ed">ne</add> et fece tanto che ’l giovano a lora a lora diede l’anello a 
la figliuola. per la quale cosa sdegniati l’uberti asi<add resp="ed">e</add>mi 
consiglia<add resp="ed">ro</add> et col li lamberti consigliaro che fosse da fare. chi di’ 
una cosa chi un’altra. ma uno cavalieri de’ lamberti mise<add resp="ed">r</add> 
moscha chiamato consiglio et di’ cosa facta cap’à. i’ dico ch’ei sia morto. et co<add resp="ed">sì</add> fu morto quello giovano dei buon dal monti onde a la fine li uberti et 
i lamberti ne sono stati cacciati de firenz’ e destructi. et però dice per lo giusto 
desdegnio che v’à morti tanti da l’una parte et da l’altra ne sono stati morti. et anco no è 
pace.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  145</head>
                  <p>Ma conveniessi. la pietra sciema ch’era posta el lo capo d’uno ponte d’arno in 
fiorenza era una testa entagliata en figura de marte. et marte è dio delle bataglie. 
conven<add resp="ed">n</add>e che così fosse per<add resp="ed">chè</add> fiorenza 
sempre stesse poi en guerre et divisione.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XVII</head>
               <div3>
                  <head>v.  13</head>
                  <p>O cara pieta <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">sic</hi>
                     </add>. dice dante a misere 
cacc<add resp="ed">i</add>a che sì t’ensusi. cioè che così t’ennalzi en dio che come le 
terene menti veggiono che ’n uno triangolo non possono capere doi octavi <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">sic</hi>
                     </add> così tu vedi le cose c’avengono ennanzi 
ch’elle sieno mirando colui a chui tucti li tempi sono presenti. ciò è solo dio.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  31</head>
                  <p>Nè per ambagie. non per a<add resp="ed">u</add>gure non per parole quiviche de 
giemancìa non per responsioni oscure che facieno l’idoli a le gienti che li adimandavano 
anzi la venuta de giesu christo prima che <add resp="ed">fo</add>sse morto.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  37</head>
                  <p>la contingenza. l’avennimento de le cose prima ch’elle vengano. tucte sono depinte 
nel cospecto de dio et non po’ exe<add resp="ed">re</add> che quello che dio à veduto 
vede scricto el lo sancto libro elli nol lo veggia et non n’è necessità ch’esso se faccia o 
faccialo ma è necessità ch’ei vede il fine a ogni fine. et dà l’asempro s’una nave va per 
uno fiume. perch’io la veggia molto de lungi da essa el mio vedere non opra alchuna 
cosa el l’andare ch’essa fa o piano o racto che si vada.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  46</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Quale se partìo</hi>. Ipolito fu figliuolo di teseo duca d’atene. 
morta la madre d’ipolito represe moglie el duca una ch’ebbe nome fedra. la quale 
perchè ipolito suo figliastro non volse avere a usare col lei essa l’achusò al duca de tucto 
al contraro diciendo tucta squartatose ’l volto com’elli l’avìa voluta sforza<add resp="ed">re</add>. per la quale achusa falsa fo ipolito dal duca suo padre sbandito e 
s’ei l’avesse giunto l’avarebbe morto.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  61</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">E quel che più te</hi> graverà. sarae la giente chon chui te 
converae usare. malvagia ingrata sconosciente vitiosa col la quale tu cad<add resp="ed">r</add>ai nella valle del mondo che t’achusarà di falso come fedra fecie 
ipolito. ma enfine quella giente ne remarrà com vergognia et tu con molta fama 
d’onorato honore.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  70</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Lo primo tuo rifugio</hi>. la cortesìa di misere alberto da la scala 
signiore di verona che porta per suo arme una scala d’argiento col lo campo vermeglio 
et in su a somo la scala la imperiale. et così fu che arivando a lui dante da lui recevete 
molto unore.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  130</head>
                  <p>Che se la voce tua sarae molesta nel primo udire. quando ella sarae bene repensata 
ella piacerà com più dilecto et lasscia<add resp="ed">rà</add> nel core de l’udito<add resp="ed">re</add> che la ’ntenderà più nudrimento de famosa vita.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XVIII</head>
               <div3>
                  <head>v.  1</head>
                  <p>Già se godeva solo del suo verbo. et io gustava temperando el mio acerbo pensiero 
col lo mio dolce. cioè acerbo m’era udire la mia furtuna ma pensando al mio fine ch’io 
avìa udito m’era sì dolce che temperava col dolce l’amaro.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  28</head>
                  <p>Et cominciò. in questa quinta pianeta de marte che vive da colui che mai non à nè 
anc’averà fine spiriti sono beati <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  37</head>
                  <p>I’ viddi per la croce. a questa croce pone dante che vedesse molti spirti beati 
andando balenando de la letizia ch’essi avieno de l’onorare quello venerabile segnio de 
la fede nostra crhistiana en fra i quali udìo nominare dei santissimi conducitori et 
combactetori contra et pagani et saracini <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  61</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Si m’acors’io</hi>. qui pone dante ch’entroe salendo nel cielo de 
giove. et nota che tra ciello et cielo non è spacio che sia da l’uno a l’altro. ma sono 
continui et qui dà una simiglianza d’una donna che per vergognia diventi rossa. 
rasecurata remane bianca. così feci’ ella. che la stella di marte onde dante era uscito era 
rossa. ed elli entrando el la spera de giove vide la stella de giove bianca. simile a la 
similitudine decta de la donna.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  82</head>
                  <p>O diva. ciò vol dire o riccha fontana de sapienzia et de justizia che fai l’ingiegni 
gloriosi e rendelo viventi de perpetua et longa fama.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  94</head>
                  <p>Poscia. sopra le <hi rend="italic">m</hi> ch’è fine de iusti<add resp="ed">ti</add>am remasaro ordenate sì che giove ch’è decto de colore bianco sì 
come mart’è rosso pareva giove argiento destinto de oro.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  100</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Poi chome</hi> nel percotare. onde li stolti sogliono agurarsi. 
solio<add resp="ed">no</add> molti che quando uno cieppo è molto ardente ànno uno 
tizone de fuoco aceso et fregallo el lo cepo <add resp="ed">a</add>ceso et a quello 
frega<add resp="ed">re</add> sfavilla el cepo faville senza numero et collui che percote 
col lo tizone di’ a le faville. conto grano cotanto. cotanti fiorini etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  109</head>
                  <p>Quei che depignie. è colui da chui la natura se ramenta et fa come el somo fatore li 
fa fare.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  127</head>
                  <p>Già se solìa fare guerra col le spade. mo’ fa col le lemosine che sono date ai 
sacerdoti et che dia<add resp="ed">no</add> exere dei povari.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  130</head>
                  <p>Ma tu. papa che scrivi per cancellare et cancelli per avere denari et cusì fermo è ’l 
tuo dissidero a essi che per amore del batista ch’è segniato en sul fiorino che non 
conosci nè pietro nè paulo. <add resp="ed">sì che le guerre che se solìeno fare col le 
spade ora se fanno col le lemosine robbate ai povarelli. etc. <hi rend="italic">d’altra 
m</hi>.</add>
                  </p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XIX</head>
               <div3>
                  <head>v.  13</head>
                  <p>Et cominciò. son io exaltato a la perfecta gloria et in terra lassai le mie leggi le quali 
ciascuno loda et tucti fanno el contraro di quello ch’ei lodano.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  40</head>
                  <p>Poi cominciò. el nostro criatore che volse il sesto quando esso crioe el mondo non 
poteo fare che ’l suo valore non remanesse vantagioso da tucto ciò ch’elli aviva criato. 
ragione l’universo ch’elli à criato. et ciò che dentra a esso se trova tucto po’ avere fine 
ma non mai el criatore infinito che l’ha producto. ciò entende per lo criato<add resp="ed">re</add>. l’infin<add resp="ed">i</add>to verbo d’esso criatore al quale suo 
verbo onni cosa fu facta sì com’ei disse. sia facta la luce etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  67</head>
                  <p>Assai t’è mo aperta. la tennabre che t’ascondeva la viva giustizia et di che tu facìa 
frate medessi<add resp="ed">mo</add> cotanto spesso quistione. dimostra l’aquila qui 
che dante avesse lungamente portata dentro da sè questa dubbia quistione. Un omo 
virtuoso quanto più se può dire nato inn una parte al mondo che de christo non fu mai 
parlato nè de sua doctrina. questo costumato de tante virtù homo senza batesmo more. 
s’ei non crede in christo dov’è la colpa del buono omo. dove è la giustizia che ’l 
condanna.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  109</head>
                  <p>E tai christiani saranno dannati da l’infedeli d’etiopia quando al giudicio se 
partiranno le pecore dai becchi.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  127</head>
                  <p>Vederassi <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">di sopra</hi> al ciotto</add> al re de 
puglia Karlo sciancato et re de jerusalem la sua bontà che per onni una bona mille ell’à 
contraro.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  136</head>
                  <p>E parano l’opare soze de quel di raona che col lo fratello nati de nobilissimo padre 
doi regni ànno facti bozzi.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  139</head>
                  <p>Et quel de porto re et quel de norvegia re et quel del reame di rascia re. che male per 
sè à veduto el conio ducato fiorino de vinegia.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  145</head>
                  <p>E ’l re de cipri che non se scosta da l’altre bestie <add resp="ed">non se 
scosta</add>. tucti questi biassima. doverieno exere a uno volere contra i saracini en 
raquistare la sancta terra d’oltremare ch’ei tegnio<add resp="ed">no</add> in vituperio 
de tucti ei christiani et massimamente de loro medesmi nominati etc.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XX</head>
               <div3>
                  <head>v.  25</head>
                  <p>Chosì rimosso. qui pone dante et figura una agulia e pone ch’ella sia tucta piena de 
sancti spiriti resplentienti come faville vive de fuoco come apare qui de socto. et pone 
ch’ella avesse li occhi lucienti e che per pupilla de quelli occhi nel mezo resple<add resp="ed">n</add>desse prima per lo più giusto re del mondo el profeta davitte. 
apres<add resp="ed">s</add>o pone per ciglio sopra l’occhio de l’aquila secondando 
come segue parlando l’aquila et nominando quei signori che fuorono de magiure 
giustizia. ponendo l’aquila per segnio de la giustizia del mondo.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  43</head>
                  <p>Dei cinque. che li fano el ciglio fu troiano imperatore che conso<add resp="ed">lò</add> la vedovella del figliuolo che avìa morto el figliuolo del decto 
emperatore correndo a cavallo. ora conoscie quanto caro costa non seguire christo per 
sperienza ch’esso troiano n’à facta. la <add resp="ed">s</add>perienza è questa. che 
morendo trayano andò pagano la sua anima inn inferno. poi ai preghi de sancto papa 
gregorio doctore pregando dio per lui udendo de quanta virtù et justizia elli era stato dio 
remise l’anima di troiano el lo suo corpo et poi facto christiano per infinita potencia de 
dio em paradiso sì che sa quanto è variata et contrara l’uno exere da l’altro. da l’inferno 
al paradiso.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  49</head>
                  <p>E quel che segue. costui fu el re exacia <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">sic</hi>
                     </add> del vechio testamento. al quale dio mandò <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">ma veram</hi>. manda</add> per lo profeta a dire ch’elli 
disponesse il suo et s’acconciasse che inde a quindeci di esso murrebbe. quando questo 
re udìo el decto profeta così enfermo come lo re era se volse verso la parte del suo lecto 
in che giacìa et con t<add resp="ed">ant</add>e lagrime con ta<add resp="ed">n</add>ta divotione et umili<add resp="ed">t</add>à chiamoe a dio 
perdonanza che dio li remandò el decto che li disse come dio li avìa prolungato per onni 
dì uno anno. ciò fuo<add resp="ed">ro</add> XV anni <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  55</head>
                  <p>L’altro che segue. fu gostantino che per rever<add resp="ed">en</add>za ch’elli 
ebbe a sancto silvestro che l’avìa liberato da la lebbre dotoe la sancta ghiesa de christro 
che per quella dota n’è ’l mondo destructo. ma per che la di<add resp="ed">e</add>de 
com buona intencione dio l’ebbe per bene da lui. anco fece più per lo decto santo papa 
che <add resp="ed">per</add> farli più reve<add resp="ed">re</add>nza lassolli roma e 
elli se n’<add resp="ed">an</add>dò in costantinopoli ch’è in grecia.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  61</head>
                  <p>E quel che vedi nell’arco del ciglio fu guilielmo re de cicilia el quale fu tanto largo 
pietoso benigni<add resp="ed">o</add> giusto virtuoso che anco in cicilia quando er 
recordano li buoni et virtuosi de la sua morte piangono. ora conosce <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  67</head>
                  <p>Chi crederebbe. Riffeo fo re pieno di tanta onessta et virtuosa <add resp="ed">vita</add>. ora conosce assai de quel che ’l mondo non può vedere. et decto 
così l’aqui<add resp="ed">la</add> se levò inn a<add resp="ed">l</add>to cantando a 
modo che fa quaggiù la lodola quando ella levatase inn aire de cantare se tace.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  130</head>
                  <p>O predestinazi<add resp="ed">on</add>. qui reprende onni criatura che si mecte a 
ciercare de la predestinazio<add resp="ed">ne</add> de l’infinito statuto profondo 
vedere de l’abisso de dio etc.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXI</head>
               <div3>
                  <head>v.  13</head>
                  <p>Noi semo levati al sectimo cielo de saturno. el quale dice biatrice che è nel segnio 
del leone al m<add resp="ed">e</add>zo el decto segnio et dice beatrice a dante io non 
rido <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  16</head>
                  <p>Ficcha dietro a li occhi tui la mente et fa de questi beati lumi tui specchi a la figura 
che te sarà.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  25</head>
                  <p>Dentro al christallo. cioè dentro al cielo de saturno del suo caro ducie sotto chui 
onni malitia fu morta. tucto el tempo ch’ei visse re d’italia doppo Jano primo re de 
l’italiani che se dice che al tempo del decto re saturno se chiama el suo tempo l’età de 
l’oro. cioè che come l’oro è ’l più perfecto metallo così quella êra passò tucte l’altre 
etadi. et però fu adorato per dio e posto nome a<add resp="ed">l</add> setimo cielo 
saturno. et chosì è chiamato el pianeto saturno a mimoria del re saturno. denanzi da 
saturno le gienti vivivano come bestie per selvi senza case mangiando radici d’erba. et 
chi stava per grocte l’uno qua et l’altro là. et costui li redusse a fare case a semmenare 
grano et a vivare come omme<add resp="ed">ni</add>. fece fare la cità de sutri et altri 
utoli abitazioni a la vita umana.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  34</head>
                  <p>E come. questa è una similitudine che come le pole fanno come dice. così facìa la 
moltitudine de quelli luminosi beati giochundosi spiriti mostrando a dante la loro 
ardente carità d’amore non altro che piena gloriosa letizia.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  61</head>
                  <p>Tu ài l’udire mortale. et perchè qui non se canta. tu se’ venuto a tanta magiure 
dolceza che quella che tu ài udita più giuso et veduta. che nol l’ài veduta da quinci en 
giuso altro che surridere ma non ridere.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  82</head>
                  <p>Poi respose. l’amore che v’era dentro en quel lume luce divina sopra me piove. 
penetrando per questa lucie in ch’io m’ensaccho. en ch’io m’enventro. a mo’ chi avesse 
dimandato jesu christo nel ventre de la vergine sua ma<add resp="ed">dre</add>: 
signiore nostro iesu christo che fai tu. elli avarìa respossto: io m’inventro nel benedecto 
vergine santissimo ventre de mia madre etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  106</head>
                  <p>Tra dui liti di italia surgono sassi. presso a firenza non più de lungi che le nuvole in 
chui se fanno i toni da la terra. che se dice che so da tre migl<add resp="ed">i</add>a. et 
dicesi del monestero di valle ombrosa en el quale monestero stecte questo beato spirto a 
fare penitenza. questo ebbe nome pietro damiano.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  115</head>
                  <p>Che pure con cibi. d’olio lievemente ci<add resp="ed">o</add>è che anco non 
trasandava el lo troppo condito. et così passava el tempo contemplando la vita de jesu 
christo et de li altri sui santi povari al mondo et ricchi em paradiso. etc.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXII</head>
               <div3>
                  <head>v.  1</head>
                  <p>Opresso. quasi dica molto soperchia<add resp="ed">to</add> del grandissimo tuono 
facto da quelli beati spiriti io mi volsi a beatrice. come fa<add resp="ed">n</add>ciullo 
quando elli à paura et recorre spaventato a la sua tenera mamma. chosì recorsi a 
beatrice. me disse or pensa quando el grido t’à cotanto conmo<add resp="ed">sso</add> 
come t’avarìa facto <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">ma veram</hi>. fanto</add> s’elli 
avessero cantato et io ridendo quasi dica or lo pensa.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  28</head>
                  <p>E la magiure <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add> questo beato spirito 
che parla qui è sancto benedecto che edificò en sul monte che si chiama montecasino 
em puglia edificò a unore de l’altissimo dio quello santo monestero de’ santi monnaci 
già et ch’era prima dai saracini vel pagani abituato. com’esso dicie: et quel son io che su 
vi portai prima el <add resp="ed">no</add>me di jesu christo lume d’onni verità. 
etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  61</head>
                  <p>Und’elli. o frate. qui responde el beato lume de santo bene<add resp="ed">de</add>cto el tuo dissiderio. quando tu sarai nel sommo celo vedendo dio 
sarae pieno d’onni contentamento en chui a vedello è onni dissidero piennamente 
contento.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  67</head>
                  <p>Perchè non v’è il loco et non s’empola. cioè in questo cielo non è tramontana. non è 
qui stella che sostegnia questo cielo come li altri celi. anzi sono li altri sostenuti da 
questo et questo solo da la divina senza mezo infinita possanza. e nostra scala infine ad 
essa varcha. però chosì dal viso ti si nasconde. te se ciela. Infine lassù la vide Jacobbe. 
dice la sancta scrictura che dormendo iacobbe vide una scala da la sua mano dricta che 
giugniva da terra fine al sommo cielo. et dal cielo fine a la terra. tucta piena de 
resplendienti angieli che non facieno se non sciendare et salire su per essa. et a somo 
questa scala vedeva el salvatore de la nostra salute jesu christo.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  100</head>
                  <p>la dolce biatrice dietro a loro <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>. quel 
segnio che segue il ta<add resp="ed">u</add>ro è giemini figurato de ste<add resp="ed">lle</add> come li altri segni ed è segnio temparato e in questo segnio prova 
dante ch’elli nacque. atribuito è a merchurio segnio dei lectarati et perfecti dicitori et in 
rima et im prosa. et per dire più aperto a lui è dato el mese di maggio.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  127</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">E però</hi> prima che tu più t’illei. cioè dice biatrice prima che tu 
più t’illei. cioè che più diventi una cosa col la ultima tua salute remira en giù e vedi 
quanto mondo tu vederai. quasi dicha sì poco che tti parrae come nulla. et così te 
rapresentarai chon tutto el tuo core più giuchundoso a quella turba dei beati lumi che 
sono cotanto vantagiosi dal cielo a la terra che tu vederai. Chol viso retornai et vidi tucte 
le secte pianete. et vidi la terra come uno vile picciolo gomitoluzzo tale ch’io mi feci 
beffe del suo vile sembiante.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  136</head>
                  <p>E quello aprobo <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>. Vidi la luna 
chiara solida spessa senza quel’ombra che me fu cagione perchè io già la credecti densa 
et rara. questo se può entendere che la ignioranza era stata l’ombra de non vedere la 
vera condizione naturale del corpo luciente. l’altro ch’ei la vide senza ombra com’ei 
dice ch’ell’era lucida spessa solida et polita.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  142</head>
                  <p>l’aspecto del tuo nato. el sole se dice figliuolo d’imperione secondo le faule dei 
poeti. maia fo madre <add resp="ed">di</add> merchurio. dione fu madre di venus. 
venus dicono va sempre dentorno al sole or denanzi or dietro or da lato. et così va 
merchurio. Quivi m’aparve il temp<add resp="ed">er</add>are di giove. giove si è de 
socto saturno suo patre. et marte figliuolo di giove socto suo padre. saturno è freddo 
seccho <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">forse per</hi> umido</add> et marte caldo et 
seccho. nel mezo d’amendui è giove ch’è caldo et umido sì che tempera <add resp="ed">d</add>el padre la freddeza et del figliuolo la sua secheza.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXIII</head>
               <div3>
                  <head>v.  10</head>
                  <p>Così la donna mia. vidi stare volta vèr la parte del cielo socto la quale il sole mostra 
meno frecta. quando el sole se leva la mactina a noi a pena pare ch’ei vada et la sera 
quando tramonta pare che subbito vada socto. sì che beatrice stava rivolta invers’a 
l’altissimo primo resplendiente sole a similitudine de l’ucello de chui fa menzone 
ch’aspecta l’aparire del sole. levare.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  25</head>
                  <p>Quali. quando la luna è bene piena che se chiama trivia ride tra le ninfe eterne. le 
ninfe eterne dice de le stelle che i poeti chiamano nimfe eterne ch’ellu<add resp="ed">mi</add>na<add resp="ed">no</add> tucto el cielo.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  28</head>
                  <p>Vidd’io sopra migliaia de lucerne. dice sopra perchè ’l nostro sole è di socto da le 
stelle bene che da lui sono illuminate. le lucerne dei beati spiriti che li apariro qui erano 
illuminate da uno sole che li ven<add resp="ed">i</add>va de sopra dal sommo sole de 
la divina magiure chiarità del criatore.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  43</head>
                  <p>La mente mia così. da que<add resp="ed">lle</add> api dolcissime de l’arna di iesu 
christo uscìo di sè medesma facta più grande. et dà l’asempro come fa el foco <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>. così me fec’io uscito de me stesso. apri li 
occhi et raguarda mo me che tu ài veduto quello che t’à facto possente a sostenere el 
mio ridere. la mente mia così da qu<add resp="ed">e</add>lle dape. da quelle annime 
santissime spere lucenti de quelli gloriosi spiriti de sè stessa uscìo.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  55</head>
                  <p>Se mo sonassaro. <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add> pollimia si è 
interpetrata in fra le scienzie dai poeti avere grandissima memoria de retenere nella 
mente. l’altre sue soro a ciascuna è data la sua propria virtù <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  67</head>
                  <p>Non è pareggio da picciola barca quel che fendendo va l’antica prora nè da 
nocchieri c’à sè medesmo parcha. la barca di Flegias etiam che vae per lo fiume 
d’inferno tanto fievole che quando cie passoe virgilio et me solamente com’io v’entrai 
dentro parve carca solo di me. al peso che le mie omare ànno a sostenere. omari deboli a 
cotanto peso non è pari de la mia piccioleza a comperazione dal carco de le mie spalle a 
quello de quella antica barca la chui prora va segando per lo fiume d’inferno passando li 
spiriti senza corpo. così carca dal mio. quasi dica nulla comperazione è dal grandissimo 
peso de le mie spalle a veruno altro.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  112</head>
                  <p>lo reale manto. ci<add resp="ed">o</add>è l’ultimo altissimo cielo el quale chiude 
dentro da sè tucti li altri celi a simile che ’l manto copre et cignie tucti li altri vestimenti. 
el quale cielo è più ardente et de magiure lume et più s’aviva ne l’alito de dio et nei 
costumi. alr. nell’abito de dio et nei costumi. el quale avìa sopra tanta altitudine distante 
che la sua presenza là du dante era nol la vedìa ancora et non poteo vedere la coronata 
luce che salìo et se levò apresso el suo glorioso figliuolo del mondo coronato salvatore 
sempre laudato iesu christo.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  133</head>
                  <p>Quivi se vive et gode del tesoro ch’e’ marteri aquistaro nel deserto de questo misaro 
et fallace falso bugia<add resp="ed">r</add>do ingannevole mondo. avendolo per 
quello ch’elli. è però che s’aquistò piangendo nell’es<add resp="ed">il</add>io di 
bambilona ove se lassa onni moneta onni <add resp="ed">che</add> d’a<add resp="ed">r</add>ciento et d’oro.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXIV</head>
               <div3>
                  <head>v.  1</head>
                  <p>O compagnia beata in quella ciena de iesu christo el quale ve ciba sì che voi sempre 
sete sazi. dicie qui beatricie pregando per dante quei beati lumi ch’erano cotanto asimi. 
se per grazia de dio costui asagia de’ tritoli che caggiono de la vostra mensa prima che 
morte sia venuta el lui ch’è anco vivo col lo corpo <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>. Chommete è una fiamma de foco che apare su nell’aire 
quasi en forma d’una stella et dicono alchuni ch’è vapore adunato che va così ardendo 
voltandose per l’aire più ad alto.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  25</head>
                  <p>Però salta la penna. che nella nostra imaginazione a pensare quelle pieghe cioè nella 
nostra inmagine quelle pieghe sono de troppo colore vivo et così molto più el parlare 
male agievole. quasi dica l’immaginare è troppo colore vivo non ch’el parlare.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  34</head>
                  <p>Ed ella. O luce eterna disse beatricie a sancto pietro a chui iesu christo lasciò le 
chiavi de serrare et deserrare il cielo. dimanda costui dei punti de la fede. per la quale 
fede santo pietro decto andoe su per lo mare a piede senza veruno altro argomento.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  52</head>
                  <p>Di’ buono christiano. dimanda santo pietro dante. dimmi fede che è. dante responde 
ma prima se volse a beatrice ond’ella li fece segnio ch’elli respondesse perchè senza 
biatrice ch’è la divina scrictura non averebbe saputo respond<add resp="ed">e</add>re.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  70</head>
                  <p>E io. responde dante. le profonde cose che mi mostrano qui la loro aparenza a li 
occhi dei mondani sono sì nascoste che l’essare loro. de queste profonde cose. è in sola 
credenzia de ferma fede. sopra la quale fede se fonda l’alta speranza et però de sua 
sustanza prende intendimento de credere et da questo creddere e’ i conviene vereficalla 
senz’avere altra vista.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  103</head>
                  <p>Resposto fumi. di’ chi t’asecura che que<add resp="ed">ste</add> opare che tu dici 
fossa<add resp="ed">ro</add> quel medessimo che se vole provare. chi ’l te dice. da 
chui l’ài. non è chi ’l te giuri. responde dante. se ’l mondo se revolse al christianesmo 
senza miracoli questo uno è sì grande che li altri non sono al centesimo. volge.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  109</head>
                  <p>Che tu entrasti povaro et digiuno. quasi dice dante. tu no volgesti el mon<add resp="ed">do</add> a christianessimo per potenzia d’armi. per ave<add resp="ed">r</add> facte molte sconficte. no per grandi spendii donati. non per grande 
fama de reale sangue. donqua questo me pro<add resp="ed">va</add> magiure miracolo 
ch’io non so dire <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  124</head>
                  <p>O santo padre che perfectamente <add resp="ed">vedi</add> ciò che tu credesti sì 
che andando per vedere susitato jesu christo credendolo con tanto affecto corresti al 
sepolcro che bene tu fosse molto antico tu giugnesti primo ch’e’ più giovani di te <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXV</head>
               <div3>
                  <head>v.  1</head>
                  <p>S’elli adiviene mai che ’l poema sagro al quale poema à posto mano el cielo e la 
tera. ciò dice d<add resp="ed">e</add> sè medesmo. si che m’à facto contanti anni 
magro. vinca la crudeltà de quelli cictadini che m’àno sbandito et tegnio<add resp="ed">n</add>mi de fore de firenza. nemico ai lupi che con firenze fan guera. nella 
quale firenza io dormìo agniello innocente nemico ai decti lupi. Chon altra voce con 
altro abito o con altro voler retarnarò poeta et saroe conventato vero christiano poeta en 
su quel fonte dov’io fue batizato. però.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  28</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ridendo alora</hi> disse biatricie a sancto Jacomo. beato sancto 
per chui la grandeza de la nostra corte. de la nostra ghiesa. de la nostra fede. la nostra 
gloria se scrisse. fa resonare la speranza in questo cielo. tu la figuri tante volte ne la tua 
scrictura quanto jesu a te o ai tre fe’ più careza. se i dice ai t<add resp="ed">r</add>e 
dice perchè jesu christo più ch’a li altri suoi apostoli mostrò più careza quando se 
trasfig<add resp="ed">ur</add>ò pre<add resp="ed">se</add>nte loro in sul monte de 
tabor. E nota ch’enfine a qui non trovarai che biatrice abbia riso. qui è la prima volta 
ch’abbia riso. che l’altre volte à subriso.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  55</head>
                  <p>Però li è conceduto che d’egicto. <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add> 
et nota che per egicto s’entende confusione deserto pieno de tribulazione. et Jerusalem 
interpetrara<add resp="ed">i</add> la ci<add resp="ed">tà</add> vera de pace de en 
concordia piena d’onni salute. l’altri dui punti <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  67</head>
                  <p>Speme diss’ io. <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add> sarìa gratia ma 
non che noi ci avessimo alchuno bene operato. promise l’altissimo a muisè. io te farò 
vedere onni bene el sul monte senai parlando muises a deo et receven<add resp="ed">do</add> da dio questa promessa. etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  70</head>
                  <p>Da molti lumi mi vene questa luce. cioè da molti santi ch’ànno dicto de la speranza. 
ma quello santo la distilla et manifesta nel mio core, che fu sommo cantore del somo 
signiore giesu christo. santo paulo aposto<add resp="ed">lo</add> et chi dal vangielista 
et chi de christo medesmo. che fu sommo cantore de l’infinito padre. Sperino in te nella 
<add resp="ed">
                        <hi rend="italic">su abrasione</hi> sua</add> teodia. nella sua 
divinità. coloro che sano el nome tuo christiani veri che sanno el tuo nome. chi de 
muises parlando con dio sul monte senai etc.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  82</head>
                  <p>Indi spiroe. de la luce de sancto Jacomo et disse. quello amore ond’io avampo de la 
speranza che mme seguìo infine a la fine de la mia vitoria. che ss’intende per la palma 
recieuta da l’altissimo a l’uscire ch’e’ santi fano di questo mondo ch’è uno campo non 
senza bataglia.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  91</head>
                  <p>Dice isaia. che ’m paradiso l’annime bea<add resp="ed">te</add> ciaschuna sarae 
vestita de doppia beatitudine et fa che ’l paradiso sia la terra la vera cità dei beati de vita 
eterna.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  94</head>
                  <p>El tuo fratello. santo Jovanni assai più chiaramente il demostra là dove tracta de le 
bianche stole. che per revelazione de dio li fuoro mostrate nella sua pocalisse. a la fine 
de le sue parole apresso udìo dire a tucte quelle annime cantare sperente altamente 
dicendo.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  112</head>
                  <p>Questi è colui. dice biatrice che giacque sopra ’l pecto de christo rasomigliando 
christo al pelicano che fa ei sui figliuoi morti per difecto de natura. et per dare a loro 
vita se ficcha el beccho per lo pecto ch’ei fiere al core et col lo sangue che li escie del 
core sopra i figliuoli el versa et col la morte sua a loro dà vita.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  130</head>
                  <p>A questa voce lo ’nfiamato giro dei tre santissimi luminosi baroni se quetò con esso 
el dolce misco de quello tradolcissimo loro canto che de tucti e’ tre solamente uno 
suonò. et dà l’asempro come s’acordano i galeocti al suono d’uno fischio se 
posano.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXVI</head>
               <div3>
                  <head>v.  16</head>
                  <p>Lo bene che fa contenta <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">om</hi>.</add>. questa è 
resposta gienerale. l’evangelista li dice: più strettamente et più chiaro te conviene 
respondare. chi dirizò li ochi toi a cotale berzalio cioè a cotale segnio. come fanno i 
balestrieri che si provano traendo a berzaglio.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  46</head>
                  <p>Et io udì. dice dante respondere tucte concordi a lui. a quello amore et per autorità 
et per intellecto umano dei tui amori a dio guarda il sorano. alr. dei tui amori dio guardi 
el sorano.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  70</head>
                  <p>E come a lume aguto. percote li ochi a uno che dorme e de subito se desta per lo 
troppo splendore abarbaglia<add resp="ed">to</add> et dice che per li occhi di gonna in 
gonna. l’occhio se dice c’à molti scogli. quel lume va penetrando d’una foglia el l’altra 
infine al centro de l’occhio. et quivi la potencia naturale de l’occhio da stimativa è 
secorsa. et nota che tante volte che dante dice exere vinto dai troppi lumi tanto più lume 
li renda beatrice.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXX</head>
               <div3>
                  <head>v.  109</head>
                  <p>E come clivo. et chi dice clino. sono le pendici d’uno fiume alte tucte vestite d’erba 
fiorita et nelle quali pendici specchiate da l’acqua del chiarissimo fiume. et ivi se v<add resp="ed">e</add>ggiono <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">o</hi> seggiono</add> a 
letizia dei fiori de l’erbe verdissime de la chiarissim’acqua vedersi così ornate.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  142</head>
                  <p>E fia perfecto nella corte del cielo a lora tale. ciò pare che voglia dire de quel papa 
clemente ch’era al tempo d’arigo imperado<add resp="ed">re</add> da <add resp="ed">
                        <hi rend="italic">sic</hi>
                     </add> esso papa clemente di guascognia et la sua 
perfezione sarae ch’ei torrae il loco d’inferno a quel d’anagni bonifazio. in inferno 
sc<add resp="ed">r</add>icto a 19 capitoli.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXXI</head>
               <div3>
                  <head>v.  1</head>
                  <p>In forma d’una candida rosa pone dante che sia facto el paradiso et che l’annime 
beate sono tanto bianchissime che la neve no è apresso tanto. che fuoro quaggiù sposate 
el lo sangue de giesu christo et così li angeli. salvo che li angie<add resp="ed">li</add> 
ànno l’ali tucte d’oro et vanno volando per l’alteza del paradiso cantando.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  7</head>
                  <p>E come fanno l’api a schiera. quelli angeli vanno et vegnio<add resp="ed">no</add> 
come l’api per li fiori et tornano a l’arna. et li angeli a la dolceza loro cioè dio.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  16</head>
                  <p>Quando scendeano. el lo fiore pieno de cotante foglie. pieno dei beati tucti c’avìano 
insiemi de la pace perfecta ch’è lassù. et de l’ardente amore de carità dibactendo l’ali 
del dissiderio che tucti ànno ensimi l’uno a l’altro d’amore.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  19</head>
                  <p>Nè lo ’nterporsi. li angeli che volando vano de sopra el fiore. la loro moltitudine de 
splendori non impediva la vista perchè eccho la ragione. Che la divina lucie è penetrante 
per l’universo secondo ch’è degnio. et chi dice per l’universo sechulo ch’è degno. sì che 
nulla li può essere ostante.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  31</head>
                  <p>Se i barbari venendo de tale parte che ciascuno giorno stano coperti socto la 
tramonta<add resp="ed">na</add>. Elice fu una vergine ingannata dal dio giove. de la 
quale elli ebbe uno figliuolo per quale cagione la dea giuno moglie de giove la fece 
convertire <add resp="ed">in</add> una orsa e ’l figliuolo enn orsachino. et poi giove la 
tra<add resp="ed">s</add>portoe suso in cielo a lato la tramontana.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  34</head>
                  <p>Vegnendo quei barbari cotanto de lungi a roma. vedendo le maraveglie de lacterano 
che li era uno tempio sì edificato che facìa tonare balena<add resp="ed">re</add> et 
piovare. se costoro se ne maravigliavano che dovi’ fare io. dice dante exere da mondo 
mortale era venuto a l’eterno et da firenze <add resp="ed">in</add> popolo. di che 
stupore.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  124</head>
                  <p>Quivi dove più alto è ’l sole dov’elli più stregnie il freno a’ sui cavalli che menano 
el carro perchè non trascorrano. el quale male guidoe fetonte. com’e decto nell’inferno a 
17 capitoli.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>CANTO XXXII</head>
               <div3>
                  <head>v.  1</head>
                  <p>L’affecto libero al suo piacere quel contemplante uficio de doctore prese et 
cominciò a dire.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  22</head>
                  <p>Da questa parte. unde ’l fiore è maturo. sono i profeti iudeci del vechio 
testamento.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  25</head>
                  <p>Da l’altra parte. unde sono spartiti sono li christiani et i giuderi che credectaro en 
christo et viddero et divennaro christiani.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  118</head>
                  <p>Quei due. più felici per exere più presso a la reina del cielo sono de questa corte 
quasi due radici. adam el primo homo radice dei corpi umani. et sancto pietro de la 
nostra fede ch’è salute de le nostre annime.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  127</head>
                  <p>E quel che vide. de santa ghie<add resp="ed">sa</add> tucte le presecuzioni 
ch’ell’avare’ è giovanni vangelista.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  130</head>
                  <p>Sede lunghe<add resp="ed">sso</add>. l’altro è el batista. quel duca è moises.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  136</head>
                  <p>E ’ncontro. al primo omo adan siede lucia. che s’entende per la pietosa fede che 
mandò beatrice a secorre<add resp="ed">re</add> dante come di le<add resp="ed">i</add> è scritto quando dante ruinava et che vergilio el secorse.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>v.  140</head>
                  <p>Qui farem punto. come bu<add resp="ed">o</add>no sartore a chui no è remaso 
tanto panno ch’io possa più mettare uno punto. se non laudare la infinita trinità el p<add resp="ed">ad</add>re el figlio et lo spiritu sancto et la sua madre vergine gloriosa sopra 
tucte criature beata maria.</p>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
