<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Il manuale di mercatura di Saminiato de' Ricci</title>
      <author>Antonia Borlandi</author>
    </titleStmt>
    <extent>102 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit001600</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Il manuale di mercatura di Saminiato de' Ricci</title>
        <author>Borlandi, Antonia</author>
        <publisher>Di Stefano</publisher>
        <pubPlace>Genova</pubPlace>
        <date>1963</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>400</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language><language id="ger">Tedesco</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Documenti</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT-Siena</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT-Siena</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-07-07T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Sonia Sabelli</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-07-12T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div1>
<head>Manuale</head>
<div2>
<head>1</head>
<argument><p>Genova chom Pisa.</p></argument>
<list>
<item>Lib. Cº di Genova di chose che si pesino alle chaze grosse tornano in Pisa lib. 96.</item>
<item>Lib. Cº di Genova di chose che si pesino alle chaze sottili tornano in Pisa lib. 98.</item>
<item>Lib. Cº di Genova di chose sottili che si pesino a dette chaze tornano in Pisa lib. 100.</item>
</list>
<p>Mandando da qui a Pisa uno centinaio di roba grossa, e chomperalla in Genova, si à di spesa infino charicha in barcha V per Cº, e poi le spese di Pisa che sono II per Cº grosse, infino vendute; apresso il peso di Pisa, ch'è magiore IIII per C, ch'è 1/25; e poi il chambio, uno per C pegio i denari di Pisa. Sichè s. II d. 6 a oro à di spesa fino venduta.</p>
<p>E yl simile modo e simile spesa à la roba grossa [che] si pesa a chaze, benchè il zuchero à più di spesa al trarre di qui uno per Cº, ma pari si fa q'usciendo mondo a mette[r] su lo 1/8 sopra il primo chosto. Ma viene tanto quanto lib. [100] di Genova tornano in Pisa lib. 98, chè se ne truova a metere II per C da denari a roba, benchè tutto torna in uno.</p>
<p>Mandandovi chose sottili che qui si chomperassino a libre e che là si vendessino a libre, si n'ài a mettere suso il 1/13 e tanti soldi di Genova ti viene la libra di Pisa fino venduta.</p>
<p>Ma se dette chose sottili che chavassi di Genova fosseno chose di che non paghassi rive o senserie, sì ti viene bene tanto meno.</p>
</div2>
<div2>
<head>2</head>
<argument><p>Genova chon Firenze.</p></argument>
<p>Lib. Cº di Genova tornano in Firenze lib. 92, salvo chose sottili tornano lib. 94.</p>
<p>A mandare uno Cº di roba, si à di spesa a Genova fino charicha 5 per C, salvo zucchero à di spesa 6 per Cº, e in Pisa si à di spesa una libra di roba il 1/3 infino spacciata di Pisa, e in Firenze si à di spesa la roba chome dirò apresso: Zuccheri 5 per Cº, polveri o rottumi 5 1/4 per C e in là 5 per C, argento vivo 5 per C, granela 4 2/3 per C, grana 1 4/5 per C, cotoni 7 per [Cº], ciera 5 per Cº, cinabro 3 per Cº, cordovani 4 1/2 per Cº, a ritrarre lan[e] 3 1/2 per Cº.</p>
<p>Tutte dette chose s'intendono cholle spese di Pisa in Firenze fino venduta la roba, e nolo di qui a Pisa. Sichè in tutto, chol primo chosto, ongni libra di Genova ti viene fiorini uno in Firenze, benchè v'à d'alchuna chosa ti viene più o meno, di che si può per questo modo fare la ragione a punto.</p>
</div2>
<div2>
<head>3</head>
<argument><p><hi rend="italic">Gienova chon Bolongnia.</hi></p></argument>
<p>Lib. 112 di Genova tornano in Bolongna lib. Cº. Mandando chottoni di qui a Bolongna, à da Pisa a Genova 2 2/3 in 3 per C, e poi da Genova a Bolongna, e tra 'r nolo di qui a Pisa, e spesa di Pisa e vettura infino a Bolongna, 10 per C infino venduta alla vendita di là.</p>
<p>A' di spesa la roba in Ferrara chol nolo di Bolongna in Ferrara e spese di Ferrara 5 per Cº chon la vendita di là.</p>
<p>Mandando zuccheri o altra chose, à di spesa fino spacciata di qui e spesa di Pisa s. 20 di genovini. Chasse o balle à di spesa a Bolongna per vettura e pasagi f. II d. ***, e in Bolongna fino venduta 3 2/3 per C a la vendita di là.</p>
</div2>
<div2>
<head>4</head>
<argument><p><hi rend="italic">Gienova chon Vinegia.</hi></p></argument>
<p>Mandando zafferano a Vinegia à di spessa a chomprallo qui 5 per Cº infino charicho e spacciato di Genova, e spese di Pisa e Bolongna e Ferrara e Vinegia infino venduto, d. X per libra di moneta di Genova. Sichè verebbe, chol peso di qui, meglio i denari di Genova, pari, se ttu vene a Vinegia, libre di Vinegia a tanti grossi quanti soldi di Genova qui ti chosta di primo chosto.</p>
<p>A' di spesa una balla di soma infino tratta di Genova s. 20 a fiorino, e infino a Pisa, e spacciata di Pisa, e da Pisa a Bolongna, tra vettura e pasagi, f. II, e tratta di Bolongna e mandata a Ferara s. 20 a fiorino per balla. A' di spesa a Vinegia, venduta in Vinegia, 2 1/4 per Cº in Vinegia alla vendita di là.</p>
</div2>
<div2>
<head>5</head>
<argument><p>A Vinegia.</p></argument>
<p>A Vinegia si vende tutte spezie sottili a libre sottili, e vendesi tanti grossi la libra di g. 24 il duchato. Il Cº delle chose sottili che si vende in Vinegia, si è tutto uno a quello che si vende chose grosse, c[i]oè spezie. Il pepe si vende a charicha, e lla charicha è lib. 400 sottili.</p>
<p>Il chotone si vende a Vinegia a migliaio, che è lib. 1000 sottili, e altro non si vende a libre sottili.</p>
</div2>
<div2>
<head>6</head>
<argument><p><hi rend="italic">Perugia chon Vinegia.</hi></p></argument>
<p>Delle charti che vanghano da Perugia o da Fulingno, se ài a mettere sopra il primo chosto de' soldi a fiorino, s. X a fiorino per lisma, e chotanti soldi a fiorino ti viene la risma in Genova fino venduta con ongni spesa. E esendo charti grandi, vi metti su 2 chotanti, e chosì ti viene in Genova.</p>
</div2>
<div2>
<head>7</head>
<argument><p>Vangnone con Vinegia.</p></argument>
<p>La libra delle chose sottili di Vinegia gharbelate tornano in Vingnone 9 1/4 di tavola.</p>
<p>Mandando una libra di gharofali da Vinegia a Vingnone, in prima si à di spesa a Vinegia fino charicha 2 per C, e spacciati di Vinegia fino a Pisa, d. 5 di grossi per libra &lt;di&gt; gharofeli, e da Pisa a Nizza, e vettura da Niza a Vingnone, e spese di Niza, d. 4 di genovini per libra, e spese di Vingnone fino venduto 1 e 2/5 per C dalla vendita di là. Sichè verebbe che, mettendo i 2/3 sopra il primo chosto di grossi di Vinegia, &lt;verebbe&gt; tanti soldi di renia di s. 24 il fiorino in Vingnone &lt;per&gt; libra di Vingnone infino venduta. Ragiona i denari di Genova chon quelli di Vinegia: è più i grossi di Vinegia f. X di Firenze per libra di Vinegia, cioè lb. 14 1/2 a fiorino per libra di grossi, e i denari di Genova pari chon quelli di Firenze.</p>
</div2>
<div2>
<head>8</head>
<argument><p>Vinegia per mettere a Pisa.</p></argument>
<p>A trare spigha ertigha da Vinegia o simile cose per mettere a Pisa, si à di spesa a Vinegia infino charicha 5 1/2 per Cº, e ttratta di Vinegia e spese di Vinegia a Bolongna e spese di Bolongna, f. 1 di grossi per libra di grossi, esendo la balla lib. 250 di Genova, e vettura da Bolongna a Pisa, in Pisa f. II la balla, tra vettura e passagi.</p>
</div2>
<div2>
<head>9</head>
<argument><p>[<hi rend="italic">Vinegia per mettere a Genova</hi>].</p></argument>
<p>Traendo sete da Vinegia, prima à di spesa più ch'altre chose: fino tratte di Vinegia e charicha d. 6 per libra, e da tratte di Vinegia fino a Bolongna e di spese di Bolongna fino a Pisa, e spacciata di Pisa, d. 4 per libra, e spesa di Genova fino vendute d. 12 per libra. Sichè, chomperando là libra una di seta, che si vende a soldi di grossi di s. II il ducato, arecha questi denari a s. 52 il duchato, e poi recha a soldi e denari di s. X il fiorino, e poi vi metti suso il 1/5, e tanti soldi e denari ti viene poi la libra di grossi in Genova sì venduta. E povi suso il 1/4, e arai soldi di genovini.</p>
</div2>
<div2>
<head>10</head>
<argument><p>Vinegia chon Monpolieri.</p></argument>
<p>Traendo sete da Vinegia per mandare a Monpolieri, prima à di spesa a chonpralla fino tratta di Vinegia d. 6 per libra; e da tratta di Vinegia fino a Bolongna, e spese di Bolongna fino a Pisa, d. 4 per libra; e da spaciate di Pisa fino a Saona, e spese di Saona infino charicha à più di spesa, cioè passagi e vettura infino a Vilglana, e da Vilglana a Vingnone; e spese di Vingnone fino tratte fuori àvi però pocha spesa; e da tratte di Vingnone fino a Monpolieri, e spese di Monpolieri fino vendute, d. 8 per libra. Sichè fa chonto verebbe, abattendo il 1/4 del primo chosto, il soldo di grossi di Vinegia verebbe tanti soldi di fiorini di Francha a Monpolieri di s. 24 il fiorino &lt;per&gt; libra di Mompolieri, infino venduta. Ragiona che la libra della seta di Vinegia tornasse in Monpolieri taregiata onc. 9. Ragiona che fiorini di Francia fossono pegio XVI per Cº che i denari di Vinegia.</p>
</div2>
<div2>
<head>11</head>
<argument><p>Genova chon Roma.</p></argument>
<list>
<item>Lib. 107 di chose sottili di Genova tornano in Roma lib.</item>
<item>Cº.</item>
<item>Lib. 110 di chose chomuni di Genova tornano in Roma lib. Cº.</item>
<item>Lib. 120 di rixo di Genova tornano in Roma lib. Cº.</item>
<item>Lib. 105 di chomino di Genova tornano in Roma lib. Cº, che non se dà tara.</item>
<item>Ghuada si vende a Roma a uno peso ch'è là lib. 250.</item>
<item>Mandando a Roma di qui uno Cº di rame, di quelle che lib. 110 fanno in Roma lib. Cº, si à di spesa dal primo chosto, fino spacciate e chariche, 5 per Cº, di qui a Roma chol nolo infino venduto X per Cº da la vendita; e fiorini chorrenti pegio che fiorini di chamera 6 per Cº. Sichè verebbe, a metter il 1/13 sopra il primo chosto della libra di Genova, viene tanti fiorini chorrenti il Cº di Roma in Roma fino venduto.</item>
<item>Mandandovi lib. 105 di chomino, in Genova netto, torna in Roma lib. Cº, e à di spesa fino tratto di Genova 3 per Cº, e da Genova a Roma, infino venduto in Roma chol nolo di Genova, 15 per Cº da la vendita di là. E poi v'è 'l peso, &lt;che&gt; è più 5 per Cº del peso &lt;di Genova&gt;, e più che fiorini chorrenti sono pegio 6 per 100 che fiorini di chamera. Sichè ti verebbe, a moltiplichare il soldo del primo chosto per 2 1/2, ti verebbe in Roma il Cº di Roma, e tanti fiorini chorrenti quanto à una libra di Genova infino venduto.</item>
<item>Mandando a Roma una libra di gharofani o altrie chose sottili, si à di spesa prima, in Genova, paghando la riva, 5 per Cº infino charicha, e da Genova, fino venduto in Roma, 8 per Cº alla vendita di là; e poi per lo peso, ch'è magiore che quello di Genova, 7 per Cº; e più 6 per Cº che sono pegio i fiorini corenti che fiorini di chamera. Sichè, multiplichando il soldo del primo ghosto per 2 1/2 al soldo di Genova, ti viene in Roma la libra di Roma infino venduta tanti soldi di s. 47 il fiorino chorrenti quanti ti viene soldi di Genova.</item>
<item>Mandando a Roma uno centinaio di rixo si à prima di spesa fino charicho 4 1/2 per Cº; in Roma di spese fino venduto, chol nolo di Genova, 7 1/2 per Cº della vendita di là. E poi v'è il peso, che sono 20 per Cº, e più v'è 6 per Cº che sono pegio i fiorini chorrenti che fiorini di chamera; sichè ti verebbe che, multiplichando il primo chosto de' soldi di Genova in 3 1/5 e tanti soldi chorenti di s. 47 (di s. 47) il fiorino il Cº di Roma in Roma fino venduto. E ragiona pari i fiorini di Roma chon quelli di Genova.</item>
<item>Traendo da Roma seta torta e storta per mettere in Genova, prima, libra una di Roma torna in Genova onc. 13 1/5; e poi à di spesa al trarre di Roma e altre spese 1 3/5 per C.; e à di spesa a Genova, non paghando ghabella, infine vendute, onc. 2 per libra, chol nolo. Ragionando fiorini chorenti (fiorini chorenti) 6 per Cº pegio che fiorini di chamera, e i fiorini di chamera pari chon quelli di Genova, sichè chontando tutto e pigliando li 6/13 chol primo chosto de' soldi chorrenti che ti chosta la libra in Roma, di s. 47 il fiorino, ti viene tanti soldi di Genova la libra di Genova in Genova, infino venduta.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>12</head>
<argument><p>Genova cho[n] Milano.</p></argument>
<list>
<item>Libre 106 di Genova tornano in Milano lib. Cº, e lib.</item>
<item>101 1/2 di chose sottili tornano (tornano) in Milano lib. Cº.</item>
<item>Mandando da Genova a Milano per terra chotoni, gengiovi e simili chose di detto pregio, o da inde in suo, si à di spesa per Cº di spesa da Genova dal primo chosto fino tratte fuori 3 per Cº, e in Milano 3 per Cº alla vendita di là. E poi il peso, ch'è o per Cº più, e poi sono pegio i fiorini di Milano che que' di Genova uno per Cº. Sichè verebbe, chonponendovi suso i *** del primo chosto di Genova, ti verebbe in Milano il Cº di là infino venduto tanti soldi d'inperiali di s. 32 il fiorino.</item>
<item>Mandando a Milano uno centinaio di chose grosse chome viene, dananti mandorle si ànno di spesa a Genova fino spacciate 3 per Cº, e in Milano fino vendute 5 per Cº dalla vendita di là; e poi il peso ch'è 6 per Cº &lt;meno&gt;, e più che sono pegio i fiorini di Milano che sono uno per C. Sichè, metendo sopra il primo chosto soldi *** di Genova, ti viene in Milano il Cº tanti soldi d'inperiali di s. 32 il fiorino, fino venduto.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>13</head>
<argument><p>Genova cho[n] Vingnone.</p></argument>
<list>
<item>Onc. 15 1/2 di Genova &lt;di&gt; chose sottili tornano in Vingnone libra una, cioè onc. 12.</item>
<item>Onc. 15 di chose sottili tornano in Vingnone libra una di tavola.</item>
<item>Lib. 128 di Genova tornano in Vingnone uno chintale.</item>
<item>Lib. 384 in Vingnone tornano charicha una, e chi[n]tali 3 fano una charicha.</item>
<item>Mandando da Genova a Vingnone libra una di chose sottili per terra, chome da Genova a Nilglana e da Niglana a Vingnone, e non paghando diritti in Genova, si ànno di spesa &lt;fino tratti&gt; fuori di Genova, paghando la riva, d. X per libra, e &lt;da&gt; spaciati di Genova fino a Vingnone d. 5 per libra, e &lt;a&gt; Vingnone fino venduti d. 2 per libra. E poi v'è il peso ch'è magiore il 1/4; e più ragiona i fiorini chorenti pegio che di chamera 16 per C, ma ragiona i fiorini di chamera &lt;pari&gt; chon quelli di Genova. Metti i 7/15 sopra il chosto di soldi di Genova, e tanti soldi chorrenti di s. 24 il fiorino ti verrà in Vingnone la libra di tavola.</item>
<item>E a mandare dette chose per mare, cioè da Nizza, si à di spesa altretanto, e più d. 6 onc. 6 per libra, che si paghano di diritti in dovana.</item>
<item>Mandando uno Cº di roba a Vingnone per la via d'Arli per mare, si à di spesa in Genova fino charicha 6 1/4 per Cº, e da spaciato di Genova cholle spese d'Arli, fino venduto in Vingnone, 6 per Cº da la vendita di là. E poi v'è il peso, ch'è magiore che quello di Genova 28 per Cº, e più ragiona i fiorini di reina pegio che di chamera 16 per Cº, e que' di chamera pari chon quelli di Genova; sichè ti verebbe a multiplichare il primo ghosto de la libra di Genova per 4, e tanti fiorini chorrenti ti viene in Vingnone la charicha infino venduto. O manda(da)ndo per la via di Marsilia o d'Aghuamorta à più di spesa; esendo stangno o ariento vivo o ariento à meno di spesa Mandando charte per la via d'Arli di qui a Vingnone per per lo nolo 1 1/2 per Cº. mare, e non chomprandole qui, fino tratte di Genova 2 per Cº, e cholle spese d'Arli e Vingnone 8 per Cº da la vendita di là.</item>
<item>E poi ragiona pegio i fiorini di reina che di chamera 16 per Cº, e que' di chamera chome quelli di Genova. Sichè ti verebbe, mettendo sopra il primo chosto di quello ti venghono in Genova &lt;. . .&gt;, istimando la libra lib. 25 e alle spese lib. 20, e facendo ragione &lt;di&gt; quello &lt;che&gt; di primo chosto ti vengono 16 risme, ti venghono uno fiorino di reina sopra la libra che venghono di primo chosto le 16 risme. E tanti fiorini di reina ti viene la chassa in V[i]ngnone fino venduta.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>14</head>
<argument><p>[<hi rend="italic">Pisa con Vingnone</hi>].</p></argument>
<p>Mandando charte da Pisa a Vingnone per Arli, e non chomperalle in Pisa, ma farlle venire da Fabriano, a volere sapere quello ti viene la chassa di risme 16 in Vingnone, ài prima a mettere sopra ai fiorini di quello ti viene la risma da Fabriano a Perugia infino spacciata di Perugia, s. 10 a fiorino per risma, e tanti soldi a fiorino ti viene la risma in Pisa, e spacciata di Pisa a Livorno, fino charicha. E di questi soldi a fiorino si n'ài a fare fiorini di s. 29 il fiorino, e faranno fiorini di Genova di s. 25 il fiorino, e tanti soldi di Genova ti viene la risma fino spacciata da Pisa a Livorno; e poi vedi quante libre di Genova montano le 16 risme, e tante libre quante montano, tanti fiorini di reina (tanti fiorini di reina) ti viene la chassa in Vingnone fino venduta. E aversi a mettere su fiorino uno di reina, e tanto viena la chassa. Sopra a quello, a mandare per da Marsilia e per Aghuamorta, si à di spesa 2 per Cº.</p>
</div2>
<div2>
<head>15</head>
<argument><p>Vingnone chon Genova.</p></argument>
<list>
<item>La chorda d'ongni ragione &lt;di&gt; tele in Vingnone tornano in Genova misurate chane 5 1/8.</item>
<item>La chorda d'ongni ragione &lt;di&gt; tele torna in Pisa canne 5 2/3 misurata di canne...</item>
<item>La chorda d'ongni ragione &lt;di&gt; tele torma in Firenze cane 5 1/10 misurati.</item>
<item>Traendone tele per mettere a Genova, prima ànno di spesa fino tratte di Vingnone ad Arli, fino chariche, d. 10 per libra, e in Genova chol nolo fino vendute d. 4 1/2 per canna di Genova; e sona peggio fiorini di reina 16 per Cº e quelli di chamera con quelli di Genova pari. Sichè ti verebbe, pigliando il 1/5 di soldi di reina che ti chosta la chorda di primo chosto, ti verebbe tanti soldi di genovini la canna, misurando in Genova, fino venduta. E traendo dette choxe per la via d'Aghuamorta o di Marsilia, à più spesa.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>16</head>
<argument><p>ߤ Genova cho[n] Monpolieri.</p></argument>
<list>
<item>Onc. 12 di spezie sottili in Genova tornano in Monpolieri altretanto, perch'elle si vendono tutte spezie sottili a libre sottili, ch'è chome quella di Genova.</item>
<item>La seta si vende a Monpolieri a libre grosse di chintale, e onc. 15 di Genova sono là libra una grossa.</item>
<item>E lib. 128 di Genova sono in Monpolieri chantari uno; 3 quintari fano una charicha.</item>
<item>Mandando da Gienova a Monpolieri spezie sottili per da Vilgliana, e da Vigliana a Vingnone, e da Vingnone a Monpilieri, si ànno prima di spesa al trare di Genova, non paghando diritti e doana, d. 10 per libra; e da tratti fino a Vingnone, cholle spese di Vilgliana, d. 5 per libra; e da Vingnone a Monpolieri, fino vendute a Monpolieri, d. 7 per libra. E ragionando fiorini di Franca pegio 16 per C &lt;. . .&gt; e ongni fr. 4, e ragiona il franco s. 16; sichè verebbe, abattendo il 1/3 del primo chosto di denari di Genova di soldi ***, viene tanti soldi di franco in Monpolieri, infino vemdita la libra.</item>
<item>Mandando uno Cº di roba per mare per la via d'Aghuamorta, à di spesa, fino tratte e chariche, 6 1/4 per Cº; e da charicha a Monpolieri, fino vendute, 6 per Cº dalla vendita di là, chon tutte spese d'Aghuamorta. Ragiona fiorini di Franca pegio che quelli di Genova 16 per C, e più di f. 5 &lt;. . .&gt; fr. 4, e il franco s. 16; e poi v'è il peso, 28 per Cº più che quello di Genova; sichè verebbe che, multiplichando la libra del primo chosto di denari di Genova per 2 1/3, ti viene tante libre di s.</item>
<item>16 il franco la charicha in Monpoleri, fino vendute. E mandando per la via d'Arelli, arebbe di spesa &lt;in&gt; più 2 per Cº, e per la via di Marsilia uno per Cº.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>17</head>
<argument><p>Argenti.</p></argument>
<list>
<item>Libra di Firenze torna in Napoli onc. 11 d. 18.</item>
<item>Libra di Firenze torna in Vinegia onc. 11 d. 9.</item>
<item>Libra di Firenze torna in Roma onc. 12 d. 18.</item>
<item>Libra di Firenze torna in Pisa onc. 12 d. 7 gr. 8.</item>
<item>Libra di Firenze torna in Genova onc. 12 d. 21.</item>
<item>Libra di Firenze torna in Anchona onc. 11 d. 15 gr. 12.</item>
<item>Libra di Firenze torna in Perugia onc. 12 d. – .</item>
<item>Libra di Genova torna i&lt;n&gt; Napoli onc. 11 d. 20.</item>
<item>Libra di Firenze torna in Siena onc. 12 d. – .</item>
<item>Onc. 7 1/2 fanno a Vinigone uno marcho, ch'è onc. 8.</item>
<item>Il marcho dello argento vale a Vingnone f. 7 chorrenti; puovisi mandare valendo qui f. 9; se n'avanza il chambio.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>18</head>
<argument><p>[<hi rend="italic">Vinegia con Firenze</hi>].</p></argument>
<p>Lib. C di Vinegia al sottile sono in Firenze lib. 83 1/2, e Lib. C di Vinegia al grosso sono in Firenze lib. 138.</p>
</div2>
<div2>
<head>19</head>
<argument><p>Milano.</p></argument>
<list>
<item>A' di spesa una soma di panni fiorentini a Milano, che vada &lt;a&gt; Ghosanza o Oltramonti e venghano di Toschana, che si de' (?) per transito, e ragionasi la soma di lib. 500, pagha lb. 5 d'inperiali o picchola chosa più. E a Pavia pagha la soma altretanto.</item>
<item>Panni di seta, velluti e zetani o altri lavori, pasando anchora per transito, cioè venendo di Toschana per ire Oltramonti, pagha la soma di lib. 500 lb. 8 d'imperiali, e altretanto pagha a Pavia o picchola chosa più.</item>
<item>Panni fini che vinisero di Toschana per riminare in Milano, paghano lb. 4 inperiali la peza, e panni di grana paghano lb. 8.2.6. inperiali la soma, e più alchuna altra chosa.</item>
<item>A Pavia paghano la 1/2 di quello paghano a Milano.</item>
<item>Panni di seta, dovendo rimanere, paghano a libra s. 6 d. 3 inperiali la libra, e più paghono per libra di quello che sono stimati d. 5. E a Pavia debbono anchora paghare. Questo si à; vi aviso.</item>
<item><hi rend="italic">17 bis</hi></item>
<item>La libra de l'ariento di Firenze torna in Genova lib. 1 d. XXI; chala per saggi d. 2 in 3 la libra.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>20</head>
<argument><p>Tempi di lettere di paghamento.</p></argument>
<list>
<item>Da Genova a Londra 3 mesi fatta.</item>
<item>Da Genova a Pisa 5 dì vista.</item>
<item>Da Genova a Firenze 8 dì vista.</item>
<item>Da Genova a Roma 10 dì vista.</item>
<item>Da Genova a Monpolieri 10 dì vista.</item>
<item>Da Genova a Miliano 5 dì vista.</item>
<item>Da Genova a Vingnone 10 dì vista.</item>
<item>Da Genova a Vinegia 10 dì vista.</item>
<item>Da Genova a Barzalona 20 dì vista.</item>
<item>Da Genova a Valenza 30 dì vista.</item>
<item>Da Genova a Parigi 10 dì vista.</item>
<item>Da Genova a Brugia 10 dì vista.</item>
<item>Da Pisa a Firenze 3 dì vista.</item>
<item>Da Pisa a Vinegia 20 dì fatta.</item>
<item>Da Pisa a Roma 10 dì vista.</item>
<item>Da Pisa a Genova 5 dì vista.</item>
<item>Da Pisa a Napoli 8 dì vista.</item>
<item>Da Pisa a Milano 10 dì vista.</item>
<item>Da Pisa a Vingnone 30 dì fatta.</item>
<item>Da Pisa a Mompolieri 40 dì fatta.</item>
<item>Da Pisa a Barzalona 30 dì vista.</item>
<item>Da Pisa a Valenza ***.</item>
<item>Da Pisa a Brugia 2 mesi fatta.</item>
<item>Da Pisa a Parigi 2 mesi fatta.</item>
<item>Da Vinegia a Bolongna 15 dì fatta e da Bolongna 5 dì vista.</item>
<item>Da Vinegia a Firenze 20 dì fatta e di là 5 dì vista.</item>
<item>Da Vinegia a Pisa 20 dì fatta e chosì di là.</item>
<item>Da Vinegia a Vingnone, Monpolieri e Barzalona e Parigi e Brugia 2 mesi fatta.</item>
<item>Da Vinegia a Genova 10 dì vista.</item>
<item>Da Vinegia a Milano 15 dì fatta.</item>
<item>Da Napoli a Firenze dì 10 fatta.</item>
<item>Da Napoli a Pisa 8 dì vista.</item>
<item>Da Napoli a Roma ***.</item>
<item>Da Napoli a Genova 10 dì vista.</item>
<item>Da Roma a Firenze 10 dì vista.</item>
<item>Da Roma a Pisa e Genova 10 dì vista
Da Roma a Napoli ***.</item>
<item>Da Milano a Genova 5 dì vista.</item>
<item>Da Milano a Pisa e Vinegia e Firenze 10 dì vista.</item>
<item>Da Milano a Parigi e Brugia 2 mesi fatta.</item>
<item>Da Milano a Vingnone 10 dì vista.</item>
<item>Da Milano a Monpolieri 10 dì vista.</item>
<item>Da Milano a Barzalona 20 dì vista.</item>
<item>Da Firenze a Pisa 3 dì fatta.</item>
<item>Da Firenze a Perugia 5 dì vista.</item>
<item>Da Firenze a Roma e Napoli 10 dì vista.</item>
<item>Da Firenze a Bolongna 3 dì vista.</item>
<item>Da Firenze a Vinegia 5 dì vista.</item>
<item>Da Firenze a Milano 10 dì vista.</item>
<item>Da Firenze a Genova 8 dì vista.</item>
<item>Da Firenze a Vingnonie 30 dì fatta e di là 45.</item>
<item>Da Firenze a Monpolieri dì 40 o 45 fatta.</item>
<item>Da Firenze a Barzalona e Parigi e Brugia 2 mesi fatta.</item>
<item>Da Firenze a Londra 3 mesi fatta.</item>
<item>Da Vingnone a Parigi e Vinegia 1 mese fatta.</item>
<item>Da Vingnone a Barzalona 10 dì vista.</item>
<item>Da Vingnone a Monpolieri 2 dì fatta, vista.</item>
<item>Da Vingnone a Genova 10 dì vista.</item>
<item>Da Vingnone a Firenze dì 45 fatta.</item>
<item>Da Monpolieri a Vingnone 2 dì vista.</item>
<item>Da Monpolieri a Vinegia 40 dì fatta.</item>
<item>Da Monpolieri a Parigi 30 dì fatta.</item>
<item>Da Monpolieri a Barzalona 10 dì vista.</item>
<item>Da Monpolieri a Genova uno mese fatta.</item>
<item>Da Barzalona a Monpolieri 10 dì vista.</item>
<item>Da Barzalona a Genova 20 dì vista.</item>
<item>Da Barzalona a Pisa 30 dì vista.</item>
<item>Da Brugia a Genova e Vinegia e Firenze e Pisa 2 mesi fatta.</item>
<item>Da Parigi a Genova e Vinegia e Firenze e Pisa 2 mesi fatta.</item>
<item>Da Valenza a Barzalona ***.</item>
<item>Da Valenza a Genova 30 dì vista.</item>
<item>Da Valenza a Pisa 10 dì vista.</item>
<item>Da Bolongna a Firenze 3 dì vista.</item>
<item>Da Bolongna a Vinegia e Pisa 5 dì vista.</item>
<item>Da Bolongna a Genova 10 dì vista.</item>
<item>Da Parigi a Brugia 12 dì vista.</item>
<item>Da Parigi a Monpolieri e Vingnone uno mese fatta.</item>
<item>Da Parigi a Firenze e Milano 2 mesi fatta.</item>
<item>Da Brugia a Parigi 1 mese fatta.</item>
<item>Da Brugia a Barzalona 50 dì fatta.</item>
<item>Da Brugia &lt;a&gt; Monpolieri e Vingnone 40 dì fatta.</item>
<item>Da Brugia a Milano 2 mesi fatta.</item>
<item>Da Firenze a Ghostanza dì 45 fatta, e chosì di là qui.</item>
<item>Da Todi e ti tutte quelle terre della Marcha a Firenze, si fa dì 5 vista la lettera, benchè pocho si chambi, ma questa è l'usanza quando vi si chambia.</item>
<item>E choxì ragiona Perugia.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>21</head>
<argument><p>ߤ Apresso scriveremo chome il peso di Genova risponde.</p></argument>
<list>
<item>Lib. C di Genova tornano in Pisa lib. 96.</item>
<item>Lib. C di Genova tornano in Bolongna lib. 86.</item>
<item>Lib. C di Genova tornano in Firenze lib. 92.</item>
<item>Lib. C di Genova tornano in Vinegia lib. 106.</item>
<item>Lib. C di Genova tornano in Milano lib. 105.</item>
<item>Lib. C di Genova tornano in [N]apoli lib. 106.</item>
<item>Lib. C di Genova tornano in Roma lib. 94.</item>
<item>Lib. C di Genova tornano in Vingnone lib. 80.</item>
<item>Lib. C di Genova tornano in Barzolona lib. 78.</item>
<item>Lib. C di Genova tornano in Parigi lib. 64.</item>
<item>Lib. C di Genova tornano in Brugia lib. 72.</item>
<item>Lib. C di Genova tornano a Perugia lib. 96.</item>
<item>Lib. C di Genova tornano in Chiuse lib. 99.</item>
<item>Lib. C di Genova tornano in Sibilia lib. 93.</item>
<item>Lib. C di Genova tornano in Siena lib. ***.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>22</head>
<argument><p>[<hi rend="italic">Costumi di mercanzia in più luoghi</hi>].</p></argument>
<list>
<item>Vendesi a Genova a Cº e a chantari, che è lib. 150; e vendesi a libre di s. 25 il fiorino.</item>
<item>Vendesi a Pisa a Cº e a chantari ch'è lib. 158, e vendesi a fiorini e a soldi, denari, di s. 20 il fiorino. E' il fiorino di s. 70 picioli.</item>
<item>Vendesi a Firenze a Cº, e vendesi a fiorini e soldi, di s. 29 il fiorino.</item>
<item>Vendesi a Bolongna a Cº, e vendesi a duchati e a libre di bolongnini di s. 35 il fiorino.</item>
<item>Vendesi a Vinegia a Cº e migliaio sottile di lib. 1000, e a migliaio grosso di lib. 1570; e vendesi a libre di grossi, di s. 11 il duchato, e a grossi di g. 24 il ducato, e a libre di moneta di s. 64 il fiorino, e a libre di grossi di s. 52 il fiorino, e a libre di baghatini di s. 80 il fiorino. E più si vende a charicha, che lib. 400 fa una karicha.</item>
<item>Vendesi a Melano a Cº, e alchune chose si vende a libra d'onc. 30 la libra. E vendisi a fiorini e a libre d'inperiali di s. 32 il fiorino, Vendesi a Napoli a C, ch'è lib. 111, e a chantari ch'è lib. 275, e a migliaio ch'è lib. 1110, cioè chantari 4. Evi ruotoli &lt;. . .&gt; a in 33. E vendesi a once e tarì e grani, che X grani fanno uno charlino, e elli 20 grani sono uno tarì, e 30 tarì sono once una.</item>
<item>Uno grano fa in Napoli 2 tornesi, e uno tornese vale 3 picholi.</item>
<item>Vendesi a Roma a gontinaia e chantari, che è lib.160 il chantare. E' chantari di lib. 250; e vendesi a fiorini chorrenti di s. 47 il fiorino.</item>
<item>Vendesi a Vingnone a libre sottili, ch'è chome quella di Genova, e a libre grosse, che lib. Cº fanno un quintare, e a libre di tavola che le 104 fanno uno quintare, e il quintare ch'è lib. 100 grosse, e a chariche di lib. CCC di quintari.</item>
<item>E vendesi a fiorini chorrenti di s. 24 il fiorino, e a fiorini di chamera di s. 29 il fiorino, e a grossi di g. 12 il fiorino chorrente, e a franchi di g. 15 il francho.</item>
<item>Vendesi a Monpolieri a libre sottili ch'è chome quella di Genova, e a libre di tavola, e quintari e chantari chome a Vingnone. E vendesi a soldi di s. 16 il francho, e a grossi di g. 15 il francho, e a fiorini di Franca che lli 5 vagliano fr. 4.</item>
<item>Vendesi a Barzalona a libre grosse, che lle Cº fano uno quintare, e a chariche di 3 quintari. E vendesi a libre di barzalonesi, e a fiorini di Raona di s. 11 il fiorino. E vendevesi a rova di lib. 30 e di lib. 36.</item>
<item>Vendesi a Parigi a libre e soldi di parigini di s. 16 il franco.</item>
<item>Vendesi a Brugia a libre e once &lt;. . .&gt; ch'è lib. C, e a chariche ch'è lib. 400, e vendevisi a grossi di grossi, e a schudi, e a grossi di s. 2, schudi, e a libre di sterlini che 3 v[a]gliano uno franco uno di grossi. Essi poi mutata questa moneta.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>23</head>
<argument><p>Diritti si paghano a Barzalona [<hi rend="italic">e Valenza</hi>].</p></argument>
<list>
<item>Per Generale tutte merchatantie, chosì d'entrare chome d'uscire, d. 2 per libra. Chi mette e chi chava paghano visute che sia quella medesima choxa, salvo zafferano pagha d. 12 per libra, lana d. 8 per libra d'uscita, d'entrata d. 2 per libra, chome l'antre choxe.</item>
<item>Ariento lavorato e arnesi di maglia d. 1 per libra d'entrata, e simile si pagha d'uscita d. 4 per libra. Argento in pezi nulla pagha d'entrata, ma d'uscita d. 4 per libra; e simile ferro da chorazze e ongni altro arnese da armare.</item>
<item>A Logha, ch'è una ghabella oltra alle sopradette, pagha ongni choxa d'entrata 1 denaro per libra, simile d'uscita.</item>
<item>Vitighale, ch'è un'altra ghabella, pagha d'uscita d. 4 per libra, tale i chanovacci e chotonumi d. 4 per libra d'entrata, d'uscita nulla. Speze, choxì d'entrata chome d'uscita, pagha d. 2 per libra; zambolotti, taffetta e tutti opere di seta d. 6 per libra tanto d'uscita quanto d'entrata; oro filato e fregi d'ongni ragione e opere di seta lavorate chom'è dette al presente, che non sia vechia in lavo(lo)rio, non pagha. Vino biancho pagha per botte f. 1 d. –.</item>
<item>Lelda, ch'è una ghabella che si pagha per chi compera e chi vende che non abbi franchigia, chè quelli di Barzalona non paghano niente.</item>
<item>Ppepe, laccha, grana, indacho, gengiovo, oro filato, orpimento, incenso, chotumato, chanella, masticho, fusti di gherofani, zettuvaria, ghalengha, spichonardi, mele ghette, ppepe lungho, tutti paghano s. 6 d. 8 per chantare, e altre spezie paghano al valore di pepe. Spezie fini, gharofani, chubebe, paghano d. 10 di passagio per libra e più, alla detta Lelda.</item>
<item>Ghala, lino, sinopia, alume minuto, chotone, chomino, verzino, alume di roccha, ciera, righolglosa, rische (?), bordi, sete, schotano, stangnio o rame, uno centinaio di bianchette, queste choxe paghano, choxì vendendo chome chomperando, s. 2 d. 8 per cantare. A' di passagio d. 10 il chantare.</item>
<item>Chordovani paghano a detta Lelda per dozina d. 4; zafferano, seta, pagha a detta Lelda d. 2, paghane di passagio d. 10.</item>
<item>Chuoia paghano comperando e vendendo s. 2; à di passagio s. 1. Ma vengnendo di Spangnia e passando là il navilo, pagha d'ongni X chuoia s. 1 e non più alla detta Lelda. Choniglie Cº, d. 4; angnine Cº, d. 3; e simile martore. Infodere di chonigli non pagha più che d. 4; panni di lana d. 16 per pezza, cioè panni fini; panni grossi d. X la pezza.</item>
<item>Argento vivo, olio, pesci insalati, olet (sic), se non zuchero, charte, mele, piombo, ferro, non stangno, zolfo in che lavorio si sia, chon foglio su sei venghono per nave per i navili laneani botto o lino d'ulmo e per Cº di bare. Tutte queste choxe paghano d. 12 per libra, choxì chomperate chome vendute. E' vero fanno patto d. 7 per libra, e simile paghano di passagio, cioè che vadino altrove, paghano d. X per libra. Channe &lt;di&gt; taffetta, velluti e altri lavoriei di seta, d. 10 per pezza, salvo veli di seta &lt;che&gt; non paghano nulla, e zendadini non paghono più denari di d. 6 per pezza.</item>
<item>Vino pagha d. 18 in 20 la botte.</item>
<item>Queste choxe paghano. E' vero che in questa Lelda à alchuna choxa meno, che paghano che vuole, se non quelle chose grosse che non ci sono scritte sono franche, chome ghuado, se non ferro, e stangnio, e quaxi ongni altra choxa che non sia qui scritta. Anche poi che la roba è alla terra, si pagha di cier[t]e choxe, quando si chompra e quando si vende, d. 2 per libra, e choxì chi chompera chome chi vende; salvo argento e oro e fregi e ongni lavorio di seta lavorata, ecietto veli e tutti gioelli &lt;che&gt; non paghano nè fa stimi; e tante volte quante si compra o vendosi, tante volte si pagha. Nè giambelotti non paghano; fustani paghano a pezza d. 9, o simile altre chotonume; e se sono pezze doppie, paghano d. 18 per peza.</item>
<item>A Valenza nulla si pagha d'entrare; a uscire d. II per libra, e di molte choxe nulla pagha.</item>
<item>A Valenza ongni choxa che si vende a inchanti pagha d. 2 per libra d'inposizione. Lana paghano all'uscire d. 8 per libra.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>24</head>
<argument><p>ߤ Diritti si paghano in Genova.</p></argument>
<list>
<item>Al bancho delli spedichamenti per mandare o ricevere per roba di Fiandra o d'Inghilterra, prima: Chonsoli del mare, per lb. Cº     lb. 1 s. 5; Chonsoli del 2 per C    lb. – s. 10; Chonsoli del 1/2 per C    lb. – s. 10; Chonsoli dell'ambasciata    lb. – s. 3; Chonsoli del diritto nuovo     lb. 2 s. 5; Somma: si pagha per lo diritto di Fiandra in Inghilterra lb. 4 s. 13 per Cº di libre.</item>
<item>Di roba che vengha di Fiandra o d'Inghilterra, voglendola mandare a Pixa, poi non mutando la singnoria, non pagha nulla, e è franca; e non andanto ella a Pisa, pagha.</item>
<item>Nota: di choxe &lt;che&gt; vandino o venghino di Romania, pagha a Genova: Chonsoli del mare    lb. 2 s. 10; Chonsoli del 2 per C    lb. 1 s. –; Chonsoli del 1/2 per C    lb. – s. 10; Ambasciate     lb. – s. 3; Soma: lb. 4 s. 3.</item>
<item>Nota: di choxe &lt;che&gt; vadino o venghino d'Alesandria a Baruti, Cipri e ongni luogho dalla focie di Roma chonchiusa l'isola di Cicilia: Chonsoli del mare    lb. 2 s. 10; Chonsoli del 2 per C    lb. 1 ; Chonsoli del 1/2 per C    lb. – s. 10; Ambasciate    lb. – s. 3; Soma: lb. 4 s. 3 di Genova.</item>
<item>Nota: di choxe &lt;che&gt; vadino o venghino di Chorsicha, Sardingna e Tunisi, choxì chom'è detto di sopra, e chosì d'ongni luogho choxì di là dalla focie di Roma e da Barzalona in là, chonchiuse l'isole fosseno in questo mezzo &lt;. . .&gt;.</item>
<item>Nota: di choxe &lt;che&gt; vadino o venghano da Pixa o per la via di Pixa, non nominando Vinegia, e etiandio venendo per terra: Chonsoli del mare    s. 16 d. 8; Chonsoli del 2 per C    s. 6 d. 8; Chonsoli del 1/2 per C    s. 3 d. 4; Ambasciate    s. 3 d. –; Soma: lib. 1    s. 9 d. 8 di Genova.</item>
<item>Nota: di roba &lt;che&gt; vengha da Valenza, pagha lb. 4 s. 3 per C, chome quella di sopra, e questo medesimo si pagha ongni roba che vada o vengha da Barzalona in qua e da Roma in qua. E da Barzalona in là, si pagha chome di sopra si dice, ch'è pelagho.</item>
<item>Nota che di roba vada o vengha da Barzalona: Chonsoli del mare    lb. – s. 8 d. 4; Chonsoli del 2 per C    lb. – s. 3 d. 4; Chonsoli del 1/2 per C    lb. – s. 3 d. 4; Al diritto nuovo    lb. – s. 15 d.–; Soma: s. 30 di genovini.</item>
<item>Nota: di roba &lt;che&gt; vada o vengha de' Reame di Francia, vengnendo per terra o per mare, si pagha chome di sopra si chontiene, e più pagha di roba vada o vengha di Provenza o del detto Reame f. 1 per Cº; cioè d. 3 per libra; e non vengnendo nè di Provenza nè di luogho niuno di Franca, non dee paghare detta ghabella.</item>
<item>Nota che di roba che vada o vengha di Lombardia, non tochando punto di Provenza nè della Francia, non pagha nulla in niuno diritto di dovano, salvo della porta delle vacche, si pagha pedagio; cioè, se sono spezie, per chiaschuna soma s. 8, e per soma di lana s. 6 d. 8, e choxì di là.</item>
<item>Bene si pagha in doana di roba che venisse eziandio di Lombardia per mare perfino a Saona o per infino a Sarzano per andare a Pontremoli o Pisa, sanza che non monta per che si dichi che roba che vada in Lo[m]bardia nulla paghi. Vogliano che choxe che vadono per mare paghi.</item>
<item>Andando per mare in Lombardia, pagha a Consoli del mare s. 8 d. 4, a l'uno per C s. 3 d. 4, e al 1/2 per C s. 3 d. 4, e a l'ambasciate s. 3.</item>
<item>Somma: s. 18 di genovini.</item>
<item>Nota: di roba venisse di Romania o d'Alesandria e qui Rodi, Napoli o Cicilia: a Consoli del mare lb 1 d. 5, a uno per Cº s. 10, al 1/2 per Cº s. 10, a l'ambasciata s. 3.</item>
<item>Somma: lb. II s. 3 d. 5.</item>
<item>Nota che di chose vadino a Parigi paghono in dovana s. 58 per Cº libre.</item>
<item>Nota: di choxe spacciate in doana a detti spedichamenti per che luogho si sia, non mutando singnoria, e poi mutasse uno medeximo tempo di detti cholettori, non de' paghare niente, e eziandio volendola riavere fuori.</item>
<item>E se uno forestiero chonduce roba da uno luogho a uno altro, cioè da Barzalona a Palermo, non vengnendo nel porto di Genova chon animo di scharichare, o per chaxo fortunato, o chome si venghono non scharicando nulla, non de' paghare nulla per quella tanta parte che discharicha.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>25</head>
<argument><p>Chambi.</p></argument>
<list>
<item>ߤ Richordo di che munete si chambia per alchuna parte.</item>
<item>Quando a Barzalona si chambia per Vingnone si intende dare a Vingnone franchi uno per tanti soldi di barzalonesi che tu abbi in Barzalona.</item>
<item>E quando vi si chambia per Monpolieri si intente dare a Monpolieri fiorini di Francia, che f. 5 di Francia vagliano fr.</item>
<item>4, per tanti soldi di barzalonesi che tu abbi in Barzalona.</item>
<item>E quando si chambia da Barzalona a Brugia si dà tanti soldi di Barzalona per scudo di Brugia, e ragionasi in Brugia che uno schudo vaglia g. 22 e il francho g. 33.</item>
<item>E quando a Monpolieri si chambia per Parigi o Brugia si intende a Monpolieri ricevere franchi di là, e anche paghare franchi.</item>
<item>E quando a Monpolieri si chambia per le parti di qua, si intende dare là fiorini di Franca.</item>
<item>E quando a Monpolieri si chambia per Brugia si dà franchi, e a Brugia franchi di g. 36 l'uno, ove l'antro vale g. 33.</item>
<item>E quando a Genova o in altre parti si chambia per Brugia, si dà là franchi di g. 33 uno; cioè in Brugia.</item>
<item>A Vingnone si fanno paghamenti a fiorini chorrenti, che vagliano g. 12 l'uno, e nolli puoi rifiutare; e dassi f. 5 per fr. 4, e il fiorino di chamera vale g. 14 1/2, da l'uno paghamento a l'antro non à niuna diferenzia.</item>
<item>E quando là si chambia per niuna parte, si chiariscie fiorini chorrenti o fiorini di chamera, o franchi, sechondo s'achordano. Solo v'à diferenzia da franchi o fiorini, che al chontinuo v'è a dire 1 1/2 per Cº.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>26</head>
<argument><p>Memoria di più monete d'oro e d'argento di legha.</p></argument>
<list>
<item>Fiorini di Firenze sono di ca. 24 in Firenze.</item>
<item>Fiorini genovini, papali e inperiali sono di ca. 23 7/8.</item>
<item>Duchati sono di ca 23 7/8, e choxì si fanno qui.</item>
<item>Unghere della manaia e dello scudo sono di ca. 23 1/4, e quelli del gilglo di ca. 23 3/4.</item>
<item>Fiorini di Roma, che sono leghati e sono di chamera, sono di ca. 23 1/8.</item>
<item>Fiorini de l'aghuglia, che ànno a piè di San Giovanni una croce, e fiorini genovini si chiamano di Piamonte, che ànno giglo e San Giovanni, sono di ca. 23 5/8.</item>
<item>Duchati romani sono di ca. 23 1/4.</item>
<item>Duchati d'Altoluogho da Rodi sono di ca 23 1/6.</item>
<item>Di que' delapidaro, sono di ca. 22 7/8.</item>
<item>Fiorini della Mangna sono d'asa' ragioni: i fiorini che &lt;si&gt; dice Lubecca è ad oro di più ragioni; fiorini non si potrebbe dire di che ragioni si siano.</item>
<item>Fiorini di Raona chol dente e cholla rosa, benchè ne siano di più ragioni, sono di ca. 23 5/8.</item>
<item>Franchi diritti e buoni di Francia sono di ca. 23 gr. 10.</item>
<item>Franchi a chavallo sono di ca. 23 5/8.</item>
<item>Franchi del ducha d'Angiò sono di ca. 22.</item>
<item>Fiorini del ducha sono di ca. 18 in 18 1/4.</item>
<item>Nobili d'Anghilterra sono di ca. (sono di ca.) 23 5/8.</item>
<item>Dobbre di Spangnia sono di ca. 21 3/4 in 22.</item>
<item>E lle picchole sono di ca. 19 in 20, e sono di mol[t]e ragioni, e ongni in dì pegiorono.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>27</head>
<argument><p>ߤ Munete d'argento.</p></argument>
<list>
<item>Grossi fiorentini o pisani o senesi o luchesi o genovesi sono d'onc. 11 1/2 di legha per libra.</item>
<item>Charllini di Napoli sono di legha d'onc. 11 d. 3 e vendesi a peso.</item>
<item>Grossi di Papa sono di legha onc. X e d. 23 in onc. 11.</item>
<item>Tornesi d'Inghilterra sono di legha onc. 11.</item>
<item>Bolongnini di Papa sono di legha d'onc. 9 d. 22.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>28</head>
<argument><p>Richordo di grossi della Mangnia.</p></argument>
<list>
<item>I grossi di Giovanni della Mangnia tenghano a onc. X 1/2
di fine.</item>
<item>Grossi di Charllo vechio tenghono a onc. 9 d. 22.</item>
<item>Grossi di Charllo nuovi tenghono a onc. 8 d. 18 1/2.</item>
<item>Grossi del chompasso della Mangnia a onc. 9 d. 18.</item>
<item>Grossi di Vinzislao terzo tenghono a onc. 9 d. 7.</item>
<item>I vianari tenghono a onc. 6 1/2.</item>
<item>Piccioli d'argento della Mangna tenghono a onc. 6 d. 14.</item>
<item>Bolongnini vechi tenghono a onc. 9 d. 22.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>29</head>
<argument><p>Zecha [<hi rend="italic">in più luoghi</hi>].</p></argument>
<list>
<item>La marcha di Vinegia è là onc. 8, e una oncia è 144 charati; e stima dell'oro si fa ca. 24 di gr. 4 il charato di quello è stimato; e ragiona l'oro lb. 5 s. 8 il charato, di quello è stimato s. 39 di duchato, e tanto rende la zeccha.</item>
<item>Datti la detta zeccha a pregio fermo di uno marcho 1/2 duc. 99 e s. 27, di s. 39 il duchato che torna in Firenze onc. 12 d. 13 3/4.</item>
<item>Rende la zeccha di Bolongna della libra dell'oro fine duc. 101 1/2, che torna in Firenze lib. 1 d. 20.</item>
<item>Rende la detta zeccha della libra dello argento fine s. 28 di bolongnini, che torna in Firenze in 1 d. 1 gr. 16.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>30</head>
<argument><p>[<hi rend="italic">Che monete si spendono a Roma</hi>].</p></argument>
<p>A Roma si spende fiorini papali, e duchati di Vinegia, e fiorini di Firenze, e genovini, duchati romani; tutti vanno per fiorini di kamera e non v'à vantagio dall'uno a l'ant&lt;r&gt;o. Vale uno bol. 37 d. 1 per fiorino, quando più e quando meno, che sono s. 52 1/2. Fiorini ungheri vagliono bol. 36; fiorini della Mangnia bol. 34 d. 4 e vogliono essere a peso senese; il fiorino chontiniuvo vale s. 47.</p>
</div2>
<div2>
<head>31</head>
<argument><p>[<hi rend="italic">Fiere in più luoghi</hi>].</p></argument>
<list>
<item>Richordo delle fiere si fanno a Monpolieri, che vi se ne fanno 5 l'anno: quella della Pentechosta, quella di Nostra Donna di sette&lt;m&gt;bre, quella d'Ongni Santi; queste 3 fiere si fanno a Pisanaso, e sono miglori che l'antre, e sempre gittano charistia per Genova, Pisa e Vingone da 15 o 20 dì inanzi e doppo 6 giorni. Bastano le fiere 6 dì, e i denari fanno mutazione da 4 in 5 per Cº per questi luoghi, e per Parigi larghaza a ritorni della fiera per drappieri di Tolosa e di Monpolieri, che ànno rifatti denari per andare a tentare da chapo.</item>
<item>L'autre 2 fiere è l'una a 1/2 genaio, e l'autra si è la sechonda settimana di Quaressima. Queste sono chattive fiere, e fannosi i&lt;n&gt; Montangne, e sono di panni del paese chome l'antre. E queste fiere sono asai pegio che l'antre, e i denari non fanno si gra&lt;n&gt; mutazione: ragione 2 in 3 per Cº per Genova, Pisa e per V&lt;i&gt;ngnone, e poi tornano su' loro primi pregi.</item>
<item>Richordo delle fiere si fanno a Parigi: a dì 12 di gungno chomincia quella di Landitta, dura fino dì 23 &lt;di&gt; detto mese, e evvi charo di denari in quelli dì e tutto il mese. A dì primo di dicembre chomincia quella di Santa Andrea, e dura fino a Pasqua. La quarta settimana di Quaresima n'è una altra: si chiama di Chompangna, e dura fino a Pasqua.</item>
<item>Fassene una si chiama Scharomi, e chomincia a 1/2 settembre, e dura in tutto il mese: e questa non è da far menzione.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>32</head>
<argument><p>[<hi rend="italic">Come si trae danari da più luoghi</hi>]</p></argument>
<list>
<item>Traendo denari da Genova a Firenze, e farveli rime(ne)tter da Pisa, vi sarebono a tempo.</item>
<item>Traendo denari di qua a Bolongna, e farveli rimetter da Pisa, vi sono a punto a tempo, ma facendoveli rimetter da Firenze, non, però che 3 dì prima li arebbe a paghare che a ricevere.</item>
<item>Traendo denari di qui a Vinegia, e farveli rimetter da Firenze, vi sono a punto a tempo; ma facendoveli rimetter da Pisa, non ghe v'è assai.</item>
<item>Traendo denari di qui a Vinegia, e rimetter da Milano, perchè ve lli rimetta non vi sono a tempo; ma facendoli ttrare da Milano, sì.</item>
<item>Traendo denari da Genova a Barzalona, e farveli rimetter da Vingnone, vi sono a tempo; e chosì traendovi denari e farveli rimetter da Monpolerri, vi sono.</item>
<item>Traendo denari da Genova a Monpolieri, e farveli rimettere da Vingnone, vi sono a tempo, o pogho meno.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>33</head>
<argument><p>[<hi rend="italic">Carestia di denari in più luoghi</hi>].</p></argument>
<list>
<item>Sempre il dicembre e 'l genaio e luglio a Bbrugia, charestia di denari per navili vi si &lt;s&gt;pacciano.</item>
<item>A Barzalona à charestia di denari da dì primo di giugno fino a San Giovanni, per investire in lane in Raghona e nella piana, e nelle fiere, e anchora per investire in grane (e anchora per investire in grane) &lt;che&gt; si chomperano a Valenza. Sichè si può ragionare v'è charo tutto aghosto.</item>
<item>Poi chomincia d'ottobre, per lo investire si fa per lo Santo Lucha in zafferano, e sempre v'è charo grande più che per le lane e grane; e chi vi si ritruova chon denari vi fa gran profitti.</item>
<item>E dura fino a genaio questa charestia, poi ongni dì vi s'alargha e tornano su loro primi pregi fino a l'antro tempo delle lane e grane.</item>
<item>A Vingnone à charestia di denari da 1/2 giugno fino dì 20 di luglo, per denari si mettono in grane e lane di quello paese, e anche si mantenghono bene quando le fiere sono a Monpolieri.</item>
<item>A Monpolieri à charo di denari quando vi si fanno le fiere.</item>
<item>A Parigi à sempre charo di denari alle fiere, o per paghamenti s'àno a fare a quelli sengnori.</item>
<item>32 a Traendo denari da Londra, e farvelli rimettere da Brugia, vi sono uno mese prima vi bisongnino.</item>
<item>Traendo denari a Brugia per farvelli rimetter da Parigi, non vi sono a tempo.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>34</head>
<argument><p>Nota delle spesa à il zafferano a ttrarre di Barzalona fino messo in mare.</p></argument>
<list>
<item>In prima: per senseria, d. 1 per libra; e Lelda, d. 2 per libra; per Generale, Vighale e Logha, d. 17 1/2 per libra; per Lelda di Cholevai e Ghattachiai, non quasi monta; per imposizione, d. 2 per libra; per portare a chasa, e charichare a Lulda, e far fare e' chanovaci, leghare, in tutto d. 1/2 per libra; e per lo peso 1 per Cº.</item>
<item>In soma, à di spesa a chomperallo fino messo in mare X per Cº.</item>
<item>E poi à di spesa da Genova (da Genova): per nolo, d. 1 1/4 per libra; per spedichamento, d. 4 per libra; per senseria, portare e altre spese, d. 1 1/4 per libra. Somma tutte le spese: s. 2 d.6 1/2 per libra.</item>
<item>E facendo comprare a Barzalona zaferano, chostando là s. 50 di barzalonesi la libra, viene in Genova fino venduto s. 56 d. 4 di barzalonesi. Quella libra, a s. 14 d. 6 per fiorino, monta f. 3 s. 19 a oro; e per che la libra di Barzalona torna in Genova onc. 15, n'ài a sbattare il 1/5 che sono s. 16 a oro; resta che la libra di qui ti viene f. 3 s. 3 a oro. Chosì si fa.</item>
<item>Il zafferano si chompera a Montepulciano. Si ragiona la libra chotante libre di s. 92 il fiorino.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>35</head>
<argument><p>ߤ Pesi &lt;di&gt; Domascho chon Vinegia.</p></argument>
<list>
<item>Il chantare di Domascho torna in Vinegia al sottile lib.</item>
<item>592 e al grosso lib. 375, e non v'à se non uno chantare.</item>
<item>Chantari 2 2/3 di Domascho sono migliaio uno grosso di Vinegia; chosì torna in Domascho i&lt;l&gt; rame.</item>
<item>Fassi una ragione che ongni volta vale in Domascho i&lt;l&gt; rame daremi 750 il chantare, che 'l migliaio de' rame venghi venduto duc. 100. In questo modo: multiplicha 750 per 2 2/3, che fa 2000, e tanto viene venduto. Ragione che abbi di spesa daremi 200. Resta daremi 1800; a daremi 18 per duchato, sono duc. 100.</item>
<item>Uno ruotolo di Domascho che torna in Vinegia al sottile lib. 5; onc. 11 d. XI, e anche 12, sono uno ruotolo.</item>
<item>Saggi 7 di Domascho sono in Vinegia al sottile once una.</item>
<item>Il Cº di daremi in Domascho sono libra una al sottile, e anche (?) e' sono i daremi a peso.</item>
<item>Daremi, cioè pesi, 79 1/2 in 80, sono una marcha in Vinegia.</item>
<item>Braccia 42 di Vinegia sono in Domascho pichi 50. Se fosse meno, se' a rifare fino a 50, e se fosse più, ài a avere il soprapiù; e questo si vandono i panni fiorentini e melanesi e chatelaneschi.</item>
<item>A chantari si vendono tutte chose grosse, c&lt;i&gt;oè pepe, zucchero, laccha, gengiovo, chandi, verzino, incenso e simile chose.</item>
<item>E simile vi si vende a questo chantare tutte merchatanti(t)e che vi si portano di ponente.</item>
<item>A ruotolo si vendono chose sottili, cioè aloe, milla, garofali, ghali&lt;n&gt;gha, macie, noci moscate, mele ghette, chardamomi, charfora, ribarbero, ghalbina, schamonea, manna, spigho nardi, sanghue di dragone, serapuro, boracie pietra e pasta, chubebe, turbitti, tuzia, armoniacho, pepe lungho, sandali rossi e bianchi e... d'ongni ragione.</item>
<item>A Cº di daremi si vendono chamuccha, domaschani, argento, soldini di Vinegia, antra &lt;roba&gt; grossa e di sorta, zafferano, choralli.</item>
<item>A peza si vendono tele di nuovi di Chostanza; intendexi la peza di pichi 80 e 5 largha; tele di Chompangnone voglone essere lunghe pighi 62; fardelletti, fazuoli e f&lt;r&gt;angie *** .</item>
<item>A dareie si vende tele di Renzo, chotanto la dareia. Vuole essere la peza pichi 92 lungha. Indigho d'ongni ragione si vende a peza, la quale è ruotoli 2 di Domascho nette (?).</item>
<item>Ragionasi che daremi 18 1/4 vagli il duchato ve&lt;ne&gt;ziano, e daremi 7 1/2 il duchato di Rincha, quando più e quando meno.</item>
<item>Braccia 100 di Firenze tornano in Domascho pichi 103.</item>
<item>Daremi 112 di Domascho sono in Firenze lib. una.</item>
<item>Daremi 100 di Domascho sono in Vinegia lib. una.</item>
<item>A' di spesa il chantare del chotone di Scano, da quello chosta fino messo in nave, daremi 150 per chantare.</item>
<item>Chantari 1 1/4 di Domascho sono in Aschano chantari uno A' di spesa il chantare del verzino, da quello chosta di primo fino messo in nave, daremi 210.</item>
<item>A' di spesa uno ruotolo di love (?) fino i&lt;n&gt; nave, daremi 5 o più o meno, e ruotolo della macie ***.</item>
<item>Chantari 1 1/3 di Domascho è in Rodi chantari uno, e chantari uno di Rodi è in Genova lib. 750.</item>
<item>Ongni bisante di Cipri vale in Domascho daremi 4.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>36</head>
<argument><p>[<hi rend="italic">Spese di più mercanzie da uno luogo ad un altro</hi>].</p></argument>
<list>
<item>In Alesandria si vende pepe a sporta, e torna in Vinegia ghabelata lib. 710.</item>
<item>Oro o argento battuto o in vergho à di dazio in Alesandria 2 per Cº.</item>
<item>Tutte mercie di ponente paghano X per Cº e paghono quando sono vendute e non prima.</item>
<item>A' di spesa la sporta del pepe fino messo i&lt;n&gt; nave, mettendo chanovacci, e peso in sacchi, bisanti ***, e li chantare del zinzivo belledi, bisanti ***, e il chantare del zenzavo micheno, bisanti ***, e il chantare del chotone, bisanti ***.</item>
<item>In Sibilia si vende olio a maravini, tanto la rova; e ongni &lt;. . .&gt; torna 5 1/2 in 2/3, sono una giarra; e ongni 36 marovini sono una dobra, e la dobra si ragiona s. 30 di genovini. E ragione abbi di spesa dal primo chosto fino messo i&lt;n&gt; nave 20 per Cº.</item>
<item>Le lane si vendono a Chalese a marchi. Reghonsi poi a nobili, e vendosi chotanto il saccho, che torna in Firenze lib.</item>
<item>445 in 450.</item>
<item>E a Londra si vende per lo medeximo modo, salvo che saccho di Londra torna in Firenze lib. 480 in 490, quando può.</item>
<item>A' di spesa il saccho fino a Londra franco uno. A farlla grassa, da Londra a Brugia fr. 1 1/2 il saccho. E evi e' rischio del mare. Ragionasi che ongni volta che 'l pepe vale in Alesandria bisanti 70, viene in Vinegia lb. 140 di s. 52 il fiorino. Fanno d'ongni bisante lb. 2.</item>
<item>Ongni volta che 'l pepe vale a Genova lb. 20 di gienovini il centinaio, si ragiona venghi il charicho lb. 160. Multiplichasi per 8; ongni libra viene in Genova tante viene in Vinegia.</item>
<item>A Maiolicha si vendono le lane a rove, e ongni rova vale lb. 36 di là, e 4 rove fanno uno quintare, e uno quintare di là fa in Pisa lib. 165 in 170.</item>
<item>Ragiona che 'l Cº del zucchero, comperandolo in Vinegia e facendolo venire a Firenze, abbi di spesa tra 'l chalo e tutte e spese, chol chambio de' d. ***.</item>
<item>Paghasi a Roma di ciò che vi si mette per mare 6 1/2 per C, e di senseria 1 per Cº e di provi(di)gione 2 per Cº.</item>
<item>Le malvagie che si chomprano in Chanda si voglono comperare per Sa&lt;n&gt; Martino, e ponsosi navichare, poi che sono schariche; e non ci è stima da chomperelle di nisun tempo d'altra, tanto che l'ànn'a 15 per Cº. Le botti si voglono mandare da Napoli, che sono avinate di greghi. Volendole mandare in Fiandra o a Pisa, si voglono mandare da Vinegia, che sono nuove.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>37</head>
<argument><p>Monete [<hi rend="italic">Zecca di Venezia</hi>].</p></argument>
<p>La zeccha di Vinegia rende di quatrini s. 14 di grosso a monete di s. 64 il ducato per marcho, che sono lb 22 s. 8 piccoli a s. 64 il ducato; e volendo avere il 1/5 e ad avere i denari al presente, si dà lb. 4 per ducato di s. 52 il ducato per marcho.</p>
<p>Chi vuole mettere tutta la sorta della ragione in zeccha, li rende la detta zeccha s. 14 d. 7 1/2 di grossi a numero, che sono lb. 23 s. 8 piccoli, che sono, a lb. 4 per ducato, sono duc. 6 meno s. 12 piccoli; sichè chi mette ragione in Vinegia, li mette miglore ragione a mettere pure il 1/5 in zeccha.</p>
</div2>
<div2>
<head>38</head>
<argument><p>[<hi rend="italic">Monete che corrono in Brugia</hi>].</p></argument>
<list>
<item>Monete d'argento che fa il Chonte di Fiandra, benchè spesso si pegiora di legha: Moneta d'argento si chiama Grosso di Fiandra.</item>
<item>Moneta d'argento che vale 2 detti grossi.</item>
<item>Moneta d'argento che si chiama Sterl&lt;i&gt;ni, che 3 vagliano uno grosso.</item>
<item>Moneta d'argento che si chiama Mitta, che 24 vagliano uno grosso e 8 vagliono uno starllino.</item>
<item>Moneta d'oro si chiamono Sardi del Chonte; vale l'uno g. 44, e questo è il forte delle munete che chorano a Brugia.</item>
<item>Moneta d'oro si chiama Elmo di Fiandra, vale g. 63.</item>
<item>Moneta d'oro si chiama Lione, vale g. 50.</item>
<item>Moneta d'oro si chiamano Lodovicho vale gr. 38.</item>
<item>Moneta d'oro si chiamono Franchi di Fiandra vale gr. 35.</item>
<item>Anche vi chorrono monete d'oro st&lt;r&gt;ane, chome dirò apresso: sichondo denari di Francha vale uno grosso g. 44.</item>
<item>Montoni di Franca vale g. 45.</item>
<item>Montoni di Bramonta vale g. 44.</item>
<item>Franchi di Rnialdo a chavallo vale l'uno g. 43.</item>
<item>Francho di Francha a piè vale g. 37.</item>
<item>Francho di Francha a cavallo g. 36.</item>
<item>Scudi di Giovanni di Francha vale g. 34 Dobra, denari di Spangnia g. 42.</item>
<item>Piero di Bramente g. 40.</item>
<item>Nobile d'Inghilterra g. 76.</item>
<item>Mezo nobile g. 38.</item>
<item>Fiorini di Firenze, a chambio, g. 34.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>39</head>
<argument><p>[<hi rend="italic">Costumi di Brugia</hi>].</p></argument>
<list>
<item>Gioiando si vende (si vende) a Brugia a una misura si chiama chovale, quale è lib. 750 di Brugia.</item>
<item>Angnine niere si vendono a centinaia e a fiorini; dassene 104 per 100.</item>
<item>Vino, olio, si vendono a tenelli, chotanti schudi il tinello; e è ongni tinello 360 lotti, che è una misura che si chiama lotto.</item>
<item>Alume, chomino, mandor&lt;l&gt;e Riso si vendono a charicha, che sono lib. 400 di Firenze.</item>
<item>Verzino, grana, robbia, stangno, rame questi si vendono a Ca.</item>
<item>Ciera si vende a uno peso ch'è lib. 180, e vendesi a tanti marchi di starllini il peso; che è il marcho s. 13 d. 4 starlini, che d. 3 di starlini vagliono uno grosso.</item>
<item>Vai si vendono a migliaio, chotan&lt;t&gt;e libre di grossi si vende il migliaio.</item>
<item>Aringhe si vendono circha lb. 6 di grossi i&lt;l&gt; lascho, che s'intende ongni lascho 10100 aringhe, e quando s'inbalano, si metteno 1010 aringhe per balla, sichè i&lt;l&gt; lascho è 10 balle; e chosta di spesa per chanovaccio e paglia e insacharlle e altre spese, fino chariche i&lt;n&gt; nave, s. 20 di grossi i&lt;l&gt; lascho; sichè X balle chosterebono lb. 7 di grossi, e di nolo fino a Porto Pisano f. uno &lt;per&gt; balla.</item>
<item>Pepe, gengiovo, chanella, laccha, incenso, ongni spezie munuta, si vendono a..., che lib. 1 è onc. 15 di Firenze; e tale si vende a starlini, e tale a tanti grossi la libra.</item>
<item>Panni si vendono a taglio; a Brugia si vendono a una misura si chiama alla, che torna in Firenze braccia 1 1/6.</item>
<item>Rame lavorato in chaldelli o chaldaie o altro lavoro si vende a libre, e vale circha g. 3 1/2 la libra; ottone lavorato in bacini o altro lavorio si vende a libra, e vale circha g. 6 1/2 la libra.</item>
<item>Il marcho di starlini in Brugia, che a quella muneta si vendono le lane, vale s. 4 d. 5 di grossi.</item>
<item>36 a Alle 56 d'Inghilterra fanno in Vinegia bracia 100, e 2 alle fanno in Genova una channa o pocho meno; e a Vinegia si vendono bianchetti a chotanti soldi il bracio di s. 8 il ducato.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>40</head>
<argument><p>Genova chom Parigi.</p></argument>
<list>
<item>Mandando da Genova a Parigi lib. Cº di zenzavo per terra, per da Vigliana, e chostando in Genova di primo chosto lb. 24 di genovini, à di spesa prima &lt;a&gt; d. 6 per libra, s. 12 per ghabella; e per pesare, bastagi, s. I d. II grossi (?); per leghare ne toccha al Cº d. 8; per chanovaccio e chorde s. 4 d. 4; e per tutti i diritti di doana, a s. 58 il Cº, lb.*** s. 14 d. 5; per vettura fino a Parigi, à s. 20 in rubo; lb. 4 per passaggio alla porta delle vacche, a s. 8 1/2 la soma; s. 2 per senseria; s. 1 per provigione di chi lo compra. In somma, le spese alla prima chompra: lb 29 s. 15 1/2 il Cº. E torna in Parigi(i) lib. 62 in 63. E in Parigi ànno di spesa per ostelagio e farlle mettere in chasa s. 1 d. 2 parigini per Cº di Parigi, e a farlli portare al peso e pesatura d. 5 per Cº, per senseria s. 1 d. II parigini, per inposizione della villa, a fr. 3 per Cº, ne tocha a fr. 1 s. II parigini, per danno di monete grosse, a Cº per C. Fr. 1 s. 14 d. (d.) 4 parigini per provigione all'amicho che lle vende; ai 1/2 per Cº, s. 9 parigini.</item>
<item>Somma: à di spesa in Parigi lib. C di Parigi fr. 3 s. 12 d. (d.) 1 parigini; tocchane a lib. Cº di qui f. 2 s. 8 a oro, che sono lb 3 di genovini. In somma, ti verebbe di chapitale lib. Cº di gengiovo, chon tutte spese di qui ed a Parigi lb. 32 s. 15 di genovini, che fanno f. 26 s. 4 d. 5 a oro. Abattine 6 per Cº, perchè sono meglio i denari di Parigi che quelli di Genova: f. 1 s. 9 d. 5; resta ti viene fr. 25 3/4; e, chom'è detto, lib. Cº di Genova tornano in Parigi lib. 62 1/2; sichè ti viene la libra di Parigi s. 6 d. 8 parigini.</item>
<item>Mandando da Genova a Parigi lib. Cº di zucchero per terra per detta via, e chostando in Genova di primo chosto lb. 24, à di spesa prima, per riva, a d. 6 per libra, s. 12 genovini; a farllo pesare, bastagi, d. 7 per lib. Cº, per senseria s. 1, per fare faschiare i pani à d. 1 l'uno; per chanovaccio intorno d. 1 l'uno, per chanovaccio intorno a pani e per quello i[n] torno alle balle, e chorde, spagho, s. 13 di genovini.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>41</head>
<argument><p>Richordo &lt;di&gt; quello che rende la zeccha di Monpolieri mettendovi fiorini, denari, chome diremo qui.</p></argument>
<list>
<item>Fiorini di Firenze rispondano f. 120 di Francia per f. 100 buoni, o picchola choxa meno. Fiorini pisani, f. 120, o picchola choxa più; genovini, denari, f. 120 1/5 in 1/4, sechondo sono gravi. Fiorino di Firenze tagliato o altro oro no&lt;n&gt; fine, meglio che fiorini saldi 2/3 per Cº.</item>
<item>Onc. 8 d. 16 d'oro di Firenze fano in Monpolieri uno marcho; la zeccha rende fr. 66 1/2 per marcho, e alchuna volta, se tti vogliano fare vantagio, al marcho 1/4 di franco pegio saranno.</item>
<item>Onc. e 8 1/2 di Genova fanno in Vingnone marcho uno, e valvi f. 76 1/2 il marcho di s. 24 il fiorino chorrente; il fiorino di chamera vale s. 29; e lib. 17 di qui torna là lib. 16.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>42</head>
<argument><p>[<hi rend="italic">Cambi di monete in Brugia</hi>].</p></argument>
<list>
<item>A Brugia si chambia a moneta, e vale il francho della nuova moneta g. 33; schudi di chorona 36 2/3; angnoli, pr'ongni, 45; montoni, per &lt;. . .&gt; g. 41 1/3; al&lt;t&gt;re monete ve n'à mol&lt;t&gt;e.</item>
<item>A vechia moneta vale il nobile s. 9, il nobile d'Inghilterra s. 9 d. 1; franchi, g. 50; chorona di Francia, g. 56; scudi di Mellina e Pietri, g. 55; lioni, g. 73; montoni, g. 67; angnoli, g. 66; scudi di Guitto vechi e di Francha vechi, s. 5 l'uno; fidolardo, g. 36; di Ghuglelmo, g. 35; duchati e genovini, g. 48 in 49.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>43</head>
<argument><p>[<hi rend="italic">Peggioramento di monete d'oro d'ogni ragione</hi>].</p></argument>
<list>
<item>Fiorini di Firenze, genovini, duchati, bolong&lt;n&gt;ini d'oro, niente pegio.</item>
<item>Franchi di Re buoni pegio uno g. 1 1/2.</item>
<item>Franchi di Reina pegio uno g. 4.</item>
<item>Franchi d'Oringha pegio uno g. 4 1/2.</item>
<item>Scudi di Re pegio l' uno g. 3.</item>
<item>Fiorini di Reina peggio uno g. 1 1/2.</item>
<item>Fiorini di Papa pegio uno g. 1 1/2.</item>
<item>Fiorini di Raona pegio uno g. 19 1/2.</item>
<item>Fiorini del Chonte di Savoia e del Pre&lt;n&gt;zie pegio l'uno g. 4.</item>
<item>Fiorini tedeschi dell'uomo armato pegio l'uno g. 18.</item>
<item>Fiorini tedeschi di Sampiero piccholino pegio l'uno g. 4 1/2.</item>
<item>Fiorini tedeschi di Sampiero grande pegio uno g. 6.</item>
<item>Fiorini ungheri di scudo e manaia pegio uno g. 1 1/8.</item>
<item>Fiorini ungheri del gilglo e San Giovani pegio uno g. 3/4.</item>
<item>Duchati romani pegio l'uno g. 3/4.</item>
<item>Nobili d'Inghilterra pegio l'oncia g. 6.</item>
<item>... di Francia pegio l'uno g. 1.</item>
<item>Scudi di Londra, scudi della Mangnia pegio l'uno g. 1.</item>
<item>Nobili del Ducha di Borghongna pegio l'oncia g. 8.</item>
<item>Lioni di Francia pegio l'uno g. 2.</item>
<item>Scudi di Fiandra pegio l'uno g. 0.</item>
<item>Scudi di Borghongnia pegio l'uno g. 3 1/2.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>44</head>
<argument><p>[<hi rend="italic">A sbolzonare monete d'argento</hi>].</p></argument>
<p>A lo sbolzonare ongni moneta d'argento abbi questa reghola, e vedralo sempre a puncto. Cioè, quelle munete che sbolzoni, prima vedi a che legha si tiene, e quando ài veduto questo, vedi quello &lt;che&gt; vale una libra di questa muneta, secondo che à il chorso l'argento; e quando ài veduto questo, vedi quanta muneta entra in questi denari, se lle muneta di 25, o di 14, o di 37 per fiorino, o di che pregio si sia, chè di più pregi sono; vedi quanto n'entrano in questi denari, e quando ài fatto questo, in questo numero parti 6912 grani, cioè gr. 6912, che sono libra una, e quello ti viene, tanto vuole pesare a punto una di queste munete che tu sbolzoni.</p>
<p>E se vuoi dire perchè parti 6912, voglo &lt;che&gt; tu vedi in prima quello &lt;che&gt; vale l'argento, e poi da quello che vale questa libra d'argento, tu l'arecha a muneta, e queste munete parti in una libra.</p>
<p>Pongniamo chaxo che io abbi a sbolzonare grossi. In prima mi chonviene vedere a che legha sono i grossi, e, veduto questo, fare ragione che vale l'ariento ch'è in questa libra di grossi, sechondo ch'egli à il chorso; e, veduto questo, sbattine d. 18 a fiorino per libra chome è usanza d'afinatura, o più o meno sechondo in quale terra si lbolzonasse, e, oltra a questo sbattine quello che chala a fonderllo, che chala d. 2 pesi per libra; e quando ài veduto questo, vedi che vale il fiorino di questi muneta che tu sbolzoni, e recha que' fiorini che tu ài fatto che vale questa libra d'argento a numero di questa muneta; e quello che te ne viene, partilo in una libra, che sono gr. 6912; e quello che te ne viene, tanti grani vuole pesare il grosso; e da indi in su ài avanzi. E chosì piglia la reghola.</p>
<p>I charlini di Napoli sono a onc. 11 d. 3 di legha; e, a volerlli sbolzonare, in prima si vuole sapere quello vale l'argento.</p>
<p>Poni che vaglia f. 9 &lt;per&gt; libra, e ghuarda che vagliano queste onc. 11 d. 3 d'arghento. In prima, chome questo libro ti mostra, l'argento che tu fondi chala d. 2 per libra il meno, sichè resta onc. 11 d. 1; per f. 9 &lt;la&gt; libra, monta s. 239 d. 3. Abatti per l'afinatura d. 18 a fiorino per libra; resta &lt;che&gt; vale una libra di questi charlini fonduti s. 237 d. 9. Poi vi poni suso il ventitreesimo, ch'è s. 10 d. 3 a fiorino; in somma, vale s. 248 a fiorino, che sono f. 8 s. 16 a fiorino. Or'ài a vedere quanti charlini entrano in questi f. 8 s. 16 a fiorino: a XI per fiorino, puoi dire che v'entrino charlini 94. Ora parti 6912 grani, che sono una libra, in questi 94 charllini, cioè in 94, che ne viene gr. 73 1/2, e tanto vuole pesare il charlino; e tutto ciò che pesa &lt;in&gt; più avanzi. Questa ragione ci s'è posta, perchè chiara la possi intendere.</p>
</div2>
<div2>
<head>45</head>
<argument><p>[<hi rend="italic">Cambi in Vinegia</hi>].</p></argument>
<p>ߤ La zeccha di Vinegia, overo i banchi che dirò meglio, ti danno de' fiorini di Firenze duc. 66 della marcha scritti, e de' fiorini genovesi anche duc. 66, e fiorini senesi e bolongnini d'oro e altri fiorini delle 4 ragioni danno della marcha duc. 65 3/4 in 1/2; e de' ducati romani danno della marza duc. 65 1/3; e delle chorone danno della marcha duc. 65. E ragiona che ti viene che per fiorini cento nuovi di Firenze &lt;che&gt; tu mandi a Vinegia, arai in Vinegia duc. 97 1/2. E fiorini ungheri togliono a nomero, e danone 2 per Cº pegio che duchati, e ànnovi questo chorso.</p>
<p>E questi denari che paghono i banchi sono tutti denari scritti in bancho; choxì paghano.</p>
<p>Dano in Vinegia d'una marcho d'oro di fiorini di Raona duc. 48 contanti.</p>
<p>E de' montoni di Francia e fiorini di Madama, che si chiamono fiorini pitetti, ne danno duc. 60 contanti.</p>
</div2>
<div2>
<head>46</head>
<argument><p>[<hi rend="italic">Regole da tenersi nel rimettere e trar denari</hi>].</p></argument>
<p>Questo quaderno ti mostra assai chiaro il forte di quello ài a seghuire. Leggi spesso quello che al chontinuo ti bisongna più che niuna altra choxa, cioè le fiere e lle stagioni ove si vuole trovare chon denari a tempi, aciò ti vaglino bene, e choxì ti ghuarda del contradio, cioè di non trovarti debito: il più delle volte n'aresti picchiate. E richordoti non sia mai vagho di rimetter i denari i&lt;n&gt; luogho dove sia gra&lt;n&gt; charestia, inperò, dove è il gran charo de' denari, ivi si mandono i denari contanti, e eschono i denari di nuovi luoghi, il perchè chonviene vi s'alarghi. E questo interviene il più delle volte, chè choxe chare rade volte se ne fa bene; e però non rimettere in charestia, ma sempre rimetti ove è gra&lt;n&gt; dovizia; non vi va mai denari contanti, anzi n'eschono ongni giorno e ongni piccolo bisongno li fa poi migliorare. L'efetto è che nelle dovizie ti caccia e nelle charestie ti ghuarda, ma più tosto trai. E questo non aviene pure ne' chambi, chè alsi delle merchantie: che quando sono care si voglono comperare con righuardo e poche per volta, e quando sono vili fare il chontradio; imperò quando la merchatantia è bene chara, rade volte megliora, ma più tosto pegiora delle 6 volte le 5; e quando è vile, il più delle volte megliora che pegiora.</p>
<p>E tu che se' in Firenze, quando vuoi denari in ponente, chome se a Brugia o Parigi, scrivi a Vinegia vi siano rimessi per pari pregio in fino quello che vagliano qui, e che tragga da te, inperochè, sechondo ti mostra in questo libro, tanto si fa da Vinegia a Bruggia o Parigi quanto di qui. Sichè, ongni volta che quello da Vinegia rimette in questi luoghi, a trarre da te t'avanza 20 giorni di tempo da farlli rimetter di là a rimetterli di qui. E choxì ti ghuarda del chontradio, chome di non fare trarre di questi luoghi per rimetter qui, ch'egli è tanto il tempo si perde che rade volte ti getta buona ragione, se già i chambi non facessono mutazione. E non puoi errare: quando ài denari in Vinegia, al chontinuovo farlli rimetter in questi luoghi per pari pregio (pregio) più tosto che qui, e anche farlli rimetter a Bolongna e Genova più tosto che qui, chè, chome vedi per li termini delle lettere, dovunque quello di Vinegia te lli rimette in questi luoghi nominati, li ti viene avere rimessi qui, vista la lettera; imperò, chome ài da llui li abbia rimessi in uno di questi luoghi, ve lli puoi ritrarre. E choxì è quando tu v'avessi debito in Vinegia: fa che al chontinuo si li tragha qui da te e none d'altronde.</p>
<p>E simile modo ti chonviene tenere esendo in Pisa, e choxì chome in Firenze e in Pisa, dovunque se' t'ingiengnia, dove ài bisongno del denaio, quando lo comperi, per pari pregho fa d'averl'ivi a minore tempo puoi, chè 'l più delle volte puoi avanzare tempo sanza perdere di pregio.</p>
<p>Tu che se' in Vinegia al chontinuo, quando ti bisongna denari, trai per pari pregio sempre da Firenze, e questa è migliore tratta che di niuno altro luogho, e non puoi errare. Chome il marzo ne viene, sempre rimettere a Bolongnia e trarre da Firenze, imperò, chome tu vedi, ongni anno i denari di Vinegia chominciano a mezo marzo a migliorare e vanno al chontinovo miglorando fino a l'andare delle ghalee loro, che sono 3 volte l'anno, cioè di luglo e d'aghosto e di settembre, e l'ultime che partano da 2 in 4 giorni del mese di settembre, e però ti dicho chome i grossi vanno sempre miglorando dal mezo marzo fino al settembre, il perchè al chontinuovo montano per Vinegia a Firenze i grossi per gli asai compratori, e sempre vanno alzando, e rade volte, di tratta tu facci da Vinegia a Firenze chominciando nel tempo che io dicho, rade volte ne perderai, e questo è cierto. E fighuiratti che della rimissa farai a Bolongna fia l'oposito di questo, che al chontinuo ne ghuadangnerai bene, inperochè i denari di Bolongna sempre vanno a uno sengno chon quelli di Vinegia, e quando quelli di Vinegia megliorano, lo fanno quelli di Bolongna, e l'oposito; inperò, quando tu chominci nel tempo dettoti a rimetter a Bolongna, e' ti venghono tuttavia a migliorare fra le mani per le chagioni di dette choxe, cioè per lo megliorare fanno que' di Vinegia. Chonchiudendo: quando se' a Vinegia, chome il marzo ne viene, al chontinovo trai a Firenze e a Pisa e rimetti a Bolongna, e getteratti sempre buono chonto. E se voi fare sanza aspettare che quello da Firenze t'abbi ongni volta a trarre e quello da Bolongna a rimettere, lo puoi fare; cioè: scrivi a quello da Bolongna, chome à i tuoi denari, li te rimetta a Firenze, e sarannovi a tempo; e qualunque fai (?), o l'uno o l'antro ti metterà buono chonto.</p>
<p>Anchora: tu che se' in Vinegia, abbi per reghola chome i grossi megliorano rimetti a Bolongna al chorso della terra, e trai a Firenze di che tempo si sia; chè chome ti si dice di sopra, chome i grossi megliorano, lo fanno que' di Bolongna.</p>
<p>E tu che se' in Firenze, chome ài da Vinegia que' denari siano migliorati o sieno per migliorare, rimetti a Bolongna chome ivi, per le chagioni dettoti.</p>
<p>E quasi a uno sengno vanno i denari di Brugia chon quelli di Parigi, che sempre quando megliora l'uno megliora l'antro, e choxì per lo oposito. E però tu che se' in gniuno luogho e abbi avixo che i denari sieno miglorati in gniuno di questi 2 luoghi, rimetti in amendue; e in quello grado è di pigioramento, cioè quando pegiora l'uno, pegiora l'antro. E però, quando ài avixo di trarre in uno luogho di questi, trai in amendue.</p>
<p>Anchora: tu che se' in Vinegia, quando ài debito in Firenze o a Pisa, e sia il tempo brieve, che tu non ve lli possi rimetter che vi sieno a tempo, puoi rimetter in ponente o in Genova o in Bolongna, e dire a quello da Firenze li tragha in questi luoghi ove li ài rimessi, chè, chome vedi, in qualunque se' l'uno di questi luoghi, ti venghono rimessi a Firenze vista la lettera.</p>
<p>E per charestia che sia in Vinegia innanzi le ghalee partino, non ti fidare (?) di rimetter denari che tu gli ài avere doppo la partita delle ghalee; inperò, chome le ghalee sono partite, i denari fanno grande mutamento in pegiorare, e è ragionovele lo ffacino, posto che denaro niuno non vi fesse rimaso.</p>
<p>E il perchè si è ragionovelo; si è: in prima e' sono in gram pregio quanto essere possono, poi, partite le ghalee, tutti i bisongni sono manchati, e apresso tutti i chambiatori si fano servire da' banchi, e loro medeximi s'ingengnano di farlli dare a tterra, imperò loro ànno i loro denari di qua, e per loro si fa di farlli abbassare.</p>
</div2>
<div2>
<head>47</head>
<argument><p>[<hi rend="italic">Come si cambia da un luogo ad un altro</hi>].</p></argument>
<list>
<item>A Brugia vale lo schudo g. 22. Quando vi si canbia per Italia e quando canbiano per Londra vale g. 24, e per Barzalona g. 22. Sichè ongni volta che da Barzalona ti sono rimesi schudi a Brugia, inte&lt;n&gt;di schudi di g. 22 l'uno, e quando da Londra ti sono rimessi schudi a Brugia, intendi schudi di g. 24 l'uno.</item>
<item>A Parigi e Monpolieri ànno moneta d'oro che vale uno g. 12 di Papa, e chiamonsi montoni d'oro.</item>
<item>Quando a Vinegia si chambia per alchuna di queste 2 parti, si dà tanti grossi in Vinegia per uno montone a Parigi o Brugia. E quando a (a) Firenze si chambia per Parigi e Monpolieri si dà 125 montoni in Parigi o Monpolieri per f. C in Firenze, o più o meno &lt;secondo&gt; quello che vagliano per chambi.</item>
<item>Quando a Barzalona si cambia per Brugia s'intende dare per tanti soldi di barzalonesi che tu dia in Barzalona contanti schudi in Brugia di g. 22 lo schudo; e quando da Barzalona ti fosseno rimessi denari a Brugia, e tu vogli vedere a che pregio te lli abino rimessi a denari di Firenze, farai chosì.</item>
<item>Pongniamo chaso che quello di Barzalona t'abia rimesi i tuoi denari a Brugia a s. 8 di Barzalona per uno scudo in Brugia; sai che llo scudo di Brugia vale g. 22, e però fa, delli s. 8, denari, che sono 96 denari. Parti per 22, ne viene 4 4/11. Ora pongniamo chaso che i denari di Firenze vaglino per Brugia 46; tu vuogli ora vedere a che pregio quello da Barzalona t'à rimesso i tuoi denari a Brugia, e però multiplicha 4 e 4/11 per 46, che ne viene 200 denari e 8/11. Fanne soldi. Fanno s. 16 d. 8 e 8/11, e a tanto viene avere rimessi i denari tuoi quello di Barzalona a Brugia. Alla tratta di Firenze, aspettando i&lt;l&gt; ritorno da Brugia, ti verebbe a migliore pregio, ma e' v'è il tempo da Brugia a Firenze, che v'à 2 mesi, chome dianzi ài veduto.</item>
<item>Quando a Brugia si canbia per Londra, s'intende dare in &lt;. . .&gt; per uno schudo di Brugia contanti starlini in Londra; ragione che lo schudo di Brugia, quando si canbia per Londra, s'intende vaglia g. 24, e chosì, quando a Londra si canbia per Brugia, si dà in Londra tanti starlini per uno schudo a Brugia di g. 24 lo(o) scudo. Chosì si ragiona.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>48</head>
<argument><p>1418. In Vinegia.</p></argument>
<p>ߤ Apresso faremo qui richordo del peso di più ragioni &lt;d'&gt;oro, cioè quanto pesano in Vinegia, e quanto danno i banchieri della marcha di caschuna muneta.</p>
<list>
<item>Nobili d'Inghilterra sono di peso l'uno di ca. 6 gr. 1, tenghono per oro a ca. 23 gr. 3, vale la marca duc. 65 1/3.</item>
<item>Nobili di Ghuaschongnia sono di peso l'uno di ca. 6 gr. 1, tenghano a ca. 23 gr. 2 1/2, vale la marcha duc. 65.</item>
<item>Imperiali vecchi tengono per horo ca. 23 gr. 2 1/2, vale la marcha duc. 65.</item>
<item>Inperiali nuovi tenghono per oro ca. 19 1/2, vale la marcha duc. 53 1/2.</item>
<item>Franchi a chavallo tenghono per oro ca. 23 gr. 3, vale la marcha duc. 65 1/3.</item>
<item>Franchi a piede tenghono per oro ca. 23 gr. 2, vale la marcha duc. 64 2/3.</item>
<item>Montoni nuovi di Francia tenghano per horo ca. 22, vale la marcha duc. 60.</item>
<item>Scudi vecchi di Francia tenghono per horo a ca. 23 gr.</item>
<item>2 1/2, vale la marcha duc. 64.</item>
<item>Scudi nuovi di Francia tenghono per horo a ca. 23, vale la marcha duc. 64.</item>
<item>Dobre di Spangnia tenghono a ca. 21, vale la marcha duc. 58.</item>
<item>Dobre moresche tenghono per horo ca. 22, vale la marcha duc 60 1/3.</item>
<item>Fiori del Ducha di Milano, e fiorini senasi e gienovini e bolognini d'oro e fiorini di Firenze sono di legha di ca. 23 gr. 3 1/2, vale la marcha duc. 66.</item>
<item>Duchati romani sono di legha di ca. 23, vale la marcha duc. 65 1/3.</item>
<item>Duchati turchi sono di legha di ca. 23 gr. 2 1/2, vale la marcha duc. 65.</item>
<item>Fiorini di Raona sono di legha di ca. 17 gr. 1, vale la marcha duc. 47 2/3.</item>
<item>Fiorini di Madama sono di legha di ca. 22, vale la marcha duc. 60.</item>
<item>Bisanti d'Alesandria tenghono a ca. 23 gr. 2 1/2, vale la marcha duc. 65.</item>
<item>Bisanti nuovi tenghano &lt;. . .&gt; di ca. 22 1/2 grano, vale la marcha duc. 57 1/2.</item>
<item>Dobbre nuove, che se ne truovono molte di false e sono sottosopra di legha, di ca. 18, e vale la marcha duc. 53.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>49</head>
<argument><p>Leghe d'argento in Vinegia.</p></argument>
<list>
<item>Vianari sono di legha d'onc. 3 1/2, per marcha duc. 2 1/2.</item>
<item>Grossi buemmi nuovi di Vinzi&lt;s&gt;lao sono di legha d'onc.</item>
<item>5 duc. 3 1/2.</item>
<item>Starlini di Londra sono di legha d'onc. ***, vale la marcha duc. ***.</item>
<item>Grossi di Francia sono di legha d'onc. 4, vale la marcha duc. 2 g. 20.</item>
<item>Soldini ungheri sono di legha d'onc. 7 d. 12, vale la marcha duc. 5 1/3.</item>
<item>Charlini di Napoli sono di legha d'onc. 7 1/4, vale la marcha duc. 5 1/8.</item>
<item>Bolongnini di Bolongna sono di legha d'onc. 6 1/2, vale la marcha duc. 4 g. 14 1/2.</item>
<item>Bolongnini papali sono di legha d'onc. 6 1/4, vale la marcha duc. 4 g. 6.</item>
<item>La marcha de' soldini si fanno a Vinegia tiene a legha d'onc. 7 q. 2 1/2, vale duc. 5 3/4.</item>
<item>La marcha dello argento si lavora a Vinegia è di legha d'onc. 7 e vale duc. 5.</item>
<item>Vianari della serpe tenghono a llegha d'onc. 4, vale la marcha duc. 2 g. 20.</item>
<item>Viannari vecchi che sono bianchi tenghono a llegha d'onc. 4 1/2, vale duc. 3 g. 4.</item>
<item>Grossi buemmi vecchi di Johannes primus e di Charllo sono di legha d'onc. 6 q. 1 e vale la marcha duc. 4 g. 10.</item>
<item>Viannari negri che si chiama Rosborg, a lega d'onc. 5, vale la marcha duc. 3 g. 13.</item>
<item>Charllini di Cecilia vechi, a legha d'onc. 6 q. 3 d. 5, vale la marcha duc. 4 g. 22.</item>
<item>Charlini di Cicilia nuovi, a legha d'onc. 6 q. 3 d. 1, vale la marcha duc. 4 g. 19.</item>
<item>Aspri dalla Tana tenghono a llegha d'onc. 5 d. 3, vale la marcha duc. 4 g. 2.</item>
<item>Aspri turchieschi richotti, a legha d'onc. 7 q. 1 1/2, vale la marcha duc. 5 g. 6.</item>
<item>Frusachiexi di Frigholi, a legha d'onc. 4 1/4 1/2, vale la marcha duc. 3 g. 1.</item>
<item>Frusachiesi nuovi tenghono a llegha d'onc. 3 q. 3, vale la marcha duc. 2 g. 15.</item>
<item>Picchioni di Lombarda tenghono a llegha d'onc. 5, vale la marcha duc. 3 g. 13.</item>
<item>Sexini del Ducha tenghono a llegha d'onc. 4 q. 1, vale la marcha duc. 2 g. 22.</item>
<item>Lavorasi a Milano l'argento a legha d'onc. 5, vale la marcha duc. 3 g. 13 biancho.</item>
<item>Lavorasi a Verona e Mantova e Vicenzia a legha d'onc. 6, vale la marcha duc. 4 g. 7 biancho.</item>
<item>Lavorasi in Francia a legha d'onc. 7 1/2, vale la marcha duc. 5 g. 8.</item>
<item>Lavorasi in Cipro a legha d'onc. 7 q. 1 1/2, vale la marcha duc. 5 g. 6.</item>
<item>E inella Mangna, a legha d'onc. 7 q. 1 1/2, vale duc. 5 g. 6.</item>
<item>In Puglia, a legha d'onc. 5 q. III, vale la marcha duc. 4 g. 1.</item>
<item>In S&lt;c&gt;hiavonia, a llegha d'onc. 6, vale la marcha duc. 4.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>50</head>
<argument><p>1419 [<hi rend="italic">Pesi d'oro in più parti</hi>].</p></argument>
<list>
<item>La marcha dell'oro o ariento di Vinegia ch'è là onc. 8 torna in Firenze onc. 8 d. 9 grani ***.</item>
<item>La marcha dell'oro di Vinegia torna in Milano onc. 8 d. 4.</item>
<item>Lo marcho di Trois torna in Vinegia onc. 8 d. 6 e in Firenze onc. 8 d. 15.</item>
<item>Marche X di Trois fanno in Vingnone marche 11.</item>
<item>Marcho di Vingnone in Firenze onc. 8 d. 4 gr. 6.</item>
<item>Onc. 7 d. 19 gr. 16 3/4 di Firenze fanno in Vingnone onc. 8.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>51</head>
<argument><p>ߤ [<hi rend="italic">Diritti si pagano in Sicilia</hi>].</p></argument>
<p>In Cicilia, per tutta l'isola, roba che vemgha di ponente o d'altra parte, che lì finischa, la pagha 3 per Cº, e poi a trarre fuori 1 1/2 per Cº; salvo intrando e uscemdo in su uno medeximo navilio, non pagha nulla.</p>
<p>E chi metesse robe in Cicila, per trarre fuori s'achorda cholla douana, come a piacere. La 1/2 puoi ragonare pagha in Cicila da roba per trarre fuori lu d. 2 in 2 1/2 per Cº di valore.</p>
</div2>
<div2>
<head>52</head>
<argument><p>[<hi rend="italic">Ragioni d'abaco</hi>].</p></argument>
<list>
<item>Multiplicha 2/3 via 3/4. Togli le fighure che sono sopra la vergha, che sono 2 e 3 e miltiplica insieme, che fanno 6, e choxì togli quelle che sono di sotto la vergha che sono 3 e 4, e multiplicha insieme: fanno 12. Sichè, multiplichato 2/3 via 3/4 fa 6/12: sono 1/2.</item>
<item>Multiplicha 3/5 via 12 1/2. Per reghola farai choxì: piglia quello 3 ch'è di sopra a quimti, e multiplicha per 12 1/2 che fanno 37 1/2, e parti per lo 5 ch'è di sotto a 3, che viene 7 1/2.</item>
<item>Multiplicha 12 3/5 via 12 3/5. Reghali asami e dì: 12 via 5 fa 60, e 3 ch'è di sopra alla vergha, fa 63, e choxì ve fa l'antro amchora 63. Multiplicha 63 via 63, fa 3969; parti per 5 che sono di sotto le verghe, che multiplichati l'uno chomtro a l'antro fanno 25. Sichè, partito 3963 per 25, ne viene 158 19/25. E tamto fanno multiplichati insieme: 158 19/25.</item>
<item>Multiplicha 27 1/2 ve' 3/5 ve' 18 3/4. Fa mezi di 27 1/2: sono 55; fa quimti di 3/5: sono 3. Multiplica 3 via 55: fa 165; aregha ora a quarti 18 3/4: fa 75. Ora multiplicha 75 ve' 165: fanno 12375; ora parti queste 12375 nel 1/2 e 1/5 e 1/4, che si ritrova in 40, che viene 309 15/40. Ai che tamto viene multiplichato overo partito: 309 15/40.</item>
<item>Multipl&lt;i&gt;cha 7/8 ve' 3/5 ve' 4 3/8. Per reghola fa choxì: aregha 7/8 (ottavi) a ottavi, che sono 7; e regha 3/5 a quimti, che sono 3; multiplicha 3 via 7, fa 21; aregha 4 3/8 a ottavi, che fanno 35; multiplicha 21 ve' 35, che fanno 735. Partilo nelle 1/8 e 1/5 e 1/8, che si ritrova in 320, sichè 2 19/64.</item>
<item>Multiplicha 12 ve' 3/4. Fa: 12 ve' 3, fa 36; parti per 4, ne viene 9.</item>
<item>Parti 7/8 in 5. Per reghola fa choxì: multiplicha 5 via 8, ch'è di sotto la verghola, che fa 40; e piglia quello 7 ch'è di sopra la verghola a 8, che fa 7/40. E choxì fanno partiti: 7/40.</item>
<item>Parti 5 in 7/8. Fa choxì: uno ve' 7/8 fa 7, et è il partitore; ora multiplicha 5 via 8 ch'è di sotto la verghola, che fanno 40.</item>
<item>Parti per 7; ne viene 5 e 5/7. E tamto fa partito: 5 5/7.</item>
<item>Parti 2 1/2 in 5 5/6. Per reghola fa choxì: aregha 5 5/6 a sesti, che fanno 35, e questo è il partitore; ora pigla 6, ch'è di sotto a 5/6, e multiplichalo per 2 1/2, che fanno 15; parti per 35, ne viene 15/35, che sono 3/7. E tamto fanno partiti 2 1/2 per 5 5/6: 3/7.</item>
<item>Parti 3/4 in 7/8. Per reghola fa choxì: dì: 8 ve' 7 ottovi è 7, e questo è il partitore; e poi dì: 8 ve' 3/4 fa 6, a partire per 7 ne viene 6/7; e tamto fanno partiti: 6/7.</item>
<item>Parti 4/6 in 16 2/3. Per reghola fa choxì: arega 16 2/3 a te&lt;r&gt;zi, che sono 50, e questo è il partitore; ora fa choxì: togli 3 che è di sotto a 16 2/3, e multiplicha contro a 5/6 che fa 15 sesti, che sono 2 1/2; parti ora 2 1/2 in 50. Fa choxì: rechali asene per 2.2 via 2 1/2 fa 5, e 2 via 50 fa 100. Parti 5 per 100: ne viene 5/100 che sono 1/20, e tamto fa: 1/20.</item>
<item>Parti 25 3/4 per 8. Dirai choxì: dì: 25 a partire per 8 ne viene 3, e avanza 1; poi dì: 1 via 4 fa 4 e 3 ch'è di sopra la vergha fa 7; e 4 via 8 fa 32; sichè sono 7/32, e tanto viene: 3 e 7/32.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>53</head>
<argument><p>[<hi rend="italic">Segue ragioni d'abaco</hi>]</p></argument>
<p>ߤ Al nome di Dio, amen.</p>
<p>Qui apresso ti most&lt;r&gt;eremo alchune ragioni d'abacho molte utili per banchieri e chambiatori, aciochè, quando tu l'avessi dimentichate e nolle sapessi, abbia sempre richorso qui, e vederalo chiaramente.</p>
<p>A multiplichare i rotti farai choxì: quando ti dirò: multiplicha 9 1/5 via 9 1/8 farai choxì: multiplicha 9 1/5: cioè 5 via 9 fa 45, e uno ch'è di sopra che fa 46; e poi fa per 9 1/8: farai 8 via 9 fa 72, e uno ch'è di sopra fa 73. Sichè tu à in tutto 46 e 73.</p>
<p>Ora multiplicherai 46 via 73 che fa 3358, a partire per lo 1/8 e per lo 1/5 che si truova in 40; sichè 40 è il partitore. Che ne viene di 3358 a partire per 40 &lt;?&gt; 84 e 19/20, e àila fatta. E a questo modo puoi pigliare tutte l'antre, e aciochè tu intenda meglio, questa te lla porrò al modo si fa a l'abacho, cioè: 9 1/5                                                                                9 1/8 Fa choxì: piglia quello di sopra, ch'è 5, via nove, 45, e uno 46; e poi quello di sotto: 8 via 9, 72, e uno 73. 46 via 73 fa 3358; a partire per 40, vedi che ne viene 84 10/20, e sta bene. E se io ti dirò: multiplicha 1/4 via 3/8, fa choxì: 4 e uno ch'è di sopra fa 5; 8 e 3 ch'è di sopra fa 11; multiplicha 5 via 11, fa 55; a partire per quello di sotto, ch'è 4 via 8, che fa 32, il partitore. Ne viene, di 55 partito per 32, 1 e 23/32, e àila fatto. E se io ti dirò: parti 56 per 3 1/4, fa: 4 via 3 fa 12, e uno che ài di sopra fa 13, e 4 via 56 fa 224. A partire per 13 ne viene 17 3/13 e àila fatto.</p>
<p>Hora ti voglio mostrare chome abbi a ragungnire i rotti.</p>
<p>Quando ti dirò: ragungni 3/4 e 7/8, farai choxì: piglerai quello di sotto ch'è 4 e 8, e multiplichalo insieme, che ne viene 32; e 3/4 di 32 sono 24, e i 7/8 di 32 sono 28. Hora ragungni 24 e 28, che fa 52. A partire per 32, ne viene 1 e 20/32, che sono 5/8. Sichè tu ài ragunto; 3/4 e 7/8 fanno 1 e 5/8. E choxì abbi la reghola per tutti gli antri.</p>
<p>Trai 5/8 di 9/10. Farai chosì: dì: ottavo e diecimo si ritrova in 80. Dì: per il 5/8, l'ottavo di 80 è 10, e lli cimque ottavi sono 50, e llo diecimo di 80 è otto, e lli 9/10 sono 72. Ora trai 50 di 72, resta 22/80, che sono 11/40.</p>
<p>Piglia li 7/8 di 48. Farai chosì: multiplicherai quello 7 ch'è di sopra allo vergha chomtro a 48, che fa 336, e parti per 8 ch'è di sotto la vergha, che ne viene 42. E tamto sono 7/8 di 48.</p>
<p>Quale è magiore, o 7/8 o 9/10. Fa così; dì: ottavo e decimo si trova in 80. Lo ottavo di 80 è 10, e lli sette ottav'ài fanno 70. Lo diecimo di 80 è 8, e lli nove diecimi sono 72. Tari 70 di 72; resta 2/80 che sono 1/40, e tamto è più 9/10 di 7/8.</p>
<p>Se io ti dirò: multiplicha 56729 via 36441, vuolsi fare per chasella, e farai choxì:         9     Multiplicha choxì: piglia di sotto 1: via 9, fa 9, 56729     e mettilo di sopra; e poi vieni achonciando l'uno 36441     per l'antro, infino di sopra. Non si può troppo bene dare a intendere a chi no ll'avesse altra volta veduta fare, e per ciò non mi distendo a più lungho dire. E èvi una altra via che anchora si può fare, se lla saprai intendere chome ti dirò. Fa di porre il numero che ài a multiplichare l'uno di sotto a l'antro in questa forma 56729 e poi ti fa                                                              36441 di sotto da l'uno che viene adrieto, e multiplichalo con quello di sopra, ch'è 9, e dì: 1 via 9 fa 9, e porai 9 in questa forma che io ti mostrerrò.</p>
<p>E poi multiplicha quello 1 cho                                   56729 l'ant&lt;r&gt;a fighura che viene a llato al                     226916 9, ch'è 2, e dì: 1 via 2 fa 2, e poni                        226916 quello 2 di sotto dal nove, chome farò              340374 io; e poi multiplichalo con 7, e poni                170187 a llato da quello 2, chome farò io; e                  __________ poi il multiplicha con 6 e poni 6; e po' multiplicha per 5 e poni 5. Quando ài              2067261489 multiplichato 1 con tutte quelle fighure di sopra, multiplicha poi 4, che viene a llato all'uno, anchora con quelle fighure di sopra, e dì choxì: 4 via 9 fa 36, puoni 6 e tieni 3, e pollo chome vedi farò io di sopra. E po': 4 via 2 fa 8, e 3 che ài alle mani fa 11, poni 1 e tieni 1; e poi: 4 via 7 fa 28, e uno che ài alle mani fa 29, poni 9 e tieni 2; e poi fa: 4 via 6 fa 24, e 2 che ài alle mani fa 26, poni 6 e tieni 2; e poi fa: 4 via 5, 20, e 2 che ài alle mani fa 22, poni 22. Hora ritorna all'altro 4 ch'è a llato a questo, e multiplichalo anchora con tutte le fighure di sopra, e dì: 4 fia nove fa 36, poni 6 e tieni 3; e poi: 4 via 2 e' fa 8, e 3 che ài alle mani fa 11, poni 1 e tieni uno; e poi: 4 via 7 fa 29 e uno che ài alle mani fa 29, poni 9 e tieni 2; e poi: 4 via 6 fa 24 e 2 che ài alle mani fa 26, poni 6 e tieni 2; e poi: 4 via 5 fa 20, e 2 che ài alle mani fa 22, e poni 22. E poi ti richomincia a quello 6 ch'è a llato al 4, e multiplichalo chon tutte le fighure di sopra; e dì: 6 via 9 fa 54, poni 4 e tieni 5; e poi 6 fia 2 fa 12, e 5 che ài alle mani fa 17, poni 7 e tieni 1; e poi: 6 fia 7 fa 42, e uno che ài alle mani fa 43, poni 3 e tieni 4; e poi: 6 via 6 fa 36, e 4 che ài alle mani fa 40, poni 0 e tieni 4; e poi 6 via 5 fa 30, e 3 che ài alle mani fa 34, e poni 34. E poi richomincia dal 3, e multiplichalo anchora per lo simile modo chon tutte le fighure di sopra, e dì: 3 via 9 fa 27, poni 7 e tieni 2; e poi: 3 via 2 fa 6 e 2 che tu ài alle mani fa 8, e poni 8; e poi: 3 via 7 fa 21, poni 1 e tieni 2. E poi fa: 3 via 6 fa 18, e 2 che ài alle mani fa 20, poni 0 e tieni 2; e poi fa: 3 via 5 fa 15, e 2 che ài alle mani fa 17, e poni 17. E quando ài choxì fatto, rachogli insieme, e quello che fa, tanto è. E questa ragione choxì distesa ti s'è posta aciò la intenda bene, e sopra questa puoi pigliare forma a tutte l'antre. Questa chasella monta chome vedi qui di rimpetto che 56729 multiplichato con 36441 monta 2067261489.</p>
<p>Qui di ti dirò alchune ragioni, e chominceremo alle più agevoli.</p>
<p>Quando ti dirò: 9 huova mi chostorono 17 denari; che mi verranno 23 huova &lt;?&gt;. Farai chosì: multiplicha 17 denari cholle 23 huova, che fa 391, e partilo per le 9 huova. Che ne viene di 391 a partire in 9 &lt;?&gt;. Ne viene 43 denari 4/9, e tanto ti chosteranno le 23 huova. E questa reghola abbia per tutte l'altre simile a queste: di multiplichare i denari chon quello che vuoi sapere, e chosì ti verranno benfatte.</p>
<p>Fa questa ragione: io ò oro che tiene a 19 carati per omcia, et ònne 80 oncie. Metolo a fuocho, e quamdo ne llo tragho, lo trovo once 66 2/3. Voglo sapere di quamti charati debbe essere. Farai choxì: sappi quamti charati d'oro sono nelle 80 omcie che sono a 19 charati per oncia: carati 1520.</p>
<p>Partilo per 66 2/3 che ne viene 22 4/5, e tamto sarà l'oro ritratto da fuocho.</p>
<p>Farai questa altra; dirai: io ò oro a 20 charati, et ònne una quamtità, e mettolo a fuocho, e tornami onc. 50, et è di 23 carati. Domamdoti quamto fu l'oro. Qui per reghola farai chosì: sappi quamti carati d'oro sono in questi 50 a 23, che ve n'è 1150. Partilo per 20, che ne vene 57 1/2; e tamto fu l'oro che tu metesti a fuocho di prima.</p>
<p>Farai questa ragione: io ò oro a 12 carati, e ònne a 14 carati, e ònne a 16 carati, e ònne a 19 carati. Voglo fare 40 omce d'oro, e volo fare a 15 charati. Quamto torrò di ciaschuno &lt;?&gt; Per reghola farai choxì: quamto è da 12 carati insino a 15 &lt;?&gt; v'è 3. Ora poni questo 3 sopra a 19, e poi dì: quamto è da 14 carati insino a 15 &lt;?&gt; V'è 1. Ora poni questo 1 supra a 16, e poi dì: quamto è da 16 carati insino a 15 &lt;?&gt; V'è 1. Ora pone questo 1 supra a 14, e poi dì: quamto è da 19 carati insino a 15 &lt;?&gt; V'è 4. Ora pone questo 4 supr'a 12.</p>
<p>Ora vedi in tutto quamto ài posto; ài posto in tutto 9, e questo 9 ti viene esere il partitore. Ora fa choxì; vedi che ponesti a 12; ponesti 4. Multiplichalo per l'onc. 40, e dì: 4 via 40 fa 160, a partire per 9; che ne viene onc. 17 e 7/9; e tamto torai di quello de' 12 carati. Poi ghuarda quello ponesti supr'a 14 carati, che ponesti 1; però multiplicha 1 ve' 40, parti per 9: ne viene 4 4/9, e tamto piglia di quello di 14 carati. Poi ghuarda quamto ebbe quello di 16 carati: ebbe uno, però multiplicha 1 ve' 40, e parti in 9, che ne viene 3 4/9 e tamto tochò a quello di 16 carati. Poi ghuarda quamto ponesti a quello di 19 charati, ponesti 3; multiplicha 3 ve' 40, e parti per nove, che ne viene 13 1/3, e tamto tochò a quello di 19 carati.</p>
<p>E per questa reghola vedi quamto di ciaschuno oro ài a piglare.</p>
</div2>
<div2>
<head>54</head>
<argument><p>1424. [<hi rend="italic">Cambi in Bruggia</hi>].</p></argument>
<list>
<item>A Brugia, a ddì 4 di genaio 1424, ànno mutato pregio alle monete d'oro, e dato chorso alli nobili d'Inghilterra. Di peso li spemdono per s. 7 l'uno; a saluti di Framcia g. 43 l'uno,e per lle chorone, g. 42 l'una.</item>
<item>Danno cioè la zecha del marcho dello ariemto s. 21 d. 12 grossi.</item>
<item>Del marcho dell'oro, lb. 12 s. 5 grossi.</item>
<item>Avemdo a trarre o rimettere a Brugga e di Firenze, à &lt;da&gt; dire: chorone o la valuta e à di dire: chorone di 64 per marcho.</item>
<item>Dicemdo: chorone o lla valuta, s'arà a paghare g. 42 dell'una, sechomdo l'ordine; dicemdo: chorone di 64 per marcho, s'arà a paghare uno marcho d'oro, che vale lb. 12 s. 5, che viene g. 46 l'uno.</item>
<item>A fiorini di Reno ànno dato chorso g. 34 l'uno, ma chi ne volesse chomperare, ghosterebbe 35 e più. Avemdo a trarre fiorini di Reno, si vuole dire: fiorini di Reno o la valuta, e non dire: fiorini d'oro di Reno.</item>
<item>Choxì traendo nobili, si vuole dire: nobili o la valuta. Allora s'intende paghare s. 7 per nobile. Avemdo a chomperalli in oro, chostarebueno assai più.</item>
</list>
</div2>
<div2>
<head>55</head>
<argument><p>1424. Pesi di Firenze.</p></argument>
<p>Libra di Firenze d'oro o argemto torna com Pisa e Siena, pari; con Bolongnia, lib. ***; Vinegia, lib. onc. 11 d. 11 gr. 0; Milano, lib. onc. 11 d. 16 gr. 17; Vingone, lib. onc. 12 d. 6 gr. 9; Parigi, Brugga, Lomdra, lib. onc. 11 d. 2 gr. 18; marcho di Firenze; 7.9.20; Roma, pari; Gienova,***; Barzalona e Valenza, ***.</p>
<p>1416. A dì XV di marzo a Richordanza che a dì detto di sopra ebbi la sentenzia da Sei della Merchantantia di Firenze per le diferenzie e quistioni àvi tra Michele e Bernardo e Antonio di Giovanni di ser Matteo e altri loro fratelli, miei maestri che per adrieto sono stati, e chome per quella fu chiarito che fine generale facesso l'uno e l'antro di c&lt;i&gt;ò che avessimo auto a fare insieme per qualunque chagione o modo avessi auto del loro, io et eziandio mio fratello, e per lo simile io a loro; excetto rimase in pandette (?) una partita di f. 70 mi restavano a dare di panni di meo dosso, che io lasciai a Michele a Vinegia quando mi mandò nella Mangnia. Della quale partita elleno dicono esserne finiti, e questo farme pruove. E di ciò sono cho' lloro in chompromesso per questo dì 17 di marzo 1416 a mesi 4 che veggimo in ser Piero Chalchangni e Iachopo Tani, chome apare nelli Ati della detta Merchatantia, in questo dì XVII marzo. E questo dì 17 è stata portata la sentenzia negli Atti della detta Chorte.</p>
<p>Richordanza che io ò i libri e ongni scrittura tenuti a pratigha in uno forzeretto serato a chiave di messer Lionardo, il quale è in chamera de' ... E detti libri ò voluto più volte consengniare a Ber(o)nardo di Giovanni di ser Matteo, che a lloro attenghano, con questo, che lui m'abbia fatto chiareza di sua mano, chome detti libri abbia ricevuti. No llo à voluto fare, e per ciò no li à avuti, chome ser Pietro Chalchangni è informato di tutto.</p>
<p>Richordanza che questo dì X di luglio 1417, mi mandano Giovanni de' Medici e compagni a Perugia per loro facende, e ò auto f. X di numero per spese. Diemeli Lucha di Piero Rainieri.</p>
<p>1417.</p>
<p>Richordo che Giovanni de' Medici e chompagni mi restano a dare questo dì X di luglio 1417, f. 323 5/8, de' quali sono acrieditore su libro lorio:                                           f. 323 s. 7 d. 6.</p>
<p>Richordanza che ò a dare a Zanobi speziale per più choxe a&lt;v&gt;ute infino a questo dì X di luglio 1417, lb. due di (?) piccoli:                                                                f. 2 s. 10.</p>
<p>Ricchordanza che Ghuidetto Ghuidetti resta ad avere da me, d'achordo, di ciò &lt;che&gt; abiamo avuto a fare infino a questo dì X di luglio 1417, e paghato della g&lt;h&gt;irlanda e chollare delle perlle comperai da lui, in tutto resta a dare        f. 13 s. 10.</p>
<p>dì X di luglio 1417.</p>
<p>Richordanza che ò a dare al fondacho di Charllo Monaldi, per braccia VII di cupo tolsi per monna Giovanna, nostra madre, e per braccia 1 1/4 di sbiadato tolsi per Iachopino nostro famiglio, il quale debbe paghare lui, in tutto sono         f. ***.</p>
<p>Richordanza ò a dare al fondagho di Giuliano di ser Gino, il quale mi levò Nicholò delli Strozzi infino a questo dì per braccia X di chupo grosso tolsi per una ciopa per me, e per braccia 4 1/4 di inghilese verde, e per 2 paia di chalze de perpignano che montano                                                    f.***.</p>
<p>Anne auto lb. 6 s. 8, i quali mi resta a dare Nicholò di vino ebbi da me                                                                     f.*** .</p>
<p>Richordanza ò a dare infino a questo dì x di luglio a Nanni chalzaloia al Bighallo per ragione fatta d'achordo s. 30 piccoli, e poi ò auto 3 solature di chalze a s. X l'una, e 2 paia di scharpettine rosse e uno paio di zocholi che montano in tutto                                                                                        f. ***.</p>
<p>Richordanza che ser Antonio di messer Choluccio m'à a dare fiorini uno d., il quale ebbe per me dal bancho de' Medici più tempo fà.                                                                  f. 1 Richordo lascio nel chassone di messer Lionardo di messer Choluccio e la chiave... e non Lucia sua donna, nel quale è uno mantello nero, una cioppa e uno chapuccio e uno paio di chalze nere e una cioppa foderata di volpe bigia, e altre... .</p>
<p>Richordo che Marcho vaiaro à una mia fodera di lupi in botegha.</p>
<p>Non ò altro a fare chon persona di che richordo non abbia fatto.</p>
<p>Chi ragiona di chambi e chi di merchatantie sempr'è chon afanni e tribulazioni. Io farò il contrario, e darovi ricetta a fare lasangnie e maccheroni.</p>
<p>Chi vuole buone lasangnie abbi 3 capponi grassi con uno pezo di buono manzo. Li chuocha; quando sono chotti, trai l'occhio alla pentola, e fa da llato uno pentoletto; e abbi le lasangne bene sottili, e a falde a falde le metti, e mai non lle mestare; e quando sono apresso a chotte, abbi di buono ravagnolo mescholato con buono parmigiano, e uno pocho ne metti a bollire. Quando sono chotte, le schodella; ebbi del grasso del chappone e del manzo, e di sopra le chondisci, e fatto questo, le choperchia chon una schodella perchè si chonfetti bene. E non bechasti mai meglio.</p>
<p>E quasi questo stile si vuole tenere a'macheroni. Chi vuole trarre da Brugia e rimettere a Parigi, lo faccia, che voglio ghodere cho' chompangnoni. Amen.</p>
<p>Sempre <foreign lang="ger">Ach liber her got hilf und berat. Meyn wylligen trewn dinst zu vor liber her ewre gnaden las ich zu wyssen als mir meyn bruder Iohannes myr alle meyne gutte und geld genommen hat, und das hat er geton... eyn rechtte scholkeit als eyn peine und frouter harn... .</foreign></p>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
