<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Statuta novissima</title>
    </titleStmt>
    <extent>11 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit000750</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Statuti pisani inediti dal 14. al 16. secolo</title>
        <editor id="ed">Era, Antonio</editor>
        <publisher>presso Giovanni Gallizzi</publisher>
        <pubPlace>Sassari</pubPlace>
        <date>1932</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>300</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="codice">Italiano</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Documenti</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2001-10-10T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Francesca Usala</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2001-10-10T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Francesca Usala</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-01-17T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-03-11T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body lang="lat">
<div1 type="sezione">
<head>1516 STATUTA NOVISSIMA</head>
    <note anchored="yes">FONTI: A.S.P. cod. A <num>17</num>, ultimi ff. non num., carte B <num>5</num>, ff. <num>17</num>-<num>28</num> t., carte b<num>5</num>;  cod. Ceffini, ff. <num>127</num>-<num>130</num>; B.U.P. cod. <num>601</num>, ff. <num>226</num>-<num>234</num>, cod. <num>652</num>, ff. <num>189</num>-<num>195</num>t.</note>
<p><add>Infrascripta statuta novissima fuerunt confirmata <name>Florentiae </name>
die <date value="15140520">vigesima mensis maii millesimo quingentesimo decimo quarto</date> stilo floren-
tino rogata per <name><abbr>D.</abbr> Leonardum Francisci de Orlandis de Piscia</name> coadiu-
torem <abbr>reform.</abbr> et apparent in libro partitorum <name>Pisarum</name> communis signato
<abbr>B.</abbr> in <abbr>f.</abbr> <num>104</num></add>.
<add><name>Deus</name></add> adsit. Incipiunt statuta novissima edita de anno Domini
<date value="15160000">MDXVI</date>.
<add>Obtenta et confirmata de anno <date value="15160000">1516</date></add>.
<pb n="101"/>
<add>I-H-S. In <name>Dei</name> nomine amen. Spectabiles viri reformatores correc-
tores et statutarii praefati <add>?</add> electi nominati et assumpti ut supra, vo-
lentes parere mandatis patruum Priorum et aliorum qui eos elegerunt saluti
et commodis reipublicae consulentes proptereaquod congregati in infra-
scripto loco quem prius in ydoneum ad infrascripta elegerunt, in nu-
mero sufficienti visa electione de se facta et potestate eis concessa, invo-
cato Dei nomine optimi maximi clementissimi suffragia per secreta et le-
giptima scrutinia inter eos obtenta iuxta formam et tenorem suprascriptae
promissionis, habitoque super his omnibus et singulis populorum, civium,
prudentiumque virorum consilio et informatione, in hunc qui sequitur
modum et formam providerunt statuerunt ordinaverunt correxerunt et
decreverunt</add>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head><num>I</num>. - <hi rend="italic">De donamentis mulierum</hi>.</head>
<p>Animadvertentes quod in exigendis dotibus mulierum praedecente
viro eius haeredes, ut plurimum ad inopiam adducti quandoque facul-
tates omnes alienare et ipsis mulieribus pro dote et antefacto satisfacere
nec non poenam et expensas cum maxima eorum iactura solvere cogun-
tur et donamenta in domibus ipsarum mulierum vel earum patribus seu
fratribus dono data antequam traducantur a viris secundum Pisanae
civitatis statuta novissima disponentia etiam satisfacere, coguntur,
pietatis intuitu propter inopiam civium pisanorum a longissimo bello cau-
satam, statuerunt ut donamenta praedicta scilicet quae a viris vel ab
aliis eorum intuitu mulieribus in domibus propriis data sunt pro quarta
parte tantum peti et exigi possint et non ultra: dummodo dicta quarta
pars summam et quantitatem florenorum viginti quinque ad rationem li-
brarum quattuor pro floreno non excedat, si vero donamenta sic ut supra
mulieribus data non excedant quantitatem florenorum XXV ad dictam
rationem, tunc et eo casu usque ad integrum peti possint et valeant. Sta-
tuerunt etiam quod ultra dotes promissas patres vel fratres ipsarum mu-
lierum vel cui dotandi onus spectat non possint compelli ad faciendum
corredum ultra summam et valorem florenorum viginti pro quolibet cen-
tenario et hoc procedat quando aliud inter partes non sit conventum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione"><pb n="102"/>
<head><num>2</num>. -<hi rend="italic">De iudice primarum et secundarum appellationum</hi>.</head>
<p>Considerantes quod alias per reformationem ediatam de anno Domini
Millesimo quadrigentesimo quadragesimo sexto ab habentibus auctorita-
tem a toto populo pisano et postmodum per statuta novissima civitatis
praedictae confirmatum quod in causis vertentibus in curia et coram <abbr>D.</abbr>
Potestate civitatis eiusdem a quibus contingebat appellari appellabatur
ad <abbr>D.</abbr> Capitaneum dictae civitatis dummodo valentia seu summa dictae
causae non excederet summam et quantitatem ducatorum (sic) ducentorum
quo casu appellabatur ad iudicem primarum appellationum almae civi-
tatis <name>Florentiae</name> et quod talis modus erat cum maximo incommodo et di-
spendio civium pisanorum qui cogebantur vel volebant appellare, ideo
decreverunt et deliberaverunt quod de cetero appellari possit et valeat
ad <abbr>D.</abbr> Capitaneum Pisanae civitatis primarum appellationum iudicem in
omnibus causis in quibus tractetur de summa seu valentia ducatorum
quadringentorum auri, a qua summa ultra teneatur appellans appellare
ad <abbr>D.</abbr> Iudicem primarum appellationum civitatis <name>Florentiae</name> et habeat
locum in futuris dumtaxat.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head><num>3.</num> - <hi rend="italic">De  praescriptionibus</hi>.</head>
<p>Cum de praescriptionibus agatur reperitur vario modo per statuta
pisana dispositum, tam circa debita et credita quam circa bona locata,
et advertentes quod saepe saepius in praeiudicium animarum allegantium
dictam praescriptionem et iacturam creditorum huiusmodi exceptio op-
ponitur, statuerunt quod de cetero in omnibus dictis casibus attendi de-
beat praescriptio iuris communis romanorum videlicet legum imperialium
et ab ipsis legibus imperialibus introducta.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head><num>4</num>. - <hi rend="italic">De petitione consilii sapientis</hi>.</head>
<p>Licet reperiatur novissime provisum circa modum petendi consilium
sapientis et de forma tradita in electione consultorum eligendorum verum
<pb n="103"/>
quia experientia rerum omnium magistra monstravit ut plurimum talia
consilia calumniose peti solerent, servata dicta forma seu modo, ideo
statuerunt quod de cetero quilibet volens petere consilium sapientis in
causa teneatur et debeat illud petere infra octo dies utiles a die publica-
tionis testium seu processus et non ultra aliquo modo, quo termino elapso
non possit huiusmodi consilium aliquo modo peti et in ceteris servetur
quod in constituto supra tali petitione reperitur dispositum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head><num>5</num>. -<hi rend="italic">De civibus et praestantiatis in civitate <name>Pisarum</name> alibi non conveniendis</hi>.</head>
<p>Cum per supra allegata statuta novissima sit sancitum quod cives
pisani et praestantiati in dicta civitate non possint nec valeant conveniri
extra iurisdictionem et curiam <abbr>D.</abbr> Potestatis civitatis eiusdem praeterquam
a civibus florentinis et advertentes quod tale statutum a cavillosis procu-
ratoribus quandoque fuit contra mentem statuentium aliter interpretatum
ex quo devento ipsis civibus et praestantiatis inserviebat, decreverunt
quod de cetero soli cives florentini principales creditores et non cessio-
narii pisarum civium vel praestantiatorum in dicta civitate <name>Pisarum</name> pos-
sint eos convenire coram officialibus, rectoribus et magistratibus civitatis
<name>Florentiae</name>, aliae autem personae cuiuscumque nacionis gradus er quali-
tatis existentes creditores teneantur et debeant dictos pisanos cives vel
praestantiatos convenire coram domino Potestate <name>Pisarum</name> et non alibi
nec aliquo modo.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head><num>6</num>. - <hi rend="italic">De damno dato</hi>.</head>
<p>Considerantes etiam praefati correctores quam plurima damna quae
quotidie dantur in possessionibus et bonis civium pisanorum tam de die
quam de nocte et quod cum summa difficultate reperiri potest dans dic-
tum damnum, statuerunt quod de cetero pro indemnitate dictorum ci-
vium pro damno dato, commune seu villa in quo vel qua reperiuntur bona
in quibus datum est damnum teneatur et obbligatum sit ad satisfactio-
nem dicti damni dati extimandi per rectorem seu officialem sub cuius
<pb n="104"/>
iurisdictione bona sunt sita, infra quinque dies a die factae denuntiae et,
facta extimatione, infra dies quindecim teneatur dictum commune seu villa
illud reficere alias teneatur rector seu officialis ad instantiam damnum
passi gravare dictum commune seu villam et homines ipsius, reservando
tamen praefato communi seu villae actionem exigendi illud quod solvit
contra dantem damnum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head><num>7</num>. - <hi rend="italic">De executione instrumentorum et contractum rusticorum et comitativorum</hi>.</head>
<p>Ordinaverunt praeterea quod contractus celebrati in civitate pisana
per cives cum rusticis seu comitativis et eius olim comi-
tatus valeant et possint in curia <abbr>D.</abbr> Potestatis eiusdem civitatis signari
et executioni mandari contra personas ipsorum contadinorum ut si essent
subiecti dicto <abbr>D.</abbr> Potestati prout sunt cives praedicti.</p>
<pb n="105"/>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
