<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Il governo e le biblioteche</title>
      <author>Desiderio Chilovi</author>
    </titleStmt>
    <extent>120 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit000108</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Il governo e le biblioteche</title>
        <author>Chilovi, Desiderio</author>
        <publisher>Editori del Politecnico</publisher>
        <pubPlace>Milano</pubPlace>
        <date>1867</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>900</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language><language id="fre">Francese</language><language id="ger">Tedesco</language><language id="eng">Inglese</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Documenti</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>1999-02-07T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elisabetta Macchi</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione - Digitalizzazione DBT</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-02-25T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-10T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div1>
<head>IL GOVERNO E LE BIBLIOTECHE.</head>
<div2 type="parte">
<head>[Prima parte]</head>
<p>
Ai nostri giorni, in un ben ordinato sistema di istruzione pub-<lb/>
blica, le biblioteche non possono più essere considerate solo <lb/>
come mezzo ausiliare per l'incremento dei buoni studii, ma hanno <lb/>
per sè stesse grande iniziativa civile, e un ufficio ben determinato <lb/>
e importante di azione intellettuale.<lb/>
La biblioteca popolare diffonde l'istruzione presso coloro che <lb/>
per posizione sociale, non potrebbero frequentare tutte le scuole <lb/>
necessarie, e reca e spande l'istruzione e l'educazione là dove <lb/>
queste scuole non si potrebbero fondare. Tale verità era in parte <lb/>
riconosciuta dal governo francese (<date>1</date>)<note place="foot">Circolare del <num>29</num> gennaio <date>1800</date>. </note>sin da quando esso cercava, <lb/>
colla fondazione di biblioteche, rimediare al difetto di scuole <lb/>
per l'istruzione secondaria, e supplire almeno così all'assoluta <lb/>
impossibilità d'istituirle ovunque vi fosse chi ne potesse avere <lb/>
bisogno.<lb/>
Le biblioteche annesse agli stabilimenti in cui si dà un inse-<lb/>
gnamento superiore, sono per essi un indispensabile e necessario <lb/>
complemento. Le dottrine insegnate a viva voce non possono <lb/>
imprimersi come dovrebbero, nell'animo degli uditori, nè saranno <lb/>
mai utili, se a questi manca poscia il mezzo di chiarirle o raf-<lb/>
fermarle, ponendole a riscontro con gli studii e colle opere di <lb/>
chi ha guidato la scienza per nuove ed inesplorate vie. Una <lb/>
buona biblioteca soltanto può rendere possibile quel fecondo <lb/>
lavoro intellettuale, per mezzo del quale il giovane studioso, <lb/>
secondo gli individuali bisogni e le proprie facoltà, perfeziona <lb/>
e rende a sè stesso proficua la lezione orale.<lb/>
Quelle poi indipendenti ed universali, che in sè racchiudono <lb/>
i documenti storici dei progressi dell'umano ingegno nelle vie <lb/>
del pensiero, e della esperienza, giovano ancor più a chi coltiva <lb/>
<pb n="71"/>
una data scienza per sè medesima, a proprio diletto e conforto, <lb/>
o per estenderne i limiti e l'efficacia a utilità comune; perchè <lb/>
è solo coll'aiuto di buone biblioteche che si può far acquisto <lb/>
di molta e varia dottrina. Colla istituzione di tali biblioteche lo <lb/>
Stato avrà offerto il mezzo più potente per ajutare e promuovere, <lb/>
senza favori e distinzioni, quegli studii dai quali il paese aspetta <lb/>
prosperità, onore e gloria. Queste sono le ragioni per cui quanto <lb/>
più una nazione è salita in civiltà, tanto maggiori e più assidue <lb/>
furono e sono le cure che rivolge e prodiga all'impianto, al <lb/>
buon andamento e alla floridezza di questi stabilimenti.<lb/>
Per ciò che riguarda le condizioni delle biblioteche italiane, <lb/>
è inutile il richiamare alla mente del lettore, quanto ed in che <lb/>
modo di queste istituzioni, e di tutto quello che atteneva agli <lb/>
interessi intellettuali del nostro paese, si occupassero i governi <lb/>
recentemente rovesciati. Lasciamo le ricordanze di un triste pas-<lb/>
sato e rivolgiamo la nostra attenzione al presente. Nei sei anni <lb/>
che la patria nostra è retta a libertà, si è egli avuta in giusta <lb/>
considerazione l'importanza e l'efficacia delle biblioteche; si è <lb/>
almeno fatto tutto quello che unicamente dipendeva dall'inizia-<lb/>
tiva del governo; quello che, senza esigere alcuna spesa mag-<lb/>
giore, era pure così indispensabile da non potersi senza di esso <lb/>
immaginare un servizio regolare, ben ordinato e vantaggioso al <lb/>
pubblico che studia? In una parola l'azione del governo si è <lb/>
essa spiegata su questi stabilimenti come veramente doveva? e si <lb/>
esercita ora nel modo più conveniente?<lb/>
La soluzione di questo quesito, che, per la sua influenza <lb/>
sull'avvenire della coltura italiana, merita attenta considerazione <lb/>
è degna di serio esame, e si fa adesso più che mai urgente, <lb/>
perchè ora appunto il governo si occupa del riordinamento delle <lb/>
amministrazioni centrali. Ed è perciò che, mentre il governo stesso <lb/>
sente ed afferma il bisogno in cui si trova di rendere migliore <lb/>
e più efficace l'opera sua, mentre pubblicamente confessa che <lb/>
in certe cose esso dovrà seguire altro metodo amministrativo, ci <lb/>
è parso di adempiere al nostro dovere, accennando nella sua <lb/>
semplice e nuda verità quello che si è fatto o tralasciato di fare <lb/>
in un periodo di tempo che vuolsi considerare come già chiuso. <lb/>
Mossi unicamente dal desiderio di giovare come che sia agli <lb/>
interessi delle biblioteche nostrali, abbiamo tentato di indicare <lb/>
e tracciare il programma che potrebbe seguire chi è preposto <lb/>
alle biblioteche del regno, attenendosi ai principii suggeriti <lb/>
dalla scienza, e alla pratica conoscenza dei nostri particolari <lb/>
bisogni.<lb/>
<pb n="72"/>
Ora il vizio più manifesto dell'attuale ordinamento del servizio <lb/>
delle biblioteche sta certo in questo: che la direzione suprema è <lb/>
spezzata e suddivisa fra tre diverse divisioni del Ministero della <lb/>
istruzione pubblica. Quasicchè fossero una cosa del tutto secon-<lb/>
daria, e che ogni capo di divisione potesse a suo modo trattare, <lb/>
dopo di essersi occupato di altri affari non meno gravi ed importanti; <lb/>
invece di affidarne la responsabilità ad un solo, formandone unica <lb/>
e seria occupazione di persona già molto versata in questa ma-<lb/>
teria, le biblioteche furono distribuite tra varie e diverse divi-<lb/>
sioni.<lb/>
A questa causa principale si deve attribuire, in non piccola <lb/>
parte, lo stato poco soddisfacente in cui sempre versano le no-<lb/>
stre biblioteche. Quasi del tutto abbandonate all'iniziativa e al <lb/>
buon volere dei singoli bibliotecarii, corrono alla meglio la loro <lb/>
via, senza unità di indirizzo e armonia d'azione. Il bibliotecario, <lb/>
se vuole adempiere al suo dovere, ha già dinanzi a sè la grave <lb/>
fatica di riparare e provvedere ai molti inconvenienti e bisogni <lb/>
del proprio stabilimento, affinchè serva agli usi ai quali è, o al-<lb/>
meno dovrebbe essere, destinato. Da lui non si può ragionevol-<lb/>
mente pretendere altro se non che, ricevuto un mandato, a questo <lb/>
consacri tutte le sue forze, e, tenendolo costantemente di mira, <lb/>
dia opera a procurare tutto quello che può convenire alla mi-<lb/>
gliore conservazione, incremento e registrazione della suppellet-<lb/>
tile libraria, al buon servizio del pubblico ed alla esatta ammini-<lb/>
strazione. È al Governo che spetta il dare questo mandato, il <lb/>
sorvegliarne attentamente l'esecuzione, il sollevarsi a vedute più <lb/>
generali, il dominare l'insieme, il recidere l'inutile, il provve-<lb/>
dere all'indispensabile e a quello che i bibliotecari isolatamente <lb/>
non potrebbero fare; il disporre insomma, affinchè l'opera e le <lb/>
forze individuali concorrano tutte ed ubbidiscano al fine che, colla <lb/>
fondazione e col mantenimento di queste istituzioni, si vuol con-<lb/>
seguire; perchè esso solo fu dalla nazione investito dei necessari <lb/>
poteri, e quindi colla possibilità ne ha l'obbligo e la respon-<lb/>
sabilità.<lb/>
Se dunque si vuole che a queste istituzioni, che nelle presenti <lb/>
condizioni della civiltà, e più ancora in quelle particolari del nostro <lb/>
paese, hanno sì grande importanza, non manchi unità di indirizzo <lb/>
e armonia d'azione, il primo provvedimento a prendersi consi-<lb/>
sterà nel togliere questo vizio d'origine, procurando che questa <lb/>
unità e armonia non manchi là dove appunto ne è maggiore il <lb/>
bisogno.<lb/>
A tal fine le recenti disposizioni intorno all'ordinamento delle <lb/>
<pb n="73"/>
amministrazioni centrali offrirebbero un modo molto pratico e <lb/>
facile. Basterebbe creare una Sopraintendenza generale per le bi-<lb/>
blioteche del regno, estendendola fors'anche agli archivi, i quali <lb/>
presentemente dipendono da due Ministeri diversi (<date>1</date>)<note place="foot">Gli archivi di Torino, Genova, Cagliari, Milano, Brescia, Modena, <lb/>
Parma e Palermo, dipendono dal Ministero dell'interno; quelli di Fi-<lb/>
renze, Lucca, Siena, Pisa e Napoli da quello della Istruzione pubblica. <lb/>
- Ad onore del vero, dobbiamo dire che il presente Ministro della istru-<lb/>
zione pubblica ha già pensato di riparare a questo grave inconveniente. <lb/>
L'archivio dei Frari in Venezia è già passato dal Ministero dell'interno a <lb/>
quello della istruzione pubblica, e così si assicura che avverrà presto <lb/>
degli altri. </note>. Per en-<lb/>
trambi questi servizii, fra loro molto affini, non vediamo incon-<lb/>
veniente alcuno nel creare una direzione speciale; anzi a chi <lb/>
consideri attentamente la cosa, si presentano da sè e subito i <lb/>
molti vantaggi che se ne ritrarrebbero. I principii secondo i quali <lb/>
deve essere regolato il servizio delle biblioteche e degli archivi <lb/>
sono già indicati e determinati dalla scienza che gli espone; non <lb/>
si tratta quindi che di metterli in opera. Il fine che si vuol rag-<lb/>
giungere, una volta stabilito, resta immutabile. Si riservi pure il <lb/>
ministro l'approvazione delle decisioni che hanno speciale ca-<lb/>
rattere di gravità. Ma per essere in grado di agir sempre di propria <lb/>
iniziativa, di addentrarsi nei particolari, e di giudicarne conve-<lb/>
nientemente, sarebbe necessario che avesse il tempo opportuno, e <lb/>
conoscesse più che superficialmente lo stato attuale delle nostre <lb/>
biblioteche, e i loro varii bisogni, che avesse molti studii e molta <lb/>
pratica in questo ramo di servizio, il che nella maggior parte dei <lb/>
casi è una vera assurdità il pretendere. Si affidi dunque la tratta-<lb/>
zione e definitiva risoluzione di tutti questi affari (esclusi, come fu <lb/>
detto, quelli che il ministro crede dover riservare a sè stesso) ad <lb/>
un solo ufficio ed a persona che, aiutata da uomini competenti, abbia <lb/>
per gli studii speciali e per lunga pratica ed esperienza le co-<lb/>
gnizioni necessarie, e tale autorità da potere assumere, in faccia <lb/>
al Governo ed al paese, la responsabilità di un migliore anda-<lb/>
mento delle nostre biblioteche. Scompariranno così molte scon-<lb/>
cezze, e incomincierà per le nostre biblioteche un'era novella, <lb/>
perchè si sarà trovato il modo d'introdurre in esse quel pensiero <lb/>
fecondatore dell'ordine, nel quale consiste e da cui deriva la <lb/>
loro vera vita ed utilità.<lb/>
Per dare maggiore evidenza alla necessità di adottare questo <lb/>
provvedimento (abbandonate molte altre considerazioni, e tacendo, <lb/>
almeno per ora, delle condizioni interne di questi stabilimenti) <lb/>
<pb n="74"/>
indicherò per sommi capi quali sarebbero le incombenze prin-<lb/>
cipali che dovrebbe disimpegnare questa Sopraintendenza, per ciò <lb/>
che riguarda le biblioteche; lasciando ad altri la cura di indi-<lb/>
care il più che potrebbe forse occorrere per gli archivi Così <lb/>
facendo, avremo da una parte occasione di veder meglio quanto <lb/>
male ideato, e nei suoi effetti dannoso, sia il sistema che fino <lb/>
ad ora prevalse; come pure quanto poco, per questa ragione, si <lb/>
sia potuto fare in questi sei anni dal Governo, in cose che uni-<lb/>
camente dipendevano dalla sua iniziativa. Dall'altra parte, esami-<lb/>
nato nei suoi particolari questo ramo di servizio della Istruzione <lb/>
pubblica, e tracciato il programma del da farsi, ne risulterà, vo-<lb/>
gliamo sperare, il convincimento, che, quando al Governo stia <lb/>
veramente a cuore di riparare alle condizioni ancor troppo de-<lb/>
plorevoli delle nostre biblioteche, quando su di esse intenda eser-<lb/>
citare in modo efficace l'alta sua sorveglianza, quando sia suo <lb/>
volere di renderle un giorno sussidio possente agli studii e fonte <lb/>
perenne di civiltà, torni indispensabile il creare un apposito e <lb/>
stabile ufficio, che di questa importantissima bisogna esclusi-<lb/>
vamente si occupi.<lb/>
A questa Sopraintendenza si dovrebbero fin da principio af-<lb/>
fidare gli studii per una classazione e un riordinamento delle no-<lb/>
stre biblioteche.<lb/>
Noi abbiamo biblioteche che si chiamano Nazionali, e certa-<lb/>
mente (se la parola in questo caso deve avere un significato) esse <lb/>
sono per numero sovrabbondanti; giacchè lo Stato non è in grado <lb/>
di sopportarne la spesa occorrente; abbiamo biblioteche Uni-<lb/>
versitarie, e manchiamo, quasi del tutto, di biblioteche speciali. <lb/>
Nel lodevole scopo di fondare <num>36</num> biblioteche liceali vi abbiamo <lb/>
consacrata la somma aunua di <num>3,600</num> lire, cioè sole lire <num>100</num> per <lb/>
ciascuna. Non esistono biblioteche per le arti, le industrie ed il <lb/>
commercio; soltanto qualche Istituto tecnico ne ha una desti-<lb/>
nata quasi esclusivamente ai professori. Nelle librerie delle nostre <lb/>
città di mare non si trovano le opere relative alla teoria, alla pra-<lb/>
tica, ed all'istoria della navigazione, quantunque sia sottinteso <lb/>
che noi vogliamo essere grande potenza marittima e commer-<lb/>
ciale. Ci sono ministeri, e c'è il consiglio di Stato che, per loro <lb/>
uso privato, hanno biblioteche, quantunque, a motivo del tras-<lb/>
porto della capitale, esse non abbiano potuto in due anni dar <lb/>
segno della loro esistenza, e quindi non figurino nella statistica <lb/>
officiale recentemente pubblicata; come non vi figurano (non si <lb/>
sa il perchè) quelle di alcune Accademie e Istituti letterari e <lb/>
scientifici. Abbiamo qualche biblioteca municipale, che vive vita <lb/>
<pb n="75"/>
propria, senza che le sia indicato il posto che nell'insieme po-<lb/>
trebbe occupare. Non esistono ancora fra noi biblioteche comu-<lb/>
nali, che pure dobbiamo considerare come uno dei mezzi più va-<lb/>
lidi per combattere i pregiudizii e l'ignoranza, come una delle <lb/>
leve più potenti per migliorare le condizioni materiali e rialzare <lb/>
il morale delle basse classi della nostra società.<lb/>
Ma affinchè lo spirito d'ordine entri e regni in questi stabili-<lb/>
menti, affinchè essi riescano praticamente utili, non basta che le <lb/>
biblioteche abbiano un nome qualunque. È urgente affermare che <lb/>
cosa s'intenda sotto queste varie denominazioni, che cosa si pre-<lb/>
tenda da esse; dire in modo chiaro e preciso quale è lo scopo <lb/>
a cui ciascuna deve servire; tracciare il limite della sua azione, <lb/>
e determinare ciò che le fa di bisogno perchè essa si trovi in <lb/>
condizioni tali da poter raggiungere la meta prefissa. Quando si <lb/>
hanno ben chiare queste idee, allora soltanto, e non prima, il <lb/>
Governo potrà vegliare su di esse, allora potrà decidere quali sono <lb/>
veramente necessarie, potrà cambiar l'indirizzo a quelle che pre-<lb/>
sentemente servono a poco, o fanno alle esistenti una inutile <lb/>
concorrenza, e saprà quali e dove dovrà crearne di nuove, quando <lb/>
ne avrà i mezzi. Tracciata che sia al personale delle biblioteche <lb/>
la via che deve seguire, anche il pubblico cesserà dal preten-<lb/>
dere che si trovi in una biblioteca quello che deve stare in un'al-<lb/>
tra. L'uno sarà in grado di adempiere meglio al suo ufficio, <lb/>
l'altro rimarrà più soddisfatto, perchè comincierà ad accorgersi <lb/>
che vi è una mente che vede e provvede a questa bisogna. Ma <lb/>
senza coordinare fra loro le biblioteche, senza rendersi conto di <lb/>
quello che ciascuna è destinata a fare, è impossibile una eco-<lb/>
nomia veramente saggia, è inconcepibile una sorveglianza da parte <lb/>
del Governo, al quale mancano i criteri necessari per farla, ed <lb/>
è assurdo il pretendere che esse funzionino regolarmente.<lb/>
Dopo questa classazione la Sopraintendenza dovrebbe fare il <lb/>
regolamento generale del servizio delle biblioteche (regolamento <lb/>
che ancora ci manca, e che vi è perfino in Austria) precisando <lb/>
quali sono i lavori di prima necessità che tutte le biblioteche <lb/>
devono avere già fatti, o altrimenti dovrebbero immediata-<lb/>
mente fare, indicando quali sono i secondari ai quali non sia le-<lb/>
cito por mano fintanto che gli altri non sono al corrente; stabi-<lb/>
lire come dovranno essere continuati; dettare norme uniformi <lb/>
per certi dati lavori, sul genere di quelle proposte dal Jewett <lb/>
per il catalogo alfabetico delle biblioteche degli Stati Uniti di <lb/>
America, affinchè gli impiegati tutti e ora e poi lavorino con unità <lb/>
di sistema; indicare le regole generali per una esatta <lb/>
<pb n="76"/>
amministrazione; prescrivere come debba essere, secondo i più sani prin-<lb/>
cipii della biblioteconomia, custodita e conservata la suppellet-<lb/>
tile letteraria, e regolato il servizio di fronte al pubblico, tanto <lb/>
per la lettura in biblioteca, come a domicilio.<lb/>
Non può essere nostra intenzione di esaminare nei loro par-<lb/>
ticolari le troppo scarse disposizioni prese dal Governo su queste <lb/>
materie. Di una però vogliamo tenere parola. Svegliatosi l'amore, <lb/>
se non dello studio, almeno della lettura, si insiste molto viva-<lb/>
mente nelle grandi città italiane, affinchè una delle diverse bi-<lb/>
blioteche stia aperta la sera. La domanda è giustissima, ed il <lb/>
Governo in qualche città ha appagato questo desiderio. Se poi <lb/>
ciò si sia fatto nel modo più conveniente abbiamo motivi per du-<lb/>
bitarne. Prima di tutto non sono le grandi biblioteche che de-<lb/>
vono servire a questo uso, bensì quelle che più si avvicinano pel <lb/>
loro carattere alle popolari. Per le altre bisogna estendere mag-<lb/>
giormente, e con migliori cautele, la lettura a domicilio. Inoltre <lb/>
quanta spesa non reca questo servizio, mentre si potrebbe fare <lb/>
egualmente bene, più economicamente e con minori pericoli, <lb/>
imitando quello che si fa in qualche città di Germania. Si prov-<lb/>
veda la biblioteca che si vuol aprire la sera di una sala di let-<lb/>
tura senza libri e del tutto segregata da quelle che ne hanno, e <lb/>
si illumini questa soltanto. Si stabilisca che le domande dei libri <lb/>
che si vogliono leggere di sera debbano essere presentate du-<lb/>
rante la giornata. Allora, prima di chiudere la biblioteca, gli im-<lb/>
piegati potranno ricercare le opere richieste e trasportarle nella <lb/>
sala destinata alle letture serali. In questo modo saranno sod-<lb/>
disfatte le discrete esigenze degli studiosi seri, si eviteranno la <lb/>
non indifferente spesa e i gravi pericoli causati dall'illuminare <lb/>
e riscaldare un vasto edifizio, e per di più si otterrà una rile-<lb/>
vante economia di servizio negli stessi impiegati.<lb/>
Tornando al nostro argomento, dopo questi studii e lavori di ca-<lb/>
rattere generale e straordinario, nei quali c'è da fare assai più <lb/>
di quello che comunemente si creda, e che devono esser fatti <lb/>
perchè sono la sola base sulla quale si può solidamente edificare, <lb/>
seguono ora quelli di cui la Sopraintendenza dovrebbe costan-<lb/>
temente occuparsi.<lb/>
Una delle prime cure del Governo dovrebbe esser quella di <lb/>
istituire delle biblioteche per la prima gioventù, e nelle grandi <lb/>
città dove esistono più biblioteche destinarne immediatamente una <lb/>
ad uso dei soli giovinetti, escludendoli dalle biblioteche maggiori. <lb/>
Non diciamo questo unicamente pel disturbo che essi recano al <lb/>
pubblico. Una sorveglianza più attiva e una disciplina più <lb/>
<pb n="77"/>
rigorosa di quelle attualmente vigenti nelle sale di lettura, bastereb-<lb/>
bero a rimediarvi. È da un ordine di idee superiore a questo, <lb/>
che siamo indotti a farne la domanda. È egli umanamente pos-<lb/>
sibile che in queste immense raccolte di libri, tutti gli impie-<lb/>
gati conoscano tutte le opere che ad ingegni non ancora maturi <lb/>
possono riescire pregiudicevoli, oppure contengono offesa al <lb/>
buon costume? Le circolari che raccomandano simili cautele sa-<lb/>
ranno bellissima cosa, e certo mirano ad un fine degno del più <lb/>
alto encomio; ma nella pratica si possono esse sempre eseguire? <lb/>
Troppo di frequente e involontariamente avviene il contrario. Più <lb/>
volte vanno in lettura libri osceni d'autori perfettamente scono-<lb/>
sciuti alle persone addette al servizio. Inoltre, come si può <lb/>
egli pretendere (specialmente come è ora ordinato il servizio <lb/>
nelle nostre biblioteche) che gl'impiegati che distribuiscono i <lb/>
libri sappiano giudicare, se l'opera richiesta da un giovinetto <lb/>
sia superiore alla sua intelligenza, e, riconosciuto questo, si <lb/>
prendano l'amorevole cura di suggerirgli quella che per lui <lb/>
sarebbe più adatta e più profittevole? Come si vuole che gli <lb/>
impiegati s'avveggano e distinguano se egli chiede un libro per <lb/>
aumentare e allargare la sfera delle sue cognizioni, oppure <lb/>
per ischivare la fatica dello studio? Quante dimande inconsul-<lb/>
te non fanno essi di libri, e quanto non gioverebbe che gli <lb/>
impiegati avessero modo e tempo per raddirizzare le loro idee? <lb/>
Chi non vede la necessità e l'importanza di contribuire, anche <lb/>
in cotesto modo, alla loro educazione?... Qualcuno dice: date ai <lb/>
giovanetti soltanto libri serii. E perchè? Se dopo aver assistito <lb/>
alle sue lezioni, dopo aver studiato quello che deve, un giovi-<lb/>
netto cerca nella amena lettura di un libro onesto un utile pas-<lb/>
satempo, si metterà fuori della porta, affinchè corra le vie della <lb/>
città e affronti tutti i pericoli e i vizii, figli della ignoranza e del-<lb/>
l'ozio? No. Fa di mestieri che vi sieno biblioteche destinate uni-<lb/>
camente per loro, e che queste contengano, scelti colla massima <lb/>
cura, soltanto quei libri che a loro possono essere necessarii, <lb/>
o in qualunque modo profittevoli. Di questi ultimi la storia della <lb/>
letteratura popolare ne ricorda diversi, che esercitarono grandis-<lb/>
sima influenza, quantunque in sulle prime non si giudicherebbero <lb/>
tali. Chi non sa, per citare un esempio, che le avventure nar-<lb/>
rate dal Foe nel celebre racconto intitolato il <emph>Robinson Crusoè</emph>, <lb/>
letto avidamente negli anni giovanili, bastarono a svegliare in al-<lb/>
cuni paesi l'universale ammirazione per le imprese ardite, a de-<lb/>
stare in molti il desiderio, nell'età matura effettuato, di intra-<lb/>
prendere lunghi e pericolosi viaggi, di conoscere lontani paesi, <lb/>
<pb n="78"/>
e di visitare inesplorate regioni? Fa di mestieri inoltre che il <lb/>
personale di queste biblioteche si educhi alle speciali, e non fa-<lb/>
cili esigenze di questo servizio, che esso stia in continua rela-<lb/>
zione con i giovanetti, possa servir loro di guida intelligente, sap-<lb/>
pia guadagnarne la fiducia, l'affetto e la stima. Nelle grandi bi-<lb/>
blioteche ciò è assolutamente impossibile. Esclusi i giovinetti, <lb/>
basterebbe, volendolo, richiedere uno speciale permesso pei libri <lb/>
di frivolo argomento e per gli erotici; ma se pure uno di questi <lb/>
libri capiti in mano del lettore, il male non assumerebbe poi un <lb/>
carattere di molta gravità. In esse l'impiegato, perchè ha da <lb/>
compiere altre faccende, e perchè chi le frequenta sa da sè <lb/>
stesso provvedere ai suoi studii, basta che assista il lettore nelle <lb/>
sue ricerche bibliografiche, quando questi ne chieda l'ajuto. Le <lb/>
grandi biblioteche non hanno mai servito, nè possono servire util-<lb/>
mente ai giovanetti. È cosa strana il pretenderlo. Ciò posto, per-<lb/>
chè, a modo di esempio, nella città di Firenze non se ne trova <lb/>
ancora una accomodata ai loro bisogni intellettuali, mentre vi <lb/>
sono pubbliche biblioteche, che nessuno sa scoprire a qual'uso <lb/>
arcano siano esse destinate?<lb/>
Dopo aver provveduto alla istituzione di biblioteche per la gio-<lb/>
ventù, prime fra tutte per importanza assoluta, si presentano le <lb/>
biblioteche comunali. E poichè ancora non ne abbiamo, non ba-<lb/>
sta trovare i mezzi (che per tante cose meno utili e necessarie <lb/>
ci sono), non basta studiare l'ordinamento delle biblioteche po-<lb/>
polari, che in sì gran numero esistono negli Stati Uniti d'Ame-<lb/>
rica, in Inghilterra, nella Scozia, nella Svizzera, nell'Olanda, nel <lb/>
Belgio, nella Francia, non basta scegliere un sistema pratica-<lb/>
mente attuabile e col quale in poco tempo si possano fondare; <lb/>
bisogna che questa Sopraintendenza concorra coi suoi lumi, coi <lb/>
suoi consigli e con indefesso lavoro alla direzione, all'incremento <lb/>
di queste piccole biblioteche, e prepari e stabilisca le cose per <lb/>
modo da rendere assai semplice e facile il cómpito di ammini-<lb/>
strarle ai maestri delle scuole elementari, perchè a questi ap-<lb/>
punto, come in Francia, sarebbe bene che fossero affidate.<lb/>
Quando in ogni villaggio noi avremo una piccola biblioteca circo-<lb/>
lante (da potersi col tempo rimutare fra i vicini villaggi, secondo <lb/>
il sistema scozzese) di almeno <num>200</num> opere che descrivano il nostro <lb/>
paese, che ne ricordino l'antica grandezza, narrino le agitate <lb/>
e dolorose vicende, a traverso le quali la patria nostra conseguì <lb/>
l'indipendenza, la libertà e l'unità; che per via di racconti <lb/>
ed esempi inspirino negli animi il culto del buono e del bello, <lb/>
e vi sveglino il desiderio del sapere; che, esponendo gli <lb/>
<pb n="79"/>
elementi delle scienze più importanti, descrivano le meraviglie della <lb/>
natura, spieghino i diritti e i doveri di chi vive in civile con-<lb/>
sorzio, insegnino come si fanno i commerci, come si eserci-<lb/>
tano le industrie e le arti, quanto la scienza giovò alla coltiva-<lb/>
zione dei campi e alla pastorizia: allora soltanto noi avremo <lb/>
maestri di villaggio assai più colti, allora l'educazione e l'istru-<lb/>
zione non terminerà nella scuola e colla scuola, ma entrerà nella <lb/>
famiglia, si assiderà al focolare domestico, e colla sua benefica <lb/>
azione distruggerà i pregiudizii, dirigerà e consolerà il lavoro, <lb/>
insegnerà ad amare ed apprezzare i liberi ordinamenti, in una <lb/>
parola, ridurrà a nuova vita il campagnuolo e il proletario, mi-<lb/>
gliorandone le condizioni materiali e morali.<lb/>
Che in un villaggio tutti sappiano leggere il primo libro di <lb/>
lettura, che si dà nella scuola, sarà bella cosa; ma cosa ancor <lb/>
più bella e necessaria sarà che il leggere divenga un mezzo ef-<lb/>
ficace ad aumentare il patrimonio delle utili ed oneste cognizioni, <lb/>
il vincolo che stringa ed affratelli tutti nella difficile opera di <lb/>
svolgere le nostre ricchezze a comune prosperità, di vivere d'a-<lb/>
more e d'accordo, non cercando che il bene della famiglia, del <lb/>
paese, l'onore e la grandezza della patria nostra. La scuola può <lb/>
far molto, ma sola non basta. E dove questa già esiste, dove si <lb/>
sono superate le difficoltà per introdurla, non bisogna fermarsi; <lb/>
perchè se si vogliono raccogliere i frutti è d'uopo ajutare con <lb/>
amorosa cura lo sviluppo della semenza affidata al terreno bene <lb/>
disposto.<lb/>
In quanto alle biblioteche, di cui ogni città dovrebbe essere <lb/>
provveduta, nella più parte dei casi sarebbe conveniente che fos-<lb/>
sero unicamente circolanti; cioè che i libri si concedessero e <lb/>
restituissero in certe ore di dati giorni; perchè così scemereb-<lb/>
bero d'assai le spese, e sarebbero utili a tutti i cittadini indi-<lb/>
stintamente. Per ciò che riguarda la formazione e l'ordinamento, <lb/>
si potrebbero modellare in gran parte su quella di Berna; e nei <lb/>
luoghi dove già esistono altre biblioteche, sarebbe bene che mi-<lb/>
rassero anche a combattere con libri buoni e utili quelle private <lb/>
librerie circolanti, nelle quali non si dispensano che romanzi e <lb/>
del peggior genere, che ad altro non servono che a guastare la <lb/>
mente ed il cuore de' non pochi lettori. Se si vuole una coltura <lb/>
soda e seria, se si vuole veramente avviare il paese al grande <lb/>
avvenire al quale dovrebbe essere chiamato, bisogna ricercare e <lb/>
impiegare tutti i mezzi che possono tornar utili, e questo è certo <lb/>
uno di quelli che ha maggiore efficacia.<lb/>
Le molte altre biblioteche destinate agli studii più elevati <lb/>
<pb n="80"/>
dovrebbero essere fondate e mantenute dalle provincie e dal Go-<lb/>
verno. È certo che la Sopraintendenza delle biblioteche avrebbe <lb/>
poco a ingerirsi in quelle civiche e provinciali. Rispetto a queste, <lb/>
che possono essere dirette e sorvegliate da persone intelligenti, <lb/>
l'ufficio di essa dovrebbe limitarsi a promuoverne, dove mancano, <lb/>
la fondazione, e dare, quando ne sia richiesta, le notizie, i sug-<lb/>
gerimenti, i consigli che possono giovare ad istituire, ad accre-<lb/>
scere, e a ben amministrare le dette biblioteche.<lb/>
Eccoci tornati col nostro discorso alle biblioteche governative. <lb/>
Non può esservi dubbio che queste per il loro ordinamento e <lb/>
per la loro amministrazione dovrebbero servire di modello alle <lb/>
altre; ed è perciò che qui deve la Sopraintendenza spiegare mag-<lb/>
giore acume ed esercitare una più diretta influenza.<lb/>
Nell'interesse pubblico, nell'interesse ben inteso di questi sta-<lb/>
bilimenti, è urgente necessità che cessi una volta quell'azione tal-<lb/>
mente assoluta ed autonoma, da permettere che le nostre biblio-<lb/>
teche non abbiano col Governo altra dipendenza, altri rapporti di <lb/>
qualche entità, fuori di quelli che risguardano riscossioni e paga-<lb/>
menti, quasichè fossero istituti fondati unicamente ad aggravare il <lb/>
bilancio della istruzione pubblica. Bisogna imporre ad ogni biblio-<lb/>
tecario l'obbligo (come è uso fuori d'Italia) di rendere seme-<lb/>
stralmente conto della condotta degl'impiegati, dello stato e pro-<lb/>
gresso dei lavori che essi fanno, dei miglioramenti che si po-<lb/>
trebbero e dovrebbero introdurre; somministrando tutte quelle <lb/>
notizie per le quali si possa dare con conoscenza di causa, un giu-<lb/>
dizio sulla intelligenza e attività del personale e sull'andamento <lb/>
generale della biblioteca.<lb/>
È indispensabile che in certe cose, che pure si riferiscono all'or-<lb/>
dinamento interno delle biblioteche, il bibliotecario non abbia li-<lb/>
bertà sconfinata di fare e disfare. Lasciategli molta iniziativa, per-<lb/>
chè egli è in grado di essere il giudice più competente. Ma per <lb/>
quanta capacità, intelligenza e buon volere si vogliano in lui ammet-<lb/>
tere, la biblioteca non deve essere in sua assoluta balìa. La sua fa-<lb/>
coltà di agire deve avere un limite. Egli non deve considerarla come <lb/>
una sua privata libreria, perchè non vi impegna soltanto l'opera <lb/>
sua, ma alle sue idee lega la volontà e l'opera dei suoi successori. <lb/>
Delle grandi innovazioni da farsi nella biblioteca a lui affidata, <lb/>
egli dovrebbe sempre dare contezza alla Sopraintendenza e ot-<lb/>
tenerne l'approvazione; perchè così da una parte, nel dimostrar-<lb/>
ne la convenienza ne studierà meglio le ragioni determinanti, e <lb/>
dall'altra traccierà anche ai suoi successori le idee direttive e le <lb/>
<pb n="81"/>
norme per continuarla. Torna quindi tanto più necessario a chi, <lb/>
per la sua posizione, abbia l'obbligo di vegliare sull'opera dei bi-<lb/>
bliotecari, il conoscere assai fondatamente, non solo per teoria, ma <lb/>
ben anco per pratica, il servizio delle biblioteche. Altrimenti non <lb/>
saprà a che tenersi, non sarà capace di rettamente giudicare, e tal-<lb/>
volta impedirà delle savie riforme e tal'altra non sarà in grado di <lb/>
frenare la smania di qualche bibliotecario nuovo del mestiere, il <lb/>
quale creda che l'ufficio suo consista nel mettere a soqquadro la <lb/>
biblioteca, e cerchi l'immortalità nel fare a rovescio e al contrario <lb/>
di quello che faceva il predecessore. Questo difetto ha non poche <lb/>
volte recato gravi e irreparabili danni alle biblioteche, non solo in <lb/>
Italia, ma anche al di fuori. I lavori delle biblioteche hanno questo <lb/>
quasi sempre di caratteristico, che, oltre essere molto lenti, <lb/>
non se ne vede mai la fine perchè la biblioteca acquista sempre <lb/>
nuovi elementi di vita. Occorre perciò in chi dirige, molta co-<lb/>
stanza, molta ponderatezza e circospezione, prima di abbando-<lb/>
nare o buttare all'aria il vecchio per accingersi al nuovo; altri-<lb/>
menti si spreca indarno tempo e fatica, e non si ha nè questo <lb/>
nè quello. In ogni modo è un sistema erroneo l'abbandonare cie-<lb/>
camente questi istituti, che per il paese hanno sì grande e vi-<lb/>
tale importanza, nelle mani di persona, che per quanta fiducia <lb/>
meriti, sa che nessuno gliene domanderà conto; tanto più che, <lb/>
nella maggior parte dei casi, prima che il pubblico si accorga e <lb/>
muova lamento del male, esso è già fatto irreparabile.<lb/>
Sarebbe necessario che la Sopraintendenza avesse facoltà in <lb/>
casi gravi ed urgenti, di esaminare sopra luogo le biblioteche, <lb/>
per accertarsi delle condizioni in cui versano, e della verità <lb/>
delle cose esposte. Sarebbe inoltre necessario che a somiglianza <lb/>
di quello che si pratica in quasi tutta l'Europa, avessero luogo <lb/>
anche fra noi delle visite periodiche, per assicurarsi dello stato <lb/>
di conservazione e del modo con cui sono tenuti i libri, per ri-<lb/>
scontrare se la suppellettile letteraria esiste secondo gli inventari <lb/>
che ogni biblioteca dovrebbe avere (e che tutte non hanno), per <lb/>
vedere se il servizio a domicilio ha luogo secondo le regole pre-<lb/>
scritte, e se queste sieno eseguite rigorosamente, perchè nel caso <lb/>
contrario, anzichè estenderlo maggiormente a comune utilità, sa-<lb/>
rebbe miglior consiglio sopprimerlo del tutto. Occorre insomma <lb/>
affidare a chi ha le cognizioni speciali richieste, il geloso inca-<lb/>
rico di esaminare se in questi istituti che sono sparsi per tutta <lb/>
Italia, ogni cosa proceda secondo i dettami della scienza e le pre-<lb/>
scrizioni governative. L'Edwards insisteva con molto calore, af-<lb/>
finchè questa ispezione, che altrove funziona da lungo tempo, <lb/>
<pb n="82"/>
fosse introdotta anche in Inghilterra (<date>1</date>)<note place="foot"> Edwards, <foreign lang="eng"><emph>Memoirs of Libraries</emph>, etc. London</foreign>, <date>1859</date>, Vol. <num>II</num>, pag. <num>944</num>. </note>; ed in Francia, per ci-<lb/>
tare un esempio, si ebbe almeno l'accortezza di creare un Ispet-<lb/>
tore generale per le biblioteche.<lb/>
Alla Sopraintendenza pure si dovrebbe inviare la nota dei <lb/>
libri comperati, ordinata, come si fa in alcune parti della <lb/>
Germania, <emph>per materie</emph>, poichè in questo modo si avrebbe <lb/>
la certezza che il personale dirigente delle biblioteche tenne, <lb/>
nel compilarla, esatto conto delle proporzioni in cui doveva-<lb/>
no esser fatti gli acquisti nei diversi rami dello scibile, se-<lb/>
condo l'indole e lo scopo assegnato alla biblioteca; la Soprain-<lb/>
tendenza avrebbe in mano gli elementi per giudicare se e come <lb/>
si cerchi raggiungere questo scopo, vedrebbe riflessa come in <lb/>
uno specchio l'intelligenza e l'attività scientifica del personale <lb/>
che amministra le pubbliche biblioteche, avrebbe la riprova do-<lb/>
cumentata se si fanno gli studii necessari in questa, non saprei <lb/>
dire se più importante o difficile, faccenda.<lb/>
A noi non garba che sulle <emph>fatture</emph> saldate dei libri, un ap-<lb/>
plicato qualunque rifaccia (seppure si fa) soltanto le somme; <lb/>
giacchè nel resto della fattura (è facile l'accertarsene) ci legge e <lb/>
intende appena l'impiegato che fece gli acquisti. Se non si può <lb/>
mettere a riscontro il denaro speso con la cosa acquistata è un <lb/>
bel perditempo il sommare dei numeri, è cosa meno che deco-<lb/>
rosa il chiedere questi documenti per mostrare di fare un con-<lb/>
trollo, quande il farlo come si dovrebbe è evidentemente impos-<lb/>
sibile. Sono spese di natura loro troppo diverse dalle usuali, e <lb/>
quindi ci vogliono provvedimenti adattati. Perciò non può esservi <lb/>
dubbio che il controllare queste spese è ufficio che deve appartenere <lb/>
a persone molto intelligenti e versate in queste materie, e perciò da <lb/>
nessun'altra amministrazione dello Stato si potrebbe far meglio che <lb/>
dalla Sopraintendenza, la quale oltre il procurarsi le necessarie ga-<lb/>
ranzie che le spese sieno state realmente fatte, potrebbe ben anco <lb/>
vegliare che sieno fatte economicamente e saviamente. E questo <lb/>
è quello che importa. Ma v'ha di più. Interessata e responsabile <lb/>
dell'andamento delle nostre biblioteche, nè avendo mezzo più <lb/>
sicuro per adempiere a gran parte dell'ufficio suo, che analiz-<lb/>
zando e sindacando gli acquisti che si fanno, la Sopraintondenza <lb/>
sarebbe di necessità indotta a contribuire ancor essa affinchè rie-<lb/>
scano sempre migliori. E in ciò il suo còmpito è reso più facile <lb/>
dal poter essa sola istituire un confronto fra gli acquisti di una <lb/>
biblioteca con quelli delle altre. Ciò gioverebbe in particolar <lb/>
<pb n="83"/>
modo alle minori biblioteche, dove il personale superiore, essen-<lb/>
do per la natura loro molto ristretto, non può abbracciare il <lb/>
complesso delle pubblicazioni che si fanno, e scegliere pronta-<lb/>
mente tutto quello che più interessa al pubblico che le frequenta.<lb/>
Sugli acquisti dunque è strettissimo dovere dell'amministra-<lb/>
zione centrale di esercitare una sorveglianza rigorosa e non il-<lb/>
lusoria, perchè da essi non solo può venire scemata la pre-<lb/>
sente utilità delle biblioteche; ma eziandio compromessa quella <lb/>
avvenire. Bisogna farlo per impedire lo spreco dei pochi denari <lb/>
in compere frivole o inconsulte; bisogna farlo per porre un ar-<lb/>
gine a quelle esclusivamente ristrette agli studii o alle inclina-<lb/>
zioni di un bibliotecario, o destinate, non ad ajutare o giovare <lb/>
alla scienza, ma nell'intento di richiamare gran numero di let-<lb/>
tori, che poi nella biblioteca null'altro cercano che un passa-<lb/>
tempo (<date>1</date>)<note place="foot"> Nel riordinare questa parte sì importante dell'amministrazione <lb/>
delle pubbliche biblioteche, sarebbe desiderabile che la Sopraintendenza <lb/>
esaminasse, se, senza troppe difficoltà, essa potesse gettare le basi, e <lb/>
introdurre fra noi quella specie di inventario generale che il ministro <lb/>
francese Salvandy fondava col nome di <foreign lang="fra"><emph>grand-livre des bibliothéques</emph></foreign>, <lb/>
perchè nelle presenti condizioni della nostra bibliografia potrebbe forse <lb/>
riuscire di non lieve importanza. </note>Sembra poi cosa appena credibile che non si sia ancora pen-<lb/>
sato di porre in relazione fra loro le diverse biblioteche di una <lb/>
città, onde evitare in un medesimo luogo la compera degli stessi <lb/>
libri, quando non siano dei pochi assolutamente indispensabili.<lb/>
Ma tornando agli acquisti che via via si fanno, bisognerebbe <lb/>
che la Sopraintendenza potesse stabilire le cose per modo, che <lb/>
le maggiori biblioteche fossero in grado di pubblicare colle stampe <lb/>
il <emph>Catalogo sistematico dei nuovi acquisti</emph>, come per es. da diversi <lb/>
anni si fa in modo degno del più alto encomio dalla Biblioteca di Got-<lb/>
tinga. «In questa guisa», ripeterò le parole che stanno in fronte ad <lb/>
una simile pubblicazione della Biblioteca nazionale di Brusselle, <lb/>
«i sussidii di cui può disporre la scienza, non saranno più un <lb/>
segreto, e la direzione della biblioteca potrà essere giudicata <lb/>
ed apprezzata con conoscenza di causa.» È soltanto con que-<lb/>
ste pubblicazioni, che si potrebbe destare fra le diverse biblio-<lb/>
teche, una emulazione feconda di ottimi risultati.<lb/>
Inoltre è molto importante, che le modeste ricerche e gli <lb/>
studii pieni di abnegazione, che nel campo anche della bibliogra-<lb/>
fia contemporanea sarebbe obbligato a fare il personale <lb/>
<pb n="84"/>
superiore delle biblioteche, tornino col mezzo della pubblicità di van-<lb/>
taggio agli studiosi. Essi nella immensità delle pubblicazioni che <lb/>
si fanno, nella febbrile rapidità con cui si succedono, e nell'as-<lb/>
soluta mancanza di lavori bibliografici italiani, che, secondo i no-<lb/>
stri bisogni, dieno notizia delle opere più importanti che vedono <lb/>
la luce nel mondo civile, abbrevierebbero di molto le loro ri-<lb/>
cerche, se potessero avere fra mano l'elenco delle opere scelte <lb/>
con diligenza, studio ed amore da persone istruite che per uf-<lb/>
ficio devono sovratutto accompagnare nei suoi progressi il mo-<lb/>
vimento intellettuale, e prendere nota di quelle produzioni che <lb/>
per la storia della civiltà hanno non dubbia importanza. Così <lb/>
facendo, oltre l'avvertire gli studiosi dei sussidii scientifici che <lb/>
loro prepara lo Stato, si avrebbe anche il mezzo di provocare <lb/>
sugli acquisti il loro giudizio, e al bisogno i loro suggerimenti.<lb/>
Nè deve dar pensiero la spesa che può occorrere. Si faccia-<lb/>
no economie là dove sono possibili. Si risparmi a modo di esem-<lb/>
pio (che è cosa facilissima) metà del denaro che ci vuole per <lb/>
l'<emph>Annuario</emph> della Istruzione pubblica, ed ecco che coll'altra metà <lb/>
si potrà stampare il Catalogo degli acquisti di qualcuna delle mag-<lb/>
giori biblioteche italiane. Per un elenco di impiegati che serve a <lb/>
qualche cosa appena un anno, non occorre tutto quel lusso; si <lb/>
imitino le pubblicazioni degli altri Ministeri. Per il contenuto e <lb/>
per l'uso a cui è destinato, basta una forma assai più modesta, e <lb/>
tutti saranno contenti se col risparmio avranno un elenco di <lb/>
opere che, conosciute, potranno giovare al paese ora e nell'av-<lb/>
venire.<lb/>
Del resto, trattandosi specialmente di grandi biblioteche, le <lb/>
economie di un certo genere sono dannose e rendono meno frut-<lb/>
tifere le spese che già si fanno. Bisogna unicamente vegliare che <lb/>
il danaro che può occorrere sia usato saviamente. Noi abbiamo <lb/>
a fare ancora lungo e difficile cammino prima che le nostre più <lb/>
grandi biblioteche siano quello che devono essere, e in parte <lb/>
furono; prima che, secondo le sapienti ed autorevoli parole di <lb/>
Molbech, possano avere pei letterati e scienziati una eguale de-<lb/>
stinazione e rendere i medesimi servigii che per la studiosa gio-<lb/>
ventù hanno e rendono le Università (<date>1</date>)<note place="foot">Ch. Molbech, <foreign lang="ger"><emph>Ueber Bibliothekswissenschaft</emph></foreign>, ecc., pag. <num>124</num>, della <lb/>
versione tedesca di H. Ratjen. </note>.<lb/>
</p></div2>
<div2 type="parte"><lb/>
<head>[Seconda parte]</head>
<p><lb/>
<pb n="85"/>
Continuando a discorrere della suppellettile letteraria delle no-<lb/>
stre biblioteche si fa sempre più manifesta la necessità che il <lb/>
Governo se ne occupi seriamente e convenientemente. Ma sino <lb/>
a tanto che il riordinamento e la classificazione delle nostre bi-<lb/>
blioteche non sarà un fatto compiuto, sin tanto che non si saprà <lb/>
a qual fine determinato deve servire ogni singola biblioteca, si <lb/>
può ben poco sperare. Da questo riordinamento soltanto sarà dato <lb/>
scorgere come qui abbiamo raccolte preziosissime che nell'inte-<lb/>
resse del pubblico studioso, e perchè acquistino virtualmente tutto <lb/>
il valore che hanno, dovrebbero stare in altre biblioteche, e come <lb/>
altrove ve ne sono altre che hanno lacune e mancanze oggidì <lb/>
imperdonabili, perchè tolgono ogni possibilità che certi studii <lb/>
ritornino in fiore. È solo da questo generale riordinamento che <lb/>
si potrà anche ben comprendere e misurare come l'apparato li-<lb/>
brario delle nostre biblioteche sia per gli attuali nostri bisogni <lb/>
in troppa gran parte inservibile. Questo fatto gravissimo in sè <lb/>
stesso è riconosciuto anche nelle <emph>Osservazioni</emph> che accompagnano <lb/>
la <emph>Statistica delle Biblioteche del Regno</emph>. Ma a che serve conoscere <lb/>
e confessare l'esistenza di questo vizio organico, se poi non si <lb/>
prendono subito, nei limiti del possibile, le misure e i provve-<lb/>
dimenti necessari per rimediarvi?<lb/>
Di <num>210</num> biblioteche, delle quali ci dà notizia la Statistica ci-<lb/>
tata, sorte quasi tutte molto prima di questo secolo, <num>115</num> circa <lb/>
furono fondate con librerie appartenute o al clero o ai conventi <lb/>
soppressi. Oltre le ricordate, quasi tutte le altre ebbero ad au-<lb/>
mentarsi notevolmente in simile modo. E così le nostre biblio-<lb/>
teche non si formarono seguendo una idea fondamentale, un <lb/>
concetto prestabilito, ma risultarono invece dalla concentrazione <lb/>
in un solo locale di piccole librerie, o da lasciti di generosi do-<lb/>
natori. Questi aumenti poi ben di rado corrispondevano con i <lb/>
<pb n="173"/>
bisogni della biblioteca che arricchivano. Per i tempi a noi più <lb/>
vicini è inutile il dire, che i cessati governi italiani non si cu-<lb/>
ravano di questi stabilimenti, e non cercarono di riempirne le <lb/>
lacune, di metterli in armonia coi crescenti bisogni. E come mancò <lb/>
del tutto un sistema generale nella loro istituzione e successiva <lb/>
formazione, così, è doloroso il dirlo, vi è tuttora assoluta man-<lb/>
canza di qualunque genere di provvedimento, che valga a porvi <lb/>
rimedio.<lb/>
Ognuno vede che, dopo aver determinato il fine a cui deve <lb/>
mirare ogni biblioteca, il principale provvedimento sta nelle do-<lb/>
tazioni. Abbiamo accennato quanto sono meschine. Non destinate <lb/>
a riparare ad un passato che lasciò dolorose traccie della mas-<lb/>
sima noncuranza, esse non bastano a soddisfare alle giuste esi-<lb/>
genze degli studiosi. Le pubblicazioni letterarie e scientifiche <lb/>
crebbero per ogni dove a dismisura, ed hanno assunto una va-<lb/>
stità di proporzioni che nel passato secolo non era dato preve-<lb/>
dere, né lecito sperare. Le scienze tutte, se non si può dire che <lb/>
ai giorni nostri abbiano subìto addirittura una completa trasforma-<lb/>
zione, questo però è certo che si presentano almeno con nuova e <lb/>
più vigorosa vita, frutto di una attività più seria, e di una in-<lb/>
vestigazione più diligente e profonda. Ciò nonostante le dotazioni <lb/>
delle nostre biblioteche, mentre altrove si mettevano in rapporto <lb/>
coi nuovi bisogni, rimasero fra noi (fatte ben poche eccezioni) <lb/>
a un dipresso quello che erano nel secolo scorso.<lb/>
Nelle attuali strettezze finanziarie sarebbe strana indiscrezione <lb/>
il chiedere che almeno ad uno dei principali nostri stabilimenti <lb/>
fosse accordata una sovvenzione straordinaria che si accostasse a <lb/>
quella che colla legge <num>14</num> luglio <date>1838</date> fu consentita alla Biblio-<lb/>
teca nazionale, ora imperiale, di Parigi (di un milione e <num>264</num> mila <lb/>
lire); affinchè essa potesse far fronte ai diversi suoi bisogni, con-<lb/>
servandole al tempo stesso il solito credito per le spese ordinarie. <lb/>
Ma ciò va solo ricordato, perchè dimostra a quali espedienti si <lb/>
credette allora dover ricorrere; perchè dimostra nelle autorità <lb/>
che proposero, e nelle Camere che approvarono, una sollecitu-<lb/>
dine illuminata per gli interessi intellettuali del proprio paese, <lb/>
una ferma volontà che in quella gran biblioteca le tradizioni del <lb/>
pensiero non patissero interruzione, ed i lavori di riordinamento <lb/>
non soffrissero ritardo per mancanza di mezzi pecuniarii.<lb/>
In quanto a noi le esigenze del nostro pubblico studioso sono <lb/>
assai più modeste. Esso domanda che le dotazioni rispondano ai <lb/>
più urgenti bisogni delle nostre biblioteche, domanda che si cessi <lb/>
di assottigliarle, come è avvenuto, per fare delle grette <lb/>
<pb n="174"/>
economie «quasichè da poche lire sottratte alle più nobili istituzioni <lb/>
avvivatrici della pubblica civiltà, il dissanguato erario avesse a <lb/>
ristorarsi (<date>1</date>)<note place="foot"> F. Odorici, <emph>Memorie della Nazionale Biblioteca di Parma</emph>, negli <lb/>
<emph>Atti e Memorie delle RR. Deputazioni di Storia patria per le provincie <lb/>
Modenesi e Parmensi</emph>. Modena, <date>1866</date>, Vol. <num>III</num>, pag. <num>421</num>. </note>»; domanda che siano guardate secondo l'importanza <lb/>
e l'ufficio delle biblioteche a cui sono destinate. E questo è quello <lb/>
che precisamente ci manca.<lb/>
È quindi urgente il porre prontamente mano anche a questa <lb/>
riforma. Qua si vedono biblioteche d'Università che possono spen-<lb/>
dere assai più di quelle alle quali si dà il pomposo nome di <lb/>
nazionali. Eppure gli studii che si fanno nelle Università sono <lb/>
abbastanza circoscritti dagli insegnamenti che vi si professano. <lb/>
Una eccettuata (quella Universitaria di Torino), nessun'altra bi-<lb/>
blioteca italiana, nemmeno la maggiore della Capitale, ha dispo-<lb/>
nibile una somma che raggiunga le <num>24</num> mila lire, anzi, toltene due, <lb/>
(la Nazionale e l'Universitaria di Napoli), le altre tutte ne sono <lb/>
ben lontane. Bisogna inoltre osservare che queste somme sono <lb/>
inscritte nel bilancio col titolo generico di spesa per il <emph>materiale</emph>; <lb/>
e perciò essa non è destinata unicamente ai libri, ma vi si com-<lb/>
prendono anche le legature, scaffali, spese di stampa, di posta, <lb/>
oggetti di cancelleria, mobili, legna da ardere (e per alcune <lb/>
anche l'illuminazione), riparazioni e conservazione dei locali, con <lb/>
tutto quello che una denominazione sì vaga permette di abbrac-<lb/>
ciare.<lb/>
Fatte queste avvertenze, per non ispendere altre parole in-<lb/>
torno ad un tale argomento, e perchè il lettore possa da sè giu-<lb/>
dicare, stimo miglior consiglio l'estrarre dalle indicazioni sparse <lb/>
nel bilancio del Ministero della Istruzione pubblica per il <date>1866</date> <lb/>
il seguente specchio dimostrativo delle somme destinate per do-<lb/>
tazione (<emph>materiale</emph>) alle nostre biblioteche, senza notare quelle che <lb/>
appartengono al Veneto o sono registrate nei bilanci degli altri <lb/>
Ministeri.</p>
<lb/>
<pb n="175"/>
<table>
<head>BIBLOTECHE <lb/>
dipendenti dalla <num>III</num> Divisione</head>
<head><emph>Istruzione superiore - Università. - Scuole d'applicazione e veterinaria</emph>, 
ecc. ecc.</head>
<row><cell>Biblioteca . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><emph>Lire Cent.</emph></cell> </row>
<row><cell> <num>1</num>. dell'Università di Bologna . . . . . . . . . . </cell><cell><num>5,320</num>.- </cell></row>
<row> <cell><num>2</num>. . . . . » . . . di Cagliari . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>2,500</num>.- </cell></row>
<row> <cell><num>3</num>. . . . . » . . . di Catania Biblioteca grande </cell><cell><num>3,333.33</num></cell>
     </row>
<row><cell> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . » . Ventimigliana . . </cell><cell><num>60</num>.- </cell></row>
<row> <cell><num>4</num>. . . . . » . . . di Genova . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>7,916.65</num> </cell></row>
<row> <cell><num>5</num>. . . . . » . . . di Messina . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>2,083.34</num> </cell></row>
<row> <cell><num>6</num>. . . . . » . . . di Napoli . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>21,993</num>.- </cell></row>
<row> <cell><num>7</num>. . . . . » . . . di Modena . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>1,250</num>.- </cell></row>
<row><cell>- . . . . . » . . . di Palermo (<date>1</date>)<note place="foot"> (<num>2</num>) Queste due Università non hanno biblioteca propria. </note>.</cell><cell> </cell></row>
<row> <cell><num>8</num>. . . . . » . . . di Parma (Biblioteca medica) . . </cell><cell><num>83.34</num> </cell></row>
<row> <cell><num>9</num>. . . . . » . . . di Pavia . . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>10,000</num>.- </cell></row>
<row><cell><num>10</num>. . . . » . . . di Pisa . . . . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>5,833.34</num></cell></row> 
<row><cell><num>11</num>. . . . » . . . di Sassari . . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>1,250</num>.- </cell></row>
 <row><cell>- . . . . . » . . . di Siena (<date>2</date>)<note place="foot"> (<num>2</num>) Queste due Università non hanno biblioteca propria. </note>. </cell><cell/></row>
<row><cell><num>12</num>. . . . » . . . di Torino . . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>24,000</num>.- </cell></row>
<row><cell><num>13</num>. dell'Istituto Superiore di Firenze, per la 
. . . . . . . . . . Sezione di scienze fisiche . . . . . . . </cell><cell><num>4,000</num>.- </cell></row>
<row><cell>. . . . . . . . . . . » . . di medicina e chirurgia . . . . . </cell><cell><num>1,000</num>.- </cell></row>
<row><cell><num>14</num>. della Scuola d'applicazione per gli ingegneri 
. . . . . . . . . . . in Torino . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>1,200</num>.- </cell></row>
<row><cell><num>15</num>. dell'Istituto tecnico superiore in Milano . . </cell><cell><num>1,200</num>.- </cell></row>
<row><cell><num>16</num>. della Scuola normale superiore in Pisa . . . . </cell><cell><num>1,000</num>.- </cell></row>
<row><cell><num>17</num>. della Scuola veterinaria in Torino . . . . . . . . </cell><cell><num>1,000</num>.- </cell></row>
</table>
<pb n="176"/>
<table>
<head>BIBLIOTECHE<lb/>
dipendenti dalla <num>II</num> Divisione</head>
<head><emph>Belle Arti. - Conservatorii musicali. - Accademie e Corpi scientifici 
e letterarii</emph>, ecc. ecc.</head>
<row><cell>Biblioteca . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><emph>Lire Cent.</emph> </cell></row>
<row><cell><num>18</num>. Nazionale di Brera in Milano . . . . . . . . . </cell><cell><num>12,000</num>.- </cell></row>
<row><cell><num>19</num>. Palatina di Modena . . . . . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>6,733.34</num></cell></row> 
<row><cell><num>20</num>. Nazionale di Parma . . . . . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>8,333.34</num></cell></row> 
<row><cell><num>21</num>. di Cremona . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>1,500</num>.- </cell></row>
<row><cell><num>22</num>. Nazionale di Firenze . . . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>16,306.67</num> </cell></row>
<row><cell><num>23</num>. Mediceo Laurenziana in Firenze . . . . . . . . . </cell><cell><num>382</num>.- </cell></row>
<row><cell><num>24</num>. Marucelliana in Firenze . . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>3,333.34</num> </cell></row>
<row><cell><num>25</num>. Riccardiana in Firenze . . . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>1,866.67</num> </cell></row>
<row><cell><num>26</num>. di Lucca . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>3,220</num>.- </cell></row>
<row><cell><num>27</num>. Nazionale di Napoli . . . . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>20,000</num>.- </cell></row>
<row><cell><num>28</num>. Brancacciana in Napoli . . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>2,222.50</num> </cell></row>
<row><cell><num>29</num>. di S. Giacomo in Napoli . . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>4,166.67</num> </cell></row>
<row><cell><num>30</num>. Nazionale di Palermo . . . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>10,000</num>.- </cell></row>
<row><cell><num>31</num>. Oliveriana in Pesaro . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>833.34</num> </cell></row>
<row><cell><num>32</num>. di Siena . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>833.34</num> </cell></row>
<row><cell><num>33</num>. del Conservatorio di Musica in Milano (<date>1</date>)<note place="foot"> Il Bilancio non distingue ciò che si può spendere in libri ed in <lb/>
musica. La somma indicata è tolta dalla Statistica delle Biblioteche del <lb/>
Regno (anno <date>1863</date>). </note>  </cell><cell><num>600</num>.- </cell></row>
<row><cell><num>34</num>. dell'Istituto musicale in Firenze . . . . . . . . </cell><cell><num>1,000</num>.- </cell></row>
<row><cell><num>35</num>. del Collegio di Musica in Napoli (<date>2</date>)<note place="foot"> Vi è un Archivio musicale, con un Archivista e un Ajutante <lb/>
dell'Archivio musicale pagati dallo Stato. - Nel bilancio è inscritta <lb/>
sotto il titolo generico di <emph>Supplemento di dotazione</emph> la somma di lire <lb/>
<num>78,743.58</num>. Manca del tutto nella Statistica delle Biblioteche del Regno. </note> . . . . . .</cell><cell/></row> 
</table>
<p>Avvertenza. <emph>Dal bilancio è impossibile rilevare ciò che <lb/>
esso assegna alle</emph> Biblioteche delle Accademie delle <lb/>
Belle Arti. - <emph>Lo stesso dicasi per le</emph> Biblioteche delle <lb/>
Accademie scientifiche e letterarie.</p>
<pb n="177"/>
<table>
<head>BIBLIOTECHE<lb/>
dipendenti dalla <num>IV</num> Divisione</head>
<head><emph>Istruzione secondaria classica e tecnica. - Convitti nazionali</emph>, <lb/>
ecc. ecc.</head>
<lb/>
<row><cell> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><emph>Lire Cent.</emph></cell></row> 
<row><cell><num>36-72</num>. Per le biblioteche di <num>36</num> licei a lire <num>100</num> l'una . . </cell><cell><num>3,600</num>.- </cell></row>
<row><cell><num>73</num>. Biblioteca del liceo Forteguerri di Pistoja (<date>1</date>)<note place="foot"> Il Bilancio assegna per diverse spese, fra le quali quelle della <lb/>
biblioteca, la somma complessiva di lire <num>2,336</num>.-. La somma qui in-<lb/>
dicata è tolta dalla Statistica delle biblioteche del Regno (anno <date>1863</date>). </note> </cell><cell><num>1,142</num>.- </cell></row>
</table>
<p>Avvertenza. <emph>Nella</emph> Statistica delle biblioteche <emph>del Re-<lb/>
gno si vede che nel</emph> <date>1863</date> <emph>erano sussidiate dal Governo <lb/>
le seguenti biblioteche, che mancano nel nostro elenco, <lb/>
forse perchè queste somme non erano menzionate in <lb/>
modo distinto nel Bilancio:</emph></p>
<table>
<row><cell><num>74</num>. Biblioteca dell'Accademia di Scienze, ecc.. di Massa Carrara . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>200</num>.- </cell></row>
<row><cell><num>75</num>. . . » . . del Convitto Nazionale di Teramo . . . . . </cell><cell><num>400</num>.- </cell></row>
<row><cell><num>76</num>. . . » . . del Seminario di Patti . . . . . . . . . . . . . . . </cell><cell><num>255</num>.- </cell></row>
</table>
<p>In quanto alle dotazioni, se si è per il momento costretti a <lb/>
limitare le domande ed i desideri a quello che è strettamente <lb/>
necessario, e ad una distribuzione più equa, insomma a quello <lb/>
che nelle attuali contingenze è possibile, fa di mestieri «che <lb/>
pei bilanci preventivi venga interrogato chi potrebbe all'uopo <lb/>
somministrare le più esatte nozioni intorno ai veri bisogni del-<lb/>
l'istituto». È d'uopo quindi di ritornare alla pratica che era <lb/>
in uso, e che a un tratto fu abbandonata: invitare cioè le biblio-<lb/>
teche a proporre il proprio bilancio prima che il Ministero della <lb/>
Istruzione pubblica compili il suo, affinchè possa farlo tenendo <lb/>
conto dell'urgenza di alcuni bisogni e con intima cognizione <lb/>
delle cose (<date>2</date>)<note place="foot"> F. Odorici, <emph>Memorie storiche della Nazionale Biblioteca di Parma</emph>, <lb/>
negli <emph>Atti e Memorie</emph> citate. </note>.<lb/>
<pb n="178"/>
Ma se queste considerazioni si riferiscono al denaro pubblico <lb/>
che si consacra a questi Istituti, non si può ristare dal chiedere <lb/>
e dall'insistere che si esaminino una volta accuratamente tutte <lb/>
le altre fonti, col mezzo delle quali le nostre biblioteche potreb-<lb/>
bero aumentare la loro suppellettile letteraria, e si dispongano <lb/>
finalmente le cose per modo che riescano agli studiosi di mag-<lb/>
gior profitto.</p>
<p>Non vi ha Stato in Europa, eccettuata l'Italia, il quale non <lb/>
abbia almeno una biblioteca dove si raccolgono tutte le pubbli-<lb/>
cazioni che si fanno nel paese, affinchè in essa si vegga tutto <lb/>
il movimento intellettuale della nazione. Qual immenso vantaggio <lb/>
ne derivi agli studiosi, qual forza ne ritragga il pensiero nazio-<lb/>
nale non ha bisogno di essere dimostrato.<lb/>
Ma se tanto giova altrove, quanto più non sarebbe necessario <lb/>
in Italia? Da secoli divisi, noi non ci conosciamo. L'attuare l'u-<lb/>
nione, ed il volgere il pensiero e l'azione di tutti gli Italiani <lb/>
ad un solo scopo era per l'avversità dei tempi impresa arditis-<lb/>
sima, ed irta di immense difficoltà. Mancanza di communicazioni, <lb/>
varietà di costumi e di coltura, governi apertamente ostili, lo <lb/>
straniero attendato nel nostro paese; tutto cospirava e mirava a <lb/>
tenerci divisi. Ma poichè per costanza di propositi e di voleri si <lb/>
poterono raccogliere intorno ad un'idea che le altre tutte do-<lb/>
minava, quanti avevano comune la patria, poichè con ingenti sa-<lb/>
crifizii e per eventi insperati abbiamo potuto conseguire l'indi-<lb/>
pendenza, la libertà e l'unità politica, è ora più che mai ur-<lb/>
gente, che questa unità si consolidi e getti salde radici nella <lb/>
comunità degli interessi, degli intenti e delle aspirazioni. A ciò <lb/>
danno opera i serii e pacifici studii. Ma occorre che questi non <lb/>
sieno individuali, isolati. E come tutte le forze vive della nazione <lb/>
devono concorrere a questo supremo scopo, così è della massima <lb/>
importanza che le forze sparse del pensiero italiano, destinate a <lb/>
guidare e coordinare le altre, sieno esse stesse fra di loro col-<lb/>
legate ed unite.<lb/>
Quantunque il presente stato politico dell'Italia possa rendere <lb/>
facile e naturale l'ottenimento di questo fine, pure noi ne siamo <lb/>
ancora ben lontani, per le condizioni anormali del commercio <lb/>
librario, sul quale continuano i lamenti senza che si sia mai pen-<lb/>
sato con mezzi pratici e possibili di avviarlo ad un assetto mi-<lb/>
gliore. A riprova basterà il dire che non siamo nemmeno in grado <lb/>
di fare il semplice inventario di quello che fra noi si produce <lb/>
<pb n="179"/>
colle stampe, cosa che sa fare persino la Spagna. Basterà dire <lb/>
che il Governo nazionale vi si è accinto, e per due anni ha pub-<lb/>
blicato un <emph>Annuario bibliografico</emph>, e poi ha dovuto confessare la <lb/>
propria impotenza desistendo dall'impresa. Il libraio Stella, per <lb/>
opera privata, con difficoltà immense di tutti i generi, pubblicò <lb/>
a Milano durante un decennio una bibliografia che i cultori delle <lb/>
lettere nostrali, sì italiani che stranieri, lamentano ancora che non <lb/>
sia continuata. Un Governo nazionale, colle immense risorse di <lb/>
cui può disporre, si mette all'opera ed è costretto lasciarla a <lb/>
mezzo. È pur vero che sarebbe difficile l'immaginare mezzi <lb/>
meno adatti di quelli prescelti, per raccogliere le notizie, e un <lb/>
metodo di redazione e un modo di pubblicazione che meno ri-<lb/>
spondesse ai bisogni del pubblico studioso e del commercio li-<lb/>
brario. Ma comunque ciò sia, fa proprio dolore e vergogna il ve-<lb/>
dere una nazione, che proclama la suprema necessità degli studii, <lb/>
che alla pochezza dei medesimi attribuisce i recenti insuccessi, <lb/>
che dichiara innanzi al mondo intero, che essa mira a ritornarli <lb/>
in onore, che essa vuole ad ogni suo potere incorraggiarli e pro-<lb/>
muoverli, e nel fatto poi si mostra incapace di continuare l'opera <lb/>
modesta di un libraio, impotente a prendere e dare non altro che <lb/>
materiale notizia, di quello che degli studii è il frutto più visibile e <lb/>
più positivo nel suo proprio paese. Ma come dovrà fare lo studioso <lb/>
a vincere queste difficoltà, se il Governo stesso si ritrae e non sa su-<lb/>
perarle? Come si stabilirà di fatto unità negli studii, se non si <lb/>
giunge a collegare insieme gli sparsi cultori, facendo loro vicen-<lb/>
devolmente conoscere l'esistenza dei loro lavori? E come si può <lb/>
egli pretendere, e con qual diritto lagnarci, se oltr'alpe non sono <lb/>
conosciute le opere dell'ingegno italiano, quando al nostro Go-<lb/>
verno stesso non riesce di conoscerne l'esistenza?.... Il nostro <lb/>
interesse, il nostro decoro stesso esigono imperiosamente che si <lb/>
ritorni all'opera con più savio consiglio. Se vi sono difficoltà, <lb/>
tanto maggiore è il dovere e il bisogno di superarle. Si affidi <lb/>
questo lavoro alla Sopraintendenza, di cui ho parlato, e si vedrà <lb/>
se essa, purchè composta di persone che al sapere uniscano la <lb/>
pratica, saprà o no trovare il bandolo per isvolgere questa ma-<lb/>
tassa..... Ma se al presente è già tanto difficile il conoscere so-<lb/>
lamente quello che si pubblica in Italia, quanto più sarà diffi-<lb/>
cile, per non dire impossibile, il procurarselo? Davvero che que-<lb/>
ste stringenti ragioni basterebbero ad obbligare il Governo a fare <lb/>
tutti gli sforzi possibili, sieno essi pur grandi, onde avere rac-<lb/>
colto, <emph>almeno in una biblioteca</emph>, tutto quello che si pubblica in <lb/>
Italia.<lb/>
<pb n="180"/>
Ebbene cotesto deposito centrale dei prodotti intellettuali d'Italia, <lb/>
da tanto tempo desiderato invano, noi l'abbiamo già; ma sembra <lb/>
ignorato da tutti, e si direbbe ignorato anche dal Governo. Sì, vi <lb/>
è un luogo dove si raccolgono tutte le pubblicazioni italiane, <lb/>
quantunque la Statistica officiale delle biblioteche del Regno non <lb/>
ce lo indichi. Questa raccolta si va formando negli Archivi di <lb/>
Corte, ora Archivi generali del Regno. Per quanto ciò possa pa-<lb/>
rere strano, pure è così. Lo prescrive e lo ordina la legge sulla <lb/>
stampa (Articolo <num>8</num>) che è attualmente in vigore<lb/>
     (<date>1</date>)<note place="foot"> Fu pubblicata per gli Stati Sardi il <num>25</num> marzo <date>1848</date> e successi-<lb/>
vamente estesa a tutto il Regno. </note>, ed alla <lb/>
quale dobbiamo la scoperta di questa peregrina notizia. Che cosa <lb/>
poi abbiano a fare tante opere a stampa, ignorate dai nostri stu-<lb/>
diosi, in un Archivio, è un problema che lasciamo volentieri ad <lb/>
altri la cura di risolvere.<lb/>
Questo però non basta. La medesima legge vuole che un'altra <lb/>
copia di ogni cosa che si pubblica, sia immediatamente presen-<lb/>
tata al Procuratore del Re che risiede nella provincia, dove l'o-<lb/>
pera vide la luce. Egli deve esaminare se negli scritti o nei di-<lb/>
segni si attenti alla sicurezza dello Stato, se vi sia offesa al Re, <lb/>
ai poteri costituiti o alla pubblica morale. È quindi un provve-<lb/>
dimento assai giusto. Ma perchè si trascura di trar maggiore pro-<lb/>
fitto da questa copia? Perchè non si obbliga il Procuratore del <lb/>
Re a consegnarla quando più non gli occorre, a qualche pubblica <lb/>
biblioteca, da determinarsi secondo le diverse località? Si esclu-<lb/>
dano pure quegli scritti contro cui egli ha promosso l'azione pe-<lb/>
nale. Ciò importa poco. Quello che preme si è che le bibliote-<lb/>
che abbiano a spendere il meno possibile in cose che potrebbero <lb/>
avere gratuitamente e che giacciono inutili nelle mani del Go-<lb/>
verno. Si dirà che il Procuratore del Re ne potrebbe avere bi-<lb/>
sogno in seguito. Ma, secondo l'articolo <num>12</num> della legge citata, <lb/>
qualunque azione penale nascente da reati di stampa, essendo <lb/>
prescritta nello spazio di tre mesi dalla data della consegna della <lb/>
copia al Pubblico Ministero; trascorso quel tempo, che bisogno <lb/>
ne ha egli? Si vuol forse creare nel suo ufficio una biblioteca?<lb/>
Ricordata ancora una terza copia che l'editore deve (sempre <lb/>
secondo questa legge) presentare, e che è destinata alla biblio-<lb/>
teca dell'Università più vicina al luogo di stampa, e, per le pro-<lb/>
vincie annesse, alla biblioteca principale della cessata circoscri-<lb/>
zione territoriale, tiriamo avanti.<lb/>
Una provvida legge sui diritti spettanti agli autori delle opere <lb/>
<pb n="181"/>
d'ingegno, da lungo tempo reclamata, venne a por fine alle pi-<lb/>
raterie librarie, a render migliori le condizioni materiali degli <lb/>
scrittori, ed a dare alle operazioni commerciali degli editori una <lb/>
base stabile, senza la quale era impossibile l'arrischiarsi a serie <lb/>
speculazioni. Ora in virtù dell'art. <num>20</num> della detta legge, ed in <lb/>
conformità d'un regio decreto del <num>25</num> giugno <date>1865</date>, col quale <lb/>
si danno alcune disposizioni regolamentarie, è stabilito: che chiun-<lb/>
que intenda valersi dei diritti che essa garantisce, debba pre-<lb/>
sentare al Prefetto della provincia due esemplari dell'opera che <lb/>
pubblica, se questa sia in più volumi, o se, constando di un solo <lb/>
volume, sia corredata da incisioni o altra simile specie di ripro-<lb/>
duzione; tre esemplari, se l'opera sia pubblicata in un volume <lb/>
solo. Esiste poi una circolare del Ministero d'agricoltura, indu-<lb/>
stria e commercio del <num>15</num> luglio <date>1865</date>, e sempre in vigore, ai Pre-<lb/>
fetti del regno, colla quale si ingiunge loro di trasmettere uno <lb/>
di questi esemplari alla biblioteca principale del luogo ove l'o-<lb/>
pera è stampata, gli altri esemplari al Ministero sopra accennato.<lb/>
Questi esemplari (dopo averne presi i ricordi necessari, e fatte <lb/>
agli interessati le ricevute e dichiarazioni opportune) non sap-<lb/>
piamo davvero che cosa facciano al Ministero. Se sorgono con-<lb/>
testazioni, sono ben rari i casi, nei quali i documenti rilasciati <lb/>
dalle Prefetture e dal Ministero, i ricordi presi da entrambi questi <lb/>
uffici, non bastino a certificare l'epoca e l'individuo che ha fatta <lb/>
la presentazione. Nei rarissimi casi in cui sorga questione sul <lb/>
contenuto stesso dell'opera, in cui si muova litigio se è o no vera <lb/>
contraffazione, non si vede quali maggiori utilità e garanzie <lb/>
possa presentare il trovarla negli scaffali del Ministero, al quale <lb/>
è di inutile aggravio invece che ritirarla da una o più biblio-<lb/>
teche, alle quali (secondo il numero delle copie presentate) si <lb/>
fosse consegnata, oppure in caso di maggiore bisogno, da un'altra <lb/>
delle tre biblioteche, che in forza della legge sulla stampa po-<lb/>
trebbero e dovrebbero possederla. Ecco un'altra economia, che <lb/>
di leggieri si potrebbe fare nell'interesse delle nostre pubbliche <lb/>
biblioteche.<lb/>
Ma la cosa più caratteristica sta nell'esemplare destinato alla <lb/>
biblioteca principale del luogo ove l'opera fu pubblicata. Qui non <lb/>
si pensò (e chi era in debito d'ufficio di farlo non avvertì) che <lb/>
questa disposizione coincideva precisamente con quelle dipendenti <lb/>
dalla legge sulla stampa, e che per tal modo abbiamo non poche <lb/>
biblioteche che <emph>di diritto</emph> ricevono <emph>due esemplari</emph> della medesima <lb/>
opera, che altre biblioteche governative, se vogliono averla, de-<lb/>
vono comperare. Esposte come stanno le cose, a noi non resta <lb/>
<pb n="182"/>
che abbandonarne i commenti ed il giudizio al senno del lettore.<lb/>
Continuando l'esame delle fonti che, senza spese maggiori e <lb/>
con un po' più di previdenza, potrebbero arricchire le nostre <lb/>
biblioteche, non sappiamo perchè non si eccitino, e dove è pos-<lb/>
sibile, non si obblighino certi Istituti e Accademie letterarie e <lb/>
scientifiche (riservatone l'uso a domicilio ai membri che le com-<lb/>
pongono) a dare dopo un certo tempo a qualche biblioteca della <lb/>
città dove risiedono i libri, gli Atti e le Memorie Accademiche, <lb/>
i giornali, ecc., che comperano coi denari dello Stato, che rice-<lb/>
vono in dono, o che acquistano in cambio delle loro pubblica-<lb/>
zioni, che pur quasi tutte sono sussidiate col denaro pubblico. <lb/>
L'economia sarebbe assai rilevante per le biblioteche che non si <lb/>
troverebbero più costrette a comperare certe opere indispensa-<lb/>
sabili e molto costose, e invece riceverebbero, oltre queste, molte <lb/>
altre che ora non hanno e forse mai non avranno.<lb/>
Perchè non si cerca trar partito dai molti giornali politici e <lb/>
letterarii, italiani e stranieri che ricevono i Gabinetti di lettura, <lb/>
e che poi vanno dispersi? Certe Società sarebbero abbastanza ge-<lb/>
nerose per farne dono alla città natia, cert'altre sarebbero pron-<lb/>
tissime a cederli, quando si pagasse una modesta contribuzione. <lb/>
Eppure queste collezioni sono preziosissime; e se le biblioteche <lb/>
tentassero formarle, la spesa sarebbe oltremisura gravosa, spe-<lb/>
cialmente nelle attuali condizioni. Non è forse in molta parte dai <lb/>
doni della <emph>R. Accademia delle Scienze</emph> e del <emph>Museo letterario</emph> che <lb/>
la biblioteca di Gottinga riceve annualmente un considerevole ed <lb/>
importantissimo aumento? Ma anche in Italia ce ne offriva già <lb/>
un bell'esempio l'Accademia Labronica, che fondò in Livorno <lb/>
la pubblica biblioteca di questo nome, ed un altro, per non par-<lb/>
lare di Sondrio e di Vigevano, la città d'Alessandria dove «una <lb/>
eletta Società detta dei giornali, mediante un'annua quota, si <lb/>
provvede delle più accreditate effemeridi scientifico-letterarie <lb/>
italiane ed estere: e dopo cinque anni ne fa dono alla Biblio-<lb/>
teca Civica; per cui essa vanta collezioni periodiche numerose, <lb/>
che difficilmente si troverebbero altrove (<date>1</date>)<note place="foot"><emph>Statistica del Regno d'Italia</emph>. - Biblioteche. - Anno <date>1863</date>. - <lb/>
Firenze, <date>1865</date>, pag. <num>XXXI</num>. </note>». E questi esempi <lb/>
bisogna additarli, bisogna tentare tutte le vie possibili affinchè <lb/>
sieno imitati.<lb/>
Così pure fa di mestieri rivolgere un'attenzione maggiore e <lb/>
ordinare con più cura il servizio che riguarda la diramazione e <lb/>
la distribuzione alle diverse nostre biblioteche di quelle opere che <lb/>
<pb n="183"/>
sono stampate dal Governo, o da esso comperate in buon nu-<lb/>
mero, per incoraggiare certi studii, e ciò perchè attualmente al-<lb/>
cune si danno talvolta ripetutamente, altre poi si dimenticano af-<lb/>
fatto. Chi si volesse pigliar la briga di formare l'elenco di queste <lb/>
ultime, giungerebbe a curiosi risultati. Non parliamo di Atti o <lb/>
Memorie di Accademie o Istituti letterari e scientifici. È strano, <lb/>
ma vero, che nelle maggiori biblioteche di uno Stato costituzio-<lb/>
nale e retto a libertà non si trovano talvolta i bilanci dei diversi <lb/>
Ministeri, non la raccolta ufficiale delle leggi, che tutti indistin-<lb/>
tamente sono obbligati a conoscere, non tutte le pubblicazioni <lb/>
che, fuori della <emph>Gazzetta Ufficiale</emph>, si fanno dai Ministeri, dalla <lb/>
Camera e dal Senato. Eppure, questi studii, queste relazioni, <lb/>
questi documenti sono di vitale importanza, se si vuole che l'o-<lb/>
pera del Governo sia conosciuta non superficialmente, ma stu-<lb/>
diata nelle fonti, se si vuole che fra governanti e amministrati <lb/>
regni uniformità di idee e di vedute, se si vuole seriamente in-<lb/>
trodurre il paese alla vita politica. E il pubblico se ne lamenta <lb/>
a ragione, tanto più che di consimili documenti ne giungono al-<lb/>
cuni in dono alle nostre biblioteche perfino dalla lontana Ame-<lb/>
rica. È certo che ciò non deriva da intenzione contraria dei di-<lb/>
versi Ministri; chè anzi, si può dirlo con profonda convinzione, <lb/>
tutti sono animati dalla miglior volontà. È il sistema che si adope-<lb/>
ra che è sbagliato: l'errore sta nel pretendere che ogni ufficio, ogni <lb/>
Ministero si occupi di questa faccenda; perchè è impossibile che i <lb/>
diversi impiegati in ciascuno di essi, che devono pure attendere ad <lb/>
altre faccende, si formino i criteri necessari richiesti da ogni spe-<lb/>
ciale pubblicazione, e sappiano tutte le notizie opportune intorno <lb/>
all'indole e alla natura delle Biblioteche, Accademie e Istituti <lb/>
nostrali e stranieri, dove le opere nostre si potrebbero inviare con <lb/>
maggiore profitto e con maggior decoro del nostro paese, senza <lb/>
trascurare nel tempo stesso di cogliere l'occasione di istituire <lb/>
dei cambi reciprocamente vantaggiosi, e scegliendo la via più eco-<lb/>
nomica e sicura per trasmetterle. È difficile il formarsi una giusta <lb/>
idea delle molte cure, che a simile diramazione consacrano le <lb/>
grandi nazioni civili. In Francia, sino dal <num>7</num> febbraio <date>1799</date>, una <lb/>
circolare prescriveva, che di tutte le opere stampate a spese dello <lb/>
Stato, <num>200</num> esemplari fossero distribuiti a pubbliche biblioteche. <lb/>
Un provvedimento analogo è necessario anche fra noi; e di più <lb/>
bisognerebbe affidare la diramazione di queste opere (esclusi <lb/>
gli esemplari destinati al Parlamento, o agli uffici direttamente <lb/>
dipendenti dal Ministero che fa la pubblicazione) alla sola So-<lb/>
praintendenza delle biblioteche, somministrandole in qualche <lb/>
<pb n="184"/>
singolo caso la nota di quelle specialissime e maggiori indicazioni che <lb/>
talvolta possono tornar utili.<lb/>
Vi è un'altra attribuzione che noi vorremmo affidata a questa <lb/>
Sopraintendenza. Ed è di rappresentare il Governo nelle trattative <lb/>
coi diversi librai per la vendita di quelle opere, che, stampate per <lb/>
cura dello Stato, sono destinate ad una maggiore pubblicità. È <lb/>
perfettamente inutile che certe cose il Governo le stampi; quando <lb/>
chi ne abbisogna non sa dove battere il capo per averle, e da <lb/>
ultimo è costretto a supplicare qualche impiegato o a raccoman-<lb/>
darsi a questo o a quel membro del Parlamento, per aver ciò <lb/>
che in ultima analisi sarebbe anche nell'interesse dello Stato che <lb/>
si potesse comperare, per rifarsi almeno di una piccola parte <lb/>
delle spese. E di questi esemplari che le vengono affidati, la So-<lb/>
praintendenza dovrebbe tenere esatta amministrazione, procurare <lb/>
che nell'interesse del Governo le opere siano conosciute e pos-<lb/>
sibilmente vendute, non solo in Italia, ma anche all'estero, e <lb/>
renderne conto, ed essere responsabile di quello che è rimasto <lb/>
invenduto. Sono queste incombenze diverse, che ci inducono a <lb/>
credere, che forse importerebbe assai di esaminare eziandio, se <lb/>
per la speciale natura del commercio librario, e viste le sue at-<lb/>
tuali condizioni in Italia, potesse giovare l'affidare il pensiero <lb/>
e la cura di esso anche a questa Sopraintendenza.<lb/>
All'epoca nostra è una verità incontrastabile quella sostenuta <lb/>
dall'illustre editore Federico Perthes: essere il commercio li-<lb/>
brario una delle condizioni dalle quali dipende l'esistenza stessa <lb/>
di una letteratura nazionale (<date>1</date>)<note place="foot">Nel suo opuscolo anonimo: <foreign lang="ger"><emph>Der deutsche Buchhandel als Bedingung <lb/>
des Daseyns einer deutschen Literatur</emph></foreign>. - s. l., <date>1816</date> <foreign lang="ger"><emph>im July</emph></foreign>. </note>; e perciò non doversi unicamente <lb/>
considerare dal lato economico, ma ad un tempo siccome anello <lb/>
di quella grande serie di istituzioni, mediante le quali un popolo <lb/>
rende a sè stesso possibile lo sviluppo della propria vita intel-<lb/>
lettuale (<date>2</date>)<note place="foot"><foreign lang="ger"><emph>Friedrich Perthes Leben, nach dessen schriftlichen und mündlichen <lb/>
Mittheilungen aufgezeichnet von</emph> C. T. Perthes, Gotha,</foreign> <date>1857</date>, <num>4</num>. edizio-<lb/>
ne, vol. <num>II</num> pag. <num>72</num>. </note>.<lb/>
È da questo alto punto di vista che il Governo deve ricono-<lb/>
scere la necessità di fare qualche cosa, di prestare al riordina-<lb/>
mento di questo commercio un'opera eccezionale. In Francia, <lb/>
presso il Ministero dell'Interno, esiste una Direzione speciale <lb/>
per il commercio librario. È ad essa che dobbiamo l'eccellente <lb/>
bibliografia che si pubblica nel <foreign lang="fra"><emph>Journal de la librairie</emph></foreign>, fondato <lb/>
<pb n="185"/>
per ordine di Napoleone <num>I</num> (<date>1</date>)<note place="foot">Decreto del <num>14</num> ottobre <date>1811</date>. </note> e qualche altro provvedimento che <lb/>
non poco contribuì al miglioramento del commercio librario di <lb/>
quel paese, quantunque quella Direzione debba la sua origine <lb/>
all'obbligo ivi esistente di chiedere ed ottenere una licenza, e <lb/>
di prestare giuramento di fedeltà per poter esercitare il com-<lb/>
mercio librario.<lb/>
Per noi dovrebbe avere un fine ben differente. Vi è un gran <lb/>
numero di speciali provvedimenti, i quali è ora impossibile che <lb/>
siano presi per la sola iniziativa dei nostri librai, e che se non <lb/>
si possono imporre, si potrebbero e dovrebbero suggerire, con-<lb/>
sigliare, promuovere ed ajutare dal Governo stesso, senza offendere <lb/>
quella libertà che a tutti è o almeno dovrebbe esser cara. Nessun <lb/>
altro ufficio avrebbe maggiori attinenze coi libri, nessun altro <lb/>
più che la Sopraintendenza sarebbe in grado di conoscere meglio <lb/>
gli speciali bisogni, che per nulla riguardano quelli generali al <lb/>
commercio; nessuno più di essa potrebbe giustamente apprezzare <lb/>
la grande influenza che esso esercita sul presente e sull'avvenire <lb/>
delle lettere nostre, e per di più nessun altro ufficio avrebbe in <lb/>
mano mezzo così efficace per contribuirvi, come avrebbe essa <lb/>
colle sue pubblicazioni bibliografiche.<lb/>
Bisogna tener ben presente che in Italia tutti i tentativi fatti <lb/>
per migliorare le condizioni del nostro commercio librario falli-<lb/>
rono, e anche recentissimamente il <emph>Circolo librario</emph> fondato a Mi-<lb/>
lano, ad imitazione di quello di Parigi, e quale avviamento al <lb/>
<foreign lang="ger"><emph>Börsenverein</emph></foreign> di Lipsia, venne meno dopo breve esistenza. Affinchè <lb/>
i nostri librai provvedano bene di propria iniziativa ai loro propri <lb/>
interessi, occorrerebbe che fra noi fosse in generale assai più ele-<lb/>
vata la loro coltura, e si rifacesse tutto quel lento cammino che <lb/>
per esempio fece la Germania prima di raggiungere l'attuale suo <lb/>
ammirabile ordinamento. Del quale per ritrovare le date più im-<lb/>
portanti è d'uopo risalire almeno al <date>1792</date>, quando P. G. Kummer <lb/>
formò in Lipsia la prima <emph>associazione libraria</emph>; al <date>1825</date>, quando <lb/>
Fr. Campe istituì il <foreign lang="ger"><emph>Börsenverein</emph></foreign>, quando fu solenne-<lb/>
mente inaugurata la <emph>Borsa libraria</emph>, per venire sino al <date>1853</date> epoca <lb/>
in cui Federico Fleischer aprì la <emph>Scuola</emph> pei giovani librai, senza <lb/>
parlare di quegli altri molti e importanti provvedimenti che hanno <lb/>
un carattere puramente tecnico. A questo si aggiungano le belle <lb/>
tradizioni e le molte facilità, che i librai tedeschi avevano già <lb/>
di comunicarsi le loro idee e di venire ad un accordo, per <lb/>
l'uso esistente in passato di frequentare annualmente la fiera di <lb/>
<pb n="186"/>
Lipsia. Ma in Italia, se non ci mettiamo a quest'opera seria-<lb/>
mente, se il Governo non si muove a darne il primo impulso <lb/>
e un aiuto efficace, dureranno, con grave scapito degli studii, <lb/>
ancora per lungo tempo le condizioni presenti del commercio <lb/>
librario.</p>
<p>Ritorniamo ora da queste considerazioni al nostro argomento <lb/>
principale. Abbiamo già esposto il modo con cui vennero for-<lb/>
mandosi le nostre biblioteche, specialmente le maggiori, e per <lb/>
questo è naturale che in esse si trovino molte opere in esem-<lb/>
plari doppi della medesima edizione, e qualche volta in numero <lb/>
anche maggiore. D'altra parte le condizioni politiche, la scarsezza <lb/>
di mezzi di comunicazione, e la meschinità delle dotazioni erano <lb/>
ostacoli talvolta insormontabili per procurarsi ciò che fuori dello <lb/>
Stato si pubblicava nel resto della stessa Italia. Di quì abbon-<lb/>
danza superflua di certe opere, di altre poi mancanza assoluta. <lb/>
È quindi evidente la convenienza, o per dir meglio la necessità, <lb/>
che fra le biblioteche governative delle diverse parti del Regno <lb/>
si faccia cambio di questa suppellettile letteraria, che l'una ceda <lb/>
quello che le è perfettamente inutile, ricevendo in compenso da <lb/>
un'altra quello che può interessarle. Le piccole biblioteche poi <lb/>
dovrebbero considerare siccome doppioni le diverse edizioni di <lb/>
una medesima opera, e conservare la migliore edizione, con quelle <lb/>
che hanno particolare pregio di rarità, cambiando le altre con <lb/>
opere che non hanno. Non ho ora presente l'epoca, in cui il <lb/>
Governo nazionale pensò a qualche cosa di simile; ma sgrazia-<lb/>
tamente, come suol sempre avvenire quando nessuno ne ha la <lb/>
responsabilità, per difetto di costanza, questa idea non ebbe se-<lb/>
guito alcuno, nè alcuna pratica utilità. Anche il regolamento per <lb/>
la Biblioteca nazionale di Napoli, stampato nel <date>1861</date>, riconosciuto <lb/>
questo bisogno, prescrive: «Si farà similmente un <emph>Catalogo dei <lb/>
libri duplicati</emph> e si <emph>pubblicherà un Bullettino bibliografico ogni tri-<lb/>
mestre</emph>, nel quale si indicheranno le opere soverchie alla Bi-<lb/>
blioteca e da vendersi, e quelle che più bisognano e con le <lb/>
quali si potrebbero cambiare» (Capitolo <num>III</num>, articolo <num>28</num>). Di <lb/>
tutto questo però, e del <emph>Supplimento al Catalogo alfabetico da pub-<lb/>
blicarsi ogni due anni per le stampe</emph> a cura del Bibliotecario (come <lb/>
è stabilito dall'articolo precedente, <num>27</num>) non si è mai fatto nulla.<lb/>
Nelle strettezze finanziarie in cui versiamo è imperdonabile il <lb/>
trascurare questi mezzi così semplici per arricchire le nostre <lb/>
biblioteche. Bisognerebbe quindi incaricare di questa operazione <lb/>
<pb n="187"/>
la Sopraintendenza, e che essa, sotto la sua direzione, la facesse <lb/>
eseguire. Così pure vorremmo che la Sopraintendenza, assistita <lb/>
da commissioni locali, dirigesse quei cambi che a vantaggio degli <lb/>
studiosi si giudicassero opportuni fra le diverse biblioteche di una <lb/>
stessa città, onde assicurare a ciascuna di esse il carattere che le <lb/>
è, o dovrebbe essere, proprio. Fu con questo savio intendimento <lb/>
che in Francia il <num>31</num> maggio <date>1860</date> si creò una commissione per <lb/>
i cambi da operarsi fra la biblioteca imperiale e le altre biblio-<lb/>
teche di Parigi.<lb/>
Per rendere la suppellettile letteraria delle nostre bibliote-<lb/>
che maggiormente utile e di un uso più esteso farebbe anche di <lb/>
mestieri adottare un altro provvedimento. Quando una delle no-<lb/>
stre biblioteche è sprovvista di un'opera, e vi sia chi ne abbia <lb/>
vero ed urgente bisogno, sarebbe desiderabile che fosse in facoltà <lb/>
della direzione di questa biblioteca il poterla <emph>direttamente</emph> chie-<lb/>
dere per un tempo determinato ad imprestito da un'altra biblio-<lb/>
teca italiana che la possieda, senza costringere lo studioso a ri-<lb/>
volgere la sua domanda al ministero, il quale poi, per prendere <lb/>
una deliberazione, è sempre nella necessità di interpellare i due <lb/>
bibliotecari. Così questi affari si sbrigherebbero più sollecitamente <lb/>
e con larghezza maggiore, nè si sarebbe costretti a spedire in <lb/>
lontane città a persone private dei libri, non di rado preziosi, <lb/>
quando vi è un ufficio governativo al quale si potrebbero affidare. <lb/>
Questa liberale disposizione, che torna di sì grande vantaggio agli <lb/>
studiosi, è altrove in vigore, specialmente in Germania, dove, per <lb/>
citare un esempio, ricorderò il regolamento della biblioteca uni-<lb/>
versitaria di Tubinga (<num>§</num> <num>38</num>) perchè in esso è anche prescritto <lb/>
che tutte le spese di trasporto stanno a carico della persona che <lb/>
fa la richiesta.<lb/>
Terminate così le nostre ricerche intorno alla parte a stampa <lb/>
della suppellettile letteraria, stimiamo necessario che la Soprain-<lb/>
tendenza si occupi anche dei manoscritti sparsi nelle nostre biblio-<lb/>
teche. È cosa ben facile il capire come il lavoro concernente <lb/>
i manoscritti richieda una coltura, una pratica ed istruzione di-<lb/>
versa da quelle che si domandano per gli stampati. Sta bene, anzi <lb/>
è necessario, che tutti gli impiegati superiori conoscano i prin-<lb/>
cipii ed i modi secondo i quali si fanno entrambi questi lavori. <lb/>
Ma ai giorni nostri è indispensabile che essi si occupino o dell'uno <lb/>
dell'altro; altrimenti non riusciranno bene nè in questo nè in <lb/>
quello. I lavori fatti superficialmente giovano ben poco. È perciò <lb/>
che ci sembra eminentemente utile e pratico, in quelle grandi <lb/>
biblioteche che sono assai ricche in manoscritti, di suddividere, <lb/>
<pb n="188"/>
sotto l'unica sorveglianza del bibliotecario i lavori in due dire-<lb/>
zioni distinte; quella cioè degli stampati e quella dei manoscritti. <lb/>
Ma dove questi son pochi ciò sarebbe perfettamente inutile.<lb/>
Ora è certo che se la pubblicazione dei Cataloghi dei libri a <lb/>
stampa esistenti nelle biblioteche è cosa per sè medesima gran-<lb/>
demente vantaggiosa e raccomandabile, quella dei Cataloghi dei <lb/>
manoscritti è in modo particolare indispensabile, perchè essendo <lb/>
per lo più il manoscritto esemplare unico, non si ha altro mezzo <lb/>
per aver notizia della sua esistenza.<lb/>
Supposto inoltre che si sia avuta la cura e la previdenza di for-<lb/>
nire le grandi biblioteche di un personale adattato ai lavori che <lb/>
si devono fare intorno ai manoscritti, il preparare e curare la <lb/>
pubblicazione di questi cataloghi rimane, come è naturale, loro <lb/>
affidata. Ma noi abbiamo biblioteche, in cui non vi sono che <lb/>
pochi manoscritti, e perciò dagli studiosi meno conosciuti e ri-<lb/>
cercati, quantunque possano essere importantissimi. Per farsi una <lb/>
idea approssimativa del loro numero basterebbe dare un'occhiata <lb/>
alla statistica officiale, benchè i suoi dati non abbiano sempre il <lb/>
pregio della esattezza. A convincersi di ciò è sufficiente l'addurre <lb/>
che nelle tavole in fine del prospetto <emph>Sull'origine e suppellettile delle <lb/>
biblioteche</emph>, per quanto riguarda unicamente la città di Firenze, <lb/>
dove ha sede il Governo e dove d'ordine suo la statistica di cui <lb/>
parliamo fu stampata sul finire del <date>1865</date>, la Biblioteca Mediceo-<lb/>
Laurenziana, che pel numero e più per l'importanza dei suoi <lb/>
manoscritti ha fama non europea, ma mondiale, si trova ricor-<lb/>
data senza alcuna indicazione di manoscritti esistenti; così pure <lb/>
la Nazionale che ne ha <num>15</num> mila circa, e la Riccardiana, che se <lb/>
non ne possiede in tanta copia, ne ha non pochi pregevolissi-<lb/>
mi (<date>1</date>)<note place="foot"> Le medesime lacune esistono anche nell'<emph>Annuario della pubblica <lb/>
Istruzione</emph> pel <date>1866</date>, dove questo prospetto è stampato per la seconda <lb/>
volta. </note>. Comunque si sia, siccome certe biblioteche, per la scar-<lb/>
sezza dei loro manoscritti, non potrebbero avere stabilmente <lb/>
il personale che possegga le cognizioni e l'erudizione speciale <lb/>
che può occorrere, noi vorremmo che la Sopraintendenza, sotto <lb/>
la sua direzione e sorveglianza, vi inviasse temporaneamente per-<lb/>
sone capaci a continuare le poche ma belle tradizioni che in <lb/>
fatto di Cataloghi a stampa, dei manoscritti, abbiamo in Italia <lb/>
e a raccogliere le notizie più opportune a pubblicarsi, come <lb/>
sotto la direzione dell'Ispettore generale per le biblioteche, si <lb/>
pratica in Francia pei manoscritti delle biblioteche <lb/>
<pb n="189"/>
dipartimentali (<date>1</date>)<note place="foot"> Decreto del <num>20</num> febbraio <date>1809</date>, e del <num>2</num> settembre <date>1841</date>. </note>. Così si potrebbe conoscere, garantire dalla dispersione, <lb/>
e richiamare alla attenzione pubblica una ingente quantità di ma-<lb/>
teriali, la maggior parte pregevoli per la nostra storia politica <lb/>
e letteraria, che attualmente si trovano dispersi e ignorati su <lb/>
tutti i punti d'Italia. Il possedere questi tesori, che le altre na-<lb/>
zioni civili a buon diritto ci invidiano, perchè ne saprebbero ap-<lb/>
profittare, il lasciarli in dimenticanza, e l'ignorarne noi stessi <lb/>
l'esistenza, è non solo vergogna ma colpa. Nel passato per le <lb/>
tristi condizioni in cui versava l'Italia, era in parte perdonabile <lb/>
se illustri stranieri, visitando le nostre biblioteche, ci facevano ac-<lb/>
corti della preziosità e persino della esistenza di manoscritti a <lb/>
noi punto o male conosciuti; ma al presente il rispetto che <lb/>
dobbiamo alla scienza e a noi stessi vuole che nessuno ci preceda <lb/>
in queste ricerche e che il mondo letterario da noi riceva av-<lb/>
viso e documento di quello che è nostro.<lb/>
Ad onore del vero siamo lieti di dire, per quanto si afferma, <lb/>
che l'onorevole Ministro della Istruzione pubblica ha già prin-<lb/>
cipiato ad inviare dei giovani nelle diverse biblioteche per pren-<lb/>
dere appunto dei manoscritti esistenti in qualche lingua orientale. <lb/>
Ma ciò non basta; bisogna pensare anche ai manoscritti italiani, <lb/>
latini e greci; e sopratutto fa duopo che questi cataloghi siano <lb/>
redatti con norme uniformi, con unità di concetto e di sistema. <lb/>
A questo dovrebbe provvedere con molta larghezza e con molta <lb/>
assiduità la Sopraintendenza; essa dovrebbe esaminare dove sia <lb/>
più urgente il bisogno, indicare l'ordine con cui queste ricerche <lb/>
si dovrebbero succedere. Sono lavori che non devono procedere a <lb/>
caso, nè deliberarsi isolatamente, o quando se ne offra il destro; <lb/>
ma vogliono essere il frutto di studii diligenti già fatti, e natu-<lb/>
rali conseguenze di un sistema già stabilito e determinato (<date>2</date>)<note place="foot"> Per le mutate condizioni d'Italia si rende pure indispensabile che <lb/>
le pubblicazioni di documenti fatte per cura delle Direzioni dei nostri <lb/>
Archivi non siano esclusivamente consacrate ad illustrare ciascuno il <lb/>
proprio Archivio, ma per quanto è possibile siano fra loro coordinate, <lb/>
e nell'interesse della scienza rivolta a determinati scopi, per raggiun-<lb/>
gere i quali dovrebbero concorrere, prestandosi vicendevole aiuto, tutte <lb/>
le Direzioni dei diversi Archivi italiani. </note>.<lb/>
E poichè parliamo di manoscritti, era bene che lo Stato nel <lb/>
pubblicare la legge sui diritti d'autore, avesse contemporanea-<lb/>
mente dichiarato essere di sua proprietà quelli esistenti nelle <lb/>
pubbliche biblioteche, non fosse altro che per conoscere ciò che <lb/>
di essi si pubblica e trarne qualche vantaggio (<date>3</date>)<note place="foot"> Per la Francia vedi il Decreto <num>1</num> <foreign lang="fra"><emph>germinal</emph></foreign> anno <num>XIII</num> (<date>1804</date>). </note>.</p>
<pb n="190"/>
<p>Ci resta ora a parlare del locale delle biblioteche. Chi ha pra-<lb/>
tica di questo servizio sa benissimo come dal modo con cui sono <lb/>
costruiti gli edifizi, che in sè racchiudono queste grandi colle-<lb/>
zioni di libri, dipende in gran parte, non solo la loro conserva-<lb/>
zione e sicurezza, ma ben anco l'economia, la speditezza e il <lb/>
buon andamento del servizio. È perciò che tutti i trattati di bi-<lb/>
blioteconomia cominciano sempre col dare le opportune avver-<lb/>
tenze, col suggerire gran copia di osservazioni ed indicazioni in-<lb/>
torno a questo argomento. Nelle riparazioni, negli ingrandimenti, <lb/>
nelle nuove costruzioni non basta l'affidarsi alla valentia di un <lb/>
architetto, il quale forse non comprende a sufficienza le diverse <lb/>
e molte esigenze di questo servizio di natura sua specialissimo. <lb/>
Non parliamo a caso: gli esempi che si potrebbero addurre sono <lb/>
abbastanza recenti. Su questo proposito bisogna dare maggiore <lb/>
autorità al bibliotecario, il quale in fin dei conti è il miglior giu-<lb/>
dice ed è di tutto responsabile; bisogna che dai progetti, una <lb/>
volta approvati, non sia lecito il dipartirsi snaturandoli. È quindi <lb/>
indispensabile che anche di questo si occupi la Sopraintendenza <lb/>
appoggiando autorevolmente nelle giuste domande il bibliotecario, <lb/>
e da sè stessa vegga che in quello che si fa non vi sia offesa a <lb/>
quello che prescrive la scienza o a quello che suggerisce il senso <lb/>
comune.<lb/>
Da ultimo diremo che tutto il personale e il movimento del me-<lb/>
desimo dovrebbe dipendere (eccettuata la nomina dei bibliotecari <lb/>
delle maggiori biblioteche) unicamente da questa Soprintendenza. <lb/>
E ciò perchè essa sola, conoscendo dalla loro opera gli impie-<lb/>
gati, sarebbe in grado di distribuir meglio a seconda dei diversi <lb/>
bisogni fra le diverse biblioteche il personale che in ciascuna <lb/>
potrebbe essere più utile. Inoltre essa sola ha i criteri necessari <lb/>
per giudicare se possono essere approvate le proposte dei biblio-<lb/>
tecari e se chi deve essere prescelto abbia appunto quelle co-<lb/>
gnizioni speciali che in rapporto agli altri impiegati superiori di <lb/>
un medesimo stabilimento sono più opportune, affinchè il ser-<lb/>
vizio proceda bene. E questa è cosa tanto grave, che, non por-<lb/>
tandovi la dovuta attenzione, sarebbe (come fu non poche volte) <lb/>
causa di deplorevolissime conseguenze.<lb/>
Non vi è legge in Italia che determini esattamente i requisiti <lb/>
e prescriva le cognizioni che deve avere chi aspira a cotesti ufficii, <lb/>
e perciò chiunque ha letto quattro libri e ripostili in uno scaffale o <lb/>
abbia voglia di fare nel proprio interesse degli studii o delle <lb/>
<pb n="191"/>
ricerche letterarie, si presume capacissimo di attendere a qualsiasi fac-<lb/>
cenda di una pubblica biblioteca. Se la <emph>Gazzetta Ufficiale</emph> annunciò <lb/>
qualche rara volta concorsi per posti in biblioteca, fra le materie <lb/>
dell'esame da farsi, brillava sempre per la sua assenza, la bibliote-<lb/>
conomia. E poichè mi venne fatto di ricordare questa scienza for-<lb/>
matasi da poco tempo, mal si comprende come sino ad ora non <lb/>
si sia pensato a far tradurre qualche opera classica, come quelle <lb/>
di Ebert, di Molbech e di Petzholdt, per introdurre e diffon-<lb/>
dere fra gli impiegati delle nostre biblioteche (alla maggior parte <lb/>
dei quali le lingue, in cui sono scritte queste opere, sono poco <lb/>
famigliari) quella coltura speciale che è assolutamente indispensa-<lb/>
bile (<date>1</date>)<note place="foot"> È perciò che salutiamo col più vivo interesse e piacere la pub-<lb/>
blicazione imminente delle importantissime <emph>Letture di Bibliologia</emph> fatte <lb/>
pubblicamente a Napoli dal distinto bibliotecario di quella Università, cav. <lb/>
Tommaso Gar, perchè esse saranno un ottimo avviamento ed una ec-<lb/>
cellente introduzione allo studio della biblioteconomia. </note>. In questo modo si poteva almeno pretendere che gli <lb/>
impiegati conoscessero con quali principii possa essere rettamente <lb/>
amministrata una biblioteca pubblica; tanto più che le buone <lb/>
tradizioni che avevamo in questi uffici furono interrotte e durante <lb/>
la prima metà di questo secolo andarono, quasi dappertutto, per-<lb/>
dute. Il male che nell'accennato periodo non poco contribuì alla <lb/>
rovina delle biblioteche italiane fu principalmente fra gl'impiegati. <lb/>
Facciamo dunque attenzione che della seconda metà di questo se-<lb/>
colo non si abbia a muovere eguale lamento. Anzitutto occorrono <lb/>
impiegati che sappiano il fatto loro. Su certe cose e su certi prin-<lb/>
cipii, ormai indiscutibili, non vi deve essere incertezza, non deve <lb/>
sorger questione, non si deve procedere a caso; ma il lavoro <lb/>
che si fa nelle biblioteche dai diversi impiegati, perchè di na-<lb/>
tura sua è essenzialmente collettivo, deve procedere unito e con <lb/>
uniformità di norme e di sistema. Provveduto a questa impor-<lb/>
tante bisogna, ed accertata con prove ben sicure la idoneità e <lb/>
capacità degli impiegati, la Sopraintendenza dovrebbe nel Re-<lb/>
golamento interno dei rispettivi bibliotecari determinare le attri-<lb/>
buzioni ordinarie che ogni impiegato deve disimpegnare. Così <lb/>
essi non dipenderebbero unicamente e sempre dall'arbitrio del <lb/>
bibliotecario; nè si vedrebbero costretti a fare, talvolta a malin-<lb/>
cuore, quello per cui un altro è pagato espressamente dallo Stato.<lb/>
Noi manchiamo ancora non solo di buoni regolamenti interni, <lb/>
ma perfino di un ruolo normale che, secondo le diverse esi-<lb/>
genze, sia stato applicato e si applichi alle nostre biblioteche. <lb/>
<pb n="192"/>
Ciò indica manifestamente che non si conosce nei suoi partico-<lb/>
lari questo ramo di servizio, e il personale tutto delle biblio-<lb/>
teche lo comprende e lo sente con dolore. A più di cinquanta <lb/>
ascendono i nomi diversi con cui sono ancora distinti questi <lb/>
poveri impiegati, per modo che essi medesimi non sanno in che <lb/>
rapporto stieno con quelli di altre biblioteche. Scorrendo il pro-<lb/>
spetto sullo <emph>Stato personale e movimento economico</emph> che si trova nella <lb/>
statistica più volte citata delle biblioteche del Regno, si acquista <lb/>
la certezza che il Governo intende che questo personale sia di-<lb/>
viso in tre classi: <emph>direzione</emph>, <emph>distribuzione</emph>, <emph>servizio</emph>. Ma poi nei bi-<lb/>
bliotecari stessi, che somministrarono i dati, si vede che in pro-<lb/>
posito regna una deplorevole confusione di idee, perchè alcuni <lb/>
assegnano alla <emph>distribuzione</emph> impiegati che altri comprendono nella <lb/>
<emph>direzione</emph>. E ciò è cosa assai più grave di quello che non sembri a <lb/>
prima vista; perchè mostra che il Governo non ha ancora sa-<lb/>
puto determinare chiaramente la posizione dei diversi impiegati <lb/>
in modo da togliere ogni probabilità di dubbio. Il far discendere <lb/>
e il far salire dall'una all'altra di queste classi gli impiegati è lo <lb/>
stesso che non sapere se da loro si debba pretendere un con-<lb/>
corso intellettuale o si voglia soltanto un aiuto materiale. Qui <lb/>
l'incertezza e la confusione non si possono ammettere; perchè il <lb/>
servizio cambia di natura e con ciò cambiano d'assai gli obblighi <lb/>
e i doveri che seco porta questa distinzione. L'uno o l'altro di <lb/>
questi concetti deve prevalere, perchè deve essere uno dei cri-<lb/>
terii determinanti per l'ammissione e per le promozioni, e perchè <lb/>
soltanto da esso si può in gran parte giudicare se, avuto ri-<lb/>
guardo alle condizioni speciali d'ogni biblioteca, il personale sia <lb/>
esuberante od insufficiente, se possa avere o no la somma di ca-<lb/>
pacità richiesta per il buon andamento del servizio pubblico. <lb/>
Anche per l'impiegato stesso urge che sappia, non solo in che <lb/>
considerazione sia tenuto, ma quello che ha obbligo di fare, e a <lb/>
che egli debba indirizzare la propria istruzione.<lb/>
Un altro grave difetto dell'attuale ordinamento sta in questo: <lb/>
che in condizioni normali, e cogli usi che prevalgono, l'avanza-<lb/>
mento di posto è cosa oltremisura difficile in sè stessa, e per di <lb/>
più resa quasi impossibile dal dipendere questi impiegati chi da <lb/>
una Divisione, chi da un'altra del Ministero. Manca quindi anche la <lb/>
più lontana speranza di potere coll'assiduo e diligente lavoro, <lb/>
collo studio indefesso, e coll'amore agli interessi dell'Istituto, <lb/>
migliorare un giorno di posizione; e perciò l'impiegato è co-<lb/>
stretto a cercare unicamente nel vivo sentimento del proprio do-<lb/>
vere lo stimolo per adempiere agli obblighi suoi. Un'altra causa <lb/>
<pb n="193"/>
che rende (e non senza ragione) scontenta questa classe di im-<lb/>
piegati, e perciò meno produttivo il loro lavoro, è la scarsezza <lb/>
degli stipendii, che non istà in rapporto alcuno cogli studii che <lb/>
dovrebbero aver fatti, e continuamente fare, e colla natura del <lb/>
lavoro che da loro si pretende. Questa scarsezza di stipendii è <lb/>
resa ancora più amara dalla disparità esistente fra biblioteca e <lb/>
biblioteca non solo, ma talvolta anche dalla non equa rimune-<lb/>
razione fra gli impiegati di una stessa biblioteca. Il prefetto della <lb/>
Nazionale di Napoli ha più di ogni altro nel Regno. Il bibliote-<lb/>
cario dell'università di Torino ha assai più che quello di Na-<lb/>
poli, e il bibliotecario della Nazionale di Palermo è retribuito <lb/>
meno di molti distributori che sono in altre biblioteche. Il per-<lb/>
sonale superiore della Nazionale di Firenze e dell'Universitaria di <lb/>
Torino hanno assai meno di quello di Brera a Milano (con quello <lb/>
della Nazionale di Napoli un confronto è assolutamente impossibi-<lb/>
le); i distributori di Torino ricevono invece molto più che quelli di <lb/>
Firenze e Milano; anzi il distributore capo della biblioteca Universi-<lb/>
taria di Torino è pagato molto più che tutto il resto del personale <lb/>
superiore della medesima biblioteca, compreso, ben s'intende, <lb/>
chi fa le veci di bibliotecario. Gli esempi si potrebbero molti-<lb/>
plicare quanto si vuole; a noi però non importa che accennarne <lb/>
sommariamente l'esistenza; osservando che i lavori d'ufficio, <lb/>
specialmente nelle grandi biblioteche, esigono che la mente di <lb/>
chi vi attende non sia disturbata dal pensiero di cercare in altre <lb/>
occupazioni i mezzi per provvedere al più frugale mantenimento <lb/>
di una persona civilmente educata, ed esigono imperiosamente <lb/>
che l'impiegato non arrivi in biblioteca già affaticato e stanco <lb/>
per lavori o studii estranei a quelli che il posto che occupa gli <lb/>
impone. Non deve quindi recar meraviglia se chi ha studii e ca-<lb/>
pacità, o non concorre a questi posti, o li abbandona ben pre-<lb/>
sto per cercare altrove modo più fruttuoso di sostentarsi, la-<lb/>
sciando così troppo libero il campo agli inetti o agli indifferenti <lb/>
nell'esercizio del loro dovere.<lb/>
Il dirigere in sì difficili condizioni un ufficio di tale importanza, <lb/>
è impresa che non poche volte supera il buon volere e la capa-<lb/>
cità di qualunque bibliotecario, il quale con molta vigilanza non <lb/>
ottiene che un lavoro forzato, là dove farebbe di mestieri che <lb/>
fosse spontaneo, assiduo e per sè stesso operoso ed attivo. Ma <lb/>
con quanto profitto delle biblioteche ciò avvenga, lo stato in cui <lb/>
esse si trovano lo dimostra abbastanza. Circa la idoneità del per-<lb/>
sonale, abbiamo detto più sopra quello che si dovrebbe fare: in <lb/>
quanto poi al migliorarne le condizioni economiche, con <lb/>
<pb n="194"/>
disposizioni più savie si potrebbe raggiungere eguale risultato senza <lb/>
accrescere di molto la spesa attuale.<lb/>
Il chiarissimo professore Pasquale Villari in un suo recente <lb/>
scritto domandava per quale ragione «in tutte le biblioteche di <lb/>
Germania, un così piccol numero di impiegati deve bastare ad <lb/>
un lavoro così prodigiosamente maggiore e migliore di quello che <lb/>
fanno i nostri». E ricordava la biblioteca di Gottinga dove <num>15</num> soli <lb/>
impiegati bastavano per tenere ottimamente ordinata una biblio-<lb/>
teca di <num>500</num> mila volumi che ogni giorno s'aumentano e vanno in <lb/>
giro per tutta la Germania (<date>1</date>)<note place="foot"> P. VILLARI, <emph>Di chi è la colpa? ossia La pace e la guerra</emph>. Milano, <lb/>
<date>1866</date>, terza edizione, pag. <num>29</num>. </note>. Da noi, per esempio, la Nazionale <lb/>
di Napoli con <num>160</num> mila volumi ha <num>30</num> impiegati, precisamente il <lb/>
doppio con due terzi meno di volumi. La soluzione di questo <lb/>
quesito non mi è dato cercarla nella maggiore o minore intelli-<lb/>
genza, capacità ed attività del personale a me sconosciuto o nelle <lb/>
differenti condizioni in cui versano le due biblioteche. Quello che <lb/>
so con certezza si è che, confrontando il regolamento di servizio <lb/>
della biblioteca di Gottinga con quello della Nazionale di Napoli, <lb/>
esistono gravi e notevoli differenze; le quali se non bastano a <lb/>
motivare questa enorme disparità, spiegano almeno che il modo <lb/>
vi è, pur che si voglia, per ottenere talvolta non indifferenti eco-<lb/>
nomie nel personale e conseguire al tempo stesso migliori risul-<lb/>
tati intellettuali.<lb/>
Ma su questa materia, come su tante altre che riguardano le <lb/>
nostre biblioteche, si possono sempre ripetere le parole che per <lb/>
quelle di Parigi indirizzava al Ministro della Istruzione pubblica <lb/>
la Commissione (presieduta dall'illustre Cuvier) incaricata di stu-<lb/>
diarne le cause di decadenza: «....<foreign lang="fra"><emph>c'est qu'aucune prévision admi-<lb/>
nistrative n'a réglé la nomination, l'avancement, la comptabilité, le <lb/>
service</emph></foreign>». E sarà sempre così; perchè come in ogni umana fac-<lb/>
cenda è follia il pretendere l'unione di molti risultati uniformi e <lb/>
concordi, se non vi è chi ne abbia la direzione, prescriva il modo <lb/>
di operare e ne sorvegli attentamente l'esecuzione; e così an-<lb/>
che per le nostre biblioteche è assolutamente impossibile spe-<lb/>
rare in un migliore avvenire fintantochè questo servizio rimarrà <lb/>
confuso con altri, non avrà a capo una persona responsabile, che <lb/>
lo conosca assai bene nei suoi particolari, e che, libera da altre <lb/>
e più pressanti ingerenze, possa attendere con amore ai molti e <lb/>
gravi interessi delle nostre biblioteche; fintantochè in una pa-<lb/>
rola mancheranno dei regolamenti organici, nessuno veglierà su <lb/>
<pb n="195"/>
di esse, e bibliotecario e impiegati potranno fare quello che più <lb/>
loro talenta (<date>1</date>)<note place="foot">Vedi I. C. Friedrich, <foreign lang="ger"><emph>Kritische Erörterungen zum übereinstim-<lb/>
menden Ordnen und Verzeichnen öffentlicher Bibliotheken</emph></foreign>. Lipsia, <date>1835</date>, <lb/>
pag. <num>108</num>. </note>.<lb/>
Avendo per ora rinunziato ad avvalorare il nostro assunto collo <lb/>
studiare le condizioni interne di questi istituti ed essendo per <lb/>
tal modo giunti al termine delle nostre ricerche, ci sia permesso <lb/>
di riassumere le incombenze principali che noi crediamo sia ne-<lb/>
cessario affidare alla direzione suprema delle nostre biblioteche.</p>
<list><lb/>
<head>Lavori straordinari.</head>
<item><num>1</num>.° Classazione delle biblioteche esistenti. Studii sulle bi-<lb/>
blioteche da crearsi.</item><lb/>
<item><num>2</num>.° Regolamento generale per tutte le biblioteche, sui lavori <lb/>
che devono esser fatti e sulle discipline che devono essere os-<lb/>
servate.</item><lb/>
</list><lb/>
<list>
<head>Lavori ordinari.</head>
<item><num>1</num>.° Biblioteche comunali.</item>
<item><num>2</num>.° Biblioteche municipali e provinciali.</item>
<item><num>3</num>.° Personale delle biblioteche governative. Approvazione dei 
Regolamenti interni. Disposizioni relative all'uso pubblico delle 
biblioteche e alla lettura a domicilio. Esame delle Relazioni se-
mestrali presentate dai bibliotecari, e approvazione dei lavori da 
farsi.</item>
<item><num>4</num>.° Dotazioni e bilanci delle biblioteche. Sovvenzioni straor-
dinarie per acquisti di eccezionale importanza.</item>
<item><num>5</num>.° Sindacato sui libri comperati e controllo delle spese 
fatte.</item>
<item><num>6</num>.° Cataloghi a stampa dei Manoscritti delle biblioteche mi-
nori.</item>
<item><num>7</num>.° Ispezioni straordinarie e periodiche. Locali.</item>
<item><num>8</num>.° Cambi dei libri doppi.</item>
<item><num>9</num>.° Distribuzione delle copie <emph>di diritto</emph> o donate. Diramazione 
delle opere stampate a spese dello Stato.</item>
<item><num>10</num>.° Bollettino bibliografico; e, quando lo si giudicasse con-
veniente, indirizzo e incoraggiamento al commercio librario.</item>
</list>
<pb n="196"/>
<p>Che la somma di tutte queste incombenze (le quali, oltre al-<lb/>
l'essere necessarie, richiedono studii speciali e, in chi dispone, <lb/>
unità di idee) possa essere ancora abbandonata in parte a chi si <lb/>
occupa della Istruzione Superiore, in parte a chi ha l'incarico <lb/>
di sopravegliare allo sviluppo e alla conservazione degli Istituti di <lb/>
Belle Arti, ai Conservatorii di Musica, alle antichità, alle Acca-<lb/>
demie, ai Musei, alle Gallerie, e per un'altra parte a chi attende <lb/>
al regolare andamento della Istruzione secondaria classica e tec-<lb/>
nica, ci par cosa troppo dura a comprendere.<lb/>
Inspirati da un amore sincero per le nostre biblioteche, ristretti <lb/>
nella sfera serena e tranquilla della scienza, abbiamo con ris-<lb/>
pettosa franchezza studiato e indicato il male nella sua origine <lb/>
o causa principale, e quindi esposto il nostro avviso sulla via <lb/>
che si potrebbe tenere, quando si volesse apportarvi pronto e <lb/>
sicuro rimedio. Non ci resta dunque che fare ardenti voti, per-<lb/>
chè questo problema sia preso nella dovuta considerazione, e si <lb/>
risolva ben presto nell'interesse della scienza e prosperità na-<lb/>
zionale, affinchè anche le nostre biblioteche, seguendo le antiche <lb/>
e gloriose loro tradizioni, ritornino ad essere quello che furono: <lb/>
efficaci strumenti e fonte perenne di civiltà.<lb/>

<pb n="197"/>
</p></div2></div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
