<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Alphonsi regis triumphus</title>
      <author>Beccadelli Antonio (detto il Panormita)</author>
    </titleStmt>
    <extent>16 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit001050</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Antonii Panormitae De dictis et factis Alphonsi regis Aragonum libri quatuor: Commentarium in eosdem Aeneae Syluij, quo capitatim cum Alphonsinis contendit. Adiecta sunt singulis libri scholia per D. Iacobum Spiegelium</title>
        <author>Panoramita</author>
        <editor id="ed">Spiegel, Jakob</editor>
        <publisher>ex officina Heruagiana</publisher>
        <pubPlace>Basileae</pubPlace>
        <date>1538</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>400</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Narrativa</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT - Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div1><head>ALPHONSI REGIS TRIUMPHUS</head>

<p>Postea quam rex cum principibus regni decreverunt conventum celebrare Neapoli, relicto Benevento, primum Aversam, deinde templum divi Antonii extra muros Neapolis petiere, ibique tantisper remorati sunt, dum quae ad triumphi spectaculum pertinerent pararentur. Constituerant enim cives Neapolitani, uno consensu, omnes regem triumphantem excipere, tum ob mirabilem victoriam, tum ob clementiam regis inauditam. Igitur sexto et vicesimo februarii die rex sese cum principibus ostendit ad portam Carmelitanam, iuxta quam non modica murorum pars diruta erat a civibus et in honorem victoris introeuntis patefacta, atque ibi triumphalis currus paratus sublimis et inauratus, in cuius summitate solium erat auro purpuraque adornatum. Currui alligati erant equi albentes quatuor totidem rotas tracturi, nimis feroces sericis loris aureis frenis redimiti. Erat item in curia, contra regis solium, sedes illa periculosa visa flammam emittere inter regis insignia, valde et quidem praecipuum. Circumstabant et currum viri patritii viginti, singuli singulas sursum hastas tenentes quibus desuper alligabatur aureum pallium, nusquam alibi in tali misterio aeque pretiosum auditum e cuius fastigii extremis lineis regis et regni et civitatis signa circumpendentia haud invenuste ventilabantur. Sub hoc autem pallio, aut magis umbella, rex ipse sedens triumphansque devehendus erat, sed, antequam currum conscenderet, aliquid se dignum dicere aut facere constituit. Itaque vocato ad se primum Gerardo Caspare de Aquino “Ego — inquit — adolescens, ob merita et servitia patris  te Marchionem Piscariae constituo creoque simulque te hortor ad fidem, constantiam et integritatem eius in cuius honorem nos hodie te tam sublimi dignitate honestamus quam patris beneficio partam post hac tua propria virtute conserves et amplifices. Te quoque Nicolae Canteline ob fidem et observantiam tuam ducem facimus urbis Forae et te Alphonse Cardona  ob praeclara militiae facinora singularemque virtutemque, Rhegii comitem designamus”. His fere verbis eademque animi gratitudine complures in comitatus dignitatem sublimavit, Franciscum Pandonum Venafri, Ioannem a Sancto Severino  Nursii, Franciscum eiusdem cognomenti Maraciae ac Americum Capacii comites fecit. Mox prope innumerabilius viris de se bene meritis equestrem contulit dignitatem quos recensere omittimus, ut ad maiora et simul iucundiora properemus. Post haec, in Christi Dei veri ac sapientissimi nomine, cui omnem victoriae laudem ac gloriam referri semper ac vehementer voluit, currum ascendit, veste serica coccineaque demissa longeque protracta pellibus, quas Zobellinas vocant, sussulta, capite detecto. Numquam enim adduci potuit quanquam, si a pluribus et quidem viris magnis suaderetur, ut coronam lauream de consuetudine triumphantium acceptaret. Credo quod, singulari eius modestia ac religione, Deo potius corona deberi diiudicans quam cuipiam mortali. Sed, ubi eminens in curru visus est, tantus et virorum astantium et mulierum supra tecta domorum spectantium clamor et plausus exortus est, ut ne tubicinum clangor nec tibicinum cantus, quanquam essent hi prope innumerabiles, prae clamore exultantium quicquam omnimo exaudiri possent. Erat interim cernere homines, partim prae laetitia illachrimantes, partim prae gaudio ridentes, partim novitate rei obstupentes. Progressus vero aliquantulum substitit, donec praecedentium agmen expediretur in quibus florentini, omnium primi, varios ludos singulari industria excogitatos, grandi affatim impensa constructos in hunc modum explicaverunt. Praeibant statim, post tibicines tubicinesque, adolescentes decem longo ordine in veste diploide serica coccineaque argento et margaritis, pro ut inventum aut affectus cuiusque dictaverat exornata caligis purpureis seu, vulgo dixerim, scarlateis, multo similiter argento gemmisque distinctis. Adequitatentes omnes eximiae pulchritudinis equos, et hos quidem nolis tintinabulisque undique resonantibus adornatos, scafiis innixi ut sellam, si quis paululum clune contigeret, veluti probro aliquo erubesceret, dextera levata medium hastile crispabant, pictum et illud ac variis floribus inspersum quod modo in caput quisque rotabat, modo in ictum protendebat, modo, ut sua cuiusque libido erat, attrectabat sertum unicuique capiti erta laminis quibusdam aureis distinctum quod, tamen coram rege transeuntes, missis habenis sinistra proni capite deponebant. Sequebatur hos rerum  domina fortuna, super tabulato pictis tapetibus instrato et ea quidem, veluti curru alto sublata, vehebatur capillis a fronte protensis, occipite autem calvo, sub cuius pedibus erat ingens aurea pila et hanc infantulus quidam specie angeli extensis brachiis sublevabat, sed is angelus sub aquis vestigia firmabat. Fortunam modico intervallo sequebantur virtutes sex, pulcherrimis atque instratis equis devinctae, habitu perhonesto et antiquo. Ceterum ut dignosci possent suum quaelibet prae se ferebat insigne; prima omnium spes coronam, proxima fides calicem, deinde Charitas infantulum nudum ostentabat, quarto ordine incedebat Fortitudo columnam marmoream manibus sustentans, quinta erat Temperantia, manibus phialas gerens atque vinum commiscebat, ultima vero prudentia speculum dextera laeva serpentem populo exhibebat. Iustitia restabat quae, velut regina, Ceterarum equo modo contenta sub ornatissimo quodam pulpito eminens vectabatur ornatuque cultuque conspicua, dextera nudum ensem, laeva vero trutinam gestans quae, velut sequentibus ac colentibus, se imperium esset praebitura. Post humeros loco eminentiore solium constituerat et hoc quidem auro purpuraque decorum super quod angeli tres, quasi coelo visi descendere, coronam quisque suam sibi polliceri videbantur qui huiusmodi solium propter iustitiam mereretur: sedem hanc pulcherrimam sequebatur turba equitum maxima in habitu formaque diversarum nationum, principum, procerum, sed ut hi sedem sequebantur ita et currum personati Caesaris anteibant. Adventabat enim Caesar eminentissimo atque exornatissimo quodam in pulpito devectus ad quem gradibus instratis ascendebatur. Stabat enim Caesar laurea caput devinctus, armatus paludamento amictus, dextera sceptrum praeferens, laeva auream pilam, sub cuius pedibus mundus in formam sphaerivam continue movebatur. Constitit coram Alphonso et in hanc fere sententiam locutus est rhithmisque maternis: “Ego te, praecellentissime regum Alphonse, cohortor ut septem has virtutes, quas coram te modo transire vidisti, quas perpetuo coluisti ad ultimum usque tecum serves: quod si feceris — ut facies certe scio — quae te nunc triumphantem populo ostentant aliquando dignum efficient sede illa imperatoria, quam modo transeuntem intuitus, concupisti. Quacum, ut vidisti, iustitia simul deducebatur, ut intelligeres sine iustitia neminem veram solidamque gloriam assecuturum, sed fortunae, quae tibi paulo ante crinem aureum porrigere videbatur, nequaquam confidas fluxa et instabilis est. Ecce et mundus volubilis et praeter virtutem omnia incerta. Hanc igitur, quod facis, religiosissime colas. Ego Deum optimum maximum rogabo ut te in prosperitate, sed et Florentiam in libertate conservet”. Haec locutus Caesar, agmini sese immiscuit et secuti sunt bino ordine Florentini numero circiter LX tunicis omnes purpureis ac coccineis amicti. Post hos veniebant Hispani, hi quos Latini Celtiberos, vulgo Cathalanos, vocitamus, et hi, magna celebritate magnoque spectaculo ludos peragentes, advexerunt enim equos quosdam manu factos veris vivisque similes lubulonica instratos hos iuvenes equitabant, veste ad terram usque demissa, cumque suis pedibus iuvenes moverentur equi modo cursum arripere, modo in girum flecti, modo insequi, modo fugere videbantur. Erat equitibus scutum sinistra regis insignibus depictum, dextera nudus ensis. Contra hos pedites aderant ornatu Persico Siroque succincti, tiaris acinacibusque formidabiles. Movebantur primo una equites peditesque leniter ad harmoniam, vel ad numeros chorisantium more saltabant. Deinde concitato sensim cantu et ipsi pariter inflammabantur praeliumque miscebant. Atque ita magno militum clamore magnoque astantium risu aliquandiu digladiabantur, donec victores Hispani barbaros undequaquam fugabant, capiebant proterebant. Post hos vehebatur lignea ingens turris mirifice ornata, cuius aditum angelus stricto ense custodiebat; nam super ea vectabantur virtutes quatuor: Magnanimitas, Constantia, Clementia, Liberalitas. Haeque sedem periculosam insigne illud regium prae se ferebant, cantantes suam quaeque compositis versibus cantionem. Omnium primus angelus ad regem versus in hunc fere modum disseruit: “Alphonse rex pacis, ego tibi castellum hoc   superastantes quatuor inclitas virtutes offero manuque trado, quas quomodo tute semper veneratus et amplexus es, nunc te triumphantem comitari gratanter volunt”. Proxima huic magnanimitas regem hortabatur ad animi excellentiam, subinde demostrans barbaros illos ab Hispanis victos fugatosque ut intelligeret rex, si quando bellum suscepturus esset contra infideles et a Christi nomine abhorrentes, Hispanos praesto esse ac procul dubio victores evasuros. Tertia erat condimentum virtutum omnium constantia et ipsa regem admonebat ut humanos casus, si quando accidunt, armato costantique animo perferret ab honesto gloriosoque proposito nullo infortunio abduceretur. Fortunam siquidem omnem ferendo superari, clementia deinde vultu prae ceteris exhilarata, velut in rege, quasi in speculo se ipsa intueretur. “Reliquae, o rex — inquit — hae sorores inter mortales tete sane praestantissimum reddunt. Ego vero te non hominibus sed diis immortalibus facio aequalem. Ille quidem vincere, ego te victis parcere, eosdemque tibi conciliari monstravi”. Haec breviter effata conticuit. Liberalitas postremo in vulgum pecuniam prodigebat, significans regem actorum gloria duntaxat contentum reliqua omnia popularibus elargiturum. His itaque mirum in modum compositis ac praecedentibus, currum quinque aderant viri nobiles coccinea chlamide induti ex quolibet theatro unus: dividitur enim civitas omnis Neapolitanorum in theatra quinque quae illi a consedendo sedilia appellant. Hi quidem praeerant currui dirigendo equisque dextrandis, toti denique praecedentium agmini ordinando, tum scipionibus quos dextra praeferebant, tum auctoritate maxime extimescendi. Praecedebat iam Alphonsus augusta maiestate venerabilis ac totius corporis dignitate spectabilis. Et rursum clamor plaudentium ad coelum usque perlatus est.  Currum pedibus omnes sequebantur ac totius regni reguli ac principes ordine quaterni omnium primi Ferdinandus, Alphonsi triumphatoris filius, praeclarae indolis puer Ioannes Antonius princeps Tarentinus atque hi medii a quorum dextera Raimundus, princeps salernitanus, a sinistra Abranius regis legatus. Deinde vir maximus pro que sua fide et constantia sempiterna memoria dignus, Ioannes Antonius Suessanorum dux, Honoratus Fundorum comes, Petrus incliti Mediolanensium ducis legatus. Tertio ordine Antonius dux sancti Marci, Traianus dux Melfiae, Antonius Xantilla, Marchio Cotroni, Iacobus comes, Nicolai Picinini viri fortissimi filius. Deinde suo ordine quoque duces comitesque duo de quadraginta, proceres et barones circiter centum, equestris ordinis viri prope innumerabiles, praestantium virorum, gravissimorum pontificum, lieratissimorum hominum infinita etiam multitudo. Diceres post currum frequentiam si cerneres, non alibi in urbe homines esse posse. Sed ita praeterea forum illud amplissimum, ita palatiorum omnium culmina, ita fenestrae, ita ianue, ita porticus, ita viae, ita theatra, ita loca omnia referta erant hominum, tum exterorum omnium undique ad spectaculum confluentium, tum civium ipsorum, ut si post currum nondum videras, nihil hominum superesse contenderes. Iam Alphonsus, per media sui triumphalis arcus fundamenta cepta, iam iter faciebat, monumentaque rerum suarum paululum conspicatus, numulariorum versus regionum perrexit, ubi viarum pavimenta floribus ac frondibus sparsa erant. Sed quod nuspiam visum, nuspiam lectum est, fenestrae ipsae impositarum domorum coccineis, multoque auro contextis pannis iungebantur. Subter hoc aureo quasi telo, Alphonsus magno argentariorum mercatorumque omnium plausu novoque etiam ludorum apparatu ac festivitate incredibili praetervectus, ad portae novae theatrum protinus pervenit, ubi virorum puellarumque sane pulcherrimarum infinita prope multitudo choreisantium concinentium, regem ipsum incredibili desiderio, infinita laetitia opperiebantur. Erant in hoc sicut in ceteris theatris parietes ipsi peregrinis auleis stragulisque vestiti mulieres praesertim purpura, auro mundo gemmis sumptuosissime cultae, in luxu laus erat, ipsi quidem regi domino, patri benefactori cultus, ornatus omnis referebatur exolvebatur. Igitur praesentem ipsum, saltatione cantuque dimissis aut rectius intermissis, puellae omnes, genuflexae manibus iunctis, quasi deum aliquem ipsarum pudicitiae custodem adoraverunt. Itidem viri faccere, bonis vitaque servati. Indeque profectus theatrum, qui portus dicitur, offendit pari saltatu, pari exultatione desudans, nec minore exornatu puellarum numero venustate, item cultu, munditiaque perpolitum, eadem gratitudine ac reverentia regem conservatorem exceperunt. Inde in tertium deductus theatrum nobile et antiquum, nulli supra commemoratorum inferius, sive parietum ornamentis, varietateque picturae sive puellarum multitudine obstupescas, sive feminarum pulchritudine capiaris, sive cantu demulcearis, sive saltatione forsitan oblecteris. Et hic quidem omnes piissimo ac clementissimo regi immortales gratias egerunt et Montaneam vetustissimum theatrum se contulit, simili cultu, simili gratulatione, simili omni affectione a viris puellisque susceptus. Inde digressus ad marmoreos matris ecclesiae gradus, curru descendit ac cum principum procerumque subsequentium pompa templum ingressus, Christi Iesu verissimum numen humillime comprecatus est, illi victoriae laudem, illi triumphi gloriam, illi virtutum omnium honores ac gratias tribuens. Exinde Iannotum Ritium, de se bene meritum virum, equestri dignitate exornavi currumque conscendit cum magna ac prope incredibili puellarum, quae in theatro Capuano regem opperiebatur, laetitia ac plausu. Nusquam alibi aut rerum magnificentia, aut nimpharum formositate, aut virorum generositate aut animorum gratulatione, aut denique personarum rerumque omniium maior apparatus habebatur. Hac itaque rex praetervectus in arcem tandem Capuanam splendidissimo huic theatro vicinam et iam advesperascente die perductus est.</p></div1></body></text></TEI.2>
