<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Memoriale</title>
      <author>Giovanni Portoveneri</author>
    </titleStmt>
    <extent>177 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit001168</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Archivio storico italiano</title>
        <title type="part">v. 6</title>
        <publisher>G. P. Viesseux</publisher>
        <pubPlace>Firenze</pubPlace>
        <date>1842-</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CDD"><bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl></taxonomy><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>400</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CDD">
        <term>945.005 - Storia dell'Italia. Pubblicazioni in serie.</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Memorialistica</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2002-02-28T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Samuela Brunamonti</name>
        <name>CIBIT - Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2002-02-28T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Samuela Brunamonti</name>
        <name>CIBIT - Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-03-02T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>CIBIT - Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-03-11T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>

<front><div1 n="Titolo">
<p>Anno millequattrocentonovantacinque al Pisano.
<hi rend="italic">Memoriale come il Re di Francia passa in Talia
per aquistare il reame di Nappoli col braccio
della Signoria di Milano e dello Duca di Ferrara;
fatto per </hi>GIOVAN PORTOVENERI <hi rend="italic">coiaio.</hi> </p></div1></front>
<body><div1 type="parte">
<head>Memoriale</head>
<p>
A dì <date value="14950925">25 di settembre </date> venne il Duca di Calavria, figliuolo
del Re di Napoli, con molta gente d'arme  Romagna, sulla
terra del Duca di Ferrara, in un luogo ditto Santa Gadda, con
ditte gente; e qui si fiè forte per non lassare passare la gente
del Re di Francia, che passavano per ditta via.
E nel ditto tempo morì el Re Ferrando Re di Napoli, e rimase
Re il figliuolo ciamato Alfonso. El figliuolo del Re Alfonso
rimase Duca di Caulavria; questo ch'è al presente in canpo
contro al Re di Francia, chiamato Ferrando.
E ad <date value="14951001">primo d'ottobre </date> passò in Romagna gran gente di Francossi,
con gente del Duca di Melano; che vi si trovò Signor
Giam Francesco e Signor Guaspari ditto Fracassa, soldati
del Duca di Milano, figliuoli che furono del Signor Ruberto da
San Severino; e tutti passorono in Romagna per passare nel
Reame contro a ditti gente del Re di Napoli.
Nota che 'l Re di Napoli co' suoi discendenti tenevano ditto
Reame per forsa; e nel ditto tempo ditto Re di Napoli fecie
grande armata per mare, cioè galee quarantadue sottile,
circa nave trenta, con Deffini, ciamati l'uno Albatrosso, l'altro
<pb n="283"/>
Scorpione, e quali vogavano circa remi sessanta per uno. Su
ditti navili aveano due bombarde per uno, gittavano pietre
grosse libbre centocinquanta l'una; e questo per affondare nave
grosse.
E ditto Re di Napoli mandò ditta armata in Porto Pissano,
entrovi molti fuoriuscitti di Genova, cioè parte Fregossa e da
Fiesco, cioè Gatte sei.
E con ditto sforso e gente andorono a Portoveneri per
rubellarlo. Quivi fu loro risposto, e non poterono far niente, e
tornoronsi in Porto Pissano con vergogna. Dipoi fra pochi dì
circa primo, mosso ditta armata con ditti fuoriusciti, si partirono
da Porto Pissano circa ditte galee quarantadue, sussovi
circa cinquemila fanti, fatti in Pissa la maggior parte, e parte
n'aveano menali da Roma e da Napoli; e si possorono ditte
gente  riviera di Genova, in un luogo ditto Rapallo, e qui
stetteno circa cinque dì; e a loro venne incontro molti soldati
fatti in Genova, Taliani e Franciossi, e ruppono ditte gente di
Napoli e de' fuoriusciti di Genova, in modo ne fu assai morti e
quassi tutti spoliati. Volendo lor venirne verso Pissa, certi
Marchesi di Mulasso tutti li spoliavano, eppoi li lassava andare:
in modo c'era iscurità a vederli per Pissa tutti accattando
per vivere.
E le galce che lì si posò a ditto Rappallo, venendovi l'armata
da Genova, massime una galea franciossa di botte centocinquanta,
e una nave grossa genovesse, si fuggì in Porto Pissano.
E perchè in ditto tempo era lega lra il Papa e 'l Re di Napoli
e la Signoria di Firenze, per non lassare passare Franciosi
in Toscana.
A dì <date value="14951020">20 d'ottobre </date> passò molta gente di Franciosi, a cavallo
e appiè, di verso Lombardia, l'Arpe di Pontremoli, e corse per
<pb n="284"/>
la Luligiana, per 'l Terzieri, a un castello ditto Castiglione del
Terzieri; e misse a saccomano il borgo, e la rocca lì da tempo
quattro ore si si diè, e tutte l'altre castella di Fiorentini feciono
il simile; e ad <date value="14951022">22 di ditto </date>, ditti Franciossi corseno sine
alle porte di Saressana, pure di Firentini.
Nota come in questi dì morì el Duca di Milano, molto
giovano, di circa anni venticinque. Rimasene uno figlio: e perchè ,
ditto Duca non era molto savio, il suo sio, chiamato Signor
Lodovico, è quello che governa tutto il Ducato di Milano. Hallo
governato circa già anni quindici, e lui ha condotto ditto Re di
Francia in Italia; che questo dì si dicie sia a Piagensa; e ditto
Re di Francia, el quale è giovano d'anni circa venticinque.
Nota come al pressente si truova a Ostia di Focie di Roma,
entrovi Monsignore Ascanio Prottonotajo, fratello carnale di
ditto Signore Lodovico, Governatore e Duca di Milano ditto.
A questi dì è passato fuor di Porto Pissano, lontana circa
miglia undici, l'armata del Re di Francia fatta a Genova. Sono
galee sottili circa di venti, nave undici grosse, galeoni
quattordici, e ditta galeassa di Francia alla volta di Roma.
Essendo morto detto Duca di Milano, el suo sio Signore
Lodovico ditto, trovandosi Governatore di tutta Lombardia, si
corse Milano, e fattosene Signore a bacchetta; e questo fu circa
a dì <date value="14951027">27 d'ottobre </date> detto.
E ad <date value="14951026">26 di ditto </date> o circa, Fivissano di Luligiana, raccomandato
pure della Signoria di Firenze, fu preso per forsa, e andò
a saccomanno di riccolte. Vi si rinchiuse le donne, e alcuni
vecchi, e dieronsi a patti. Ebbono di taglia novemila cinquecento
, e di Fivissano furono tutti pregioni. Si trasson di taglia lire
undici milia, e menorono qui dieci pregioni per tutti; e dipoi
li menorono verso Firenze col campo, ed altri pregioni assai
della Luligiana.
E perchè Signori Firentini mandorono uno Imbasciatore,
chiamato Messer Gentile Vescovo d'Aresso, al Re di Franza,
a dì <date value="14951028">28 di detto </date>; il magnifico Piero de' Medici, con
salvocondotto del Re, passò per Pisa verso Pontremoli per
essere col Re di Franza a parlamento.
E ad <date value="14951030">30 di ditto </date>, l'armata del Re di Napoli si partì da
Porto Pissano con tutto loro arnesi, e con e' fuoriusciti di
<pb n="285"/>
Genova ditti, cioè el Cardinal Fregosso, Messer... da Bioche,
e Messer Bietto da Fiesco, e Messer Tomasino da Campofregosso,
e altri fuorusciti con loro, e con fanteria con loro. E
questi di medesimi, tutto il contado, cioè el piano di Pissa,
sconbera in Pisa tutte loro robe e vittovaglie in grandissina
furia, per cagione che tutte le castella di Luligiana le quali
erano alla devozione di Fiorentini, si sono tra ribellate e per
forsa, tutte perdute, che son numero circa di trenta; e non rimase
loro altro che Sarezano e Pietrasanta.
E a dì <date value="14951031">31 d'ottobre </date>, si fecie acordo tra Fiorentini e 'l Re
di Francia ditto, di darli el passo e vittovarie a tutte loro
gente, per andare a Napoli. E ditto acordo si fe' a Saressano
(lo fe' ditto Piero de' Medici, primato Fiorentino ); e passano
al presente per Pissa.
E ad <date value="14951102">2 di novembre </date>, si fecie provigione in Pissa a tutti
quelli hanno potere o no potere nelle loro casse, per
comandamento de' Comissari Firentini, per alloggiare in persona
il Re di Franza, con tutta suo gente. Sono circa sedicimila d'omini
a cavallo, undicimila appiè. Svisseri e tutte le gente appiè e
a cavallo intravano per le case per forsa, e volleno alloggiare a
descrezione loro, sansa pagare; ed entravano in de' nostri letti
e in nostre camere; e bisognava aver pazienzia. Era una scurità
veder Pisa tutta piena di soldati; e a me toccò alloggiare
cavalli sei, sei omini, nella cassa abito al presente, in Carraja
di San Gilio.
E detto dì cominciono a venir detta gente io Pissa circa cavalli
dugento con esso uno giovanetto cugino del Re propio circa
d'anni ventidue, el quale cavarca uno mulettino molto piccolo.
E ad dì ditto, entrò in Pisa Monsignore di Montpenzier,
de' primi capitani di gente d'arme del Re, e alloggiò drento,
con circa cavalli milledugento a loro descrizione, e per el contado
n'andò cavalli millecinquecento, tutti alloggiati da Cascina in qua.
E in San Michele degli Scalzi alloggiò circa settemila
Svisseri appiè.
E ad <date value="14951106">6 di ditto </date>, cavalcò tutte dette gente con ditto Monsignore,
e venne nove altri conduttieri con circa cavalli mille.
<pb n="286"/>
E per la Cerbaja n'andorono circa cavalli seimila, tutti alla
volta di Siena, e dipoi dierono volta verso Firenze per andare
nel Reame; e ditto dì alloggiò il Re a Pietrasanta.
E a dì <date value="14951107">7 di ditto </date>, il Re alloggiò in Lucca: grande onore
ricevè da' Luchessi.
E a dì <date value="14951108">8 di detto </date>, il Re venne in Pissa con circa tremila cavalli,
in casa di Piero de Medici: tutti alloggiaron drento alla
terra a loro descrezione: fu in sabbato, ed io alloggiai sei
homini del Re, con sei cavalli. E a dì <date value="14951109">9 di detto </date>, fu domenica
da mattina, andò al Duomo, e volle dizinare coll'Operajo del
Duomo, chiamato Messer Giovanni; e presentò l'Opera ducati
cento e un palio di seta azurra, tutta a gigli d'oro, do' venne
sotto quando intrò in Pissa: lo fece i Firentini. E la sera
medesima, tornatosi in ditta casa di Piero de Medici, essendo
a parlamento con certi Pissani, il Re fecie libbera Pissa da
Fiorentini, e che Pissa fusse sotto suo bandiera di ditto Re; e
in Pissa si fecie molti grandissimi fuochi e grida, diciendo <hi rend="italic">Viva
Franza</hi>, e molti cittadini giuraron fedeltà nelle mani del Re;
ed era anni ottantotto, uno messe, a punto finì il dì, fu libera
da Fiorentini; chè tanto era stata sottoposta. Per tutta la città
facendo gran festa e' giovani Pisani corseno in piassa e sul
Ponte Vecchio e alla loggia de' Catellani, e gittorono in terra e
in Arno tutte l'armi de' Fiorentini, cioè il Marsocco; tutti
intagliati di pietra su colonne di marmo; e furono stracinate:
e quelli Fiorentini ofiziali furono cavati d'offizio, e castellani
delle cittadelle Nuova e Vecchia, e' soldati di Marsoco furon
tutti cacciati; e nella Cittadella Nuova lasciò circa trecento
provigionati Francessi, e la Cittadella Vecchia fu consegnata
nelle mani de' Pissani, e missonvi drento Messer Federigo
Operajo di San P.iovanni, e Giovanni Orlandi cittadino Pissano,
e molti contadini alla guardia delle porte e della piassa, e
capidieci per terra la notte. E per governo del Re di Franza rimase qui
<pb n="287"/>
tre gentilomi fransesi, che li lassò il Re propio: el quale stava
in casa di ditto Piero de Medici, dua; e uno in Cittadella
Nuova a guarda.
E a dì <date value="14951110">10 di ditto </date>, il ditto Re Carlo cavalcò verso Firenze.
El dì piovè; e andò alloggiare la sera a Enpoli, perchè Firenze
era tutta in arme e mutato lo stato, chè quelli reggieano,
cioè Piero de' Medici co' suoi seguaci, furono cacciati fuori; e
la parte chiamato il Re di Franza, n'osciro nel contado di Firenze.
Innanzi entrasse, stiè fuori di sei, e ad <date value="14951117">17 di ditto </date>intrò in
Firenze.
E ad <date value="14951111">11 di ditto </date>, passò con le suo gente, e parte lassò
indrieto per passare.
E ditto Carlo Re di Franza e uomo di piccola statura,
picculissimo, con poca barba quasi rossetta, con gran faccia,
magro in vizo, con naso aqquilino; homo spirituale e d'anima,
niente avaro, non ponposso: cavalca piccole e vile bestie, con
pochi appiè, di poche parole, tanto che e' suoi lo tengano quasi
santo. E per tutta Toscana si grida <hi rend="italic">franza</hi>, con suo insegna
addosso; cioè la croce bianca, così pe' contadini, come soldati
e citadini; che pare che tutti ne siano in paura.
E ditto dì, tutti citadini Pissani si raunorono in Pissa, gridando
<hi rend="italic">Viva Franza</hi>, giurando fedeltà al Re Carlo di Franza.
Ne fu rogato Ser Piero di Ser Giovanni da San Casciano, notaio
e citadino Pissano, e Ser Carlo da Vecchiano, notaio e
citadino di Pissa.
E questo dì <date value="14951111">11 di detto </date>, si spiccò il Marsoco sopra la tore
dell'oriuolo di Pissa, el qual era di rame dorato
E a dì ditto, passò per Cerbaja cavalli circa quattromila, li
quali doveano passare per Pissa; ma per esser più presto a
Firenze, andoron di là, però che Firenze era tutta in arme e
contro a Piero de' Medici.
<pb n="288"/>
E alsì ditto Re Carlo, avanti partissi da Pissa, mandò,
a pigliare la tenuta di Livorna, come cosa sua.
E' nostri Priori e Anziani di Pissa fatto ciò, li quali governano
'l palagio con essi insieme e Priori e Anziani; e tornano
dì e notte in palagio.
Nota, come innansi el Re Carlo passasse per Pixa, fornì
Saressana e Pietrasanta per sua.
E a dì <date value="14951112">12 di detto </date>, gli Anziani di Pixa, insieme col Governatore
di Franza, si mandò tre imbasciatori pisani a Firenze
a trovare la maestà del Re Carlo, per intendere che governo
s'avea a fare in Pissa per li Pissani: e' quali furono
l'uno Messer Giovan Bernardino dell'Agnello cavalieri, e l'altro
Simon Francesco degli Orlandi, e Messer Piero Griffi dottore;
e andorono molto onoratamente, con gente appiè e a cavallo.
A dì <date value="14951114">14 di detto </date>, si guastò il Marsocco, el quale era dipinto
molto grande nella rôca della Cittadella Nuova, e dipintovi
l'arme del Re di Franza.
E a dì detto, per lo Re detto si fornì Monte Tignosso e
Viareggio, el quale era di Luchezi; e la Signoria di Lucca
prestò a ditto Re ducati venticinquemila.
E più anco si ragiona che 'l signore Lodovico, nuovo
duca di Milano, prestò a ditto Re Carlo, inanzi si partissi di
Lombardia, ducati quattrocentomila.
E com'ho ditto, ad <date value="14951117">17 di ditto </date>, Re Carlo intrò in Firenze
colla sua gente d'arme, colla lanza in sulla coscia, con
balestrieri e arceri tutti armati; e grande onore li fu fatto da
cittadini, e con grandissimi apparati di seta per le strade: alle
mura e innanzi se li fecieno circa trecento giovani cittadini,
vestiti alla franzeze e tutti di seta, a cavallo; e portatoli le
chiave della città sino alla porta.
E ad <date value="14951220">20 di dicembre ditto </date>, si dipinse l'arme del Re di
Franza sul campanile dell'ore in quattro faccie, coi gigli d'oro
nel campo azurro sopra. L'arme de' Fiorentini restano di sotto,
all'arme di Franza.
E a dì <date value="14951122">22 di ditto </date>, el comune di Pissa fecie gran provigione
d'omini, co'capi sei armati, guardando il Ponte Vecchio
<pb n="289"/>
e la Loggia de Catelani e carraja di San Gilio, per guardare,
le caxe de' Fiorentini; perchè alcuni cattivi del popolo, insieme
con Fransessi, volleno la notte mettere a sacco le case di tutti
Firentini si trovavano in Pissa. Anco non volle consentire e
comessari Fransessi si mettessino a sacco, perchè in Pissa era
venuto nuove, che 'l Venardì Firenze era ita a saco per lo Re di
Franza. Non fu il vero: mai sì qualche casa vi fu missa per
da loro di Firenze propio: el re con suo gente stroppionno:
non vi fu sacco però.
E ad <date value="14951123">23 di ditto </date>, se fecie per Pissa una bella e divota
pricissione, e per la terra si portò la nostra Donna delle Grazie
sta sotto l'organo del Duomo. E a ditta vi fu quassi tutto il
popolo di Pissa d'omini e donne; dreto Firentini: e quella si
fecie perchè ad <date value="14951109">9 di ditto </date> fu liberata Pissa: piovve e non si potè
fare salvo intorno al Duomo.
E ad <date value="14951124">24 di ditto </date>, si parti l'altigliaria del magnifico Re di
Franza, circa cinquanta carrette, sussovi bonbarde le quali
eran tirate da quindici o sedici cavalli l'una, con circa fanti
cinquecento o più alla guardia di dette, e tutti alla volta di
Firenze per Napoli.
E ditto dì, si ritruova il Principe di Salerno in Porto di Genova
con molti navili del Re di Franza per andare nel Reame: e in
Pissa molti suoi soldati, tutti sono per passare nel Reame
di Napoli.
E ogni giorno passa per Pissa gente del Re di Franza, a
cavallo e dappiè, tutti per trovare il Re al campo suo.
E ad <date value="14951126">26 di ditto </date>, passò il Principe di Salerno, fuoriuscito
e nemico del Re Alfonso di Napoli, per mare, che venia da
Genova; e per 'l temporale non potè afferrare in Porto Pisano
e smontò a Bionbino, e andò alla volta di Siena a trovare il
Re Carlo di Franza: e tutta sua gente di qui si partitteno per
a Bionbino, per trovarsi con lui.
E ad <date value="14951128">28 di ditto </date>, si partì il Re Carlo da Firenze alla via di
Siena, con gran gente d'arme avea menata seco a Firenze;
e uno dell'imbasciatori pissani, chiamato Messer Piero de' Griffi,
andò per esser con lui a Siena; e dua suoi compagni, che fu
l'uno Messer Gianbernardino dell'Agnello, e Simon Francesco
Orlandi, ditti di sopra, si ritornorono a Pissa, perchè non
aveano ottenuto dal Re in Firenze quello che voleano dal Re.
<pb n="290"/>
E dì <date value="14951202">2 dicembre </date>, si partì di Pissa quattro inbasciatori pissani,
fatti dal governo di Pissa per andare a Siena a trovare la
maestà del Re Carlo; e fu l'uno Simon Francesco degli Orlandi
ditto, l'altro Malcovaldo della Rôcca, l'altro Guido Papponi,
l'altro Michele Mastiani; e uno de' governatori franciosi di quelli
il Re Carlo ha lassato in Pissa; per recarne lo intero della
volontà del Re del governo s'ha fare in Pissa.
Nota come, perchè già s'è fatto alcuno danno ai cittadini
Firentini che hanno possessione nel contado di Pissa, per essere
stati misso a sacco da contadini di quel di Pissa, e anco in
Pontadera s'era levato la bandiera di Fiorentini; e Pissani vi
mandorono molti di Pissa, e contadini di Cascina e del contado,
e presonla e missonla a sacco, e presi l'omini firentini
per pregioni. E inmentre la terra andava male, s'abbattè a
ritornare li detti dua inbasciatori pissani, e feciene lassare el
commissario Fiorentino e tutti li abitanti, e non furon pregioni.
E anco al presente, quelle di Bientina fanno il simele di
gridare Marsocco; e questo di Pissa vi rimanda molti contadini
per prenderla. E per le ditte cagioni e altre, li inbasciatori
oggi si parteno di Pissa: fanno la via di Campiglia per andare a
Siena: per altra via non si trovano sicuri.
E al presente, Messer Giovan Bernardino dell'Agnello, de
primi ditti inbasciatori, si sta in caxa per cagione che 'l
popolo di Pissa lo vuole a sospetto; perchè dicano lui vole
rimettere Pissa sotto al governo  Fiorentini: e per ditta
cagione rimandali quattro imbasciatori di nuovo, perchè non
vogliano consentire per niente il popolo di ritornare sotto a
Marsocco: inansi dicano tutti volere morire.
El presente dì, li Anziani di Pixa mandorono a donare al
Re di Franza, che s'era partito di Firenze, molti salvaggiumi;
e fu fatto il prezente a San Casciano di Val di Pexa,contado
di Firenze. E alla tornata, e' giovani pisani, quando ebbeno
fatto il presente, furono quasi tutti presi a Castel del Bosco;
che li prese la gente del Marchese Galeotto Malispina, la
<pb n="291"/>
qual gente li teneva a Ciuli di San Miniato. E venendo el
romore in Pissa della presura di ditti, el popolo si levò a rumore
per mettere a sacco le case de' Fiorentini ne' quartieri di
Chinsica: se non li Anziani con molti armati fecieno serrare
el rastrello di Ponte Vecchio, con molti bandi da parte delli
Comissari del Re di Franza e de' Signori Anziani e de' Dieci
della Balia, in modo la cosa cessò: e tutti e Fiorentini s'erano
fuggiti di loro case, con lor donne, e robbe, e iti in casa di
loro amici pisani.
E a dì <date value="14951204">4 di dicembre ditto </date>, venne in Pissa uno araldo
del Re di Franza in Pissa co' capitoli ha fatto il Re di Franza
col  Fiorentini; de' quali dicieno s'abbi a rendere tutto
quello ch'era prima di Fiorentini. E questo dì, ditto mandato
dal Re è ito a Saressana e a Pietrasanta e a Fivizzano e al
Bagnone e a Castelnuovo e tutta la Luligiana, a consegnarla
a' Fiorentini; e Comessarj Fiorentini che vanno a pigliare la
tenuta di tutta la Luligiana, hanno fatto la via di Lucca, perchè
da Pissa non sarebbeno sicuri.
E questo dì detto, e' Pisani hanno fatto due nuovi inbasciatori; e'
quali sono Messer Iacopo di Vanni, e Messer Tomazo
di Iacopo di Betto, dottor di leggi, cor un de' du' comissarj
Fransesi furono lassati al governo di Pissa: e sono iti a trovare
il Re a Siena, per intendere la suo volontà; e troverassivi
sei inbasciatori pisani inzieme.
Nota come Librafatta non si vuole arrendere a Pisani per
niente.
E a dì <date value="14951214">14 di dicembre ditto </date>, e' Pisani mandarono gente a
Ripafatta per guardar gente non venisse entrovi. La notte vi venne
circa fanti cento di Barga, e scontroronsi cor un conestabile di
Pisa, e presello; e morivvi alcuni de' soldati pisani, e entrarono
nella rôcca e per tutto: e dissesi che Santi mugnajo del
mulino di Librafatta fu conducitore  ditti Barghigiani; e
che entrò nel mulino, e cavonne ducati quattrocento, li quali
<pb n="292"/>
avea gettati in un necessario quando fu cacciato dal mulino
da' contadini di quel di Pissa.
El dì seguente, si dà una battaglia al Ponteadera, perchè
le gente de' Firentini v'erano rientrati drento per el Marsocco,
e non si potè avere; e preseno alcuni pregioni di que' di
drento ne fu menati in Pissa.
E ad <date value="14951215">15 di detto </date>, furono cacciati di Pissa alcuni Firentini,
issofatto; e alcuni, com'eran fuori del  porta, furono
spoliati e rubbati, e tolto loro danari e panni.
E ad <date value="14951218">18 di detto </date>, se n'andò da Pissa Messer Bartalomeo
Sossini di Siena, dottore luminarissimo, legista in Pissa ben
anni circa ventuno, con salariodi ducati mille l'anno di salario,
perchè si diciea esser il primo dottore d'Italia. E in conpagnia
sua, per essere più sicuri, se n'andorono molti mercatanti
firentini e donne, tutti alla volta di Lucca, per esser
sicuri; per la volta di Firenze: perochè Pontedera si tiene
tutta volta per Marsochio: quei di Cascina l'arebbono rubati.
E addì detto, i signori Anziani di Pissa hanno fatto
un'accatto di denari dalli bottegai forestieri sono in Pissa,
e a me imposseno ducati quattro d'oro in oro larghi.
E ditto dì, le gente de Firentini corseno al Ponsaco per
prenderlo; cioè Messer Ercule Bentivoglio: non fecieno niente.
E ad <date value="14951219">19 di detto </date>, fu comandato a tutti di Pixia, e terrassani
e forestieri, chi due e chi quattro e chi sei ventiere,
per mettere alle mura di Pissa, per qualche sospetto delle
gente de' Firentini.
E fuori di Pissa non si va sicuro per e' tristi che rubbano:
chi va e chi viene. E questo dì in sul vespro, trasse un tremuoto;
e da messo novembre in qua, ne è tratto più e più
tremuoti, e di dì e di notte; e di molti grossi. Abbiamoli
per grandissimi segni.
A ad <date value="14951220">20 di detto </date>, tornorono l'imbasciatori pisani; cioè tre
di loro, e dua ve ne rimasse appresso del Re, con comissione
<pb n="293"/>
 e altorità di metter offizj in Pissa e nel contado,
ch'ebbene dal Re come cosa libera de' Pisani, e rimasi in Signoria.
E ad <date value="14951223">23 di detto </date>, fecieno li officiali in Dovana maggiore di
Pissa tre proviritori: uno Andrea Lanfreduccio, l'altro
Francesco da Vivaja, l'altro Paullo Bolticella.
E ad <date value="14951224">24 di detto </date>, mandorono le casse alle porte per riscuotere
le gabelle. Come trovoron fatte pe' fiorentini, così si
riscuote oggi pe' Pisani; e tutti li offitiali di detta dogana, e
alle porte son tutti Pissani.
E questo dì detto, si fu presso dal capitano della Cittadella
Nuova, francioso, uno el quale, si disse, proferse a detto
capitano di Cittadella Nuova ducati duemila, ed e' fussi contento
mettere di notte in Cittadella omini duemila di Fiorentini per
correre Pissa per Fiorentini: e ditto capitano l'ha messo in
mano de' Signori pisani, e cossì s'è scoperto ditto trattato.
E questi dì passati, un Fiorentino chiamato Iacopo Ristori,
volse fare un traltalo in Livorno di torla ai Franciosi e darla
a Fiorentini; e anco questo si fu scoperto per le lettere furon
presse in Pissa.
E a dì <date value="14951226">26 di detto </date>, venne due Commissarj fiorentini, inzieme
con un reggente franciosso e con un araldo del re di
Franza, al Pontadera, ch'è de' Fiorentini, per intrare in Pissa
pei Fiorentini. Come Pissani lo seppono, sonò la campana
dell'ore a martello. Tutto Pissa si messe in arme gridando
Fransa: e 'l Regente del re di Francia stava in Pissa per 'l
Re, montò a cavallo e andò al Pontadera, e fecie ritornare
indrieto e comessarj fiorentini. E in Pissa venne el Regente
di Firenze e l'araldo di Fransa, e non fu altro.
E ad <date value="14951227">27 di detto </date>, si raunò el consiglio di Pissa: cioè
e' signori Anziani si trovorono fatti quando Pisa fu liberata, e
dieci omini fatti di balía, e otto omini agunti  per ogni
tersieri: furono omini ventiquattro. Tutti questi ferono e'
Signori nuovi, e uno gonfalonieri a vocie; e questi furono
i primi Signori di libertà sono fatti per Pissani dipoi la libertà.
E ad <date value="14951229">29 di detto </date>, tornò dua inbasciatore da Genova, li
quali arrecoron corasse cinquecento; e a Genova fu fatto
loro grande onore: e in Genova si fece una grida, che nissuno
<pb n="294"/>
 potesse comprare arme salvo Pisani, acciò si potessino
meglio fornire: e ditte corasse l'ebbeno a tempo.
E ad ditto, si partì il Regente franciosso di Pissa, e ritornò
inverso Firenze a rendere risposta a commissarj fiorentini;
e fu quello venne da Firenze.
E ad <date value="14951231">31 di ditto </date>, si partì il Regente francioso da Pisa con
due cittadini pisani, e anderono a Montetopori a li
imbasciatori fiorentini.
E ad <date value="14950101">primo di gennajo </date>, intrò la Signoria nuova pisana
molto pomposamente, tutti vestiti di seta sino a' piedi,
accompagnati al Duomo con gran popolo.
E ditto dì giunse fantaria assai da Lucca, condotta pe'
Pisani al loro soldo.
E ditto dì, la maestà del re di Franza mandò molti muli
in Pissa per polvere di bonbarda per a Roma: e la galeassa
grossa di Fransa in Porto Pissano per caricare artigliaria per
a Roma.
E ad <date value="14950101">primo di gennajo ditto </date>, e' Pissani mandorono un
bargello a far fanti a Siena. Perchè ditto bargello era senesse,
alla tornata sua in verso Pissa fu assaltato alla Sassetta; e ditto
bargello sta in Pissa, e fa iustitia contro a malfattori.
E ogni giorno e Pisani cacciono fuori capi di famiglie de
Fiorentini di Pissa.
E ditto dì, si ribellò da Pisani Monte Castello ad ....
E ad <date value="14950101">primo di gennajo ditto </date>, lo Re Carlo di Franza intrò
in Roma d'acordo col popolo. Ebbe tutto Roma a suo dominio,
e le gente del re di Napoli se n'andorono verso Napoli con
salvocondotto da ditto Re di Fransa. El Papa si rinchiuse in
Castelo Santo Angnolo; e 'l Re di Fransa vi misse il campo.
E alcuni citadini pisani li quali stanno in Roma, feciono uno
bello presente al Re di Fransa sino fuor di Roma, e veduti
da lo Re volenteri.
E ad <date value="14950107">7 di ditto </date>, venne presso in Pissa dua da Vico Pissano:
si disse facevano uno trattato per dare Vico a' Fiorentini.
E ad <date value="14950108">8 di ditto </date>, si perdé Riparbella e la Castellina e Morona.
E ditto dì, e' Signori pissani mandorono a Rassignano circa
<pb n="295"/>
centocinquanta cavalli leggieri fatti in Pissa, squasi
tutti cittadini pissani, e molta fanteria, per acquistare la Maremma.
E ad <date value="14950110">10 di ditto </date>, si raquistò la Castellina suddetta, e diessi
a'patti.
E ad <date value="14950116">16 di ditto </date>, la gente de' Fiorentini prese Calcinaja
per forsa, e mandola a saco, e prigioni tutti, masti e femine,
piccoli e grandi.
E ad <date value="14950117">17</date>, fu il dì di Santo Antonio, fu misso fuoco nelle
cinque galeasse grosse ch'erano tirate in tera nell'Arsanà di
San Vito; e sonando a martello, tutto Pissa si levò in arme;
e campossene delle cinque, tre; due n'abrugiò.
E perchè il popolo di Pissa avendo sospetto fusse fattura
de' Fiorentini, andò un bando da parte de Signori pisani, che
tutti Firentini di Firenze e del contado sconberassino Pissa per
tutto il dì proprio, d'anni quindici in su: e così si partì di
Pissa tutti quelli ci erano rimasi, alla volta di Luca, e molte
botteghe si vidono chiusse.
E a dì <date value="14950118">18 di ditto </date>, si perdè Legoli, el quale si de' a Firentini
per trattato d'un prete. E Genovessi ogni giorno danno
qui danari a fanteria, e mandolli alle frontiere.
E a dì <date value="14950123">23 di ditto </date>, si perdè Montefoscoli; el quale avuto
una battaglia grandissima, si diè a patti, salvo l'avere e le
persone. Auto la terra, la misseno a sacco, e non osservorono
patti nissuni, togliendo la robba de' citadini pisani.
E ad <date value="14950125">25</date>, si diè per paura Forcoli e la Montachitta. In
Forcoli era Niccolò da Forcoli, citadino pissano, comissario,
e fuvi presso drento cinque omini di Marti: li fecie pigliare
ditto Niccolò.
La notte medesima, Priano di Marco conestabile si fuggì
di Librafatta. Detto Priano era conestabile de' Pisani. E perchè
e' Pisani quasi trattavano co' Fiorentini di barattare detto Priano,
con i tre proveditori, e' due consoli, uno camarlingo di Dovana
di Firentini furono presi in Pissa quando fu fatta libera, con
detto Priano: donde essendosi fuggito detto Priano, ditti
ofiziali furon missi a stretto come prigioni.
E ad <date value="14950126">26 di gennajo ditto </date>, circa cinquanta balestrieri a cavallo
sono iti fuori alle frontiere contro a' Fiorentini.
<pb n="296"/>
E a dì <date value="14950127">27 di detto </date>, Palaja si diè a' Fiorentini, che s'era
drento per comissario Giovanni da Forcoli, fratello di Niccolò
ditto; e con patti di non volerci drento soldati, con molte
restrizioni e patti.
E ad <date value="14950129">29 di detto </date>, si perdè il Ponte di Saco. La spingarda
v'ammassò una donna alla battaglia: per paura, si diè di fatto.
E' soldati che v'erano drento pe' Pissani, vi furono tutti spogliati,
e tolto arme e danaj: e così hanno fatto a tutti quelli dell'altre
castella.
E ad <date value="14950131">31 di detto </date>, Lari si diè d'accordo; cioè quattro omini
vi misse drento e' Firentini; e ritornatovi di prima a modo
usato el vicario.
E a dì <date value="14950202">2 di febbrajo </date>, Terricciuola si diè a' Fiorentini sansa
campo.
E' <date value="14950205">5 di detto </date>, si perdè Peccioli; el quale fu bombardato,
e gran parte del muro di verso Montefoscoli andò in terra, e
dessi a patti: tutta la roba de' cittadini pisani andò a saco;
e' grani tutti portorono via verso Firenze: e così hanno fatto
a tutte le castella hanno presse.
E così Lorenzana e Tremoleto, tolto e' grani e portati via.
Santa Lucie si perdè, e dessi a descrizione: andò a saco,
e presi quaranta pregioni, tutti da taglia. Fu posto loro
ducati mille.
E ad <date value="14950213">13 di febbrajo ditto </date>, si perdiè Rassingnano a patti,
salvo l'avere e le persone.
E ad <date value="14950215">15 di ditto </date>, venne in Pisa el Governatore di Bretagna,
el Nipote di Monsignore di San Mallò fatto nuovo cardinale.
E lui rimaso in Firenze, e detto governatore, con una lettera
del Re di Franza, che li fussino consegnato la Cittadella
Vecchia, e tutte le altre fortesse tengano e' Pissani, e l'entrate
delle gabbelle tutte a ditti mandati dal Monsignore
soprascritto.
E a questo si ragunò el popolo di Pissa a consiglio, e
deliberarono di mandare al Re di Fransa a intendere la sua
propia volontà.
E a dì detto, el governatore di Borgogna si partì: andò a
Genova.
<pb n="297"/>
E <date value="14950216">16 detto </date>, fu tratto podestà di Pissa primo Messer...
francioso, dottore in legge, ch'era governatore e reggente qui
pel re di Franza, per sei mesi prossimi. Non accettò.
E a dì <date value="14950218">18 di ditto </date>, intrò in Pissa Monsignore di San Malò,
nuovo cardinale ditto di sopra; e intrò in Pissa con grande
onore di gente armate, cioè tutto el populo di Pissa, con gran
vocie: <hi rend="italic">Viva Franza</hi>. El dì medesimo e' Fiorentini dettono
soccorso a Librafatta: non fu chi li tenesse el passo. E all'entrata
di San Malò in Pissa, alla porta di <abbr>S.</abbr> Marco quando intrava,
fu firito un suo cortigiano francioso in scambio d'omo firentino;
e dipoi fu governato molto diligentemente da Pissani; e
andonne colli imbasciatori per mare a trovare il Re a Napoli.
<pb n="298"/>
E ad <date value="14950219">19</date>, andò a Livorno ditto cardinale.
E ad <date value="14950218">18 di detto </date>, detto Monsingnore fece proposta a Pisani
li consegnassino la Cittadella Vecchia, e tutte le fortesse
tengano al presente e' Pisani; e anco l'entrate tutte della
gabella di Pisa.
E ad <date value="14950223">23 di ditto </date>, si partì Monsignore di San Malò ditto
alla volta di Roma. Rimaso con Pisani d'esser tutti dinansi
alla Maestà del Re, e che 'l Re disponesse far di Pixa quello
a lui parerà.
E jeri, fu ad <date value="14950222">22</date>, venne nuova a Pisa, come lo Re di Francia
have preso Capova, ch'è presso a Napoli miglia sedici;
e in Pissa si fecie fuochi per festa di ditta presura.
E ditto dì <date value="14950222">22</date>, il campo de' Firentini corsano a Buti Pisano,
e presono el borgo con molti soldati genovesi; e morivi
uno Benardino dal Lena, conestabile de' Pisani, valentomo.
El campo di Pisani s'è misso in campo loro apresso con
fanteria assai, e cavalli leggieri alcuni; capitano Messer Luzio
Malvesso bolognese di tutte le genti de' Pisani. E di Pisa è stato
mandato molti contadini, per comandamento loro, alle
frontiere.
E a dì <date value="14950224">24 di ditto </date>, si partì el campo de' Firentini da Buti,
e ritirossi per paura del campo di Pisani, e portorono via le
bombarde, che già aveano rotto braccia dodici di muro in circa
a Buti: benchè co' terrati forte drento si difendieno. Dieronli
tre battaglie alla terra, montando sul muro rotto drento,
coll'acette amassorono molti: montavano sulle mura: la terra
mai si smagliò di niente. Veduto così, e' Fiorentini si
partitteno da campo, e arseno parte del borgo di Buti.
E in Buti si truovava Batista del Pellegrino, comissario
pe' Pissani.
<pb n="299"/>
El dì medesimo si partittono di Pissa più cittadini firentini,
e'quali erano stati uffiziali pe' Fiorentini in Pissa ritenuti per
prigioni. Monsignore di San Malò ditto li fecie licenziare; e
partendosi di Pissa con loro famiglia, donne e figliuoli, di là
dal Monte San Giuliano, furon tutti rubbati e spogliati, donne
e omini e fanciulli. Aveano circa some quaranta, fra letti e
masserizie: tutto fu loro tolto da' contadini di Val di
Serchio.
E ad <date value="14950227">27 ditto </date>, si perdè el poggio di Marti, si diè a patti.
E ad <date value="14950228">28 di ditto </date>, fu l'ultimo di febbrajo, venne le nuove
chiare, come el Re di Fransa era intrato in Napoli; e Pissani
in tal dì feciono serrare tutte le botteghe per festa.
E sino ad <date value="14950220">20 di ditto </date>, il Re Carlo di Franza intrò in Napoli;
che ve lo misse drento il popolo d'acordo.
E ad <date value="14950301">primo di marso </date>, se n'ebbe nuove in Pissa del certo.
El dì medesimo se ne fecie processione con tutte le botteghe
serrate per festa, come è ditto di sopra, e giorni tre alla fila
senpre si fa e' fuochi. Durò sino al dì di carlasciale.
E ad <date value="14950308">8 marso ditto </date>, el campo de' Fiorentini passò Arno a
guasso a San Giovanni alla Vena, in luoco ditto Riparotti, circa
un'ora innansi giorno; e venne in Val di Calci e abbrugiò tutta
la valle colle mulina, che poche cosse rimasse sane: e menonne
quanto bestiame trovorno. El castello si tenne forte colla
genie drento, e dipoi in verso la sera si partirono, e vennono
a Ramo e guastono el mulino, e 'l simile a Sciane. E dipoi
vennano la notte a Quossa. El dì dipoi abrugiarono e guastaron
tutti i mulini di Quossa, e passorono alla volta di Luca. A Luca
sulla porta fu tolto loro uno pregione aveano di Calci; e Messere
Francesco Seco, conduttieri de' Fiorentini, al rumore si misse
sulla porta, e cascò lui e 'l cavallo nel fosso di sul ponte,
e non ebbe male nissuno.
E 'l di medesimo, el capitano della Cittadella Nuova di Pissa
franciosso mandò a protestare e' commessari fiorentini in Val
di Calci non venisseno a' danni de' Pissani, come cosa del Re
di Francia.
Non volseno ubidire, ansi disseno non fare guerra al Re di
Francia, ausi fare guerra a' Pissani perchè non volseno ubidire
a'capitoli del Re di Francia; e che Firentini hanno capitoli li
<pb n="300"/>
siano renduto loro Pissa e Livorno e Pietrasanta e Saressana,
e per ditto de' Franciossi non lassarono abruciare tutto.
E ad <date value="14950312">12 di marso ditto </date>, le gente de' Firentini vennono a
Cascina presso alle sbare, e Messer Luzio Malvesso capitano di
Pisani uscì di fuori per affrettarsi, con circa dugento cavalli e
fanti ottocento in belle squadre, per appiccarsi a battaglia. Le
gente di Firentini non volsono spettare, ansi si tornorono
indirieto.
E ad <date value="14950317">17 di ditto </date>, le gente de' Fiorentini venneno a Cascina
per dare bada, tanto che circa some quaranta di sucari ch'erano
de' Capponi venneno da Livorno per la via di Parrana, acciò le
gente de' Pissani erano in Cascina non l'andasse loro a tôrre.
È a Cascina di Fiorentini morti da sette. E alcuni cavalli leggieri
vennono sino a San Casciano, e presono pochi pregioni;
e di poi quando a loro parse, si ritornarono al Pontadera.
E in questi dì proppio, venne nuove a Pissa come el Re di
Fransa avea auto tutte le fortesse di Napoli e tutto il dominio
del Reame: e al presente la persona sua si torna in verso
Roma.
E ad dì <date value="14960326">26 di ditto </date>, Montepulciano di Valdichiana si ribellò
da Fiorentini, e datosi ai Senessi, che già per antico fu di
Siena.
E ad <date value="14960328">28 </date>e ad <date value="14960329">29 </date>, una parte delle genti di Firentini si trovavano
a Ponteadera o a Bientina, si sono cavalcati verso Firenze.
E al presente, Monsignore Generale di Bretagna, fratello del
Cardinale di San Malò, franciosso e segretario del Re di Franza,
se trova in Pissa. Era a Genova, e da Genovessi fu licenziato,
e tutti e' franciossi si ritrovano al presente a Genova, è negato
l'armare nave e galie in Genova come domanda il Re di
Franza.
E ad <date value="14960330">30 di marso detto </date>, si bandì in Pissa dua galee
sottili in San Michele sotto la logia di Borgo per armare per
il Re di Franza; e dassi danari a furia.
E al pregente si dicie, come signore Lodovico Duca di Milano
e la Signoria di Vineggia e Ferrara hanno fatto nuova lega
insieme, perochè 'l Duca d'Oriens con gran gente dicie vuol
passare in Italia; e ditta la lega non pare volersi accordare che
più Franciossi passino.
<pb n="301"/>
E <date value="14960330">questo dí 30 medesimo </date>, abbiamo nuove in Pisa che
Aresso s'è ribellato da Fiorentini, e gli Aretini hanno morto el
Capitano di Giustizia si trovava in Areso.
E ad <date value="14960401">primo d'aprile </date>, tutte le gente de' Pissani, con Messer
Luzio Malvesso da Bologna nostro capitano di gente d'arme,
 tutti alla volta di Cascina, e là si stanno facendo
qualche scaramuccia con Fiorentini.
E ad <date value="14960403">3 d'aprile </date>, Generale di Brettagna detto ritornò a Genova;
però e' Genovessi mandorono per lui per volere armare
per il Re di Franza a Genova d'acordo co' Genovessi.
Ed a <date value="14960405">5 di detto </date>, di notte le gente de Fiorentini vennono a
San Piero a Grado circa fanti cinquanta, cavalli venti, e tolseno
molti porci e bufali, e menoli via, che erano della Maona al
presente di Pissa.
E ad <date value="14960406">6 di ditto </date>, ditte gente di Fiorentini ritornorono a ditto
luoco, preseno vache circa cinquanta, pure di ditta Maona di
Pissa.
Nota, in ditta Maona v'era mescolati Fiorentini.
E 'l dì proprio, le gente de' Pisani usciron di Cascina e andorono
verso Ponsaco per tôrre ditta preda, e quivi feciono una
bella scaramuccia colle gente de' Fiorentini, in modo che le
gente de' Fiorentini che sosteneano la preda vi furon rotti, e
presi alcuni caporali e circa fanti quarantacinque, e alcuni
Firentini, e menoronli in Cascina.
E ad <date value="14960409">9 di detto </date>, si rissò sul messo del ponte vechio di Pissa,
due prima era un'altra colonna con vi su Marsoco, e su ditta
colonna v'è dua ragione d'arme: arma l'una del Re di
Fransa, cioè tre gigli d'oro; e l'altra della donna del Re, sono
nichi; e ditte arme sono doppie tutte due, e sono intagliate di
marmo bianco di Carrara dorata in azurro.
E questo dì soprascritto, in Pissa si dicie che a Genova s'è
bandito nuova lega; cioè l'Imperadore, il Re di Spagna, Duca di
Milano, Signoria di Venezia e loro derenti, che vi si intende
drento Genovessi e Duca di Ferrara e marchese di Mantova.
Anco i Luchesi non hanno voluto farne festa per paura. E ditta
<pb n="302"/>
lega si dice esser fatta per paura che 'l Re di Franza non
si facci Signore d'Italia.
E ad <date value="14960417">17 d'aprile ditto </date>, il canpo de' Pissani andò a Ripafatta
per prenderla, e <date value="14960419">dí 19 </date> v'andò le bonbarde con boche otto tra
picole e grande. La maggiore gettava libbre sessanta di pietra.
E bombardossi el secondo e 'l terso dì di Pasqua di Resuressio,
in modo v'era tra piè e a cavallo circa quattro milia persone
e più; e di Pissa gran gente, in modo che di Pissani che
andavano per vedere, ve ne fu morti e feriti alcuni. E la rôcha
di Petroio se diè a patti, e verso dì di Pasqua vi stano drento,
e la fortessa di Ripafatta v'era drento circa sessanta omini di
Barga, e in Petroio ditto omini otto, tutti di Barga propio.
E ad <date value="14960422">22 di ditto </date>, a ore <num>2</num> di notte, si levò il campo da
Ripafatta e vennosene a Pissa, che ne fu cagione el capitano
de' Pisani, ch'era Messer Luzio Malvesso da Bologna soprascritto,
perchè e' Firentini vennono a soccorere Ripafatta con
centosette omeni d'arme tutti a cavalli bardati, e cavalli leggieri
circa trecento, e fanti tremila, e guastatori dugento; e per
ditta cagione el capitano si levò, però non era forte a stare a
campo. Donde è che venuto in Pissa el capitano e la gente e
l'artigliarie de' Pisani, el popolo di Pissa tutti mormoravano
grandemente del capitano soprascritto, dicendo lui avere avuto
paura e per paura s'era partito; anco dicendo lui aver toco danari
da Firentini; e grande calunnia li fu data finattanto esser sostenuto
di non poter uscir di palasso per comandamento delli Anziani
di Pissa; e ditto capitano si trovò malcontento, e dubitando
di non esser tagliato a pessi dal popolo di Pisa.
E ad <date value="14960423">23 di detto </date>, le gente de' Firentini circa a ore sedici
vennono a Ripafatta per la via di Luca, e presono el portone
sopra e presso al Serchio, e entrorono in Ripafatta e fornittela
di vettovarie e d'artigliaria come piacque a loro, e mutarono
el castellano e provigionati; e issofatti andando scorendo il
Valdiserchio, predando pregioni e bestiame, veneno sino a
San Iacopo del Poggio e sino alle Manmosse.
E 'l popolo di Pissa si messe tutto in arme, dubitando venisseno
sino alle porte; e 'l nostro capitano Messer Luzio detto
uscì fuori di Pissa con quelli soldati ci era, circa fanti seicento
appiè, cavalli leggieri circa cento, omini d'arme circa
trentacinque, con tutto o maggior parte del populo, chi appiè e chi
<pb n="303"/>
potea a cavallo; e affrontossi co' Fiorentini alle Manmosse, e
quivi si fecie fatti d'armi in modo che le gente de' Fiorentini
si trovorono presenti furono tutti rotti e fracassati, e menati
assai prigioni e cavalli in Pissa, e morivi parechi omini d'arme
e cavalli firentini e fanti appiè. E se non fussi che el resto
delle gente de' Firentini, cioè circa settaola omini d'arme,
soccorseno e feciensi forti al ponticello da Orsignano va al monte,
quivi aiutorono tutti, erano presi e morti che non ne tornavano
mai verso Firenze; tanto erano impauriti. E sopragiugendoli
la notte, ongnuno si ritirò; loro a Ripafatta e nostri in Pissa.
Le gesti de' Firentini stetteno tutta la notte in arme per
paura. E la notte medesima e' Luchesi mandorono qui a Pisani
che cavalcasseno alla volta di Luca, perchè Firentini passassino
per quel di Luca, fusseno tutti presi, che così aveano dichiaro.
Subito la notte e' Pisani mandorono la notte a Cascina a un
loro conestabile e capitano di fanteria, chiamato Anima Negra,
si mettesse in punto con suo fanteria, ch'era rimasso a guardia
di Cascina quando stando a canpo a Ripafatta con circa
fanti trecento.
E anco ai contadini, di Calci e di Buti e di Vico; e la
notte passorno i monti di Vico in quel di Luca. E la mattina
qui, che fu ad <date value="14960423">23 di ditto </date>, sono la canpana dell'ore a martello,
e uscì di Pissa tra soldati e 'l populo circa omini seimilia
con quelli pochi cavalli che c'erano, e passorono il Monte a
San Giugliano per trovarsi colloro: ma la gente de' Fiorentini
passarono molto per tempo, tutti stretti per paura, da Luca, e
andorono a Monte Carlo, quale preseno salvi. Stimossi se le
gente de' Pisani si levavano la notte, come spettorono il dì, tutti
li rompeano el resto, tanto erano impauriti e' Firentini; ma,
perchè il capitano de' Pissani si vedeva tanti pochi omini d'arme,
si non si fe' inansi la notte, ma a ongni modo per la moltitudine
del populo ch'era di tanto buon animo adosso loro si sarebbeno
superati grandemente; e veduto non averli trovali che
rompessano, si ritornorono tutti in Pissa il dì medesimo, benchè
Anima Nera, capitano di fanteria soprascritto, s'affrontò colle
gente d'arme de' Firentini sopra Luca al ponte a San Quilici
perochè le gente de' Firentini per paura di Pissani aveano
passato di là dal Serchio al Ponte San Piero per andare a passare
più alto poteano per non esser trovati da Pissani; ma il popolo
<pb n="304"/>
di Luca in arme fecieno spalle alla fanteria de' Pisani.
E se non che cavalli de' Firentini si missono a guasso pel
Serchio, e a quel modo passorono i cavalli de' Firentini; e per
esser passati a guasso la fanteria de' Pisani avrebbe fatto male
se non fussi stato il popolo di Luca che li soccorseno. E alle
porte di Luca fu presso alcuni fanti de' Firentini, e spogliati
duegentoundici da Luchesi come da Pisani; benchè Luchesi
facessino contra la voglia de' loro citadini, non poteron far altro.
<date value="14960426">1496. E ad 26 d'aprile ditto </date>, si fondò el Monte della Pietà in
Pissa ordinato per lo eccellente frate Timoteo da Luca, de' frati
osservanti di Santa Croce Francescano. E tal dì si fecie una
bella offerta in Duomo con divota pricissione. Li fu offerto tal
dì, tra dinari contanti e arienti, ducati trecento cinquanta; e di
prima in mano di detto frate Timoteo, inventore di ditto Monte,
di robbe e arienti circa ducati cinquecento e perchè lui seguitava
i Giudei, per paura l'Ebbreo del presto di Pissa li paga
per il Monte ducati mille cinquanta e ducati trecento in presto
per tre anni, e la pigione della casa dove si presta per 'l Monte
della Pietà per insin a tanto li sia data la casa del presto. Fa la
somma tutto ducati dumila. E con ditti ducati duemila si cominciò
il Monte della Pietà di Pissa, che prestasi ai bisognosi
denari uno per lira il mese.
E così si cominciò a dì <date value="14960501">1?maggio 1496 </date> al corso di Pissa,
in nome dello Onnipotente Idio.
E ad <date value="14960504">4 di maggio </date>, si fecie una devota pricissione colla tavola
sta sotto l'organo del Duomo, con tutte le regole e conpagnie
di Pissa, e tutto il populo, omini e donne, con grandissima
devossione.
E ad <date value="14960509">9 di maggio ditto </date>, el capitano di Pisani di notte partì
di Cascina con cavalli e fanteria e andorono a Ripafatta, e di Pisa
alcuni omini d'arme a ditta Ripafatta, per cagione che le genti
di Firentini voleano venire per la via di Luca metter vittovarie
in Ripafatta, perchè al presente le genti de' Pisani l'hanno assediata
in modo non vi puole intrare niente drento; e le gente
de' Firentini per paura de' Pisani non volleno passare più qua
che Monte Carlo; e veduto non venire più avanti e' Fiorentini,
<pb n="305"/>
le gente de' Pisani si ritornorono tutte alloro alloggiamenti,
cioè chi a Cascina chi a Pisa.
E ad <date value="14960509">9 di ditto </date>, tornò da Napoli per mare li tre inbasciatori
mandati dal comune di Pissa; l'uno Maestro Francesco da Catignano
e Maestro Luisi Amanati, Dottori in medicina, e Michele
Mastiani, Pisani e cittadini di Pissa.
E ad ditto, con ditti inbasciadori venne seicento omini appiè
armati, tra Svisseri e Francessi e Quasconi, mandati dallo Re
di Franza di Napoli per mare. Si passorono tutti a Livorno,
e questo dì a Pissa, e allogiati per tutti e' conventi di Pissa e
per alcuna casa.
E ad <date value="14960511">11 di ditto </date>, ditte gente andaron in canpo a Ripafatta,
perchè si disse che le gente de' Firentini si metteano in punto
per dar socorso; e così alcuni omini d'arme era in Pissa,
andorono a Ripafatta.
E perchè ditti Svisseri partendosi da Napoli tocoron là denari
per venire a servire i Pissani, essendo voluti mandare a Ripafatta,
voleano danari; ma per esser già pagati, el comuno di
Pissa insieme co' loro capitani ve li mandarono per forsa con
grandi bastonate.
E a questa volta lo stato di Pissa li pare esser molto, ed è
assicurato che 'l Re di Franza non ci vuole abbandonare solo
per la venuta delle sue gente al servizio di Pissa.
E ad <date value="14960513">13 di ditto </date>, si mandò le bonbarde a Ripafatta, con molti
mantelletti e gatti per andare sotto alle mura.
E ad <date value="14960514">14 di ditto </date>, si cominciò a bonbardare molto forte Ripafatta,
e ditto dì vi si mandò quanti scarpellini e rompitori di
pietre di Caprona ci sono, per tagliare le mura.
<pb n="306"/>
E ditto dì <date value="14960514">14 </date>, venne una spia de' Firentini per entrare in
Ripafatta con lettere, e fu presso da Pisani e impicato a
Ripafatta.
In Ripafatta si ritruova al presente circa fanti cento per
e' Fiorentini, e con assai vittovaria di pane, fave e miglio; e
questo s'è inteso per qualcuni stati pressi da quelli di drento.
E sono con molta pochissima aqqua e trista: però ne' dì passati,
avanti ingrossasse la gente de' Pissani in canpo, uscì di Ripafatta
fanti e done con broche, e portarono tutto giorno
drento aqqua; e allora e' Pissani vi mandorono un conestabile
chiamato Gentile da Roma, e introrono nel borgo. È levato
tutte le vie d'avere più niente da nissun luoco.
E ad dì ditto, si mandò alcune bonbarde, chiamati passavolanti,
a Ripafatta, li quali si portavano sulle carette, e così si trovano
fatti in Pissa all'usanza di Franza; li quali si feciono
a Santo Sepolcro, e provossi in Pissa, e da Santo Sepolcro nella
torre non fornita al ponte alla Spina, la quale passò nel muro
di ditta torre. E in ditto luoco se n'è fatti al presente cinque,
tra grossi e piccoli. Sono molto belle cosse e furiosse. Anco
nella piassa del grano, overo la Sapienzia, si fa molti lavori di
legnami, cioè gatti e travate e altre cose per potere andare
coperto alle mura di Libbrafatta per potere scalsare le mura,
perochè le bonbarde non vincieno salvo alle difesse; e tiensi
che Libbrafatta sia la più forte rôca sia al presente in Toscana,
perchè le bonbarde non vi fanno niente.
E ad <date value="14960516">16 di maggio ditto </date>, si mandò a Librafatta tre passavolanti
fatti alla fransese sulle carette congengnate al trave, uno
grosso, uno messano, uno picollo molto.
<pb n="307"/>
E ad <date value="14960518">18 di ditto </date>, la notte sonò la canpana di Pissa a martello,
e tutto el populo s'armò, e una parte n'andò a Ripafatta,
e 'l resto rimase in Pissa a guardia. E questo perchè s'intese
che le gente de' Fiorentini si mostrono in Valdinevole, dubitando
volessino socorere Ripafatta, e tutto el dì non s'aperse
botteghe nessuna.
E ad detto, a ore venti circa, s'ebbe Ripafatta, e dettese a
patti a Singnori di Pissa, salvo le persone. Se ne fecie in Pissa
festa assai con grandissimi fuochi. E dipoi e' Franciosi preseno
tutti e' soldati di Ripafatta a pregioni, li quali eran tutti di Barca
e di Sommocolongno. Anco preseno el comissario e castellano
firentini, e tutti furono missi in Santa Caterina di Pissa a
pregioni per farli recattare.
E ad <date value="14960521">21 di maggio ditto </date>, tutti e' pregioni di Barca si ricattorono
da Franciosi ducati sei l'uno, e lassono nove in pregione
nelle mani de' Franciosi per statichi per tutti quelli se
n'andorono per ricatto. El comessario e castellano firentini
rimaseno in pregione, li quali è loro domandato per e' Fransesi
ducati millecinquanta; e così si stanno.
E se non fussi che i ditti comissario e castellano non si
volseno arendere a' Pisani, ansi più tosto a Franciosi, nè
Barghigiani nè Fiorentini non n'erano tenuti per pregioni niente;
perchè e' Pissani permisser loro la fede a tutti, e per respetto
de' commissario e castellano firentini s'arrenderono a' Fransesi.
Nolla poterono osservare a nissuno di loro, anco che Bargiani
si dessino a Pisani e none ai Fransesi; ma furono sforzati da
Fransesi.
E per ditta cagione e' Franciosi entrorono in Librafatta loro
tutti, e non volsero v'entrassi altri soldati di nissuna ragione,
salvo il comissario pisano, che fu Malcovaldo della Rôca. E questo
feciano però hanno fatto ricattare da Pisani la monizione di
Liprafatta ducati cento d'oro larghi. E ditti Fransesi si ritruovano
co' Pisani a soldo sono quasi tutti Borgongnoni: ragionassi
esser la più cattiva gente avesse il Re, e più valentomini, però
non istimano la vita niente.
E ad <date value="14960522">22 di ditto </date>, hanno fatto ditti Fransesi acordo co' Pisani,
e tocano oggi millecento scudi, cioè mille per loro soldo
d'un mese avenire e cento per Ripafatta, com'ho ditto; e sino
a qui hanno auto ducati millecinquecento overo scudi, e
<pb n="308"/>
intendesi soldo per un mese; e questo per andare a prendere
el contado di Pissa: e alsì insieme con loro e' soldati taliani si
trovano al presente al loro soldo, sono circa fanti appiè duemila
e uomini d'arme settanta o circa, cavalli leggieri circa centocinquanta;
fa tutto circa cavalli quattrocento e fanti duemila,
tutta gente fiorita.
E perchè il Re di Fransa ha mandato moltissima farina a Pissa,
la quale li avansò nel Reame, al presente si vende in
Pissa tutta quanta a chi ne vuole a soldi trentacique lo stajo
di libbre cinquanta l'uno, pur per conto del Re: ed è venuta:
molto a tempo, però la farina valeva, prima venissi quella del
Re, soldi quarantadue lo stajo, e trovavasi poco grano e caro;
perochè alcuni cittadini n'aveano assai, nollo voleano vendere
spettando incarasse più forte, e a questo punto none vendono
poco o niente per cagione di ditta farina.
Nota, secondo gli antichi mai più fu qui grande ricolta
come quest'anno, perchè intendi, fra questa farina fa vendere
al presente il Re  Fransa, ve ne è circa sacca mille la quale
mandò e' Pisani a donarla al Re sino nel reame di Napoli, e
ora è ritornata qui con moltissima dell'altra.
E ad <date value="14960525">25 di maggio ditto </date>, uscirono e' Fransesi di Librafatta,
e rubborono tutta la monizione e vittovaria v'era drento, e alcune
letta, e tutto quanto v'era; e ongni cosa hanno venduto
a Luca più che a Pisa; e sono tanto mala gente non si puole
con loro niente, a tutti i modi vogliono ogni coxa per loro.
E ad <date value="14960526">26 di ditto </date>, i Fransesi andorono verso Vico, per andare
a prender Bientina. E' soldati taliani nostri appiè e a cavallo
tutti a Cascina. Anco n'andò l'altiglieria a Vico, e vittovarie
e monizione, e due comissarj sopra tutte le gente fatti da
Singnori pixani; l'uno Ser Matteo di Giovan Fauglia,
nuovamente ritornato a Pissa (abitava familiarmente a Roma; non
stava in Pissa per non volere esser sottoposto a Firentini, alsì
non volse stare in Firenze per ditta cagione; però lui è uomo
prudentissimo e d'assai); e altro comissario Mariano da Pecciuli.
Al presente si ritrovano tutti in Vico Pisano.
E questo dì ditto, venne 'armata del Re di Franza a Livorno
per andare a Napoli con vettovaglie di vini e grani:
sono galee sei sottili, e nave quattro grosse: venneno da
Marsilia.
<pb n="309"/>
E ad <date value="14960527">27 </date>, le genti de' Pisani andorono tutte a Vico Pisano e
San Ioanni alla Vena, appiè e a cavallo, per mettere el campo
a Bientina. Per rispetto del piovere non vi s'è andato.
Ad <date value="14960529">29 di detto </date>, venne una lettera del Re di Franza, fatta
de' <date value="14960518">18 di maggio </date> a' Signori di Pisa, che non si debbia andare
a' danni de Firentini, e che l'offese si levino tra Fiorentini
e Pisani sino alla venuta del Re. Si stima sarà di corto.
Al presente si dicie che a Firenze fanno grandissima monizione
d'arme per tutte le case; quelli non hanno arme, ne
cavano da' citadini e dispensalla a chi non n'ha; e questo si
dicie fanno per la venuta del Re di Franza quando volesse
intrare in Firenze, per esser più forti de' Franciosi.
Anco questo dì detto abbiamo nuove come el Re di Franza
entrò in Roma sino ad <date value="14960526">26 di maggio detto </date>; e questo è stato
contro la volontà del Papa e della Lega detta, cioè Veneziani
Duca di Milano e loro derenti. El Papa el dì avanti s'uscì fuori
di Roma con dodici cardinali, e andossene a Orvieto.
Nota, come ad <date value="14960529">29 detto </date>, l'ambasciadore de' Pisani fu l'operajo
di Duomo, tornò da Genova, e non vi si manda altro
ambasciadore per respetto alla Lega si stima sia contro al Re di
Franza; e per l'esser noi di Franza, non si terrà altra
inbasceria estera.
E lo inbasciadore de' Genovesi si parte di Pisa. E questo è
contro la voglia di tutto el populo di Pissa, anco quello di
Genova; ma per esser obbligati e' Genovesi alla voglia del
Duca di Milano, e' Pissani di Franza, bixogna aver pazienzia;
ma certamente e' Pisani hanno ricevuto tanto grande benefizio
da Genovesi, che io stimo mai Pisani non lo dimenticheranno.
E ad <date value="14960605">5 di giugno </date>, venne un cavallaro dello inbasciadore
pissano a Pisa alla Singnoria, come el Re di Franza era a
Veletri di là da Roma, e che lunedì passato, che fu ad <date value="14960601"> primo di giugno </date>,
dovea intrare in Roma d'acordo col popolo di Roma.
E in Roma sì faciea grandissimi apparati per riceverlo. El papa
s'era fuggito da Roma con circa cardinali quattordici, e andato
a Orvieto, terra di Roma, per paura del Re di Franza, e così fu.
E anco contengano ditte lettere come la maestà del Re viene
a Siena e dipoi a Pissa.
E ad <date value="14960606">6 di detto </date>, si partì di qui fanteria con più conestabili
de' Pissani, e andorono tutta notte sino a Lorensana:
<pb n="310"/>
entrorononvi drento ch'era famata; e di poi ebbeno Tremoleto
e Monte Vitore e Casanuova e Parlascio.
E ad <date value="14960607">7 di ditto </date>, s'ebbe Lari, Casciana, Crespina, Santo Pietro,
Capannoli.
E in Pissa si mette in punto per alloggiare la Maestà del
Re di Franza.
E Franciosi che mandò el Re di Fransa a Pisani, furon mandati
a Vico Pisano per alloggiare, e tolseno le chiave delle porte
a' comissarj; di Vico e volseno la fortessa; ma el castellano nolla
volseno loro dare. E dipoi volseno dare Vico ai Firentini: e questo
faceva e' loro capitani, e per esser loro malvolsuto da conpangni loro,
perchè e' capitani pigliavano e' denari de' Pisani e non
li davano a' conpagni, furono accusati e pressenli a pregioni e
menonli a Pissa. Al presente sono in mano del capitano
francioso sta in Citadella Nuova.
E ad <date value="14960611">11 di giugno detto </date>, venne un araldo in Pissa del Re
di Franza a dire come el Re si retruova in Siena, e che si debbia
mettere in ordine qui per alloggiare lui e tutta suo gente;
e tuttavolta si prepara per lui in Pisa forte.
E ad ditto, s'ebbe Legoli e Montefoscoli, Treggiaja. Andorono
a campo a Peccioli e non lo presono, però le gente de'
Fiorentini, cioè uomini d'arme settecento circa, lo venneno a
soccorere. E Pisani hanno circa fanti quattrocento, tra
contadini e soldati, e ritironsi a Terricciuolo e a Casanuova,
che s'era data a' Pissani.
E Montefoscoli, perchè era rotto le mura da Firentini, non
si guardava da persona.
E ad <date value="14960612">12 di ditto </date>, venne in Pisa e Franciosi e Quasconi che
erano a Vico Pisano. E' capitani loro furono jeri colla Signoria
e domandano danari, e furono alogiati per le case a descrizione.
E questo dì <date value="14960612">12 di ditto </date>, e jeri ad <date value="14960611">11</date>, e' Signori pisani raunoron
el consiglio del populo di Pissa, questo per volere raconciare
le borse overo lo squettino, chè molti cittadini dicano
non istanno bene; benchè già qualche dì fa sono state viste
da più citadini con frate Timoteo da Luca soprascritto una
altra volta, e raconcie alcuna coxa. E citadini non stanno anco
pazienti, vogliono s'aconcino di nuovo; e così s'è vinto
si rifanno di nuovo.
<pb n="311"/>
E ad <date value="14960613">13 di ditto </date>, s'ebbe Palaja e Montecastello datosi
a Pisani.
E questo dì, s'è bandito in Pissa, pe' Signori pissani, che
tutti di Pissa mettino l'arme del Re di Franza all'uscio; chi
ha torre, e' metta una bandiera sulla sua torre coll'arme del
Re di Franza, sotto gran pena. E in piè del ponte Vecchio di
verso la piassa s'è fatto un bello apparato, con un arco trionfale
tutto azzurro con gigli d'oro, a su vi possa un gran cavallo
collo Re di Franza suso a cavallo armato di tutt'arme
con una spada in mano, e sotto a piedi el Marsoco, insegna
firentina; e appresso el drago in tera, arme del Re Alfonso di
Napoli; ed è volto verso Firenze minacciando colla spada.
E ad <date value="14960615">15 di ditto </date>, le gente de' Pisani s' affrontorono col campo
de' Firentini tra Cascina e 'l Pontadera, e Firentini furono
rotti e rimissi in Pontadera, e fu loro tolto circa otto omini
d'arme e quindici stradiotti e fanti quaranta, con due caporali
de' Firentini; e a questa scaramuccia vi si trovò e' Franciosi
furon mandati dal Re di Franza in ajuto de' Pisani.
Nota, di quante volte el canpo de' Pisani si sono affrontati
col canpo de' Firentini, sempre e' Firentini sono rimasti perdenti.
E ad <date value="14960616">16 di giugno ditto </date>, si riebbe Pontadera. La notte
passata le gente de' Firentini se n' uscetteno fuori, e omini e
donne e fanciulli. Non vi rimase creutura nissuna, e coxì e'
Pisani v'entrorono sansa combattere.
E ad ditto, s'ebbe Ponte di Saco, e Lavaiano datosi di
buona voglia; el capitano de Pisani  cavalcato issofatto
a Pecciuli.
E ditto dì, comincia a venire gente del Re di Franza.
E ad <date value="14960617">17 di ditto </date>, venne in Pisa Monsingnore di Bressa, sio
del Re, cioè fratello della madre  di Fransa, el quale va
a Genova per inbasciadore. E ditto dì venne il Cardinale di
Genova Fregosso, ciamato Polo Battista, e Messer Bietto da
Fiesco e Cardinale di Santo Piero in Vincola, e molti Fregossi
fuoriusciti di Genova.
E ad <date value="14960618">18 di ditto </date>, venne la retroguardia del Re di Franza
circa dodicimila tra Svisseri circa settemila cavalli, el resto
<pb n="312"/>
pedoni; ch'era una cosa scura vederli allogiare per le
casse de' citadini e altre.
E ad <date value="14960620">20 </date>, si partirono e andarono in Valdiserchio per dar
luogo alla corte del Re che viene.
E ditto dì, venne l'artigliarie del Re: furono pezzi trentasette,
cioè boche di bonbarde tutte su carrette, e molte carrette
di fornimenti di esse, come pallotte e polvere e altri fornimenti
appartenenti, circa carette cinquanta, tratte da sedici o quale
venti cavalli, alcune piccole da cavalli tre o quattro.
E questo dì, e' Pisani hanno fatto un arco trionfale detto
di sopra, con tante rassarie e pini di verso le botteghe, tutte di
pani d'arasso di verso Arno, tutte sino a casa dove de' allogiare
el Re presso a San Masseo, pieno di pini versure molto
spessi, che pare una cossa molto bella.
E ad <date value="14960620">20 di giugno ditto </date>, el Re di Franza intrò in Pissa con
tutta suo gente e baronia, ch'erano migliaja quindici tra piè
e cavallo, con lui circa otto mila Svisseri; e volleno alloggiare
per tutte le casse a loro modo, e besognava avere pazienzia; e
trovossi tanta moltitudine di forestieri; che qualche volta non
si trovava pane e tanto vino  berre: fu cattivo ricolto di vino
quest'anno, e tutta roba si vendeva a peso d'oro, massime da
mangiare: valea la soma del vino ducati diciotto vermiglio.
E ad <date value="14960621">21 di ditto </date>, e' Pisani furono a parlamento col Re di far
di Pisa apuntamento: raunato la corte del Re, cioè el consiglio
generale, e' Pisani donarono Pisa al Re ne faciesse sua volontade,
pure non la sottomettesse ai Firentini. E quando e' consiglieri
andavano a consiglio, era bella cosa a vedere circa cinquecento
signori francesi, tutti colle accete fransese in mano, vestiti
di drappi di seta, e tutti in aiuto de' Pisani  liberamente
non fussi Pisa di Fiorentini a Fiorentini. E qui fu grande
disputa tra baroni, massime Monsignore cardinale San Malò,
con du' altri del consiglio generale del Re di Franza, volea si
rendessi a' Fiorentini, perché aveano ricevuto gran doni da
Fiorentini; e tutti li altri baroni ajutavano e' Pisani, dicendo che
non voleano per cosa del mondo la corona di Franza avesse tale
vergongna che fusse tenuta disleale, perochè una volta lo Re
Carlo avea fatto la cità libera, e non era onore della corona
sottometterla più; in modo che San Malò ditto fu volsuto esser
morto dagli altri consiglieri: e così si credette Pissa essere
<pb n="313"/>
liberata totalmeale da' Fiorentini per queste differense
de' consiglieri; e massime da tre in fori o quattro, li altri eran
tutti in aiuto dei Pisani. E veduto questo, isso fatto i Signori
pisani con tutto el Crero e citadini fecieno una solenne pricissione
a ore ventidue, e passò d'onde stava alloggiato el Re presso a
San Masseo, monisterio, nella casa fu de' Medici; e passò su
pel ponte alla Spina, e tornò al ponte Vechio a Duomo.
E ad <date value="14960621">21 di giugno detto </date>, il Re di Franza andò a vedere ballare
alla casa di Messer Gianbernardino dell'Angnello lungarno
a Santa Cristina sulla loggia, e qui v'era di molte fanciulle e
donne di Pissa a quel ballo; e sedendo el Re in messo a due
donne fanciulle, le più belle al ballo, fu ordinato nel ballare
molte fanciulle e donne si gittorono genocchione avanti al Re,
dimandandoli grazia che Pissa non ritornasse più sotto a
Firentini: furono fornite di molte buone parole dal Re detto.
E ad <date value="14960622">22 di ditto </date>, si corse per Arno un palio di raso di seta
al primo brigantino, al secondo uno palio di panno paunasso, el
terso un pajo di calse alla divisa del Re di Franza.
E ad <date value="14960623">23 di ditto </date>, el Re cavalcò a Luca con tutta sua corte
e gente d'arme e fanteria, parte alla volta di Pietrasanta, e 'l
resto a Luca colla suo persona. La gente cominciò cavalcare
a ore cinque di notte, e durò sino a ore quattordici: sempre
andava gente fuori; e lui cavalcò a ore dodici: prima andò a
Santa Croce a udire messa: da quella via andò a Luca.
Nota, come el Re di Fransa quando cavalcava per la Talia,
sempre si mandava avanti due o cinque dì l'antiguardia sua, la
quale era molti signori con circa tre o quattro mila cavalli.
E di poi il dì cavalcava l'antiguardia, veniva suo persona
acompagnato con ottocento franchi arcieri a cavallo, e tutti e'
suoi baroni, che sono circa duemila cavalli, e con otto o diecimila
Svisseri pedoni. E drieto a lui intrò in Pissa la dietroguardia con
circa tremila cavalli, tutti omini d'arme, con fransesi capitani;
<pb n="314"/>
ed io scrittore di ditto libro alloggiai in casa uno di ditti
capitani della drietoguardia, che si dimandava Messer Rulino
capitano del Duca d'Orlies, con cento omini d'arme sotto di sè.
Era grandissimo di persona e ben proporzionato, pareva un
gigante. El quale capitano non volse andare a Luca; ansi andò
diritto a Pietrasanta, e tutta gente per andare alla volta di
Lonbardia per passare in Fransa; benchè il Duca di Milano
nominato di sopra abbi preparato gente per non lassarlo passare.
E ditto dì <date value="14960623">23 di giugno ditto </date>, e' Pissani mandarono inbasciatori
drieto allo Re a Luca per intendere più fermamente suo
volontà, la quale s'ha avere alla presensa delli inbasciatori
fiorentini.
E ad <date value="14960624">24 di ditto </date>, el Re di Franza fecie in Luca tre alditori
franciosi alli inbasciatori firentini e pisani, e questo per fare
apuntamento tra loro; e volleno e' Firentini facessino tregua
co' Pisani quattro mesi. E Firentini disseno di farla per due
mesi; e ditto coxì, si furono partiti, in modo che dispiacque
questa cosa molto al Re: e così si partittano di consiglio li
inbasciatori pisani e firentini e franciosi alditori a rotta; in
modo che li inbasciatori firentini non andavano per Luca per
paura dei fransesi che tutti li erano loro incontrari, ed alcuni di
quelli baroni del Re di Franza li minacciavano molto forte.
E quando li inbasciatori firentini se ne andorono a Firenze,
volseno esser aconpagnati. El Re li fecie aconpangnare a molti
de' suoi arcieri, chè le gente del Re arebbe fatto loro villania
solo per amore de' Pisani; e sono iti con intenzione d'esser colla
Singnoria di Firenze e dare risposta a Pisani fra tre dì o quattro,
se volliano fare ditta tregua.
E ad <date value="14960625">25 di ditto </date>, il Re di Franza si partì da Luca, e ditto
se n'andò alla volta di Pontremoli, e l'inbasciadori pisani si
ritornarono a Pissa, salvo dua andorono col Re per aspettare
risposta da Firentini.
E questo dì proprio, e' Pissani hanno raunato il populo per
fare la Singnoria nuova, la quale s'ha a fare a vocie per partito,
non per squittino; però le borse sono arse per diferenzia tra loro,
cioè le prime fatte poi fu libera.
<pb n="315"/>
E ad <date value="14960626">26 di giungno ditto </date>, el populo di Pissa fecie dodici
omini, quattro per terzieri, li quali hanno a fare la nuova
Singnoria di Pissa.
El dì proprio, anco si vinse per popolo tre omini, uno per
terzieri, abbino a porre tremila ducati, cioè cento poste di ducati
venti per uno, e cento poste di dieci ducati per uno: fra dugento
omini si fa tal pagamento, e a ditti si consengna tante gabelle
di Pissa e grani de' Firentini, tanto tali hanno prestati siano
satisfatti; e questi danari s'hano a fare per pagare li soldati
de' Pissani.
El Re ci ha lassato in Pissa e a Livorno circa mille pedoni,
centocinquanta a Livorno e centocinquanta in Citadella Nuova,
e cinquecento sono iti alle frontiere contro a Fiorentini; e detti
soldati son pagati dal Re di Franza.
E ad <date value="14960627">27 di ditto </date>, il Re di Fransa passò Pontremoli colle suo
gente, e missello a sacco a fuoco tutto quanto. Non vi lassorono
coxa nissuna; e questo perchè alla venuta del Re in Talia, quando
passò Pontremuli, e' Pontremolesi amassorono molti Franciosi e
Svisseri; e per tal cagione fu disfatto Pontremoli, e tutti quelli
si ritrovoron io Pontremoli, donne, omini, fanciulli, tutti furon
morti: non canpò nissuno; ed prima fu misso a sacco la Spezia
dalle suo gente.
E ditto dì, si trasse la Singnoria nuova di Pisa e 'l gonfalonieri, e
feciesi a bocie molto ben d'acordo e in pacie.
E ad <date value="14960629">29 di ditto </date>, e' dua inbasciatori pisani tornorono da Pontremoli,
perchè 'l Re di Franza passò via, e non si fecie apuntamento
co' Firentini perchè non volleno loro.
E ad  e' Pisani mandorono Messer Piero Griffi per
inbasciatore al Re di Franza, commo omo più sperto tra loro
fussi in Pissa.
Nota come 'l ditto Messer Piero Griffi fu fatto cavalieri in Napoli
dal Re di Franza, e Firentino nissuno non furono premiati
di niente.
E ad <date value="14960701">1?luglio </date>, intrò la Singnoria di Pissa nuova, fatta a
bocie.
E ad <date value="14960702">2 di luglio </date>, e' Pixani mandorono el capitano di Livorno,
che fu Gerardo Rossermini citadino pisano, con molti provigionati,
<pb n="316"/>
tutti Pisani. Armorono qui una fusta con detta gente, e questo
fu il primo capitano mandorono e' Pisani a Livorno. E 'l capitano
firentino fu aconpangnato a Rassignano da quattro Franciosi e
quattro Pisani.
Nota come el comune di Pixa pagò per andare in ditto capitanato
ducati trecento d'oro sine cabella al capitano francioso di
Livorno, e similemente el capitano firentino pagò all'entrata sua
ducati trecento d'oro al ditto capitano francioso, solo per entrare
in ditto offizio; e così vendè ditto offizio e' Franciosi.
E ad <date value="14960707">7 di luglio ditto </date>, si partì di qui per seguitare el Re di
Fransa circa duegento omini d'arme e circa cento balestrieri a
cavallo, loro capitano Camillo Vitelli da Cità di Castello, el quale
era ito avanti al Re così più dì.
E jeri, fu ad <date value="14960706">6 di luglio ditto </date>, s'ebbe un cavallaro era ito a
Firenze da parte del Re di Franza, che Firentini e Pisani
facessino tregua per qualche tempo si potessi fare le ricolte
del grano; perochè molte se ne perdono, perchè e'soldati
pigliano e' contadini come sono per e' campi a tagliare del
grano, e Firentini non voleno respondere a Pisani; niente anco
disseno, che la risposta voleano fare al Re di Franza proprio; e
questo fanno per assediare il paese di Pissa più possano.
E ad <date value="14960710">10 di ditto </date>, si riebbe Castelnuovo per battaglia di mano,
andò a sacco.
E ad <date value="14960711">11 di ditto </date>, vene un cavallaro de' Pisani dallo Re di
Franza, el quale lo lassò a Borgo Sandonino, strada di Milano,
con sua gente; e che le gente del Re di Franza, le gente del
Duca di Milano s'afrontoronsi sotto a Fornuovo, e colle artigliarie
fu morto circa dugento omeni d'arme del Duca di Milano,
e diciesi esservi morto el Marchese de Mantova e circa
cinquecento pedoni de' Franciosi. Anco furono morti diciotto
conduttieri Taliani, e tuttavolta si va verso Milano. E da ongni
parte ne furono morti coxì de' Franciosi come de' Taliani tra
l'una parte e l'altra circa cinquemila, e dipoi ferono tregua
per cinque dì per seppillire e' morti. E Franciosi andarono la
sera al Borgo Sandonino.
E sino ad <date value="14960708">8 di luglio ditto </date>, le gente de' Firentini uscirono
di Pontadera con circa centotrenta omeni d'arme e cinquanta
<pb n="317"/>
cavalli leggieri, e circa mille cinquecento pedoni andarono a
Peccioli, e dieronli una gran battaglia, e in Peccioli si ritrovò
circa centocinquanta Franciosi con buone artigliarie, e
risposeno in modo che le gente di Firentini si ritornorono a
Pontedera.
E a dì <date value="14960712">12 di ditto </date>, le gente de' Firentini andorono  Alica,
e pressola a patti e missola a saccomanno, e li omini si dieno
a patti; e uno omo d'arme chiamato Giovan di Ricardo, el quale
naque in Pisa di nazione Firentino, fecce impiccare un omo di
Marti per dispetto de' Pissani.
E ad <date value="14960714">14 di luglio </date> ditto, e' Signori Pisani mandorono un
bando in Pisa, che chi amasasse o desse morto Giovan di Ricardo
ditto, guadagnava da ditta Signoria ducati dugento d'oro;
e chi lo desse vivo a ditta Signoria, guadagnava ducati trecento
d'oro larghi: e questo per cagione di ditto uomo stato inpiccato.
E ad ditto, si perdè Lavajano el quale si guardava per Pisani,
e dessi a patti, e dipoi furon tutti tenuti a prigioni.
E ad <date value="14960717">17 di ditto </date>, la notte, el capitano Malvesso vene in Pissa
da Cascina, e questo perchè le gente de' Firentini erano molto
ingrossate in Pontadera; e intendendo si metteano tutte in arme,
dubitò esser rinchiusso in Cascina, e comandato per la Signoria
tutto el grano si mettesse in Pissa; e coxì fu fatto, che talvolta
si ritrovò ad esser ad un tratto alla porta di San Marco cento
venti carra di grano. Anco dalle colline ne viene assai; se
non fussi Forcoli e Alica è de' Fiorentini, ne ci verebbe tutto il
grano della Collina.
El dì medexemo <date value="14960717">17 ditto </date>, le genti de' Firentini uscirono di
Bientina circa seicento fanti e cavalli venti, e afrontosi coli
omeni di Buti e di Vico, ch'eran circa cento; e Firentini si
mostravano esser pochi, e lassoronsi pigliare, sequitando e'
soldati de' Pisani la vittoria. Come giunsino ov'era l'aguato,
furon tutti roti, e presono circa trenta; e beato chi era bene
in gambe per fuggire.
E prima che il Re di Fransa si partisse da Pissa per andare in
Fransa, mandò di qui Monsignore di Bressa, suo sio, a
Genoa co' tutti i fuorusciti Fregosi si ritrovarono in Pisa, con
circa mille cinquecento Svisseri e molti Fransesi; e cavalcorono
Camillo Vitello con Paullo Vitello e suo gente d'arme, tutta per
tera, e presono la Spezia e missola a saco; e dipoi andorono sino
<pb n="318"/>
alle mura di Genova, cioè in Bisagna, con molti partegiani
Frecosi con loro, credìndosi esser chiamati in Genova dal populo.
Venne loro fallito, che 'l populo di Genova non si mosse mai; e
tuttavolta l'armata di Franza si trovava in Rapallo credendo
intrare co' Frecosi in Genova: in modo che 'l Governatore di
Genova mandò a dire al capitano di ditta armata, chiamato <abbr>Stren.</abbr>
d'Andrea Fransese, s'andasse con Dio; e perchè Monsignore di
Bressa, trovandosi alle porte di Genova come capitano di tutta
gente e armata, non volse mai dare licenzia se partisse di ditto
porto; in modo l'armata di Genova v'andò e presala per forsa:
furono sette galee e uno galeone grosso fatto in Pissa, e più
nave con molte robbe e artigliarie tolte in Napoli quando fu
preso da Fransesi.
E dipoi, questo Monsignore di Bressa co' fuorusciti Frecossi
se n'andorono alla volta d'Asti a trovare el Re, e Paulo Vitelli
colla gente d'arme sua se ne venne a Pissa, e arrivò ad <date value="14960721">21 di luglio </date>
in Valdeserchio, e' Signori Pisani mandò loro incontro
molta vittovaria, e Camillo se n'andò in Asti.
E ad <date value="14960721">21 di detto </date>, venne in Pissa Monsignore di Linguadoca
con circa cento cavalli di verso Genova.
E ad <date value="14960722">22 di ditto </date>, le gente di Camillo Vitelli giunseno in
Valdiserchio venendo dalla volta di Genova, e aconciòsi co'
Pisani a soldo.
E ad <date value="14960725">25 di detto </date>, fu il dì di Santo Iacopo e San Cristofano,
passò per Pisa le gente di Camillo Vitello e con Paullo e
suo fratello, che furono sette squadre, cioè sei di gente
d'arme e una di balestrieri e stradiotti, ogni squadra d'omeni
<pb n="319"/>
venticinque d'arme; e la prima furono omeni trentatrè d'arme,
in tutto cento novanta omeni d'arme; e balestrieri e stradiotti
cento o circa, tutti alla volta di Cascina, come soldati de' Pisani;
e puosonsi in canpo a Settimo. El capitano di Pisani
Malvesso andò, ditto dì,  Cascina.
Al presente si ritruova e' Pisani circa dugento quaranta
omeni d'arme, circa dugento balestrieri e stradiotti, e fanti mille
cinquecento.
E ad <date value="14960727">27 di luglio ditto </date>, venne un cavallaro dal Re di Franza
al capitano di Citadella Nuova di Pissa, come el Duca d'Oriens
avea dato una grande rotta al Duca di Milano e Venenziani,
che v'era morto circa ventiquattro mila Taliani, e anco tolto
l'artigliarie al Duca di Milano. Anco si dicie che 'l Re di Franza
in persona viene con gran gente alla volta di Saona per venire a
Genoa, in modo che que' di Saona stanno in paura grande,
scomberando loro robbe drento alla fortessa.
E ad <date value="14960729">29 di ditto </date>, el canpo di Firentini andò a Ponte di Saco
con molte artigliarie. Tutto dì bonbardaro. Evi grande genti
d'arme col Conte d'Urbino; diciesi esservi più che squadre
venticinque di cavalli e fanteria grandissima. E la notte vegnente
col tutto 'l dì piovè grandemente, che pareva fusse d'invernata.
E ad <date value="14960731">31 di ditto </date>, se perdè el Ponte di Saco, e diessi a patti
salvo l'avere e le persone; e dipoi circa cinquantaquattro
Franciosi furono tutti tagliati a pessi, e di poi sparati per trovare
loro danari inghiottiti. E Taliani soldati tutti scamporono,
salvo furono spogliati e tolto loro tutta l'arme e danari, e la
terra tutta andò a sacomanno, e non fu loro osservati patti.
E ad <date value="14960801">1?gosto </date>, si diè Lari, e molte castella portavano
le chiave a Firentini, sino al Ponte di Saco; e ongni di tutta
la Collina fa il simile per paura d'andare a saco.
E ad <date value="14960801">2 di ditto </date>, si diè Peccioli a patti.
E ad <date value="14960807">7 d'agosto </date>, si perdè Legoli e Chissano, e diessi a
discrezione. Auto l'ebbeno e' Firentini, fecie inpichare otto
giovani pisani; tra essi el castellano.
<pb n="320"/>
E ad <date value="14960809">9 d'agosto </date>, andò el canpo de' Firentini a Palaia, cioè
una parte; e l'altra parte rimase al Ponsaco.
E ad <date value="14960810">10 di ditto </date>, vi portorono le bonbarde.
E en Lonbardia è gran gente del Re di Franza, che viene
adosso al Duca di Milano. E le gente del Duca di Milano e
de' Venenziani insieme sono a canpo a Noara, che se tiene per
lo Re di Fransa al presente; e tuttavolta la gente di Franza
ingrossa molto forte di gente appiè e a cavallo.
E ad <date value="14960814">14 d'ogosto </date>, fu nuove a Pissa come lo Re di Fransa
soccorse Noara a dì <date value="14960809">9 di ditto </date>, e fu morto gente assai al Duca di
Milano, diciesi circa quattro milia persone; el resto del suo canpo
si ritornò in verso Milano nove miglia.
E ad <date value="14960815">15 d'agosto ditto </date>, si diè Palaia a Firentini a patti, salvo
l'avere e le persone. E' soldati di Palaia per esser sicuri, volseno
statichi in Cascina, e così li ebbeno, però erano tutti più Franciosi;
e gli statichi fu perchè al Ponte di Saco non fu loro
osservata la fede, furono quasi tutti morti da Fiorentini
sotto la fede.
E a dì <date value="14960824">24 d'ogosto ditto </date>, el canpo de' Firentini passò Arno,
e pososi nelle prata tra Bientina e Vico; e issofatto el capitano
de Pisani si levò da Cascina, e passò a Vico con le gente, e
prese tutti i poggi e la Veruca, benchè vardata per Pisani.
E Firentini tirano alla Toricella del Socorso con duo passavolanti,
e non fanno niente. E ongni giorno fanno scaramuccie
insieme, e sempre e' Firentini n'hanno perduto. È stato loro
morto molti omeni, e maxime di artigliarie dì e notte sempre
amassa loro omeni assai, e de' caporali loro stati morti a Vico.
Tuttavolta si fa grande preparamento di bastioni, e terati
drento, e ripari forti, onde possano essere offesi dalle bonbarde
de Firentini.
E ad <date value="14960829">29 di ditto </date>, tornono li inbasciatori pisani d'Asti dallo
Re di Franza per mare per la via di Genova, e quello portano
come el Re ha venduto a Firentini Pixa con tutto el suo contado.
E' Franciosi sono nella Citadella Nuova di Pisa, fanno grande
preparamento di mettere vittovarie in ditta Cittadella per
monizione. Anco hanno armato el torione non fornito al Ponte di
<pb n="321"/>
verso la Spina. È ben guardato di notte: questo per
sospetto de' Pisani. E dicono come e' Pisani vogliono dar
Pisa a Genovesi e al Duca di Milano.
E ad <date value="14960830">30 di ditto </date>, la notte, el canpo di Firentini si levò da
Vico Pisano; però e' Pisani n'aveano morti loro molti omeni
e cavalli colle artigliarie, in modo vi era sì grande la pussa
v'iscivano morti. E detti Firentini si ritironno all'Arbareto di
contro a Calcinaia sull'Arno.
E ditto dì, il populo di Pissa se misse tutto in arme, e questo
per paura de' Franciosi non dessino la Cittadella Nuova a
Firentini; in modo che Franciosi introrono in gran paura, e furono
co' Signori Pisani. E lo capitano di ditta Cittadella s'è fatto
cittadino Pisano, e dicie voler vivere e morire a Pisa, e fatto
lega co' Pisani d'essere a una contro a Firentini. E Pisani gli
hanno donato case e possessioni in Pisa per ducati dieci mila.
E ad <date value="14960831">31</date>, e' Pisani colle loro botteghe serrate e tuttì in arme,
e per sospetto e' Signori Pisani fanno fare un bastione al Portone
di San Marco sull'Arno, solo per non si fidare di Fransesi di
ditta Cittadella; inperò son tutti gran traditori: non mantengano
la fede nè con giuramento nè con contratti, non si può l'uom
fidare niente. E ongni  stanno le boteche serrate, e la terra
tutta in arme, solo per lo sospetto grande; perchè le gente
de' Firentini stanno a Calcinaia e Pontadera, non fanno niente, e
mai si vogliono appicare a scaramuccia co' Pisani; e per ditta
cagione si sta in sospetto grande tutta la terra.
E a dì <date value="14960905">5 di settembre </date>, il canpo de' Firentini si mosse da
Calcinaja: v'era stato circa dì due, e venne alla Fonte a Casole;
e Pissa assollavata tutta si misse in arme, dubitando venisse a
Pisa le gente di Firentini; e in tal dì non s'aperse botteghe,
stando in arme il dì e di notte sempre, dubitando el canpo venghi
a Pixa. E sempre si fa dì e notte gran guardie. El capitano
francioso della Cittadella Nuova non escie più punto fuor per
paura. È già fatto comandamento ai Pisani non facino il
bastione, salvo non possi offendere la Cittadella Nuova, ma possa
difendersi da tutte l'altre parte, salvo ditta Cittadella.
E a dì <date value="14960906">6 di ditto </date>, venne due galee sottili, armate de' Genovesi,
susovi fanti cinquecento per Pisa. El castellano della tore di
Focie, franciosso, li trasse più colpi di bonbarda e nolli lassò
entrare in Focie, e le galee preseno camino verso Monte Argentaro.
<pb n="322"/>
E' Signori Pisani furoro col capitano francioso, ed ebbono
licenzia intrassono, e manoronvi più suoi omini di Cittadella;
e per 'l cammino presseno alcuni Franciosi soldati de' Firentini,
già furono soldati di Pisani, stavano alla strada verso Sanpiero;
e menati in Pissa, li fece inpicare al bargello de Pisani.
E a dì <date value="14960913">13 di settembre ditto </date>, el campo di Firentini venne a
Pisa, cioè sino a San Rimedio, con grande gente d'arme e fanteria,
e sino alla Casabianca; e qui si scaramucciò tutto el dì colle
nostre fanterie, e maxime cor un nostro conestabile chiamato
Animanera antedetto, el quale ha presso San Giorgio de' Genovesi
con fantaria. E Pisani puoseno alcune artigliarie fuori
del portone di San Marco, in modo che Firentini si ritirorono
verso la sera indrieto, e nostri tra in Pissa e nel borgho San
Marco. E tutti gli omini di Pissa stanno tutto dì e notte armati.
El capitano francioso fa buone guardie in Cittadella Nuova,
sempre faccendo assapere a Pisani tutto quello segue di mano
in mano, dicendo voler vivere o morire Pisano. Alcuni Franciossi
sono a soldo de' Pisani, fanno guerra mortale co' Firentini,
e Firentini coi Franciosi. Quanti si pigliano l'uno dell'altro,
tutti si tagliono a pessi.
E a dì <date value="14960916">16 di ditto </date>, el canpo de' Firentini insieme con Paullo
e Vitelosso Vitelli da Città di Castello fratelli, li quali sono stati
soldati de' Pisani, s'aconciorono a soldo co' Firentini. Segretamente
venneno circa ore ventuna sino alle sbare, e passonno e
ruppeno le genti de' Pisani, e venneno sino alle porte di Pisa,
e intronno nel borgo San Marco, e preseno molta fanteria ed
arme de' Pisani, e quasi furo drento alla porta di San Marco
con nostra gente alla mescolata, in modo Pisa si credette essere
a saco. Come volse Iddio, e' Franciosi tengano Citadella Nuova,
gettavono molti sassi sulla porta, e amassorono molti, così de'
Pisani come de' Firentini. A gran fatica per la gran furia si potè
serare la porta; e se Franciosi non ce fusseno iti di buone gambe,
Pisa se saria perduta a quel punto. E la notte e 'l dì seguente,
la Citadella Nuova sempre ha bonbardato el borgo San Marco,
e questo perchè le gente de' Firentini vi si sopo allogati
drento; e, di molto grano ch'è nelle buche in ditto borgo, lo
portano via, e non lassano per le bonbarde tirano dì e notte da
molte parte. El torrione al ponte alla Spina non fornito, e
così quello di verso il prato San Michele, chiamato Barbagianni,
<pb n="323"/>
senpre tirano al borgo San Marco con bonbarde; in modo di
Pisa s'uscia più poco, salvo dalla Porta al Parlascio e le Piaggie.
E a dì <date value="14960916">16 di settenbre ditto </date>, vene in Pisa el signore Guaspari
figliolo fu del signore Ruberto da Sanseverino, sopranome
Fracassa, capitanio di gente d'arme, el quale fu mandato dalla
Lega, cioè: Veneziani, Duca di Milano, Papa, Re di Napoli,
Imperadore, Re di Spagna, San Giorgio di Genova; e San Giorgio,
ci ha al presente molta fanteria, e tutto giorno ne viene. E
Firentini pure si stanno in San Giusto e Santo Agostino con
grande gente d'arne, e la fanteria in borgo San Marco de
Firentini; e la Citadella Nuova dì e notte sbonbarda ditto borgo
di San Marco. E Firentini tirano qualche volta con alcuni
passavolanti alla Porta le Piaggie.
E ad <date value="14960917">17 di settembre ditto </date>, e' Pisani hanno auto la tore di
Focie, e donarono al castellano di ditta tore, ch'era Fransese,
ducati dugento. E Pisani la fornirono di botto di Pisani.
El dì ditto, che Firentini veneno alla porta San Marco, preseno
el borgo, ebbeno Livorno con tutte le torre e fortesse di
mare e terra, e dierono molti denari al capitano fransese, chiamato
Sagliano, di Livorno; e questo è stato contro la voglia
del capitano fransese di Pisa. Tuttavolta in Pisa se fa forte le
mura con terrati alle porte, e bonbardiere assai alle mura,
senpre dubitando de' Firentini forte. Alla Porta a Mare fasi
un gran bastione.
E ad <date value="14960918">18 di settembre ditto </date>, e' Signori Pisani si sono convenuti
col capitanio fransese di Cittadella Nuova in questo modo.
A ditto capitano fransese se gli è dato nelle mai, ditto dì, otto
figliuoli di cittadini de' primi di Pisa in Cittadella Nuova per
statichi e sua sicurtà; perochè al presente in Pisa è molti fanti
genovesi e lonbardi, però dubita di loro, e anco s'aspetta la
gente d'arme di Lonbardia. Anco per e' soldati fransesi tiene
in Cittadella e capitani, ducati duemila il mese sino a mesi tre
prossimi. E se fra ditto tempo el Re di Franza non torna in
Toscana, lui rimette speditamente la CitadellaNuova a Pisani.
E per sicurtà lui dà a Pisani Monsignore Proposto di Parigi
in Pisa. E così s'è fatto tale appuntamento, in modo Pisa si puol
dire essere sicura, sì pel soccorso della Lega che viene,
tuttavolta anco per avere avere la Citadella a ditto tempo.
<pb n="324"/>
E ad <date value="14960819">19 di settembre ditto </date>, e' Pisani hano inpicato due spie
che veniano dal canpo de' Firentini per ispiare, e dissesi per
inchiodare le bonbarde de' Pisani. E tutto giorno si fa grande
provedimento alle mura del quartiere di Chinsica, d'artigliarie
e altro, per potere rispondere a' Firentini.
E ad <date value="14960920">20 di ditto </date>, e' Signori Pisani hano auto una bonbarda
grossissima dal capitano francese della Citadella Nuova,
la quale fu de' Firentini, che se pianterà di fuori la porta alle
Piaggie per gittare in tera il borgo San Marco, per cavarne la
gente de' Firentini vi sono acanpati drento.
E ad <date value="14960924">24 di ditto </date>, e' Signori Pisani hanno fatto tagliare gli
argini d'Arno a San Piero a Castello e a Lajano, tutti in Val
d'Arno (e questo solo per esser piouto assai, l'Arno era venuto
grosso), acciò e' Firentini si sono acanpati a Pissa non possino
avere vittovarie di nissun luogo.
E questo dì ditto, le gente del signore Fracassa hanno preso
alla Vettola presso a San Piero in Grado dieci cavalli e cavalle,
e alcuni pregioni de' Firentini con stoppa e pecie portavano
per aconciare barche, dubitando dell'Arno grosso, per potere
portare vittovarie per aqqua, cioè per e' fossi sono in Valdarno.
E al presente si ritrova uno comessario veneziano in casa
del signore Fracassa, el quale dà denari a soldati per Pisani.
E ditto commessario non escie di casa solo perchè Franciosi
non piglino sospetto di lui.
E ad <date value="14960927">27 di ditto </date>, è venuto Monsignor di Melina Fransese,
regiente in Firenze per lo Re di Fransa, ed è in canpo de'
Firentini; e Monsignore Proposto di Parigi è ito su per Arno
per parlare a ditto Monsignore di Melina.
E questo dì ditto, è venuto fanteria in Pisa mandati da Milano
e da Genova.
E ditto dì, la porta di San Marco e smurata, ch'era stata
murata poi che Firentini sono intrati in borgo San Marco; e
al presente anco vi stanno. E sempre si bonbarda di Pissa el
canpo de' Firentini. Insino dal campanile di San Martino si
bonbarda el campo de' Firentini, e di sulla rôca San Marco e
d'Arno di Stampacie con farconcini alla fransese sulle carrette.
E a dì <date value="14961002">2 d'ottobre </date>, e' soldati pisani hanno assaltato el canpo
de' Firentini tre volte senpre di notte. E senpre quando hanno
fatto mettere in arme e' nimici, a un cenno di campana e'
<pb n="325"/>
Pisani tornano drento, e l'artigliarie senpre lavorano forte
e fanno molte ucisioni d'omini.
E al presente dì, e' Pissani hanno auto una bonbarda
da Franciosi di Citadella Nuova, la qual fu de' Firentini, ed
èssi piantata alla porta alle Piaggie per trare al borgo San
Marco e nel canpo de' Firentini; e un'altra bonbarda, chiamata
Fregossina, auta da detti Franciosi, la quale s'è piantata alla
porta San Marco, la quale fu de' Firentini. E Firentini tirano
con passavolati drento in Pisa, e passano drento in Pissa e
passano sopra alle mura; e uno n'è dato nella casa degli
Astai lungarno presso alla Pietra del Pescie, l'altro nel
canpanile di San Matteo, e uno nel canpanile di San Martino:
e nissuna persona non ha auto impedimento da essi passavolanti,
ch'è piaciuto coxì alla Madre di Dio, come conducitricie
di Pissa e avvocata di essa.
E sino a questo punto le gente della Lega, sono circa centoventi
mila persone, stanno intorno a Noara, hannola assediata
in modo non aveano molto più da mangiare. E lor gente,
col Re di Fransa in persona, sono a Turino con circa trentamila
persone; e per non esser forti come la Lega, non ha mai potuto
dare socorso a Noara, in modo che si crede che 'l re di Fransa
farà acordo cola Lega.
E questo dì <date value="14961003">3 d'ottobre ditto </date>, e' Firentini hanno fatto venire
un araldo, mandato da Monsingnore di Lilla, el quale si ritrova
in campo de' Firentini alloggiato in San Savino. E venne al
capitano di Citadella Nuova, francese, che dovesse consegnare
ditta Citadella e Pisa a Firentini: non n'ha volsuto far niente.
E ad <date value="14961004"> 4 d'ottobre ditto </date>, venne nuove in Pissa come era fatto
pacie tra la Lega e 'l re di Francia; la Lega sopranominata,
cioè Veneziani, Duca di Milano, Imperadore, Re di Spangna,
el Papa, el Re Alfonso di Napoli. E in Pissa se ne fecie grandi
fuochi e festa; el simile e' Franciosi sono in Citadella Nuova,
fuochi e bonbarde sopra i Firentini.
E 'l dì medesimo, tornò da Genova l'inbasciatore pisano cor
una fusta di sedici banchi, armata con molti danari de' Genovesi.
<pb n="326"/>
La fusta s'è aconcia a soldo de' Pisani per tenere netto la
Focie da Firentini sono in Livorno, hanno alcuni brigantini
armati.
E ad <date value="14961006">6 di ditto </date>, si partì di Pisa un brigantino di Portoveneri
armato. Levò di qui Monsingnore Preposto di Parigi francioso,
el quale è gottoso. Per cagione della gotta non potè seguitare
el Re quando passò di Pisa per andare in Franza. E ditto brigantino
l'ha a posare con sicurtà di tutta la Lega. E quando
ditto brigantino fu alla volta di San Giovani del Gaetano, alcuni
soldati de' Firentini assaltono el brigantino, e tirono molti colpi
di balestra, e ferittono due Franciosi vicini. E tornò in Pissa a
ore due di notte, e Pisa si misse tutta in arme per ditta cagione.
E dipoi al mattino, detto brigantino con detto Preposto
franzese andò salvo al loro cammino.
E la notte medesima, sopra ad <date value="14961007">7 di ditto </date>, el canpo de' Firentini
abrugiò li loro alloggiamenti, e partironsi buona parte e avionsi
alla volta di Cascina, dicendo andare a canpo a Cascina.
E la mattina, quando le gente de' Pisani viddero questo,
si misseno in arme e assaltono el borgo San Marco sino a ripari
de' Firentini, e feciono scaramuccia, in modo vi si finitte
molti da ogni parte. El campo de' Firentini ritornò tutto indirieto,
e acampossi lì medesimo ov'era prima.
E ad <date value="14961009">9 d'ottobre ditto </date>, venne in Pissa lo inbasciatore di
San Giorgio di Genova, chiamato Messer Alexandro
soprascritto, el quale venne da Genova con centoventi Svisseri
overo Alemanni, li quali manda el Duca di Milano. E Pissani
bonbardano senpre el canpo de' Firentini dì e notte, in modo
v'amassano dimolti e stroppiano omini assai con ongni ragione
d'artigliarie; cioè bonbarde grosse, gitano pietra di libbre
trecento, e passavolanti grossi o messani, in modo che tutto el
borgo San Marco va per terra; e sino in nel canpo vanno le
palle alla gente d'arme, in tal modo che Pissa non teme niente
d'essere el canpo sì apresso. Non pare essere a canpo niente,
in modo non l'è stimiato.
Le barche de' Genovesi cominciano tutte a venire su per
Arno, e non hanno paura niente de' Firentini, benchè qualche
volta li abbino assaltati colle balestra. Le barche rispondono
con bonbarde, e non hanno spavento niente.
<pb n="327"/>
E ad <date value="14961010">10 d'ottobre </date>, si partì el canpo de' Firentini da Pisa
del borgo San Marco, e sgomberolo tutto. Anco andò abruciando
tutto el Valdarno in mentre s'andava via, e alloggiò a Settimo
e a Marciana.
E ad <date value="14961012">12 di ditto </date>, si partì alquanta gente d'arme e fanteria
de' Firentini, e andorono alla volta di Montepulciano; inperò si
disse Piero de' Medici fuoruscito di Firenze veniva per rientrare
in Firenze, con gente d'arme assai d'Orsini e altri.
E ad ditto, si partì di Pisa sur una fusta di Genovesi
Monsingnore Preposto di Parigi per andarsene in Francia, e seco
andò alcuni inbasciatori pisani; cioè Malcovaldo della Rôca el
figliuolo, e Messer Iacopo di Vanni.
E ad <date value="14961016">16 d'otobre ditto </date>, si partì el canpo de' Firentini da
Settimo e da Marciana del Valdarno di Pisa, e andosene in
Colina parte, e parte al Ponte di Saco e al Pontadera; e questo
per la pioggia grande e l'Arno grossissimo. Non poteano aver
vettovarie, che Cascina la levava spesse volte, e per cavalli
non aveano più niente da mangiare. E in San Savino lassorono
circa sacca millecinquecento, tra grano e miglio, che
l'aveano cavato buona parte del borgo San Marco, e fattovi
le monizione.
E questo dì medeximo, giunse in Porto Pisano sette navili
grossi dello Re di Franza, el quale venia di verso Napoli per
volerli dar socorso: ma l'armata del Re vechio di Napoli, cioè
el Re Ferrando, li diè la caccia per prenderla sino in canale
di Piombino, e non si socorse Napoli per lo Re di Franza.
Anco questo dì, è nuove a Pisa come a Luca s'è fatto festa
d'esser fatto pacie tra 'l Re di Franza e la Lega, e come
Noara colla fortessa s'è data al Duca di Milano, e le gente
della Lega eran tutti iti alle stanse, e le gente di Francia eran
tutte cavalcate via.
E ad <date value="14961017">17 di ditto </date>, venne lettere a Pisa come la pacie s'è
fatta tra lo re di Franzia e lo Duca di Milano, mandate da Luca.
E ad <date value="14961017">17 ditto </date>, venne lettere a Pisa dall'inbasciatori pisani
sono col Re di Franzia, com'è fatto pacie tra 'l Duca di Milano
e 'l Re di Francia. E Veneziani non s'intendono in dita
<pb n="328"/>
Lega. E le gente di Francia sono, partite di Noara, iti alle
stanze. Così similemente le gente del Duca di Milano e le gente
de' Veneziani hanno auto comandamento d'andarsene via. E ditta
pacie fu fatta ad <date value="14961009">9 d'ottobre </date>.
E ad <date value="14961018">18 di ditto </date>, venne circa duemila Alamanni o Guasconi,
li quali erano stimorati dall'armata del Re di Franza a Livorno.
Venneno a Pisa nel borgo di San Giovanni al Gaetano,
e volseno entrare in Pisa. E Pisani non li hanno volsuto lassare
intrare in Pisa, per sospettodi loro non s'acordassino co' Firentini;
imperò sono traditori e mancatori di fede, e non si
può nimo fidare di loro. Col sacramento in mano ingannano
ongnuno.
E ad <date value="14961019">19 di ditto </date>, stetteno le porte di Pissa serrate per cagione
di ditti Alamanni e Guasconi, e 'l popolo in arme tutto
quanto.
E ad <date value="14961020">20 d'ottobre di ditto </date>, ditti Alamanni e Guasconi introrono
in Pissa una parte, un'altra parte n'andò chi in qua
chi in là. Solo introrono che stando alle porte si moriano di
fame. Per ditta cagione e' Pisani li messono drento.
E ad ditto, l'armata del Re di Francia ch'era a Livorno,
ebbe sentore come l'armata del Re Ferrando, nuovo Re di Napoli,
era nell'Erba per venir a trovarla in Porto Pisano. Di subito
l'armata di Francia s'andò via alla volta di Capocorso.
E ad <date value="14961024">24 di ditto </date>, Messer Piero Griffi inbasciatore de' Pisani
antedetto, tornò d'Asti ond'era il Re di Francia. Disse come el
Re di Francia se n'era tornato in Francia con suo gente d'arme.
E questo dì medesimo, el capitano de' Pisani cavalcò con
suo gente a piè e a cavallo a Cascina. E ditto dì, il Signore
Fracassa cavalcò con suo gente a Vico Pisano.
E alcuni fanti del Fracassa ditto, ne' dì passati, entrorono
nel lago di Bientina con un brigantino armato, con un caporale
e cavalieri di ditto Fracassa; e questo per pigliare e' postatori
bientinesi stanno nel lago: vene loro fallati, che e' soldati
ditti furon tutti presi e parte morti.
<pb n="329"/>
E ad <date value="14961025">25 di ditto </date>, si fecie pricisione in Pissa divota per avere
da Dio grazia di poter seminare. Eravi la Signoria vechia e
nuova a aconpagnare ditta pricissione, la quale era già stata
fatta a vocie.
E ditto dì, e' soldati de' Pisani fecieno preda a Usigliano, collina
di Pissa. Presseno quattro omini d'arme, circa cavalli
venti, tutti de' Firentini, e menati in Pissa.
E ad <date value="14961026">26 di ditto </date>, fu fornita la seca d'aconcimi, in modo
si cominciò ditto dì a lavorare forte di batter moneta; che
dipoi Pisa fu sottoposta ai Firentini, mai non batè moneta di
nissuna ragione. Era disfatto il sito d'onde si solea battere
anticamente; però al presente fu di bisogno, volendo
battere, di rifarla.
E ad dì <date value="14961114">14 di novembre </date>, venne un mandato dallo Re di
Franza, con due compagni, chiamato Lanciainpugno (grande
uomo col Re), a Pisa di notte, e parlò al capitano di Citadella
franciosso, e disse aver lettere e contrassegni per parte del Re
di Francia di dare la Citadella a' Fiorentini. El Francioso di
Citadella nollo volse mettere dentro; e lui ritornandosi indrieto
per la via di Cascina, fu preso lui co' compagni a San Savino
dal capitano e soldati pisani, e misso in Citadella Vechia di Pissa.
E ad <date value="14961116">16 di ditto </date>, venne a Pissa di notte un contadino di
Treggiaja, mandato da Firentini con lettere al capitano di
Citadella francioso. El Capitano mandò lui con lettere a' Signori
di Pissa. E la Signoria di Pissa fecie inpicare el contadino
isso fatto.
E ad <date value="14961118">18 di novembre ditto </date>, la Signoria di Pisa rimandò el
ditto Lanciainpugno Francioso bene acompagnato alla volta di
Luca; e dipoi sino a Montecastello per ditta via, sempre bene
acompagnato di balestrieri a cavallo pisani sino a ditto luogo
di Montecastello, e lì l'aspettava alcuni conduttieri di Fiorentini.
E commissarj loro credendosi per ditta via aver la Citadella di
Pisa, non venne loro fatto.
E ad <date value="14961128">28 di ditto </date>, ritornò a Pisa due de' tre inbasciatori erano
iti al Re di Francia, e uno di loro morì a Lione, el quale fu
Malcobaldo della Rôca; e recò alcune lettere al capitano di
Citadella francioso, di grandi baroni franciosi, grandi amici del
Re, racomandandoli e' Pisani.
<pb n="330"/>
E ad <date value="14961130">30 di detto </date>, fu il dì Sant'Andrea, si feci per Pisa una
bella pricisione, la qual passò sul ponte alla Spina dal ponte
Vechio, la qual fecie fare el ditto capitano francioso per sua
divozione.
E ad <date value="14961214">14 di dicembre </date>, e' Franciosi di Citadella Nuova venneno
in quistione co' soldati del Signore Fracassa da Sanseverino
per cagione di strame, in modo furon morti alcuni omini
del Fracassa da Franciosi. E al romore, Pisa fu tutta in arme
gridando: viva Fransa; in modo che Fracassa sdegnato prese
licenzia da Pisani, e andossene in Lombardia el dì vegnente.
E ad <date value="14961216">16 di ditto </date>, el capitano francioso, veduto andarsene
ditto Fracassa, uscì fuori di Citadela, ch'era stato circa mesi
cinque non era ito fuori.
E ad <date value="14961221">21 di ditto </date>, fu el dì di Santa Tomeo, el capitano
francioso andò in palasso de' Signori, e fecie raunare tutto il
populo di Pissa, tutti fecie giurare fedeltà per lo Re di Francia
in mano sua, e lui promise in pochi dì dare la Citadella Nuova
in mano de' Pisani, con questo volere lui ventimila ducati li
sono stati promessi da Pisani. E ongni dì e' Pisani racoglieno
danari. E a Luca s'è mandato quasi tutte le gioje de' Pisani per
pengni a Luchesi perchè paghino una buona somma de' ditti venti
mila ducati a Lione di Francia, e qui si presta il resto
contanti.
Anco a molti caporali de' Francesi s'è donato loro molte
case e possessioni erano de' Fiorentini, in Pisa e nel contado.
E ad <date value="14961224">24 di ditto </date>, venne in Pisa uno  del capitano
di Citadella Nuova francioso, mandato dal Re di Francia,
acompangnato da molti Pisani iti incontro a lui.
E al presente s'è fatto provisione a Luca di ducati dodici
mila al capitano francioso per dare la Citadella Nuova nelle
mani de' Pisani. E anco questo dì <date value="14961224">24 di dicembre ditto </date>, si fa
provisioni tra citadini e 'l populo di Pisa di mettere inposte per
fare ducali ottomila per dare a' soldati e castellani franciosi sono
in ditte rôche, per bene uscita d'esse, e ducati quattromila ci
tocò delle artiglierie sono ed erano in detta Citadella, e ducati
seimila hanno toco di soldo in mesi tre passati: fanno tutti
ducati trentamila; sansa molte case e possessione le quale erano
state di Firentini, sono state loro donate a tutti Franciosi stanno
<pb n="331"/>
in detta Citadella. Sono per valuta di più di ducati trentamila,
che fano la soma ogni coxa di ducati sessantamila.
E ad dì <date value="14961231">31 di dicembre ditto </date>, si mandò dodici statichi a
Pietrasanta, tutti e' migliori citadini pisani, a contemplazione
de' Franciosi per esser loro più sicuri quando saranno fuori della
Citadella. E ongni giorno si fa imposte grandissime fra citadini
e non citadini, e fra contadini; e chi non può dare denari, bixongna
dia arienti, arnesi o case o possessione o botteghe. Di tutto,
se ne fa danari, in modo Pissa resta povera in tutto, e ongnuno
n'è fatto creditore di quello paga.
E' Franciosi sono in Citadella. Tuttavolta cercano casse per
Pisa che siano state de' Firentini o loro suditi, e dimandole alla
Signoria, e sono isso fatto donate.
E questo dì ditto, si pagò ai Franciosi ditti, cioè al loro capitano,
chiamato Monsignore Dantras, ducati novemila incirca,
sansa dodici mila erano di passo a Luca. E pagonsi in casa del
capitano Malvesso, capitano di Pisani di gente d'arme. E
Franciosi per sicurtà de' Pisani di dare la Citadella, entrò
dodici franciosi di loro primati per statechi in Citadella Vechia
di Pisa a guardati de' Pisani.
E ad <date value="14960101">1?gennajo </date>, si fecie una bella pricisione con tutto
el populo di Pisa, omini e donne, colla taulla di nostra Donna
di sotto l'organo del Duomo, colla Signoria vechia e nuova, e
venti omini deputati alla massa, e andosi in Citadella Nuova.
El capitano francioso li andò incontro sul Ponte alla Spina, e
donò le chiave alla Nostra Dona ditta; e isso fatto volse li statichi
dodici franciosi erano in Citadella vechia. E coxì fatto la
pricisione, e tutto il popolo entrò in Cittadella Nuova con tutti
signori pisani, e tutte le porte si gettorno per tera; e ditto dì
fu Pisa libera totalmente d'ongni cosa, e fu a ore diciotto a
dì <date value="14960101">1?gennajo </date>. E isso fatto si cominciò a gittare le mura per tera, e tutto
dì si getta qui ditta muraglia per terra. Auta ditta Citadella,
e' signori pisani scrisseno a tutte le potenzie e loro amici e loro
vicini, acciò ne facessino festa colloro.
E ad <date value="14960102">2 di gennajo ditto </date>, venne tre conestabili firentini, con
fanti appiè trecento e cavalli venticinque, con vittovaria; e
introrono in Sansavino per forsa, ch'era guardato da pochi
<pb n="332"/>
contadini del Valdarno. Entrorono di notte e abruciorono le
porte e preseno alcuni pregioni e bestiame; e solo venneno perchè
sentendo Pisa fare festa di bombarde e fuochi grandissimi di dì
e di notte per l'allegressa avere avuta la Citadella Nuova da
Franciosi; e Firentini avendo auto promissione de' Franciosi di
darla a loro in tal dì, credettonsi che Pisani la combattessino per
levarla per forsa a Franciesi; e a tal rumore si credetteno
e' fanti trecento intrare in Citadella Nuova primamente, e l'altre
gente stavano al Pontadera e al Ponte Saco in punto per dare
soccorso; venne loro fallito, perchè e' Franciosi a tal promissione
pagono alcuna quantità di migliaja di ducati, e la Citadella fu
data ai Pisani, e coxì rimaseno scornati. E la notte dipoi ditta
fanteria se n'andò sulle sei ore, dubitando e' Pisani ve le
pigliassino drento, e reuscia loro.
E ad <date value="14960103">3 di ditto </date>, e' Signori Luchesi mandorono qui loro inbasciaria
a fare festa co' Pisani della Nuova Citadella. Venneno
molto pomposi e orrevolmente. Furono circa venticinque
cavalli, con molti citadini de' buoni di Luca, e fu fatto loro
onore; e tuttavolta Citadella si desfà forte, e a tutto si vuol
mandare tuta per tera.
E ad <date value="14960107">7 di ditto </date>, el capitano francioso, fatto governatore di Pisa
per lo Re di Franza, mandò a pigliare la tenuta di Librafatta
per essere sicuro d'andarsene in Francia. Così fatto d'acordo
co' Signori pisani, li statichi dodici pisani erano a Pietrasanta
tornoron tutti a Pisa, come ebbeno preso la tenuta di
Librafatta.
E ditto dì d'ieri, fu ad <date value="14960106">6 </date>, la Singnoria di Pisa mandò uno
inbasciatore pisano alla maestà del Re di Franza, e fu Messer
Piero Griffi di sopra nominato.
E a dì siamo, ad <date value="14960107">7 di ditto </date>, e' Signori pisani fecieno rauno del
consiglio del populo, e vinsono sei inbasciatori per fare nuovo
squittino.
E ad <date value="14960110">10 di ditto </date>, si raunò el consiglio del populo, e vinsesi
in consiglio di mandare in tera la Citadella Vechia, e tutte le
fortesse di Pissa che fussono per offendere la cità. Anco el borgo
di San Marco vada per tera, e intorno a Pissa quanto sia lungo
detto borgo, salvo risalvato el convento di Santa Crocie,
Osservansa di San Francesco, quando fussi drento a ditta
messura di ditto borgo San Marco.
<pb n="333"/>
E ad <date value="14960113">13 di gennajo ditto </date>, e' Signori pisani mandarono
inbasciatori a Milano e a Vinegia. A Vinegia andò Messor
Gianbernardino, con un compagno, dell'Angnello, e a Milano
andò uno de' Mastiani cor un compagno.
E già questo dì <date value="14960113">13 </date>, è cominciato a tagliare la rôca nuova
dappiè.
E ad <date value="14960127">27 di ditto </date>, la tore nuova di Citadela andò per tera. Vi
fu a vedere tutto el populo di Pissa. La fu tagliata da piè, e
missa in puntelli. E arsi ditti puntelli, issofatto cascò e dete
sur una parte del revellino, e tirolo in tera benchè era tagliato
da basso le mura, e fu quello veniva da verso Pissa.
E ad <date value="14960211">11 di ferajo </date>, primo dell'assedio, cascò el muro della
Citadella, ed èssi tagliato e misso in puntelli da piè, e arsi
puntelli andò per tera.
E ad ditto, fussimo ad <date value="14960207">7 di ditto </date>, andò due altri inbasciatori
de' Pisani, l'uno a Vinegia, l'altro a Milano.
E questo dì <date value="14960211">11 di ferraio </date>, i Firentini caccionno molte donne
e fanciulli del contado di Pisa, e veneno in Pisa a trovare loro
mariti e parenti, e non lassavano loro portare roba nissuna
salvo due capi per uno in dosso; però aviendo loro più robba,
e' Fiorentini aveano dato licenzia a loro soldati le rubbasseno.
Nota, come al presente tutto il Valdarno abita in Pissa, e così
ha fatto tutto quest'anno, perochè le gente di Firentini li veniano
spesso a pigliare di notte sino in casa. Non hanno potuto
seminare quasi nulla per respetto a' nemici; anco alle gran
piove sono e sono state. El bestiame tutto s'è scorticato e perduto,
e questo poco ci è rimasto, muore di fame, inperò non si trova
punto di strame. Se non fussi la gramigna che contadini hanno
cavato tutto verno, non ci saria uno capo di bestie; e queste
poche corono fortuna assai per non aver da mangiare nulla.
Avendo fieno vale soldi venti il cento, la paglia soldi quindici
il cento, e non se ne truova per danari.
E ad <date value="14960216">16 di feraio ditto </date>, cascò, s'intende, il terso del muro
della Citadella Nuova di verso San Marco, e fu sì grande
fracasso che l'aqqua del fosso saltò fuori per la strada di San
Marco.
<pb n="334"/>
E ad <date value="14960226">26 di feraio </date>, el Comuno di San Giorgio di Genova ebbe
la tenuta di Saresana da Franciosi: costò a San Giorgio ducati
trenta mila. In Pisa in tal sera si fecie festa con molti fuochi
e bonbarde assai. E più dì inansi, e' Fiorentini aveano fatto fuochi
e festa per tutto loro teritorio, dicendo averla auta loro; e per
avere la tenuta vi mandarono molti cavalli e fanteria: ma e'
Genovesi aveano molta gente a passi, e non potettono fare niente.
Stimasi e' Fiorentini aveano pagato ai Franciosi molte migliaja
di ducati, e fu fatto loro come di Pisa: come ebbeno spexo assai,
la dettono a' Pisani.
E ad <date value="14960227"> 27 di ditto </date>, si perdè Vada. L'ebbeno e' Firentini a patti.
El castellano ebbe da Pisani molta fune, dicendo averla data
per denari.
E ad <date value="14960210">10 </date> fino ad <date value="14960225">25 di ditto </date>, si trasse la Singnoria nuova di
Pisa colli altri offizzii. Tutti si trasseno per tratta core 'l primo
squitino di nuovo fatto.
E ad <date value="14960301">1?marso </date>, entrò la Singnoria nuova con tutti gli ofizii
nuovi, cioè: di Cascina e Calci, e Buti, e Vico, Librafatta.
E a dì <date value="14960302">2 di detto </date>, detta Singnoria mandò due fuste e uno
brigantino armati per socorere Vada. Trovolla esser perduta.
Al tornare, uno brigantino e una fusta andò a traverso nell'Arco
di Stagno, e l'altra fusta corse a Portoveneri salvi.
E ad <date value="14960305">5 di detto </date>, venne nuove a Pisa come Sarzanello si fornì
per e' Genovesi. E Firentini v'aveano mandato gente per
fornillo; funno ingannati dai Franciosi.
<date value="14960309">1496 E ad 9 di marso </date>, el canpo de' Firentini andò a Buti
Pisano, e preseno di fatto Rocalta, e piantono l'artigliarie.
E ad <date value="14960312">12 di ditto </date>, Firentini preseno Buti a patti, e furono
battagliati grandemente, in modo  di Buti si dierono per
paura andare a saco. E di molti uomini di Buti se ne venono a
Pisa; però e' Firentini li voleano mandare a confini a Fiorensa.
E a dì detto, venne un cancellieri di Veneziani, chiamato
Messer Marino, e cominciò a dar denari e fare fanteria e mandare
alla Vena e a Cascina e a Vico.
E ad <date value="14960318">18 di ditto </date>, venne a Pisa uno inbasciatore del Duca di
Milano, chiamato Messer Ramondo.
<pb n="335"/>
E ad <date value="14970330">30 di detto, 1497</date>, el canpo di Firentini vene a Veruca,
e prese San Michele. Dipoi diè due battaglie a' fanti di Veruca;
e ditto dì venneno nella Valle di Calci, e missono canpo
al castello, e piantòvi due boche di fuochi e bonbardollo sino ad
<date value="14970402">2 d'aprile </date> il dì e la notte, in modo mandò la tore in tera e
buona parte del muro di verso el colle; e dessi a patti, salvo
l'avere e le persone, e osservò loro tutto quello promise. Di
poi e' Firentini cavono botte e tine sono a Calci, e portolle a
Caprona per fare un ponte in su l'Arno.
E ditto dì che si perdè Calci, molti fanti Alamanni e Taliani
e omini di Cascina venneno a Veruca che si tiene pe' Pisani,
e assaltono la guardia era a San Michele e ruppeli, e gli Alamanni
n'amassorono assai e prigioni; perchè el populo di Pisa
era uscito fuori con alcuni soldati di Viniziani e del Duca di
Milano per dare socorso a Calci; e non parendo al capitano
de' Pisani mettere a periculo el populo di Pisa, non se li diè
soccorso; e per questo quelli di Veruca non venneno più a
basso a dare soccorso al castello.
E a dì <date value="14970404">4 d'aprile </date>, venne a Pisa circa centoventi balestrieri
a cavallo, soldati de' Veneziani e del Duca di Milano, per dare
socorso a Pisa, e feciono la via di Silano e di Castelnuovo di
Garfagnana, e fu el signore della Mirandola e 'l Signore di Carpi.
E quando volseno passare el Serchio, e' Barghigiani sottoposti
a' Firentini li volseno tenere el passo sul Serchio, e detti si
scaramucciorono con loro; in modo i Barghigiani furono rotti,
e furonne morti e feriti assai; e se ditti cavalli avessino auto
cento fanti, pigliavano Barga.
E a questo fu solamente el Signore della Mirandola. El dì
di poi venne per ditto camino el Signore di Carpi e con
sessanta cavalli leggieri, e corseno alle porte di Barga, e tolseno
loro tutto loro bestiame e pregioni. Mai non uscì nessuno fuori,
e menorono la preda a Pissa a venderla.
E nota, s'intende al presente come la Lega di sopra nominata,
cioè Veneziani, Duca di Milano, Papa, Genovessi, Imperadore,
Re di Spagna han preso aiutare Pissa a loro spese, non torni
più a Firentini; e tutto giorno a Pissa giugne gente, cioè
<pb n="336"/>
conestabili, caporali, e cavali a Pissa mandati da
Veneziani e dal Duca di Milano con capitani di fanteria. E fassi
oggi gran sforso di gente per andare adosso a Firentini, e dicesi
qui ha a venire molti omini d'arme della Lega dicta, per mettere
a basso e' Firentini.
E a dì <date value="14970404">4 d'aprile ditto </date>, le genti a cavallo di Firentini passorono
el monte sopra San Giovanni a la Vena, e tironsi nel
borgo di Buti. E la fanteria de' Firentini andonno a San Michele
a Veruca con alquanta artigliaria, e dettono più battaglie alla
Veruca. La Veruca sempre tenne forte. E Firentini s'acanporono
a San Michele, facendo bastioni per assediare Veruca.
E tutto giorno viene a Pissa grandi genti di fanteria de'
Veziani e Duca di Milano.
E ad <date value="14970406">6 </date> e <date value="14970407">7 di detto </date>, tutta la gente de' Pisani e di Veneziani
e Duca di Milano vanno a Cascina, appiè e a cavallo, col
capitanio Malvesso da Bologna, capitano di Pisani per el
passato, e 'l presente capitano e soldato del Duca di Milano,
tutti a Cascina.
E ad <date value="14970408">8 d'aprile ditto </date>, un'ora inansi dì, le gente de' Pisani
e li altri assaltarono le genti d'armi di Firentini nel borgo di
Buti e ruppelli; e fuvene morti da li Alamani e Franciosi, soldati
della Lega de' Pisani, circa omini quaranta d'arme, e presi circa
cavalli dugento, e per pregione messer Francesco Seco da
Mantova, primo conduttieri de' Firentini, e di molti omini
d'arme prigioni.
E ad <date value="14970427">27 d'aprile </date>, si prese Tremoleto per Pisani. Furono
e' contadini si dettono, inperò erano maltrattati da' Firentini
e rubbati malamente.
Da un anno in qua e al presente, ci sono malati assai per
Pisa d'una infermità miserabile, cioè uno certo vaiuolo grosso,
per modo attrattivano li omini e le donne non si poteano
muovere dal letto da per loro, e durava a chi uno anno, a chi
per sei mesi, ch'era una scurità a vederli. È per tutta la Franza
e la Provenza e la Catelonia e molti luoghi di tale infermità.
E quanto più erano gagliardi omini, tanto diventavano più
<pb n="337"/>
attratti. E appiccavasi nell'ussare con femmine avessino
dette malattie, e massime con meretricie, a tutti s'appiccavano.
E ad <date value="14970507">7 di maggio </date>, venne in Pissa un conduttieri della Singnoria
di Vinegia, chiamato Messer Giampaullo Monfrone, con
sessanta omini d'arme. È valentomo.
E ad <date value="14970508">8 di ditto </date>, vene a Pisa circa trecentocinquanta Alemani,
mandati qui dal Duca di Milano per aiutare e' Pisani.
E ad <date value="14970815">15 di ditto </date>, le gente di Veneziani erano a Vico
s'affrontorono colle gente de' Firentini nelle prata di Vico, e
fecessi fatti d'arme circa tre ore, e fu grandissimo. Le gente de'
<pb n="338"/>
Fiorentini erano grande gente, e quella de' Veneziani poca
a respetto; in modo non era coxa d'affrontarsi per disavantagio
aveano e' Veneziani, per esser poca gente. Pure s'afrontorono
molto valorosamente; in modo e' Veneziani furon rimissi insino
a Vico, e fuvi presi circa dodici omini d'arme e alcuni pregioni
di fanteria, e fuvi preso uno capo di squadra: era da
Palaja. E al ritirarsi a Vico, l'artigliarie de' Pisani amassono
circa sei omini d'arme e conduttieri de' Fiorentini, fra quali fu
pur uno Messer Francesco Seco fuoruscito di Mantova, e primo
conduttieri de' Firentini. Al presente i Firentini sono rimassi
sansa conduttieri da farne stima, massime ne' consigli grandi
de' fatti dell'arme.
E ad <date value="14970530">30 di magio ditto </date>, el capitano Malvesso, al presente
capitanio del Duca di Milano, ore tre innansi dì scalorono
Ponte di Saco, che v'era drento uno conduttieri de' Firentini
chiamato Sire Lodovico da Farneta, con trentacinque omini
d'arme e circa sessanta cavalli legieri, circa fanti duegento,
tutti a guardia. E Firentini quasi presi e morti dall'armati
circa omini cento, e presso ditto conduttieri e cavalli
dugentoventuno, e molto bestiame, e circa seicento Alamanni
soldati del Duca di Milano tolsono... Librafatta è sulla strada di Pisa.
...Al presente e' Signori pisani fanno pagare un imposta al
populo d'un ducato sino a ducati cinque. Alcuni artefici poveri
pagano ducati cinque, e alcuni citadini ducati uno, e chi due
e chi tre ducati: e di queste cose si fanno a Pisa tutto dì.
<pb n="339"/>
E ad <date value="14970603">3 di giungno </date>, e' Singnori pisani hanno mandato
du' inbasciatori al Duca di Milano, e racomandonsi allui in
tutto. El Duca di Milano ha dito loro s'acordino co' Firentini,
e non  volsuto el populo farlo; funo licenziato da lui, e
quando funno a Luca si rimaseno e non volseno tornare in
Pissa, dubitando non sia perduta come 'l campo de' Firentini
vi sia.
E Singnori pisani hanno misso la siconda inposta nel modo
di sopra, salvo uno ducato meno che prima. Chi non ha ducati
dà lire sette di moneta.
E ad <date value="14970610">10 di ditto </date>, el canpo de' Firentini è a Calcinaja, corse
a Cascina.
Al presente, el borgo di San Marco si manda tutto per terra
in furia.
E' contadini del piano tutti in Pisa, in modo la peste fa
danno in Pissa.
Al presente, si tagliano e' grani giovani e recolo in Pisa a
trebbiare, in modo per Pissa si fa di molte aie da trebiare, per
paura de' Firentini.
Anco ad <date value="14970613">13 di ditto </date>, le gente de' Firentini denno el guasto
a granai di Cascina.
Ad <date value="14970617">17 di detto </date>, le gente de' Firentini venneno allogiare a
Settimo, e presono San Savino e guardollo. E' grani del
Valdarno a saccomano da loro e per loro cavalli, in modo
che Pisani fanno poca ricolta questo anno.
Al presente in Pisa non si tiene bottega aperta: tutti in arme
e citadini e contadini e artefici.
E ad <date value="14970624">24 di ditto </date>, e' Firentini piantono le bonbarde mastre, e
piantole di verso Arno.
E ad <date value="14970625">25 di ditto </date>, piantono l'artigliarie di verso Pissa, e bonbardolla
tutto dì, e gitono per tera braccia dugento di muro in
un dì; e ad <date value="14970626">26 </date>, entronno in Cascina a pati, salvo l'avere e le
persone. E due comissarj e 'l castellano della rôca lo mandono
alle Stinche di Firenze, e molti omini da capo confinati a
Firenze.
E ad <date value="14970627">27 di ditto </date>, el canpo de' Firentini vene sino al Portone
di San Marco, e dipoi si fermò tutto el canpo a Fagiano e a
Riglione.
<pb n="340"/>
Ad <date value="14970701">1?luglio </date>, e' Firentini presono tore di Focie. Al
presente non s'escie di Pissa per non esser pregione de' Firentini.
Al presente e' Pisani disfanno tutte le casse fuor la Porta Calcisana,
e Chiaravalle sino presso a San Cataldo, tutte per terra.
Anco le vingne presso alla Citadella Vechia, tutte per terra
lung'essa quanto gitta l'artigliarie. Al presente si è fatto un
grosso bastione alla Porta Calcisana di fuori, dubitando de'
Firentini s'acampino lì; e tutti e' torroni sopra le porte murate,
gittati in terra al pari delle mura.
Ad <date value="14970719">19 di ditto </date>, i Firentini trasseno un corpo di loro artigliarie
erano nell'orto discontro alle Concie della Spina, e
già e' Firentini corseno alla Porta San Marco, e li si fecie una
scaramuccia, e fuvi morti alcuni Firentini. Fu ad <date value="14970726">26 di luglio </date>,
e fu tirato loro alcuni corpi d'artigliaria, in modo che fu morto
otto e feriti trentuno di loro, e ritornorono a Riglione.
E ad <date value="14970731">31 di luglio </date>, e' Firentini presono la tore d'Asciano a
discrezione, perchè spetono l'artigliarie. El capitano della
gente de' Firentini fecie tagliare le mani e cavare li ochi a due
Ascianesi di quelli guardavano detta torre; e per ditta cagione
e' Pisani aveano alcuni pregioni firentini, e fu tagliato le mani
a uno di detti pregioni. E un caporale de' Firentini era pregione,
corse una gran furia; però e' contadini corseno al Palagio per
volerlo, per tagliarli le mani, e se non fusse el capitano de'
Pisani, era spacciato; e promise far tornare e' prigioni furono
presi in Cascina. A quel modo campò la furia.
E ad <date value="14970801">1?gosto </date>, el campo de' Firentini s'acamponno a Pisa,
e venneno la notte. E la mattina all'alba furono acampati
presso alle mura a un tirar di sassi, e acamponsi da San
Donnino a Stanpacie, cioè alla Porta da Mare. E le loro gente a
cavallo erano in San Donino e in San Bernardo, e le fanterie nel
borgo di San Giovanni. Erano circa persone quindicimila tra
piè e a cavallo, e avevano recato per anco ottanta boche
d'artigliarie, che ve n'era tra passavolanti e cortali boche cinquanta
in carete, e bonbarde grosse sulle culatte, boche sette; in modo
che tiravano circa corpi dugento per ora tra nelle mura e per
<pb n="341"/>
la tera, che parea che el mondo si disfacesse. E di principio
cominciono alla fortessa e tore di Stampace, e le mura presso a
Stampace, e le difese da Santo Antonio sino a Stampace, la
maggior parte in tera. E chi montava le mura, di botto era
morto dalle loro artiglierie, in modo che dall'un dì all'altro
feciono rompere el muro preso a Stampacie dicontro alla porta
di San Paullo. E veduto tanta furia, e' Pisani la notte medexima
sopra al primo dì d' ogosto, con grande gente d' omini e done
di Pissa, cominciono un grande e grosso riparo, el quale si
movea dalla porta al Mare e diritta lungo el fosso di Stampacie,
e dipoi se n'andava sino a Santo Antonio: stimasi era lungo
braccia mille mesurate o più; una pertica cinque braccia. Era
di grossessa da piè braccia diciotto, in cima braccia quattordici.
Era d'altessa col suo parapetto, ch'era grosso braccia cinque,
elto diverso le mura braccia venti in circa, con un gran fosso
di verso le mura, e alsì di verso San Paullo, in modo era immesso
a due fossi largissimi e fondi; ed era discosto el riparo
dalle mura circa braccia dodici. E le done citadine e contadine
e artefici di Pissa lavoravano tutta la notte come cani; che
avanti avessono gittato el muro in tera, e' terati e' ripari erano
fatti altissimi, in modo che Firentini non potevano entrare.
E ad <date value="14970806">6 d'ogosto di ditto </date>, e' Firentini ebbono misso in terra
di molto muro tutto tra Stampacie e Santo Antonio, e sino alla
porta eran circa braccia dugento cinquanta, e Stampacie tutto
rotto di fuori. E tra Stampacie e Santo Antonio aveano tagliato
colli scarpelli per circa braccia cento di muro e misso in puntelli,
e dipoi di gran grossi corpi di bombarde nel muro ov'era
scarpellato per volere farlo cadere drento sul riparo. Come
piacque alla piatosa Maria, mai el muro non si mosse, ansi si
rimase ritto su' puntelli.
E ad <date value="14970810">10 d'ogosto ditto </date>, e' Firentini per forsa saltonno in
Istampacie, e fuvi feriti e morti el dì molti omini pisani e
firentini. E la torre di Stampacie era missa per terra dal pari delle
mura in su. E Firentini fra sei dì incirca vi drissono quattro
boche d'artigliarie grosse, che tiravano per el campo di San Paullo
e su per ripari, in modo ammassonno di molti Pisani, dore che
non si poteva lavorare a ripari salvo la notte e poco. E veduto
questo, e' Pisani citadini e contadini  sgomentorono, in modo
abandonono e' ripari, che nessuno non si volea acostare per niente.
<pb n="342"/>
Veduto cossì, e' contadini andono a' Signori, e disseno si pigliasse
acordo co' Firentini, che non voleano capitar male; e di molti
Pisani si fugittono a Luca di citadini e contadini, e alcuni si calono
dalle mura per esser le porte serrate; e se fusseno state
aperte le porte, Pisa si vuotava de gente, e maxime de più richi e
statuali, che assai teneano e' cavalli in punto per fugire. E contadini
s'aveano parato inansi loro bestiame alla porta a Luca
per uscire. E veduto tal coxa e' Singnori pisani, insieme co'
contadini più ricchi, fecieno quattro inbasciatori, due citadini e
due contadini, per mandare in campo e far patti, e mandorono prima
uno frate certosino procuratore del luogo per salvocondutto, ed
ebbelo; e perchè a Dio piaqque, si tardò tanto a fare li due
inbasciatori pisani che il salvo condutto spirò. El giorno dipoi, fu
ad <date value="14970811">11 d'ogosto </date>, si stiè tutto abandonato; e dipoi ad <date value="14970812">12 </date>, el capitano
de' Pisani e molti della tera ripresono animo e ritornorono ai
ripari, e cominciono a fare parapetti di terati per traverso acciò
l'artigliarie di Stanpacie non lo offendessino; in modo si guardava
e' ripari benissimo. E tre boche d'artigliarie grosse che tiravano
di Citadella Vechia al borgo San Giovani, si tironno sul canpo
di San Paullo; e fatti li loro ripari di notte, cominciono a tirare
a Stampacie molto velociemente; e mettendo el muro del rivellino
per tera, e' Firentini cominciono a temere forte, e diliberono di
rompere l'artiglierie de' Pisani, sempre tirando a quelle in modo
ne sboconno due pessi; ma non feciono male loro niente, salvo
al più grosso, che più li offendeva, bisongnò segallo alquanto alla
boca: non fu danno nessuno. E veduto così e' Pisani acatorono
di molte materasse per Pisa, in modo paravano le boche delle
bonbarde, perochè lengnami, cioè e' ponti, v'erano prima, non
regievano alle loro artigliarie; ma le dette materasse in molti
doppi regievano benissimo; in modo che, ancora che Firentini
avesseno armate le loro di balle di lanna, una delle più grosse
artigliarie di Pisani disarmava e rompeva loro le bonbarde e
le mura, che bisongnò si levassino dal tirare drento: e se non
fusse che Pisani si trovono ditta pessa d'artiglieria, sì grossa
e buona che tirava libbre sesanta di palla di ferro colato, la più
furiosa cosa sia oggi in Italia; in modo che Firentini le hano
posto nome el Bufalo, inperò ronpieva le mura, e dipoi la
<pb n="343"/>
palla volava per el campo de' Firentini, e ammassava molti. In
questo dì si fecie alcune battaglie a' ripari co' Firentini, in modo
che 'l populo si difendevano valorosamente insieme con alcuni
de' nostri soldati valentomini, benchè sempre ve ne moria e feriti.
E veduto e' Firentini non potere durare, si ritironno tutti a San
Giovanni del Gaetano colle loro artigliarie; e niente di
meno guardavano Stampacie giù da basso, però aveano tagliato
el muro di fuori, e di lì entravano: e aveano fato un solaio di
trave grossissime, e stavano lì sotto: erano guardati dal rivellino
e fosso di Stampacie; pure le mura cascavano su quelle trava,
in modo piegavano forte con perdita assai.
E ad <date value="14970908">8 di settembre </date>, el canpo di Firentini si partì dal borgo
San Giovanni e ritirossi alla Vettola. E soldati e contadini pisani
tolseno loro di molti muli prigioni e bestiame. E ongni  in
Pisa vien di loro prede. Anche e' Firentini caricorono su quattro
barche per Livorno molte artigliarie grosse e pallottole di
fero, e stetono alcuni dì alla focie per grosso mare, e caricorono
alcuni pessi d'artigliaria grossa in mare e mandoron a
Livorno. E ad <date value="14970812">12 di ditto </date>, uscirono di Focie aconpagnati da
alcuni loro brigantini armati.
E come furono fuori di Focie trovorono el grosso mare e
gran fortuna, e volendo rientrare in Focie trovorono la Focie
grossa, e corse verso fiume Morto, e lì si ritrasseno; e venendo
su la notte, andarono a traverso alla piagia colle artigliarie e
uno brigantino, in modo poca robba scanpò.
E ad <date value="14970913">13 di settenbre ditto </date>, el canpo de' Firentini si partì
dalla Vettola col resto dell'artigliarie, e andarono alla volta di
San Savino, e lì allogiorono. E issofatto come 'l canpo fu
partito dalla Vettola, e' soldati de' Pisani andorono alla tore di
Focie, e issofatto si diè a Pisani; e simile avea fatto la tore
d'Asciano el dì che 'l canpo de' Firentini andò alla Vettula
allogiare; in modo che Pisa non pativa, inperò le barche de'
Genovesi poteano venire con robbe in Pissa.
E ad <date value="14970914">14 di ditto </date>, e' Pisani menono in Pissa una barca de'
Firentini di quelle ch'era ita a traverso, con pallottole de fero
e quattro ruote da passavolanti, e molte lancie e targoni che
cavorono di sulle piaggie.
Al presente, le mura rotte di Stampacie escie fuori di Pissa
tutto si manda in tera per fare el pari, e tutti e' lengnami erano
<pb n="344"/>
de' Firentini; che tanto ch'è una cosa maravigliossa si mette tutto
in Pissa, e di molti cabbioni sani e assai disfatti per lengnia;
in modo che gli aloggiamenti erano fatti tra San Donino,
San Bernardo e fuori del borgo sopra a San Giovanni del Gaetano,
e la Figuretta, tutti lengniami del Valdarno da Cascina
sino a Pissa: tutto era condutto in ditti luoghi, che non si può
recare a fine recarlo drento, e chi ne vuole, ongnuno va per
esso, e recasi drento per le mura rote.
E ad <date value="14970915">15 di detto </date>, venne in Pissa un pesso di bonbarda grossa
e di due pessi, chiamato Basilisco, ch'era de' Firentini, che ditti
Firentini la mandavano a Livorno, e andò a traverso alla piagia.
E Firentini la ricoverono, e insotterolla per averla a qualche tempo.
El castellano che diè la tore a Pissani, la cunsegnò a Pisani:
in tal modo fu de' Pisani. Anco s'ebbe de' Firentini molte
pallottole di ferro colato, e ruote da cari per servire artigliarie;
e tutte si sono scaricate questo dì alla Piassa del Grano,
venute per Arno.
E ad <date value="14970916">16 di ditto </date>, è venuto fanti come lo Re di Francia
novello con gran gente data a Missere Iacopo da Treussi fuoriuscito
e gentilomo di Milano, e con altri capitani fransesi, hano
preso Alexandria della Paglia, e rottevi gran parte delle mura e
acordatosi a' Franciosi. La presono a sacomano tutta la roba;
trovovisi settantacinque mila Francesi, e di prima molte
castella a saco e fil di spada; Tortona, Lodi, Piagensa e tutte
l'altre tere si sono date a' Franciosi. Anche al presente Milano
datosi a' capitani del Re di Franza, e ritrovasi drento al presente
ditto Messere lacopo da Traussi e Monsignore di Bengnì, el
Proposto di Parigi. A tutte le porte di Milano l'arme del Re di
Franza; e tutti quelli si danno di buona voglia li fa esenti
anni dieci e tutto 'l suo salvo; non si muove nulla a persona.
<pb n="345"/>
El Singnor Lodovico Sforza, Duca di Milano fatto nuovamente,
per forza s'è fugito nella Mangna, e l'Onperadore li ha fatto
grande renprenzione, dicendoli non avere mai rotto una lancia.
E questa mutazione di stato n'è stato cagiÂ¯e e' Singnori Veneziani,
però si sono acordati con ditto Re di Franza, come ho
ditto di sopra; e tale acordo feciono per amore di Pissa, che el
Duca di Milano deliberò Veneziani no l'aiutassino da Firentini,
e Idio l'aiutò lui. Anco perchè ditto Duca di Milano non si
trovò mai el maggior tiranno di lui; pertanto e' populi tutti li
sono per contro. Al presente si dicie Messere  Stanga
si tiene el Castel di Milano per el Duca di Milano detto, e che
Monsingnore Ascanio, fratello di detto Duca di Milano, se n'è
ito anco lui nella Mangna con e' duo fanciulli figliuoli del Duca
di Milano passato, cioè quello morì, e fu fatto morire quando
Singnore Lodovico si fecie Duca per forsa. Anco al presente
l'antiguardia del Re di Franza è passato e' monti d'Asti, e d'ora
in ora si spetta la persona sua a Milano.
E Veneziani sono colle loro gente in Ciara d'Adda, e hanola
tutta pressa, e anco hanno preso Tressi, forte castello del Duca
di Milano. Fama  averanno Cremona. A questo punto Idio ha
dato da pensare a Firentini d'altro che di Pisa; inperò essendo
loro in lega con detto Singnore Lodovico fuoruscito prestare
se bixogna possino, inperò hanno rifiutato el Re di
Franza più tenpo fa; e solo per avere Pissa tenevano con ditto
Singnore Lodovico, sopra nome chiamato el Moro. Per tanto
per Pisa s'è fatto grandemente tal tramutazione, inperò non si
sarebbeno levati e' Firentini se non per tal paura, che Idio e
nostra Dona ha voluto. Voleva dito Duca di Milano in tutto
fussimo de' Firentini.
E al presente, Messer Giovanni Adorno e Messer Luigi da
Fiesco e tutti gli Adorneschi governano Genova sono fugiti di
Genova con gli altri armati, e sono entrati la parte Fregossa in
governo di Genova, insieme col popolo, coll'aiuto del Re di
Fransa; e tutt'omo genovese gridano: viva Franza.
E ad <date value="15000921">21 di settembre MD ditto </date>, e' Pisani hanno reauto
Petreto sopra Ripafratta. E detela un conestabile de' Firentini
per riavere suo denari. Servía co' Firentini e non poteva esser
pagato. Lo pagano e' Pisani, e fu fornita detta Rôca.
<pb n="346"/>
Al presente la guerra si fa alla Madona d'Imula e di Furlì.
Li la fa la Chiesa, e Veneziani e Firentini si stima li dia soccorso.
Questa Madona fu dona del Conte Girolamo nipote di papa
Sisto, e sorella del Singnor Lodovico di Milano, al presente
fuoruscito. Stimasi perderà tutto, inperò sono terre della
Chiesa tutte.
Nota, in mentre el campo de' Firentini era intorno a Pissa,
e' soldati pisani preseno un cavallaro colla lettera alloro capitani
di campo, dicevano in questo modo, cioè: « Priori di Libertà
e Gonfalonieri di Giustizia del Populo Firentino, illustrissimi
Domini Domini e delettissimi nostri <abbr>ec.</abbr> <abbr>ec.</abbr>. Eravamo
in fermo propoxito, cume altre volte v'abbiamo parlato,
benchè da Pisani avessimo ricevute gravi ingiurie, e per
loro amore avessimo spexo grande quantità di denari, di
castigarli ma con misericordia. Ora consederato la perfidità e
niquità de' soprascritti Pisani, per ultima conclusione abbiamo
determinato sansa alcuna misericordia punirli e' soprascritti
Pisani, istimando a Dio far dispiacere quando perdonassimo
a tali iniqui omini e di pessimo sangue. E per tanto vi preghiamo,
in qualunque modo fia possibile v'ingeniate ottenere
l'alma, cominciata e giusta impresa, per la quale a voi
seguirete oltra all'aulterità, perpetua lolde; e noi vi concediamo
la terra di Pisa a saccomanno co l'uomeni pregioni, e le donne
a beneplacito de' soldati vostri, e contadini da' quali non
manco siamo offesi che da essi citadini, dapoi siamo costretti
contra nostra voglia e natura, diventare , uccidendoli
a fil di spada, che così meritono i loro tristi portamenti
inverso di noi, perchè abbiamo deliberato di stinguere el sangue
pisano così di drento della terra come di fuori. E se alcuno
fussi, citadino come contadino, rimarrà come per li vostri soldati
non siano anichilato, noi medeximi saremo costretti a
far male. Vi raccomandiamo i luoghi pij e monasteri massime
di done, le quali desideriamo siano conservate, non però
le robbe drento essi conservate. Bene valete. <foreign lang="lat">Ex Palatio nostro
<pb n="347"/>
die <date value="14990807">7 agusti MCCCCICIX </date>. Paullo Vitelli e Vetellosio armorum
Condutturibus ».
</foreign>E ad <date value="15000921">21 di settenbre ditto </date>, vene un mandatario del Re di
Franza per spacciato Messer Iacopo da Traussi, capitano di ditto
Re di Franza, a' Singnori Pisani a domandare la tenuta di Pissa
per lo Re di Franza. E Pisani hanno mando al Re colla
risposta. È dito mandatario di nazion pisana de' Gambacurti.
E ad <date value="15000924">24 di ditto </date>, vene in Pissa un pesso d'artigliarie erano
de' Firentini di quelle pescate sulla Focie; ed è grossa,
chiamata l'Ulivetta.
E ad <date value="15000926">26 di ditto </date>, e' Singnori pisani mandorono tre
inbasciatori al Re di Franza. Stimasi sia a Milano al presente,
inperò a Pisa ci è nuove come el Castel di Milano s'è dato al
Re di Franza. El castellano ha 'uto grandissimi denari. E simile
anco el castelletto di Genova si tiene per lo re di Franza.
E ad <date value="15000927">27 ditto </date>, e' Firentini fecieno gran coreria da Caprona
sino a Culingnola, e presono alcuni pregioni di Calci
tornavano da mulino, e molti muli tolse loro, e amassorono alcuni
mungnaj, e simile molti contadini del Piano. Stimasi presono
circa bestie sessanta da soma.
E ad <date value="15000928">28 di settenbre ditto </date>, e' Firentini presono a pregione
drento in Cascina Paullo Vitello loro capitano a tradimento, e
<pb n="348"/>
dipoi volseno pigliare el Fratello Vitellosso ch'era a Settimo.
E furono svaligiati assai da loro omini d'arme, e quelli scanporono
si fugittino a Pissa, e giunsono circa a ora una di notte.
E Singnori Pisani sicuròno ditto Vitellosso; e intrò in Pissa a
ore due di notte, e alcuni loro cavalli entrorono, e 'l resto
de' loro cavalli albergorono fuor di Pisa, eravene di loro
fanti per difendersi da' Fiorentini.
E <date value="15001001">ad primo d'ottobre </date>, a ore ventitrè, e' Firentini fecieno
tagliare la testa a Paullo Vitelli loro capitano, benchè Vitellosso
suo fratello avea mandato al Re di Franza per lettera fusse
canpato. Non furonno a tempo: quando giunseno le lettere egli
era morto.
E ad <date value="15001008">8 d'ottobre ditto </date>, vene in Pissa la tersa bonbarda
grossa che fu de' Firentini, la quale si pescò in mare, ed era
di tre pessi molto grande e grossa, chiamata Colombina, overo
Uliveta.
E ad <date value="15001027">27 di ditto </date>, la Citadella Vechia di Pisa si manda per
terra dal lato di drento; e questo, perchè el Re nuovo di Franza
ha raffermo e' capitoli fecie 'l Re di Franza vechio a Firentini
che Pisa li fusse restituita, e molte altre coxe; in modo che diè
da pensare grandemente a' Pisani, però non trovano aiuto più
da persona.
E ad <date value="15001028">28 ditto </date>, in Pisa s'è fatta una pricisione con molta
gente scalsa. A Pixa s'attende a pricisione e raccomandansi a
Dio, inperò non ci è aiuto nè sussidio al fatto suo. E citadini
non s'ajutano se non con bugie; e coxì hanno fatto circa anni
cinque, solo per inanimare el populo.
Al presente, in Pixa è gran calamità in ognuno, così ne'
citadini come negli artefici. Non si trova nessun guadagno
in persona; bixogna Idio ci porga la sua mano. In Pisa s'attende
a riscuotere inposte, e più da poveri omini; e tutti artefici e
citadini se ne fanno beffe, e contadini sono liberi di tutto. Pensa
come la cosa passa per li artefici, in modo tutte le più boteghe
son serrate, e tuttor se ne serra per non potere
sopportare.
E a dì <date value="15000100"> <gap reason="lacuna"/> di gennajo </date>, la Singnoria di Pixa ha mandato
due inbasciadori al Papa, e passòno in su due brigantini di
<pb n="349"/>
Genovesi, soldati de' Pixani. Al ritornare li assaltò el tempo, e
andonno a traverso nell'arco di Stangno. El presente si rifanno
loro. Ditti brigantini furono per esser pregioni a Livorno.
Questo <date value="15000200">mese di feraio, anno MD </date>, è venuto molte volte nuove
a Pissa come el Duca di Milano, fuoriuscito di Milano, è rientrato
in Milano col braccio dello Imperadore; e Messer Iacopo da
Traussi Milanesse, luogotenente del Re di Fransa, fu ferito, un
suo figlio morto, e lui fugitosi fuori di Milano e ridutosi in
Noara con alquanti Franciozi.
E ad <date value="15000225">25 di ditto </date>, venendo un branco di porci a Pisa per
la via di Luca, furono tolti sul Monte a San Giuliano da soldati
firentini, taliani e franciosi; e menandoli per e' monti per
menarli a Cascina, e' soldati de' Pisani a piè e a cavallo li
soccorseno a Caprona e funo rotti. E soldati Firentini erano circa
settanta, e funo morti da tredici e pregioni circa dieci; e' porci
tornorono in Pissa.
E adì <date value="15000312">12 di marso </date>, le gente de' Firentini circa cavalli settanta
legieri e fanti centosessanta, si nascoseno al Bangno a
Monte Pisanno, spettando la scorta de' Pisani che andava a
Luca spexe volte. E ditto dì, la scorta de' Pisani circa cavalli
quaranta, si scontròno con ditte genti de' Firentini, e feciono alcuni
fatti d'arme, in modo la nuova venne in Pissa; sonò le campane
di Pissa a martello, e molta gente del popolo socorseno e' ditti
cavalli de' Pisani, e Firentini si redusseno verso Ripafatta. Come
viddono el socorso di Pissa, si missono in fuga verso Ripafatta.
E loro cavalli e fanti apiè rimaseno in modo e' contadini
n'amassorono circa quaranta, e spogliati inudi tutti da ditti
contadini, e assai pregioni ne menorono in Pissa ocultamente
da contadini; inperò li arebbeno morti.
E ad <date value="15010405">5 d'aprile MDI </date>, e' Pisani hanno mandato inbasciatori
inverso Roma, overo a Siena. E in questi dì si dicie el Duca di
Milano ha ripresso Noara, e un castello chiamato Mortera, con
entrovi dimolti Franciossi.
E ad <date value="15010415">15 di ditto </date>, venne nuove a Pissa come el Duca di Milano
fu preso da Franciosi in questo modo. Essendo el Duca di Milano
a Noara, acquistata nuovamente, con circa ventottomilia persone
tra piè e a cavallo, e' Fransesi lì presso, in luogo dito Turino, con
circa persone dodicimilia mandorono a sfidare el Duca di Milano
per fare fatti d'arme. El Duca di Milano si trovava forte rotto; e
<pb n="350"/>
quando funno per essere alle mani circa ottamilia Borgongnoni
overo Svisseri, diti la lega del Grigia, soldati di ditto Duca di Milano,
saltorono nel campo de' Franciosi, e 'l Duca di Milano si fugì
in Noara, e avendo carestia di vettovaria si dierono a patti salvo
l'avere e le persone, e rimase pregione el Duca di Milano e alcuni
suoi conduttieri.
E ad <date value="15010424">24 d'aprile </date>, vene nuova a Pisa come Pontremoli fu fornito
da Messer Gian Luigi da Fiesco Genovese con licenzia
de' Franciossi, e alcune castella di Luligiana che si teneano per
e' Firentini; come fu Filattiera, Castiglion del Terzieri e altri
castelli.
E di lì a pochi dì, Pontremoli si fornì per lo Re di Franza.
E adì <date value="15010504">4 di maggio </date>, e' Singnori Pisani presono a pregione el
Signore Costantino Governatore di Monferato, a pitizione del Re
di Franza; che s'era fugito di Noara di pregione del Re di
Franza; e fu presso sotto salvocondotto de' Pixani. Lo re mandò
a dire così si dovessi fare.
E adì <date value="15010505">5 di detto </date>, venneno mandatarj overo araldi mandati dal
Re di Franza, che Pissa stessi sotto la bandiera del re di Franza:
così si puosi fuori sul Ponte Vechio la bandiera co' gigli.
E adì <date value="15010612">12 di giungno </date>, molti giovani pixani trasseno di pregione
el Singnore Gostantino, contra la volontà de' Signori pisani,
e fugittolo in casa d'un cittadino pissano: el populo si levò a
rumore e ripresollo, e ritornò in ristretto; e nel rumore fu
amassato Messer Benedetto Benedetti dottore in legge, perchè
aiutava detto Singnore Gostantino.
E adì <date value="15010616">16 di detto </date>, venne in quello di Luca e da Pietrasanta
Monsingnore di Belmonte, con molti conduttieri del Re di
Francia, con circa cavalli tremila e pedoni cinquemila, con molte
artigliarie sulle carette. Dicesi sono pagati da Firentini per riavere
Pixa. E fornito ebbeno Pietrasanta e Motrone, se ne venneno in
questo di Pisa a Vico e a Cascina; ed avendo loro
auto parlamento con Singnori Pisani più volte domandando Pisa
per lo Re di Franza, e' Pisani li respuoseno ch'erano contenti
con patto di non esser missi in mano de' Firentini; e volendo
esser securi non tornare ai Firentini, detto Capitano non volendo
schiarire tal patto, e' Pisani non li vuolse lassare intrare in
Pisa, dicendo piuttosto volere tutti morire che tornare in mano
de' Firentini.
<pb n="351"/>
E ad <date value="15010621">21 di giungno detto </date>, el detto Singnore Costantino
fu licenziato da' Signori pisani, e montò in su uno scifo armaticcio
per andarsene, e' brigantini de' Firentini lo presono in mare, e
menollo a Livorno pregione; e tenendolo come singnore sansa
guardie per Livorno, a dì <date value="15010625">25 di ditto </date> si fugì da Livorno, e' cavalli
de' Pisani l'andonno a socorere, e menollo in Pisa non come
pregione, alsì come amico.
E al presente, e' Franciosi si stanno per el contado di Pisa, e
non fanno villania a nessun Pisano, massime di contadini, che
ongni giorno vanno fuori; e alcuni di loro Franciosi vengano alla
Porta; non entrano drento, e son serviti di quello che vogliono
per li loro danari.
E ad <date value="15010630">30 di giungno ditto </date>, si perdè la tore di Focie per
Pisani.
E ad <date value="15010630">30 di giungno ditto </date>, e' Franciosi piantorono l'artigliaria
de' Firentini alla porticciuola murata delle Concie della Spina;
e' Pisani fanno grandissimi repari drento.
E la sera, circa a ore ventidue, gittorono in tera circa braccia
quaranta di muro. A un trato gli Alemani introrono drento tra il
bastione e le mura rotte, e qui ne funo morti da ongni parte,
e furon rimissi di fuori; e le done di Pisa che lavoravano nel
fosso ne funno ferite, e alcune morte.
E ad dì <date value="15010701">1?luglio </date>, e' Franciosi gittorono in tera circa braccia
trenta di muro dietro  a San Salvestro, e fenno buoni
ripari drento.
E ad <date value="15010706">6 di ditto </date>, furon fatti ripari sino passato la porta
murata della Calcesana; un gran fosso tralle mura e la tera, con
caxe matte, e toriane di tera con bonbardiere; in modo
che i Franciosi non possono entrare in canpo: è una coxa
inespugnabile.
E da dì <date value="15010630">30 di giungno </date> sino ad <date value="15010706">6 di luglio </date>, e' Pisani hanno
tolto ai Franciosi cavalli cento, e ammassati homeni sansa
l'artigliarie de' Pisani, maxime sul torione tondo al Ponte della
Spina; e anco al torione de San Giuliano presso alla porta di
<pb n="352"/>
San Marco sull'Arno, hanno morto molti Franciosi, e
tutto giorno se ne amassa.
E ditto dì, cioè a dì <date value="15010706">6 di luglio </date>, e' Franciosi preseno el
Barbagianni alle Concie, e entrati drento sulle mura per ditto
Barbagianni. E ditto dì, e' Pisani a ore due di notte montorono
sulle mura, e ributtarono fuori e' Franciosi e missono
fuoco in dito Barbagianni, e ardendo tutti e' lingnami de' solai
drentovi, perchè non vi sipossono aforticarsi.
E ad <date value="15010702">2 di luglio ditto </date>, tornò in Pisa una fusta e un
brigantino, mandati da Pisani per uno capitano a Vitelosso
Vitelli cor un suo ingengnieri; e per esser perduto la torre di Focie,
si missono in Serchio, e detto capitano e ingengnieri e altri capi
se ne introrono per la terra da Serchio a Pisa; e detto, e' brigantini
entrorono per forsa in Arno, e introrono in Pisa a salvamento,
che Franciosi non li potetteno tenere; però guardano detta
tore di Focie.
E ad <date value="15010707">7 di detto </date>, e' contadini pisani, essendo la notte alla
strada, presono un cavallaro del Capitano di Belmonte Francioso,
con moltissime lettere drissate allo Re di Francia e a
Monsingnore Cardinale di Roano Visorè in Milano, e lettere di
tutti e' Baroni e Singnori sono in canpo a Pisa. El tenore di
dette era, come ditti Franciosi non bastava l'animo avere
Pisa, e che in Pisa era circa dieci milia combattenti i più
valentuomini del mondo, e che dubitava tale impresa sarebbe invano,
come era alsì de' Firentini: li avevano ingannati, e pativano
disagio assai di vittovaria e monizione: e diceano allo Re, si non
che Luchesi li socoreseno di polvere e vittovarie, sarebbono
vituperati; e che Pisa era tera molto forte, e grossissime mura e
valentomini e done; e che Pisani son buoni Franciesi, e che
Firentini fanno amassare li loro homini; e che Pisani vogliono
lo Re di Franza colla Reina per singnore, e per niente non vogliano
e' Firentini, e sono contenti che el Re di Franza tenga uno
mandato in Pisa per Visorè con dugento cavalli e non più, per
paura non possi dar Pisa a Firentini; e che a lui pare Pisa sia
molto a proposito del Re; imperochè coll'ochio si vede meglio
che da lungni, e per non esservi, lui ne dà aviso a sua corona.
E avendo e' Pisani tutte le dette lettere, l'hanno rimandate
a ditto Capitano in Santa Crocie di Prato, inperò le mandò
a dimandare.
<pb n="353"/>
E ongni giorno viene cavalli in Pisa di Franzesi predati,
quando sei e otto e dieci per volta, e maxime per le mani di
contadini che sanno meglio e' passi che non sanno e' soldati; in
modo non so ne trova denari d'essi. Vagliono pochi dinari ongni
buon cavallo: per ducati quattro s'ha un cavallo di ducati dieci
o dodici.
E ad <date value="15010709">9 di luglio ditto </date>, el canpo di Franciosi si partì da San
Michele e Santa Croce, e andossene alloggiare a Cascina colle
loro artigliarie; erano boche dodici grosse, sei di Francesi e
sei di Firentini; e lassoronvi molti lengnami e scale e pali e
monizioni, e alcuni Alamanni e Franciosi rimasono assaltati
in Sant'Antonio e San Michele degli Scalzi, e entro vi lassorono
due scalle grosse de' Firentini.
E ad <date value="15010710">10 di ditto </date>, si prese Tore di Focie, che Franciosi v'erano
a guardia: sapendo el campo s'era partito, la rendetteno a Pixani,
e loro se n'andono sicuri.
E ad <date value="15010711">11 di ditto </date>, e' Pisani mandorono bandi non si potesse
predare Franciosi. Nota da qui indrieto, come Franciesi erano
presi, tutti erano amassati.
E ad <date value="15010712">12 di ditto </date>, e' balestrieri a cavallo de' Pisani hanno
menato di Maremma una gran preda di bestiame de' Firentini
di vache e cavalle e bufali, le quali vagliono un gran denaio.
Al presente, e' Franzesi passano pel contado di Luca, e
Luchesi danno loro la vittovaria, e per paura sopportono da loro
grande ingiuria, e maxime che i Franzesi hanno nelle mani
Pietrasanta e Motrone era de' Luchesi.
E ditti Fransesi si sono iti allogiare tutti a Pietrasanta e a
Massa, e vivono di vittovarie di Genovesi e Luchesi e di
Luligiana, in modo fanno grandissimi danni alle castella
di Luligiana e alle ville di Pietrasanta.
E ad <date value="15010811">11 d'ogosto </date>, si partirono e' Fransesi da Pietrasanta colle
loro artigliarie alla volta di Saresana, e cavalli e fanteria, e parte
alla volta li Fivissano, però fussino iti tutti per una via, sarebbeno
assediati loro medeximi; e tutti passano in Lombardia.
E fra detto tempo, e' Fransesi sono stati a Pietrasanta e
Massa; hanno più volte cercato co' Pisani avere Pisa per acordo,
<pb n="354"/>
e molto se n'è travagliato el cardinale di Santo Piero in Vincula
che al presente si trova personalmente in Luca, ed è Vescovo di Luca
ed è luocotenente pel Re di Franza; e tramettendosi co' Pisani, nolli
è riuscito; imperò voleano fornire Pisa con cinquecento cavalli,
e Pisani non voleano altro che cinquanta, e non potenno acordare:
e' Fransesi si son tornati di là dall'Arpe con vergongna.
Anco fra ditto tempo, el Re di Franza avendo intexo come
Pisa li ha fatto resistenza, ha mandato un suo Barone Maggiordomo
di Casa del Re a Firenze per la via di Luca, per volere
che Firentini desino denari e vettovarie e monizione al soprascritto
Capitano di Franciosi, e ritornassi a canpo a Pisa; e
Firentini nolle hanno volsuto fare, ed essene tornato indrieto.
Intendesi e' Firentini hanno detto e' Fransesi li hanno ingannati,
e mostrano non si fidare di loro; e non conoscano come Dio
guida questa cosa, e non li omini del mondo.
Al presente, è nuove a Pisa come el Turco è adosso a Veneziani
con grande armata per mare e per tera.
E ad <date value="15010814">14 di ditto </date>, si finì di murare le mura di Pisa presso a
stampacie, non alto come le mura vechie: furono circa braccia
novanta.
Al presente, el maestro ingengnieri mandò Vitellosso Vitelli
a Pisani fa fare un bastione grossissimo fuori della Citadella
Vechia alla porta chiamata San Giorgio, e la tore e fortessa
era ita in tera per Pisani; el quale bastione ene fortissimo e
grosso in tal luogo braccia venti, con molte casematte sotto, con
bonbardiera per ongni parte; el qual'è una inespugnabile cosa,
con grandissimi fossi atorno e grossissime trincee drento, con
gran catene e traverse, el quale guarda dal Lione sino a ditto
bastione da quella banda ch'è da ditto bastione sino all'Arno
per l'altra banda, ed è una superba cosa; e detto Maestro toca
da Pisani per suo salario ducati uno ogni dì, cioè ducati trenta
el mese.
E ad <date value="15010816">16 d'ogosto ditto </date>, e' Pisani preson Librafatta per forsa,
e menati in Pisa trentotto pregioni; tra loro due conestabili
fiorentini; che fu scalata sull'ora di tersa.
E ditto dì, e' Pisani andono col canpo al bastione sopra
Santa Maria di Castello si tiene per e' Firentini.
E ad <date value="15010818">18 di ditto </date>, e' Pixani presono el bastione sopra Santa
Maria di Castello, e dessi a patti, auto più corpi d'artigliarie
<pb n="355"/>
e una grossa battaglia; e volendosi scalare si diè per paura,
salvo e' soldati.
E ad <date value="15010823">23 d'ogosto ditto </date>, e' Pisani si missono in punto per
andare di notte tempo con tutti loro soldati e omini della
tera per andare a scalare Livorno; e stati di due colle porte
serrate perchè Firentini non n'avesseno nuove, e a ore due di
notte preson partito mandare quindici cavalli legieri con Maestro
ingengnieri a misurare le mura di Livorno, e così fu fatto.
Preso ebbeno tutte le missure delle mura di Livorno, essendo per
tornare a Pisa, volseno predare più castroni di Livornesi. Fu loro
posto uno aguato di fanti circa cento cinquanta nelle vigne di
Livorno; furon rotti e presi sette cavalli e gli omini e due Maestri
d'ingengnieri; e per tal cagione si levò la 'npresa di Livorno.
Stimo totalmente si sarebbe presa, imperò non si faceva
molte guardie.
E ad <date value="15010831">31 di detto </date>, e' Pisani feciono consiglio generale da
fare venti omini di balia di poter patteggiare e fare acordo col
Re di Franza overo co' Firentini, inperò con tutte e due le
parte n'era partito, o non si potè vencere per niente di fare
acordo co' Firentini: col Re di Franza sì; e con ditto re di
Franza si vinse tali omini a dì <date value="15010831">31 di ditto </date>.
E ad <date value="15010903">3 di settembre ditto </date>, omini di balia venti per consiglio
spacciono dua imbasciatori per tratiare ditto acordo col
Re di Franza; e detto dì, si partino e andorono alla volta di
Modina: là ha essere Monsignor Cardinale di Santo Pietro in
Vincola co Monsignore di Belmonte capitano generale del Re
di Franza: tutti due ha autorità dal Re di Franza de' fatti della
Italia aconciare e desporre quanto la persona del Re.
<date value="15010908">1501. E ad 8 di settembre ditto </date>, e' Signori Pisani hanno
dato el bastone e lo stendardo coll'arme di Pisa, cioè croce
bianca nel canpo rosso, a Tarlatino di Cità di Castello, nel Duomo
di Pisa con molte cirimonia e festa, pricisione e gente a
cavallo armate.
E in questo tempo, el Duca Valentino, figlio del Papa Alexandro <num>VI</num>,
Duca di Valensa, fu fatto Capitano di Santa Chiesa; e
Mastro di canpo fu Vitellosso Vitelli da Cità di Castello, andarono
alla inpresa di Romagna, cioè d'Imola, Furlì, Faensa e
Rimini e Pesari, e tutte le acquistò tra per forsa e a patti; e
Bolongna s'acordò col Papa dargli ubbedienza e tributo, che
<pb n="356"/>
l'avea tolto alla Chiesa; e simile tutte l'altre cità nommate: e
le terre della Chiesa, ciò Viterbo, Narni, Todi, Perugia, che
per le parti istavano in guerra tutte, Vitelloso Vitelli le corse
co' fuoriusciti e misse a saco. Le parti erano di drento chiamate
fuora, in modo tutte stanno ubbediente alla Chiesa per forsa.
E ditto aquisto fu fatto tutto <date value="15010000">quest'anno 1501 </date> dallo <date value="15010800">ogosto </date>
sino al <date value="15010300">marso </date>; e dipoi <date value="15020000">l'anno 1502, al Pisano </date>, el Duca Valentino
soprascritto passò l'Arpe di Bolongna con tutto el suo
canpo, furon circa ventimila persone tra piè e a cavallo; e
alogiorono sullo contado di Firenze, cioè a Canpi e Peretola
presso a Firenze a cinque milia, e lì feciono grande danno,
e' Firentini davano loro vittovaria per paura; e fra molti dì,
dette gente passorono alla Lastra e lì stetteno alcuni dì, e dipoi
si missono in Valdelsa tra Castel Firentino, Certaldo,
Poggibonsi; e questo fu del mese di maggio. Lì e per tutto feciono
grandissimo danno; e in questi dì Vittelosso Vitelli venne
in Pisa, una notte e sino a dì, con molti cavalli; e in Pisa li
fu fatto grande onore; ed essendo a parlamento colla Singnoria
di Pisa, rechiesse a' Signori pisani, da parte del Duca Valentino
e sua, l'artigliarie de' Pisani per andare alla espungnazione di
Piombino; e coxì fu concedute graziosamente: e coxì si caricò in
barcha otto boche tra cortali e passavolanti, tutti sulle carrette,
e andorono per mare a Piombino, dove si ritruova al presente
dito Duca Valentino con le suo gente.
E ad <date value="15020610">10 di giungno ditto anno </date>, passorono per Pisa l'artigliarie
del Re di Franza bene aconpagnate con circa quattromila
Svisseri pedoni, e guardia e antiguardia di gente d'arme
circa cinquemila cavalli, e tutte allogiorono una notte ne' soborghi
di Pisa; e ditte gente e artigliarie vanno alla volta per acquistare
el Reame di Napoli, furon circa boche treniasei, tutte
sulle carette, e circa carrette cento di monizione per ditte artigliarie:
e per la via di Lonbardia e di Romagna è passata una
grande gente d'arme franzese, e tutti iti in del Reame; e
per esser ditto Re di Franza in lega col Papa e coi Veneziani,
vanno li Franzesi sino in del Reame sensa impedimento nessuno;
alsì per di Toscana lo simile .
<date value="15020800">1502. E ad <gap reason="lacuna"/> d'ogosto </date>, si fecie gran festa in Pisa,
come Napoli si dette allo Re di Franza d'acordo, salvato el Re
Federigo e suo tesoro.
<pb n="357"/>
El Re di Spagna ha fornita la Calavria d'acordo con Fransa.
E ad <date value="15020826">26 di ditto </date>, e' Pisani mandoron du' inbasciatori, due
di balia, a Milano a Monsingnore Cardinale di Rovano, per fare
apuntamento di Pisa.
E ad <date value="15020830">30 di ditto </date>, e' Firentini corseno di notte a Limone a
predare molte vacche di boari Pisani. Sonò la campana a martello,
e adì  si trovorono co' Firentini a Santa Maria
d'Uliveto; e Firentini furon rotti e fracassati, e morti e presi
circa trenta omini armati e balestrieri, e riauta detta preda.
E ad <date value="15021100"> <gap reason="lacuna"/> di novenbre </date>, e' cavalli circa settanta de' Pixani
andorono a predare Alica presso a Era, e li feciono gran preda:
al tornare furono rotti dalle gente de' Firentini, e perduto la
preda; e fuvi preso circa cavalli quaranta di Pisani, e morti
due Pisani, e alcuni alle Stinche di Firenze.
E ad <date value="15021108">8 di ditto </date>, uno degli inbasciatori de' Pisani tornorono
da Milano con capitoli sottoscritti col Re di Franza, fatti e soscritti
per mano di mandati del Re; e un altro inbasciatore è ito in
Franza al Re proprio. Lui  raffermi tutti ditti Capitoli di suo
mano propria; e così li raffermò ditto Re di Franza di mano
sua propria.
E adì <date value="15021224">24 di decenbre ditto anno </date>, si bandì pacie perpetua
in Milano, a Parma, in Franza,  l'Inperadore, Re di Franza,
Re di Spangna, Re d'Inghilterra, Re di Portogallo, Re
d'Ungheria e Duca di Borgongna, con li loro darenti.
Nota, come e' Firentini che regono al presente, si sono
acordati col Re di Franza, e dannoli molta soma di dinari; diciesi
scudi centomila o più; e 'l Re ha loro promisso non rimettere
e' fuoriusciti di Firenze.
E per cagione al presente e' Firentini ritengano alcuni soldati
caporali de' Pisani nelle loro Stinche, e Pisani ritengono
loro soldati in Pixa nel torione al Ponte alla Spina: tutto per
potere cambiare.
E ad <date value="15020310">10 di marso ditto anno </date>, e' pregioni Firentini erano
nel torrone, fino circa omini venti si calonno giù dalla tore e
torriciella all'Arno, e andonsi con Dio, chè non furon sentiti
da guardie nissuna, salvo dalla guardia era drento con loro, che fu
abavagliata da ditti pregioni.
<pb n="358"/>
E ad <date value="15020323">23 di marso </date>, se ebbe Vico per e' Pisani, el quale
s'ebbe per tradimento d'alcuni soldati de' Firentini, e fu circa
ore sei avanti giorno; e la sera medexima s'ebbe la rôca a
patti; e ad <date value="15020324">24 </date>, ne venne a Pisa pregioni el Commissario e
Castellano; e la roba di Vico de' Firentini tutta a saca, e quella
de' Vicaresi tutta salva.
E ad <date value="15030428">28 d'aprile 1503</date>, venne a Pisa per la via di Firenze
uno mandato dall'Inperadore con suo lettera a dimandare a Pisani
centosessanta soldati pagati per un anno, per andare contra
el Turco; e come l'Inperadore quest'anno viene a Roma
a incoronarsi.
E ad <date value="15030511">11 di maggio </date>, e' Firentini ebbeno Sansavino a patti
col campo.
E ad <date value="15030512">12 di ditto </date>, la gente de' Firentini detteno el guasto a
grani e biade e vigne da San Rimedio a Sansavino.
E ad <date value="15030513">13 </date>, dettono el guasto a Ripuli.
E adì <date value="15030516">16 di ditto </date>, e' Pisani detteno el guasto a Bientina, era
de' Firentini.
E adì <date value="15030520">20 di ditto </date>, e' Firentini detteno el guasto alla Vettula, e
tutt' e' grani e fave.
E ditto dì, du' brigantini de' Pisani presono due brigantini di
Firentini erano venuti per pigliare uno brigantino veniva da
Roma con alcuni Pisani, ed ebbeno caccia sino a presso a
Lavensa: lì detono in tera, e presono uno di padroni e amassorono
alcuni Firentini.
E ad <date value="15030522">22 di magio ditto </date>, e' Firentini presono ventiquattro
omini soldati de' Pisani erano in Vico; e di notte passorono Arno
tra Pontadera e Cascina per predare bestie de' Firentini, e furo
scoperti; e menati in canpo al Comissario, Firentini furon tutti
impicati per la gola.
E ad <date value="15030523">23 di ditto </date>, el canpo de' Firentini si partì da Sansavino
in verso Firensa, e abandonorolo sansa persone, e passò
Arno a Bientina.
E ad <date value="15030524">24 di ditto </date>, el canpo de' Firentini venneno in Valdiserchio
su per e' monti, e acanpossi a Orsengnano; dipoi detteno
el guasto per tutto Valdiserchio e Val d'Oseri, e abrugiò tutte
le case, e tagliorono e frutti e grani e fave, e abrugio le mulina
di Quosa.
<pb n="359"/>
E adì <date value="15030528">28</date>, si partino, e per Piamonte preseno la tore d'Asciano,
e andorono alogiare in San Giovanni alla Vena; gittorono un
ponte sopra Arno da Cascina a San Giovanni sansa essere nojati
da nessuno; e fra questo tempo e' Firentini hanno fatto uno
bastione sul monte la Dolorosa.
E adì <date value="15030606">6 di giungno </date>, venne nuove a Pisa per la via di Luca,
come Aresso e Cortona si sono ribellati da Firentini. E adì <date value="15030607"> 7 di ditto </date>,
el canpo di Firentini arseno la Dolorosa; e tutto el canpo
si partì di San Giovanni alla Vena alla Via di Firenze molto in
fretta e gran furia per caussa della ribellione ditta.
<pb n="360"/>
</p></div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
