<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Dell'unità della lingua. Appendice alla relazione</title>
            <author>Alessandro Manzoni</author>
         </titleStmt>
         <extent>141930 Kb in UTF-8</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
            <pubPlace>Roma</pubPlace>
            <date>2008</date>
            <idno>bibit001453</idno>
            <availability>
               <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
      personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Collezione BibIt</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Scritti linguistici editi</title>
               <title type="part">v.</title>
               <author>Manzoni, Alessandro</author>
               <editor id="ed">Stella, Angelo</editor>
               <editor id="ed2">Vitale, Maurizio</editor>
               <publisher>Centro nazionale studi manzoniani</publisher>
               <pubPlace>Milano</pubPlace>
               <date>2000</date>
               
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
    responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
    digitale</p>
         </samplingDecl>
         <editorialDecl>
            <correction method="silent" status="medium">
               <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
      riferimento</p>
            </correction>
            <quotation form="data" marks="all">
               <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
      sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
            </quotation>
            <hyphenation eol="none">
               <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
      ricomposte</p>
            </hyphenation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy id="CGB">
               <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date>800</date>
         </creation>
         <langUsage>
            <language id="ita">Italiano</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="CGB">
               <term>Trattati</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2007-06-08T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Novadata systems</name>
            </respStmt>
            <item>Digitalizzazione - OCR</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-08-05T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Paola Iacobone</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Correzione linguistica</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-09-07T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Sabelli Ilenia</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-09-12T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Carla Deiana</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Validazione</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 n="Introduzione">
            <epigraph>
               <lg lang="lat">
                  <l>Verum enim invenire volumus,</l>
                  <l>non tamquam adversarium aliquem convincere.</l>
               </lg>
               <bibl>Cic., <title>
                     <foreign lang="lat">De Fin.</foreign>
                  </title>, lib. 1.</bibl>
            </epigraph>
            <head>Introduzione</head>
            <p>Eletto, con eccessiva indulgenza, dal Signor Ministro della Pubblica Istruzione alla 
presidenza d'una Commissione incaricata «di ricercare e di proporre tutti i 
provvedimenti ed i modi coi quali si possa aiutare e rendere più universale in tutti gli ordini del 
popolo la notizia della buona lingua e della buona pronunzia», l'autore del presente 
scritto ebbe l'onore di rassegnargli, in nome suo e de' membri della suddetta Commissione 
residente in Milano, una Relazione riguardante principalmente il vocabolario, come uno de' 
mezzi più adattati all'intento. Poco dopo, l'illustre Vice–presidente della Commissione 
medesima, il commendatore Lambruschini, a nome e suo e dell'altra parte della Commissione, 
residente in Firenze, presentò al medesimo signor Ministro un'altra relazione, nella quale 
l'estensore della prima ha trovata un'interpretazione delle sue parole, non in tutto conforme al 
pensiero ch'egli aveva creduto d'esprimere.</p>
            <p>Lo scopo di dimostrare al pubblico ch'egli abbia voluto dire una cosa piuttosto che 
un'altra, sarebbe (nessuno lo sente più di lui), non solo frivolo, ma ridicolo. Ma (ed è ciò che lo 
determina, e gli dà animo a scrivere) crede di vedere in questa differenza un mezzo opportuno 
per mettere più in chiaro un punto importantissimo nell'ordine di cose a cui appartiene; 
giacchè la questione del vocabolario include, di sua natura, la questione della lingua.</p>
            <p>Nel trattar questo assunto, una cosa gli sarà certamente facile, cioè quella di 
conciliare la libertà concessa, anzi richiesta, dalla discussione, col rispetto dovuto a una 
persona tanto chiara e per le sue nobili qualità e per la sua dottrina, e benemerita anche nel 
particolare della lingua, per utili precetti speciali, e per l'esempio di colto e purgato 
scrivere.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>Principio dal riferire i passi della Relazione di Firenze, de'quali intendo parlare.</p>
            <p>«Principale proposta è il Vocabolario. La compilazione di questo libro 
necessarissimo non è parsa a noi troppo malagevole, nè da richiedere troppo lungo tempo. Se 
non abbiamo mal compreso il pensiero del nostro Presidente, non si tratta qui dell'intiero 
Dizionario della lingua ad uso delle persone di lettere; ma d'una raccolta sufficientemente 
compita e da potersi successivamente ampliare, delle parole, e sopratutto dei modi, che presi 
dalla lingua vivente, servono all'uso giornaliero di tutte le persone civili. Ora noi possediamo 
già vocabolari, dove insieme con la lingua più propria dei libri, son registrati vocaboli, costrutti 
e maniere cavate dalla lingua viva, e da potere costituire veramente la favella generale 
d'Italia.</p>
            <p>«Da questi documenti è facile, procedendo per eliminazione, cavare la vera 
lingua parlata e da parlarsi, aggiungendo a schiarimento ed ajuto alcune brevi dichiarazioni e 
frasi opportunamente scelte da Toscani periti del parlare nativo non illustre e non plebeo: a 
guisa che è stato fatto, e a noi può servire d'esempio, dall'Accademia di Francia.</p>
            <p>Primo fra questi documenti noi teniamo il nuovo Vocabolario della Crusca. 
Spiacevole cosa è certamente che di quest'opera non si abbia più che le due prime lettere; ma 
in questi due volumi è già un tesoro di modi vivi e sinceri, che saranno una buona messe pel 
vocabolario desiderato . . .</p>
            <p>Abbiamo poi due vocabolarj del signor Fanfani; abbiamo già condotto molto innanzi 
il Dizionario compilato dal Tommaseo e dal Bellini; abbiamo altri libri che trattano specialmente 
del linguaggio di certe arti: e da tutte queste fonti, come dalla perizia di chi attende alla 
compilazione di un Vocabolario usuale, non sarà (ripetiamo) nè malagevole, nè lunga opera 
attingere quella che possa divenire lingua comune italiana».</p>
            <p>Qui, per arrivare a stabilire i termini della questione, è necessario un breve 
schiarimento intorno a due punti.</p>
            <p>L'illustre relatore di Firenze suppose, come s'è potuto vedere, che nella relazione di 
Milano non si tratti dell'intero Dizionario della lingua, e che questo deva essere un tutt'altro 
lavoro, a uso delle persone di Lettere.</p>
            <p>In quanto al primo, non si può a meno di non avvertire che, affermando, come s'è 
fatto nell'accennata Relazione, che «una lingua è quanto dire una lingua 
intera»; anzi col solo adoprare in senso assoluto i termini di «lingua» e 
di «vocabolario», s'è inteso veramente di significare un intero vocabolario d'una 
lingua intera.</p>
            <p>In quanto al secondo, l'autore della Relazione suddetta, col rammarico di doversi 
opporre così apertamente a persone, con le quali gli sarebbe non meno grata che onorevole 
ogni occasione di poter consentire, è costretto a dichiarare che, lungi dal supporre che ci possa 
essere un intiero Dizionario della lingua, a uso particolare delle persone di lettere, come 
richiede evidentemente il senso del passo citato, crede che un tale concetto non possa altro, 
che far perdere di vista cosa sia in fatto una vera lingua, e per conseguenza quale abbia a 
essere il suo vero vocabolario; e quindi crede che, se un tal concetto venisse adottato 
generalmente, si dovrebbe abbandonare anche la speranza d'avere il vocabolario della lingua 
intera, del quale l'Italia abbisogna; crede che il criterio logico per comporre un tal vocabolario 
si deva prendere dal fatto che costituisce una lingua qualunque, e nel tutto e in ogni sua parte, 
quale è l'Uso.</p>
            <p>Ogni lingua infatti è un composto di vocaboli e di modi di dire, che si possono 
mutare, dal primo fino all'ultimo, e si vanno effettivamente mutando, a poco a poco, s'intende. 
E nondimeno ogni lingua è una; tanto che può avere e ha un suo nome proprio, con cui si 
distingue dall'altre. E perchè ciò possa avvenire, come avviene, è di stretta necessità, che in 
tutti gli elementi che compongono una lingua, ci sia, in ogni suo momento, qualcosa d'identico, 
che costituisca una tale unità, e sia un mezzo di riconoscere e d'affermare logicamente che un 
vocabolo o un modo di dire qualunque appartiene a una data lingua, e di far quindi una 
compita raccolta di tutti, per quanto è possibile; e questo qualcosa è appunto l'Uso, e null'altro 
che l'Uso.</p>
            <p>Che poi, nel caso nostro, l'unico mezzo per l'Italia d'arrivare a una lingua comune 
di fatto, sia quello di prender l'Uso di Firenze, è ciò che s'è già cercato di dimostrare e nella 
Relazione di Milano e in altri scritti; e potrà venire, anche in questo, l'occasione d'addurne un 
qualche novo argomento.</p>
            <p>Ma, col parlare unicamente del vocabolario della lingua intera, s'è forse inteso, in 
quella Relazione, di negar che si possa comporre logicamente ed utilmente una raccolta, più o 
meno limitata, di voci e di modi di dire che facciano parte d'una lingua? Neppur per idea; che 
anzi il concetto di lingua include una tale possibilità. Posto, infatti, che l'Uso è quell'unico 
carattere che si trova in tutti i componenti d'una lingua, ne segue che un qualunque numero di 
essi ha una ragione di star da sè, e che, tra un vocabolario intero, e una raccolta limitata di 
vocaboli e di modi di dire, non corre altra differenza, che della quantità, e servono l'uno e 
l'altra, certo in disugual misura, ma in ugual modo, a diffondere una lingua. Qualunque 
raccolta di tal genere, o grande o piccola, composta con un tale o con un tal altro disegno, o 
anche a caso, è un tanto d'una lingua intera, all'unità della quale partecipa per l'unità dell'Uso. 
Valga per un esempio, tra molti che si potrebbero addurre, quel piccolo numero di voci e di 
modi toscani, che l'Alfieri messe in carta, per averli sentiti usare qua e là in Firenze: 

<note place="foot">
                  <p>
                     <title>Voci e modi toscani raccolti da Vittorio Alfieri con le 
corrispondenze de' medesimi in lingua francese ed in dialetto piemontese</title>, 
<bibl>Torino, per l'Alliana, 1827</bibl>.</p>
               </note>

 cosa (sia detto per incidenza) che non pare essergli venuto in mente di fare nell'altre città 
d'Italia, dove passò qualche tempo. Sarà stato probabilmente per effetto di quella stessa ubbia 
che, nel luogo della sua Vita dove racconta d'essersi messo, nel suo primo soggiorno in 
Firenze, a studiar la lingua inglese, gli ha fatto aggiungere: <quote>
                  <p>«invece 
d'imparare dal vivo esempio dei beati Toscani a spiegarmi almeno senza barbarie nella loro 
divina lingua».

<note place="foot">
                        <p>
                           <bibl>Alfieri, <title>Vita</title>, epoca terza, cap. 
1</bibl>.</p>
                     </note>
                  </p>
               </quote> Non riflettè che doveva dire «dialetto», perchè la lingua non è 
loro, ma di tutti gl'Italiani. Comunque sia, mi pare d'aver detto abbastanza per poter 
concludere che ogni raccolta di vocaboli e di modi di dire ricavati da un Uso vero è una parte 
integrale d'un intero vocabolario, fatto o da farsi; e parte utile e importante in proporzione 
della sua mole.</p>
            <p>Era necessario premettere anche questa avvertenza, perchè, dovendosi nel 
presente scritto trattar di novo del vocabolario intero, come del mezzo che corrisponde 
all'intento totale di diffondere un'intera lingua in Italia, il lettore abbia per sottinteso che tutto 
ciò che si dirà d'un tal vocabolario sarà applicabile (in proporzione, s'intende) a qualunque 
raccolta di voci e di modi di dire, e anche a un vocabolo solo.</p>
            <p>Poste tutte queste premesse, mi pare che la questione si possa ridurre a due capi: 
la materia di cui deve essere composto il vocabolario, e il metodo da seguirsi nel 
comporlo.</p>
            <p>Riguardo al primo si cercherà di dimostrare: Che vocabolario ad uso speciale degli 
uomini d'una professione, e vocabolario intiero d'una lingua, sono due termini che s'escludono 
a vicenda; e che la materia d'un tal vocabolario non può essere che la medesima, e per le 
persone di Lettere, e per le persone civili.</p>
            <p>E non già per queste due classi sole, che sarebbe una restrizione non meno 
arbitraria, quantunque meno esorbitante; ma per tutti gli ordini del popolo, secondo i termini 
della Proposta citata sul principio, e secondo richiede la cosa medesima. Infatti una lingua è, in 
quanto è comune a un'intera società, cioè a tutte le classi, più o meno chiaramente distinte, 
che la compongono, e a ciascheduna, s'intende, in proporzione dell'idee, che è quanto dire de' 
vocaboli, di cui usa. E un vocabolario, per essere, fin dove può, il rappresentante d'una lingua, 
deve comprendere tutti, fin dove può, questi vocaboli comuni; i quali, se non m'inganno, sono, 
di gran lunga, la massima parte delle lingue. E se ciò non appare alla prima, è perchè le cose 
differenti attirano più l'attenzione, che le uniformi. Chi vuol farsene un'idea, riguardo a questo 
fatto particolare, pensi un momento, di quante e quante cose possano discorrere insieme, coi 
medesimi termini, l'uomo più dotto e qualunque uomo del volgo. Questa comunanza poi può 
crescere, e è desiderabile che cresca, con l'accrescersi delle cognizioni nelle classi che ne sono 
più scarse. E come a un tale effetto può servire in sommo grado il pubblico insegnamento, così 
a questo nulla può meglio servire d'un repertorio nel quale gl'insegnanti medesimi trovino, per 
poterli trasmettere alle nove generazioni di tutte le classi, e i vocaboli con cui esprimere in un 
modo unico e uniforme le idee che già possiedono, e i vocaboli con cui acquistarne delle 
nove.</p>
            <p>Ma nella discussione presente, a noi basta il trattare la questione come la troviamo 
posta, cioè tra le persone di lettere le persone civili.</p>
            <p>Riguardo poi al metodo, la Relazione di Firenze non tratta veramente di quello che 
sia da applicarsi al vocabolario intero, ma solamente ad una «raccolta sufficientemente 
compita di parole e di modi presi dalla lingua vivente». Essendosi però esposte qui 
sopra le ragioni per cui il metodo, in questo affare, deve essere uno solo, tanto nel grande, 
quanto nel piccolo, le osservazioni che ci verranno fatte su quella proposta speciale, serviranno 
a dimostrare (sempre per quanto si potrà) quale sia, in ogni caso, il metodo richiesto insieme e 
indicato, e dall'intento e dalla materia.</p>
         </div1>
         <div1 n="I">
            <head>I</head>
            <p>Nelle diverse arti, e liberali e meccaniche, come anche nelle scienze, ci sono due sorte di 
vocaboli o, più in genere, di locuzioni: alcune d'Uso comune, altre, in numero 
incomparabilmente maggiore, d'un uso ristretto a quegli artefici e a quegli scienziati. E perchè 
ciò? Perchè non hanno, meno in alcuni casi, l'occasione di parlare, se non tra di loro, d'una 
gran quantità d'oggetti, di fenomeni, d'operazioni, significate da quelle locuzioni. E appunto 
perchè tali locuzioni non sono dell'Uso comune (anzi non ci potranno mai entrare, né in tutto, 
nè in gran parte, attesi i limiti naturali della memoria umana), l'essere omesse nel vocabolario 
dell'Uso comune non toglie che un tale vocabolario sia riconosciuto da tutti come intero, in 
quanto ha uno scopo suo proprio, ragionevole, pratico, e dei limiti corrispondenti ad esso. Chi 
potrebbe volere, e nemmeno immaginarsi, un vocabolario che contenesse, per esempio, i 
termini relativi alle arti dell'architetto, dell'oriolaio, dello stampatore, e dell'altre, che si trovano 
nel Prontuario del benemerito Carena o, non che altro i dugento trenta e più vocaboli che 
servono ai botanici per denotare i soli caratteri delle foglie?</p>
            <p>Per conseguenza, quand'anche nel fatto delle Lettere, accadesse ciò che s'è detto 
delle arti e delle scienze, non s'avrebbe a far altro che a registrar nel vocabolario della lingua i 
termini relativi alle Lettere che fossero nell'Uso comune, rimettendo gli altri a un vocabolario 
particolare, come si fa in quegli altri casi; e il vocabolario della lingua riuscirebbe intero, nè più 
nè meno.</p>
            <p>Ma il caso non è nemmeno lo stesso. Non avendo le Lettere, come l'hanno l'arti e le 
scienze, una loro materia particolare, composta d'oggetti e d'operazioni ignote in parte anche 
alla porzione civile e colta del pubblico, non hanno, per conseguenza, una particolare 
nomenclatura, a uso di quelli soli che le professano. Il titolo di <emph>Persona di 
Lettere</emph>, nella comune accezione del vocabolo, si applica a chi scrive in materie 
relative alla cultura dell'ingegno umano, distinte bensì, fino a un certo o a un incerto segno, 
dalle arti e dalle scienze, ma non aventi, come ognuna di quelle, un oggetto unico e 
interamente loro. Comprendono, per accennarne qualcosa, ogni genere d'eloquenza e di 
poesia, lavori d'immaginazione in qualunque forma, e anche scritti composti senza neppur 
prevedere che potessero diventar monumenti letterari, come è avvenuto di qualche raccolta di 
lettere missive e, per esempio, di quelle di Cicerone e, tra i moderni, di quelle del Caro, e di 
quelle inimitabili di Madama de Sévigné. Tali sono ugualmente certi discorsi nemmeno scritti 
da' loro autori, ma composti e recitati all'improvviso, e per occasioni non prevedute, per 
esempio in qualche assemblea politica: discorsi, ad alcuni de' quali toccò la sorte d'esser citati 
come modelli d'eloquenza. Gli stenografi, che li raccolsero dalla viva voce, e gli scrissero, non li 
fecero, di certo, passare con ciò da una lingua in un'altra.</p>
            <p>Come attinenti alla letteratura si riguardano ancora gli scritti teorici intorno alla 
grammatica, alla lingua, allo stile, o che trattano, più in genere ancora, del Bello, e sono in 
parte applicabili anche alle arti, perciò chiamate belle; giacchè, insieme con la diversità dei 
mezzi, c'è tra queste e le Lettere un fine comune; anzi trattano spesso i medesimi 
soggetti.</p>
            <p>Ora, che c'è egli mai, e che ci può essere in que' vari lavori composti dalle persone 
di Lettere, appunto perchè siano letti dalle persone civili, o anche da un maggior numero, o 
sentiti recitare, sia ne' teatri, sia in discorsi pubblici di qualunque genere; che c'è egli, dico, 
che sia riservato a uso particolare delle persone di Lettere? E se tali lavori sono fatti perchè 
sieno intesi e gustati anche da altri, che dagli uomini della professione, bisogna pure che questi 
altri conoscano i termini destinati a significare le qualità che approvano, che ammirano, i difetti 
che trovano in que' lavori. Tra chi parla e chi ascolta, tra chi scrive e chi legge, ci deve essere, 
di necessità, un linguaggio comune. E per conseguenza, dovranno que' termini, come parte 
integrale dell'Uso, esser registrati nel Dizionario della Lingua.</p>
            <p>Quello dell'Accademia Francese, al quale m'appello con maggior fiducia, vedendolo 
citato nella Relazione di Firenze, come atto a servir d'esempio, è certamente il Dizionario 
dell'Uso Francese. Nella prefazione di esso, dopo fatta menzione de' tentativi mal riesciti di 
formarlo sopra esempi cavati dai libri, è detto: <quote>
                  <p>
                     <foreign lang="fra">On résolut de 
revenir à l'usage, et de composer le Dictionnaire, non des auteurs, mais de la 
langue</foreign>.<note place="foot">
                        <p lang="fra">
                           <bibl>
                              <title>Dictionnaire de 
l'Académie française</title>, sixième édition, Préface, pag. XIII</bibl>.</p>
                     </note>
                  </p>
               </quote> Ora, chi dicesse a quegli accademici: Voi non ci avete dato che il Dizionario 
dell'Uso; dateci ora <emph>l'intiero Dizionario della lingua ad uso delle persone di 
lettere</emph>, non so se intenderebbero cosa si volesse da loro. Ma intorno a questo 
Dizionario avremo più d'una volta occasione d'entrare in maggiori particolari.</p>
            <p>O forse quelle parole vogliono significare, più in genere, una dicitura, un frasario 
applicato a diverse materie, separato e diverso dall'Uso comune, e adoprato dalle sole persone 
di Lettere, e anche da loro, solamente quando scrivono? Le parole: «la lingua più 
propria dei libri» che vengono quasi subito dopo le citate, parrebbero accomodarsi a 
una tale interpretazione. Ma senza attribuire ad esse un senso più esteso e più risoluto, che 
non sia forse quello che intese l'illustre Relatore; e poichè il concetto d'una lingua scritta e 
d'una lingua parlata (due lingue in una!) è ammesso da molti, poichè inoltre un tale concetto 
è, a mio credere, un effetto e una cagione, a vicenda, della confusione d'idee che regna tra di 
noi in materia di lingua, credo che possa tornar utile il farci sopra qualche osservazione.</p>
            <p>Ci fu senza dubbio, in un'epoca, una lingua propria de' libri. L'epoca era il medio 
evo; e la lingua, il latino. Ma quando, nelle nazioni che si trovavano in una tal condizione, si 
principiarono a comporre libri in idiomi viventi, allora si potè intravvedere la fine di quel tristo 
divorzio tra i dotti e il pubblico. E come mai, in un tal momento, avrebbero i libri potuto 
mantenere l'infelice privilegio d'avere una lingua propria? S'inventarono forse a un tal fine delle 
lingue nove, che non fossero nè il latino, nè un volgare? E con quali mezzi, con quali elementi? 
E ci sono forse idee che non possano essere espresse che con note alfabetiche, mentre queste, 
come disse benissimo uno scrittore, non sono altro che segni de' segni vocali? E se delle 
locuzioni venute fuori prima ne' libri, passano, per mezzo de' loro lettori, nel discorso (cosa 
non solo possibile, ma desiderabile, quando tali locuzioni abbiano un significato utile) come si 
potrà dire che fossero d'una lingua propria de' libri?</p>
            <p>I <title>Dialoghi</title> di Platone, i quali sono altrettanti libri, e che, appunto 
per essere lavori d'un uomo tale, e nato e vissuto in mezzo a un Uso vero e reale, dovevano 
imitare un vero discorso, erano lingua scritta, o lingua parlata? Erano lingua attica, che voleva 
dire e discorsi e libri.</p>
            <p>
               <title>Lo Specchio della Vera Penitenza</title> è, non solo un libro, ma uno di 
que' libri che dalle persone di Lettere per eccellenza sono proposti per esemplari di bona 
lingua. Ora, in qual lingua il bon frate Jacopo Passavanti intendesse di scriverlo, sentiamolo da 
lui. <quote>
                  <p>«Provocommi l'affettuoso priego di molte persone spirituali e divote, 
che mi pregarono, che quelle cose della vera penitenza, che io, per molti anni e spezialmente 
nella passata quaresima dell'anno presente, cioè nel mille trecento cinquantaquattro, avea 
volgarmente al popolo predicato, ad utilitade e consolazione loro, e di coloro che le vorranno 
leggere, le riducessi a certo ordine per iscrittura volgare, siccome nella nostra fiorentina lingua 
volgarmente io l'avea predicate».

<note place="foot">
                        <p>Nel Prologo, verso la fine.</p>
                     </note>
                  </p>
               </quote> Se erano in una lingua propria de' libri, era anche stata un'incongruenza il 
predicarle al popolo; se non lo erano, come lo divennero con l'essere trasportate in un 
libro?</p>
            <p>Tra i libri francesi, le <title>Lettere Provinciali</title> di Biagio Pascal segnano, 
riguardo alla dicitura usata ne' libri, il principio d'una nova e stabile maniera. Si può dire di 
esse, come dell'ingegno d'Ortensio disse Cicerone, che l'apparire e il sodisfare fu tutt'uno;

<note place="foot">
                  <p>
                     <quote>
                        <p lang="lat">«Q Hortensii admodum 
adolescentis ingenium, ut Phidiae signum, simul adspectum et probatum est», 
<bibl>Brutus, LXIV</bibl>.</p>
                     </quote>
                  </p>
               </note>

e un tal giudizio non fu mutato mai. Tra le infinite testimonianze di ciò, basterà citare questa 
del Voltaire: <quote>
                  <p>«Il primo libro di genio che si vide in prosa, fu la raccolta 
delle <title>Lettere Provinciali</title>, nel 1654. Comprendono ogni genere d'eloquenza. 
Non c'è in esse un vocabolo che, in cento anni, sia stato soggetto al cambiamento che altera 
spesso le lingue vive. A quell'opera si deve riferire l'epoca della fissazione del 
linguaggio».

<note place="foot">
                        <p>Voltaire, <title>
                              <foreign lang="fra">Siècle de Louis 
XIV</foreign>
                           </title>, Chap. XXXII. L'ultima di quelle proposizioni sarebbe in aperta 
contradizione, e coi fatti, e con le altre parole del testo medesimo, se s'avesse a intendere 
secondo la lettera, cioè che una lingua possa rimaner fissa.</p>
                        <p>Ma forse il Voltaire volle dire che, da quell'epoca, divenne più generale e 
permanente presso gli scrittori la consuetudine d'uniformarsi all'Uso: cosa che s'accorda 
benissimo e con la continuità e con la mutabilità parziale delle lingue. In altri termini, l'Uso 
dura cambiandosi successivamente in minime parti.</p>
                     </note>
                  </p>
               </quote> E in qual lingua furono scritte le <title>Provinciali</title>? In quella 
naturalmente che era richiesta, anzi imposta, dallo scopo del loro autore. Voleva il Pascal 
portare davanti al pubblico, delle questioni trattate da pochi e per pochi, e la più parte in 
latino; doveva, per conseguenza, scrivere nella lingua del pubblico.</p>
            <p>Sarebbe una cosa facile, ma anche non necessaria, l'aggiungere altri esempi di 
questo genere; e si poteva anche far di meno degli addotti, per chi voglia osservare che, non 
c'essendo nel fatto, nè riguardo alla materia, nè, per conseguenza, riguardo ai vocaboli, una 
separazione naturale e necessaria tra una lingua ad uso delle persone di Lettere, e una all'uso 
giornaliero delle persone civili, non ci può essere in un tale concetto una regola per comporre il 
vocabolario di cui l'Italia ha bisogno. Se una lingua, propria esclusivamente degli scritti, fosse 
possibile a questi tempi, vorrebbe dire, come fu nel medio evo, una società incolta e una 
letteratura morta.</p>
            <p>Ma siccome la Relazione di Firenze allega un esempio, per dimostrare col fatto la 
possibilità d'una tale separazione, così divien necessario l'esaminare se un tale esempio possa 
fare al caso. Trascrivo qui di novo le parole relative ad esso, che sono state citate sopra, in un 
brano più esteso:</p>
            <p>«Da questi documenti è facile, procedendo per eliminazione, cavare la vera 
lingua parlata e da parlarsi, aggiungendo a schiarimento ed ajuto, alcune brevi dichiarazioni e 
frasi opportunamente scelte da Toscani periti nel parlare nativo non illustre e non plebeo: a 
guisa che è stato fatto, e a noi può servire d'esempio, dall'Accademia di Francia».</p>
            <p>Certo, non se ne potrebbe prendere uno migliore. Ma confesso di non vedere come 
possa quadrare alla raccolta proposta nella Relazione citata, e proposta come qualcosa di 
diverso dall'intero Dizionario d'una lingua.</p>
            <p>Dei due estremi indicati in quella, come esclusi dal Dizionario dell'Accademia 
Francese, l'illustre e il plebeo, il secondo presenta un senso chiaro e netto. Per 
«Plebeo», intende ognuno un numero di locuzioni usate dalla parte più rozza 
della popolazione, e che questa parte medesima è tanto lontana dal voler imporre alle persone 
civili, quanto queste sarebbero lontane dall'accettarle. La difficoltà, per me almeno, è quella di 
trovare nel francese un'espressione corrispondente al vocabolo «Illustre» 
adoprato in quella Relazione a significare l'altro estremo, che sarebbe ugualmente escluso dal 
Vocabolario destinato all'uso delle persone civili.</p>
            <p>Questo vocabolo, in materia di lingua, è tutto nostro, e venuto da una teoria tutta 
nostra ugualmente, e, secondo la quale, la lingua italiana sarebbe un fatto <foreign lang="lat">sui generis</foreign>, e credo unico al mondo, dove delle lingue ce n'è pur tante; 
un fatto che noi non abbiamo imitato da nessuno, e che a nessuno (si può predire senza 
temerità) verrà mai in mente d'imitare da noi, cioè una lingua formata artifizialmente con 
vocaboli raggranellati da tutti i vari idiomi d'una nazione, e non parlata in nessuna parte del 
paese medesimo. Con quale processo poi sia stata formata; se da un uomo, o da vari; e 
questi, o concertati tra di loro, o facendo ognuno da sè, e riusciti poi mirabilmente d'accordo; 
se, viaggiando in tutte le parti d'Italia, o avendo in altro modo raccolti e comparati tutti i suoi 
idiomi, per far la scelta opportuna; se in una volta sola, di maniera che questa lingua sia 
compita e rimanga immutabile, o se il lavoro continui, e come ciò apparisca; non se n'è 
parlato, nè se ne parla, come di cose che s'intendano da sè. A ogni modo, i Francesi, che 
hanno bensì il vocabolo <emph>Illustre</emph>, non l'adoprano, nè nel senso nostro, nè in 
un senso qualunque analogo al nostro, poichè non hanno nemmeno il concetto della cosa a cui 
si applica da noi. I loro termini che abbiano una qualche vaga e lontana affinità con quello, 
avrebbero a essere gli epiteti <foreign lang="fra">Élevé</foreign>, <foreign lang="fra">Soutenu</foreign>. Ora, la prova manifesta, che tali qualità non furono 
considerate da quegli Accademici come un motivo d'escluderli dal loro Vocabolario, e da esser 
riservati a un altro, a uso delle persone di Lettere, è che gli hanno registrati in quel 
Vocabolario, che è quello dell'Uso senza restrizioni. Così, per addurne qualche esempio, alla 
voce <foreign lang="fra">Pleurs</foreign>, dopo aver citati gli esempi degli usi più frequenti 
di essa, aggiunsero: <quote>
                  <p>
                     <foreign lang="fra">Il se dit quelquefois au singulier dans le 
style élevé</foreign>
                  </p>
               </quote>; alla voce <foreign lang="fra">Murmure</foreign>, 
registrarono le frasi: <quote>
                  <p>
                     <foreign lang="fra">Le murmure du cœur, le murmure des 
passions</foreign>
                  </p>
               </quote>, e altre simili, con questa avvertenza: 
<quote>
                  <p>
                     <foreign lang="fra">Ces expressions appartiennent au style 
soutenu</foreign>
                  </p>
               </quote>; alla voce <foreign lang="fra">Rejeton</foreign>, 
aggiunsero: <quote>
                  <p>
                     <foreign lang="fra">Il s'employe figurément dans le style soutenu et 
en poésie, pour signifier Enfant, Descendant; così avvertirono che Nourrisson se dit 
quelquefois figurément pour élève dans le style soutenu: Les nourrissons des 
Muses</foreign>
                  </p>
               </quote>; che nello stile medesimo, la locuzione <foreign lang="fra">Les restes d'une personne</foreign>, s'adopra a significare il suo cadavere, le 
ossa, le ceneri. Di più, registrarono anche i vocaboli e i modi di dire appartenenti allo stile 
poetico, come <foreign lang="fra">Autan</foreign>, <foreign lang="fra">Lares</foreign>, 
<foreign lang="fra">Lustre</foreign> per lo spazio di cinque anni, <foreign lang="fra">Cygne</foreign>, per poeta, <foreign lang="fra">Les sombres bords, L'onde 
noire, La courrière des nuits, Le démon des combats, Les jeux sanglants de Mars, Les pavots 
du sommeil, Les ciseaux de la Parque</foreign>; la più parte delle quali e d'altre simili, se a 
uno straniero è lecito metter bocca in tale materia, crederei che, dopo l'ultima edizione di quel 
Vocabolario, siano state messe anche dai poeti nell'arsenale delle vecchie masserizie. 
Registrarono ugualmente le denominazioni de' vari generi di componimenti letterari, con le 
rispettive definizioni, e i termini appartenenti sia alla grammatica, sia alla critica. Quindi 
l'esempio di quel Vocabolario, lungi dal dare alcun lume per riconoscere un 
«Illustre» escluso da esso, ci presenta un saggio del come la parte d'una lingua, 
che appartiene allo stile più scelto, possa e deva tenere il suo luogo nel Vocabolario dell'Uso, 
qual parte dell'Uso medesimo; per la stessa ragione e nella stessa misura che in un tale 
Vocabolario sono compresi e distinti con particolari indicazioni altri stili, come il familiare, lo 
scherzevole, il popolare (non plebeo, che non si riguarda come stile), lo stile del foro, lo stile 
degli affari. Abbiamo insomma, se non m'inganno, trovata occasionalmente in quel Vocabolario 
una dimostrazione pratica della tesi posta per la prima in questo scritto, cioè che non si possa 
trovare nel fatto una linea di separazione, un punto in cui le persone di Lettere possano dire 
alle persone civili: <foreign lang="lat">Huc usque venies</foreign>; e che il Vocabolario della 
lingua, per essere intero, e poter servire all'uso giornaliero di tutte le persone civili, e costituire 
veramente la favella generale d'Italia, deva contenere anche la parte relativa alle Lettere: ciò 
che non significa essere ad uso speciale delle persone di Lettere, anzi il contrario.</p>
            <p>Limitando a queste osservazioni ciò che riguarda la materia del Vocabolario, passo 
all'altro dei due capi accennati da principio, cioè al metodo da seguirsi nel comporlo. E anche 
per questa parte, il Dizionario dell'Accademia Francese ci potrà somministrare un esempio vivo 
e opportunissimo.</p>
         </div1>
         <div1 n="II">
            <head>II</head>
            <p>Nella Relazione di Firenze è proposto, come s'è potuto vedere dal brano trascritto 
qui sopra, un processo con cui cavare, per eliminazione, da diversi Vocabolari e da altri scritti, 
una raccolta di parole, di costrutti e di maniere della lingua viva, che ci si trovano mescolate 
con la lingua propria dei libri.</p>
            <p>Non posso qui a meno di non osservare che questo processo (credo affatto novo) 
d'eliminazione, essendo fondato su de' fatti particolari e accidentali, non potrebbe conciliarsi 
col principio generalmente riconosciuto: che ogni metodo deva avere una sua propria norma 
ricavata dalla natura del soggetto a cui s'abbia a applicare.</p>
            <p>Si vuol forse dire con questo, che i compilatori d'un novo vocabolario non devono 
profittare dell'aiuto de' vocabolari antecedenti, ne' quali, invece d'andar cercando, come a 
tasto, nella loro memoria ogni vocabolo, ne trovano una certa quantità, che possono servire, 
per quella parte, come di proposte e di suggerimenti immediati? Tutt'altro; ma ho detto, 
proposte, suggerimenti, mezzi di provocare la memoria, non decisioni da accettarsi <foreign lang="lat">a priori</foreign>, senza aver altro a fare, che levarle dalla mescolanza in cui si 
trovano, e trascriverle; giacchè dovendo que' compilatori seguire, come s'è detto, una norma 
prescritta dal soggetto medesimo, non devono, per conseguenza riconoscere altre autorità, le 
quali, per quanto rispettabili, non potrebbero essere, se non arbitrariamente accettate.</p>
            <p>Mi sia permesso anche d'osservare che la Relazione stessa di Firenze, volendo che, 
a ciò che si sarà ricavato da que' documenti, «s'aggiungano a schiarimento ed ajuto, 
alcune brevi dichiarazioni e frasi opportunamente scelte da Toscani periti del parlare 
nativo», viene a conceder loro un'uguale facoltà sul tutto; non c'essendo tra quella 
prima parte di vocaboli, e quest'altra da potersi aggiungere, veruna immaginabile differenza, 
fuorché quella materiale, prodotta da un mero caso estrinseco.</p>
            <p>All'intento che s'è detto sopra, potranno poi anche servire, in una maniera 
indiretta, i più copiosi tra i Vocabolari di dialetti italiani, suggerendo, con de' loro vocaboli e 
modi di dire i corrispondenti toscani,

<note place="foot">
                  <p>Servendomi di questa denominazione invalsa a cagione della molta 
somiglianza che passa fra gl'idiomi toscani, credo utile di rinnovare l'avvertenza, che, quando 
si tratti di determinare il mezzo di dare all'Italia una lingua comune, quella denominazione non 
può essere intesa, che d'uno solo degli idiomi toscani.</p>
               </note>

 e nella stessa maniera, anche qualche Dizionario di lingue straniere, e segnatamente, quello 
dell'Accademia Francese, per la copia de' suoi materiali, della quale avremo or ora l'occasione 
d'inserire un saggio.</p>
            <p>Non è del nostro argomento il trattare delle norme speciali e pratiche per la 
composizione d'un vocabolario, ma solamente il mettere in chiaro quale ne deva essere la 
norma fondamentale. Anzi, se non m'inganno, la cosa si può dir fatta. Posto che l'Uso sia la 
propria materia d'un vocabolario, ne segue che il criterio per sceglierne i materiali non possa 
esser altro che l'Uso medesimo: criterio che, appunto per essere il vero, è anche e il più 
fecondo, perchè applicabile alla lingua tutta quanta, e il meno esposto al grandissimo 
inconveniente di risultati diversi, avendo per unico subietto un fatto manifesto nella sua 
massima parte.</p>
            <p>Ma, come ognuno sa, gli esempi hanno una molto maggiore efficacia de' 
ragionamenti, per dilucidar le questioni. E in questo caso ne abbiamo in grande abbondanza, 
secondo s'è accennato dianzi, nel Dizionario dell'Accademia Francese.</p>
            <p>Ne copierò qui per saggio alcuni articoli interi, e d'alcuni altri una parte relativa a 
qualche loro accezione speciale. E perché il paragone è atto a rendere ancor più efficace quel 
mezzo, metterò a riscontro gli esempi corrispondenti, presi dal Vocabolario della Crusca, 
dell'ultima edizione compita (1738), come il più celebre e accreditato tra i vocabolari 
italiani.</p>
            <p>Nessun lettore, spero, s'immaginerà di vedere in questa scelta uno strascico, o una 
ripresa dell'acerba e sterile guerra mossa, circa mezzo secolo fa, a quel Vocabolario da varie 
parti d'Italia. Sarebbe anzi, credo, una cosa facile, se l'argomento lo richiedesse, e se lo 
permettesse lo spazio, il dimostrare, con la scorta del principio propugnato in questo scritto, 
che quella sterilità, era un effetto necessario dell'essere, nelle norme proposte per un novo 
Vocabolario, dimenticate le condizioni naturali e necessarie delle lingue, ancor più che nel 
vocabolario combattuto; e nell'esserci aumentate le cause di confusione e di contradizione, con 
la moltiplicità de' criteri per scegliere i vocaboli, aggiunta alla duplicità che, come avremo or 
ora occasione d'osservare, viziava già quello nella radice.</p>
            <p>Le passioni municipali poi, che aiutarono pur troppo a inasprir quella guerra, qui 
non c'è neppur bisogno di guardarsene, giacchè sono levate di mezzo dall'assunto 
medesimo.</p>
            <p>Per non tramezzar troppo lungamente il discorso, metterò qui uno solo de' saggi 
comparativi accennati, trasportando gli altri alla fine dello scritto.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p rend="centre" lang="fra">DICTIONNAIRE de l'Académie Française</p>
            <p lang="fra">QUESTION, se dit aussi d'Une proposition,qu'il y a lieu d'examiner, de 
discuter.</p>
            <p lang="fra">Question de logique, de phisique, de théologie, de morale, d'histoire, de 
jurisprudence, etc. Grande question. Question difficile, importante, épineuse. Question 
intéressante, curieuse. Question problématique. Question insoluble. Question simple. Question 
composée ou complexe. Examiner, traiter, agiter une question. Diviser une question. Proposer 
une question. Soulever une question. Résoudre une question. Vider la question. Détourner, 
déplacer une question. Vous embrouillez la question, au lieu de l'éclaircir. La question roule sur 
ce que . . . De cette question, il en nait plusieurs autres. Vous donnez pour réponse ce qui est 
en question. Cela est hors de doute, il ne faut pas le mettre en question. Question de droit. 
Question de fait. Question d'état. Toute la question se réduit à ce point. Voilà le noeud, le point 
de la question. Vous n'entendez pas la question. Ce n'est pas là la question. Vous n'étes pas 
dans la question. Vous étes hors de la question. Entrer dans la question. Sortir de la question. 
Revenir à la question. Rentrer dans la question. Je vous rappelle à la question. Aborder la 
question. Poser l'état de la question. Changer l'état de la question. Mettre une question sur le 
tapis. La question a été jugée, décidée. Ce n'est pas, ce n'est plus une question. – Le 
ferai–je ou ne le ferai–je pas? c'est la question, voilà la question toute la 
question.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p rend="centre">VOCABOLARIO degli Accademici della Crusca</p>
            <p>QUESTIONE. Lo stesso, che Quistione, ma non si userebbe forse in tutti i 
sentimenti di Quistione.</p>
            <p>Cas.: let.: 75, «Voi averete nella politica d'Aristotile la vostra questione 
decisa per i suoi principj».</p>
            <p>QUISTIONE. Per dubbio o proposta, intorno alla quale si dee disputare, Bocc. g. 6. 
p. 5.*«Dioneo questa è quistion da te, e perciò farai, ec., che tu sopr'essa dei sentenzia 
finale». E Concl. 2. «Quasi a tacite quistioni mosse, di rispondere 
intendo». Nov. ant. 52. I.«Fece a Marco una così fatta quistione». Dante 
Pur. 4. «Queste son le quistion che nel tuo velle Pontano igualemente». E 24. 
«Siccome 'l baccellier s'arma, e non parla, Finchè 'l maestro la quistion 
propone».</p>
            <p>La distanza d'un secolo, che passa tra le edizioni dei due Vocabolari, non basta certamente 
a spiegare la sproporzione della materia tra i due esempi; giacchè sarebbe cosa assurda il 
supporre che, nel 1738, la lingua toscana fosse tanto indietro, tanto priva di mezzi per 
esprimere concetti tanto ovvi, tanto immediati, quanto apparirebbe dall'articolo citato. La 
causa d'una tale sproporzione è facile a trovarsi nella differenza de' metodi tenuti dai due 
Vocabolari, e che sono enunciati nelle rispettive prefazioni. Di quella dell'Accademia Francese 
abbiamo già riferito, in un'altra occasione, il passo relativo, che giova rimetter qui sotto gli 
occhi del lettore. — «Si risolvette di tornare all'Uso, e di comporre il Dizionario, 
non degli autori, ma della lingua». Ecco ora la dichiarazione degli Accademici della 
Crusca: «Siamo pertanto nella scelta delle voci che in questi volumi si sono collocate, 
andati dietro all'autorità, e all'uso, due signori delle favelle viventi».

<note place="foot">
                  <p>
                     <title>Prefazione</title>, § 1.</p>
               </note>
            </p>
            <p>Il vizio essenziale accennato dianzi, d'un tal metodo, e che doveva 
necessariamente produrre inconvenienti del pari essenziali, è l'essere opposto a una legge 
fondamentale del ragionamento. Due signori daranno necessariamente due decisioni, le quali 
potranno non essere conformi. E in questo caso, o ci sarà un principio, in virtù del quale si 
deva dare la prevalenza a una di esse, e questo sarà il vero, e per conseguenza, l'unico 
signore. O non ci sarà, e allora la scelta non potrà esser fatta che dall'arbitrio; e, per aver 
prese due regole, non se ne avrà nessuna.</p>
            <p>Ma, come è impossibile l'andar dietro a due signori che non vadano 
necessariamente insieme, perchè un assunto contradittorio <foreign lang="lat">ne efficit 
quidem quod vult</foreign>;

<note place="foot">
                  <p>
                     <bibl>Cic., <title>
                           <foreign lang="lat">De 
Fin.</foreign>
                        </title> I, 6</bibl>.</p>
               </note>

 così è anche difficile l'immaginarsi a lungo di poterlo fare. E perciò, di que' due proclamati da 
loro ugualmente signori, gli Accademici sopra detti ne levarono subito uno di posto, 
attribuendogli un potere inferiore e subordinato a quello dell'altro. Ecco infatti le loro parole, 
che vengono subito dopo quelle citate dianzi:</p>
            <p>«E per l'autorità ci siamo valuti di quei purissimi scrittori, che nel 
decimoquarto secolo fiorirono, o in quel torno, e in mancanza d'essi, d'altri autori, che le loro 
scritture hanno distese in quello stile, che a' buoni tempi fioriva, da' quali gli esempli si sono 
tratti, in confermazione de' vocaboli più moderni, e introdotti nell'uso. Alcuni pochi però nè pur 
coll'esempio de' moderni si son potuti confermare, per non c'esser venuto fatto l'incontrarli in 
alcuni degli autori approvati; ma perchè sono comunissimi, e in bocca tutto dì a quelle genti, 
che pulitamente favellano, e in tal forma si trovano collocati ne' primi nostri Vocabolarj, non gli 
abbiamo nè pur noi lasciati addietro. Può ben essere, che al desiderio d'alcuni appaia, che noi 
siamo stati in questo anzi parchi, che no, perchè vi avrà forse persona, che avrebbe amato, 
che noi avessimo aggiunti tutti, o la maggior parte di quei vocaboli, che paiono buoni, se non 
anche necessarj, o almeno certo di molto uso, ma siamo voluti andare in ciò ritenuti, fino che 
da tersi, e regolati scrittori non saranno, come il saranno per avventura quando che sia, nelle 
loro composizioni adottati, e per tal convenente verranno nella nostra Toscana favella ad 
acquistare stabile domicilio, e allora toccherà a coloro, che si brigheranno di ristampare 
quest'opera, ad aumentare di essi i loro volumi».</p>
            <p>Ed ecco manifesta la cagione della prodigiosa scarsità de' materiali di quel 
Vocabolario nel saggio addotto per confronto: l'averli cercati, non in una lingua viva e intera, 
che è appunto la totalità di quelli che servono a una società d'uomini, per esprimere tutti i 
concetti che le sono comuni, ma in iscritti, in cui non c'è una ragione per cui questa totalità ci 
sia, nè, certo, sarebbe ragionevole il supporre che ci si possa trovare per accidente.</p>
            <p>Oltre il vizio essenziale della circoscrizione arbitraria della materia, il metodo di cui 
si tratta, ne ha un altro ugualmente essenziale; ed è che, mentre intende di fondarsi 
principalmente sull'autorità (mezzo certamente necessario e fondamentale per formar 
logicamente un Vocabolario) l'esclude in fatto, opponendola all'Uso, che solo la può avere, e 
attribuendola a ciò che non la può avere in nessun modo. Infatti, per chiunque cerchi nelle 
parole l'essenze delle idee, l'autorità è una e concorde con sè stessa, repugnando alla ragione, 
che due decisioni contrarie sieno autorevoli tutt'e due. Ora, è una cosa evidente, che una tale 
unità e concordia non si trova di fatto, nè c'è una ragione perchè si deva trovare in que' 
purissimi scrittori e negli altri a cui la Prefazione citata attribuisce l'autorità, ma bensì nell'Uso 
a cui è negata implicitamente in quella: poiché, mentre gli scrittori proposti per autorevoli 
possono, e contradirsi tra di loro, e ciascheduno con sè medesimo, l'Uso, come disse benissimo 
non mi rammento quale scrittore, non può essere opposto all'Uso. È bensì vero che nelle 
lingue, come in tutte le cognizioni umane, insieme con le certezze, si trovano i dubbi. E 
riguardo al punto speciale di cui si tratta, ci sono, alle volte, due o anche piu' vocaboli adoprati 
da diverse persone, e aventi un medesimo significato, senza che uno prevalga manifestamente 
all'altro, o agli altri; ma in questi casi, che sono necessariamente un numero 
incomparabilmente minore, l'Uso non è formato, non esiste; non c'è un'autorità che contradica 
a un'altra, ma semplicemente un'autorità che incontra (cosa affatto naturale) dei limiti. Limiti, 
del rimanente, che l'Uso medesimo potrà abbattere in vari casi, o smettendo affatto, o 
adottando interamente questa o quella voce su cui cade il dubbio; mentre le opposizioni che 
esistono tra gli scritti, a cui quella Prefazione attribuisce l'autorità, sono perpetue e 
irremovibili.</p>
            <p>Il non riconoscere la vera e unica autorità ed efficienza dell'Uso fa poi nascere i più 
falsi concetti per spiegare i fatti che da quella sola ricevono la loro vera spiegazione. Ne cito un 
esempio che mi cade, per dir così, tra' piedi, venendo subito dopo il passo della Prefazione 
citato in ultimo. Tra vari generi di voci registrate nel Vocabolario, ma da non potersi adoprare 
in ogni maniera di scrittura, gli autori ne annoverano uno, di «voci per troppa età 
rancide e perciò disusate». E poco dopo: «voci, che a guisa delle antiche fogge 
per la loro vecchiezza non si adoperano più».</p>
            <p>C'è qui una supposizione manifestamente erronea, cioè che il cader le parole in 
disuso sia un effetto del tempo. Le voci <emph>mezzo</emph>, <emph>cammino</emph>, 
<emph>nostro</emph>, <emph>vita</emph>, <emph>ritrovarsi</emph>, 
<emph>selva</emph>, <emph>oscuro</emph>, <emph>diritto</emph>, 
<emph>via</emph>, <emph>smarrito</emph>, che sono nella prima terzina della 
<title>Divina Commedia</title>, hanno da questo fatto stesso l'attestato della loro 
antichità; e non so chi ne potesse citare di più vive e verdi. Lo stesso si può dire delle voci 
<emph>pane</emph>, <emph>acqua</emph>, <emph>cielo</emph>, 
<emph>terra</emph>, <emph>vivere</emph>, <emph>morire</emph>, 
<emph>amare</emph>, <emph>credere</emph>, e di migliaia d'altre, anzi della massima 
parte delle voci, e toscane e comuni a tutta l'Italia. In genere, crederei potersi dire che le voci 
più necessarie, come sono le più vecchie, sono anche quelle che l'Uso cambia meno, appunto 
per il bisogno continuo che ne ha. Quelle che sono disusate, lo sono perchè l'Uso, qualunque 
ne sia stato il motivo, le ha smesse. La cagione prossima e efficiente è compresa nel vocabolo 
che esprime il fatto, perchè sono una cosa sola.</p>
            <p>Sarebbe una somma ingiustizia il non osservare quanta parte della differenza che 
s'è notata o accennata tra i due Vocabolari, sia provenuta da una importante differenza tra le 
condizioni de' due popoli.</p>
            <p>L'Uso vivente della lingua di Parigi, che era insieme, e diffuso in tutta la Francia, e 
nelle città particolarmente, dagli atti pubblici d'ogni genere, e venuto a imparare nella sua sede 
da una quantità di Francesi d'ogni provincia; Uso che, per non dirne ora altro, era anche quello 
d'una corte dalla quale la nazione riceveva gli esempi, come gli ordini; un tale Uso, non dirò si 
raccomandava, ma s'imponeva a chi volesse fare un Vocabolario. E dovutolo ammettere, non 
poteva venire in mente a nessuno di dargli, ad arbitrio e come per favore, un qualche posticino 
qua e là, aspettando per il rimanente, la sanzione di scrittori avvenire. Sarebbe stato un fare 
aspettar troppo un troppo piccolo benefizio.</p>
            <p>L'Uso toscano invece, appunto perchè privo di tali e d'altri simili mezzi d'esercitare 
un'autorità sulle altre città d'Italia, non ne aveva una bastante, nè per costringere gli autori del 
Vocabolario a prenderlo per loro unica norma, nè per darne loro il coraggio. Quella qualunque 
superiorità che pure si concedeva a quella lingua, era venuta dall'essere state scritte in essa le 
prime grandi opere volgari; e di lì era venuta ugualmente l'usanza di chiamar toscano il 
linguaggio, o piuttosto la mescolanza di locuzioni che s'adopravano per intendersi, sia in 
iscritto, sia a voce, tra italiani di diverse province. È vero che una tale usanza implicava 
logicamente il riconoscimento d'un titolo speciale, anzi unico, che appartenesse al toscano 
effettivo, d'essere la lingua comune d'Italia; ma, mancando gli stimoli d'un altro genere, per 
spingere le menti all'applicazione, il nome era, come accade in tanti altri casi, e mantenuto e 
inefficace. Se i compilatori del Vocabolario avessero pensato a prevalersene per formarlo tutto 
quanto sull'Uso vivente della loro lingua, sarebbero stati sgomentati e sopraffatti dalle grida di 
quella scola, fondata principalmente dal Trissino, e non finita, ho paura, col Perticari, la quale 
insegnava esserci in Italia un'intera lingua comune; dottrina inetta bensì a produrre, ma 
potente a impedire, e dalla quale non si potrebbe cavare altra utilità, che quella di tenercene e 
di congratularci a vicenda del nostro comune possesso. Del rimanente, era troppo difficile che, 
anche a quegli Accademici, venisse il pensiero d'una tale impresa. Come la cagione della 
prerogativa accordata alla lingua toscana era stata meramente letteraria, così la sua attività 
rimaneva quasi unicamente nel campo della letteratura. Si pensava a un mezzo di 
comunicazione, non d'ogni sorte di concetti tra tutti gl'Italiani, ma d'alcuni intorno ad alcune 
cose. Il riconoscimento, non della signoria, ma d'una signoria dimezzata e subordinata, 
dell'Uso, e quella piccola parte datagli nel Vocabolario, come per condiscendenza, erano gli 
effetti soliti d'ogni vero principio, che quando non gli è dato il luogo intero che gli compete, ne 
prende ora un poco di qua, ora un poco di là, a salti, e come per forza, o per agguato: 
<foreign lang="lat">tamen usque recurrit</foreign>.

<note place="foot">
                  <p>
                     <bibl>Horat., <title>Epist.</title> I, 10, 
24</bibl>.</p>
               </note>
            </p>
            <p>Sarebbe però un'altra ingiustizia il non riconoscere i vantaggi prodotti da quel 
Vocabolario, malgrado il difetto essenziale, e le conseguenti imperfezioni di cui abbiamo dato 
qualche cenno.</p>
            <p>D'un metodo falso non si possono certamente fare, che applicazioni viziose; ma 
non tutte nello stesso grado, potendocene essere di quelle che, e producano minori 
inconvenienti, e prestino occasione a qualche speciale utilità. E nel caso nostro, data quella 
legge di cavar dagli scritti la materia del Vocabolario, il partito preso dagli Accademici della 
Crusca, e del quale fu dato loro tanto carico, quello cioè di restringersi quasi unicamente agli 
scritti d'un solo idioma, era per l'appunto il solo che adempisse le due condizioni 
accennate.</p>
            <p>Da una parte, ognuno può vedere quanto sarebbe stato, non dirò più lontano dal 
fine di rappresentare, al possibile, nel Vocabolario una lingua intera e omogenea, ma opposto 
direttamente al fine medesimo, l'accrescere quel repertorio con gli scritti dell'altre province 
d'Italia. Per darne un piccolo esempio, si pensi che sorte di mescuglio ne sarebbe venuto se, 
insieme con le storie di Dino Compagni e di Giovanni Villani, si fosse ammessa per testo di 
lingua, la <title>Vita di Cola di Rienzo</title> scritta dall'anonimo suo contemporaneo, 
romano o napoletano che fosse, e la <title>Storia di Milano</title> «in italico 
idioma composta da Bernardino Corio» uno, per altro, degli uomini dotti del suo 
tempo.</p>
            <p>Per ciò che riguarda l'altra parte, dall'aver presi gli esempi per il Vocabolario, da 
scritti quasi tutti toscani, ne seguì che in esso si trovò raccolto non poco dell'Uso toscano vivo, 
non solo al tempo di quella compilazione, ma anche al nostro; perchè l'Uso, dovendo servire a 
una comunicazione non interrotta d'idee in una società, è costretto, per dir così a conservare 
molto più di quello che possa mutare. E una ragione per cui dagli scritti toscani c'era da 
raccogliere una incomparabilmente maggiore e più certa parte d'un Uso vero e permanente, è 
che la più parte de' loro autori gli avevano dettati in una lingua non adottiva, come gli autori 
d'altre province, ma nativa, quella che adopravano in tutte le occorrenze della vita, insomma la 
lingua loro; principiando da quello che, nella città di Dite, avendo parlato con Virgilio, destò 
l'attenzione d'un Fiorentino, ch'era tra que' dannati, e che gli disse:

<quote rend="block">
                  <lg>
                     <l>«La tua loquela ti fa manifesto</l>
                     <l>Di quella nobil patria natio</l>
                     <l>Alla qual forse fui troppo molesto»

<note place="foot">
                           <p>
                              <bibl>Dante, <title>Inf.</title> X, 25, 
etc.</bibl>
                           </p>
                        </note>
                     </l>
                  </lg>
               </quote>

e nella sesta bolgia, per una medesima occasione, si sentì chiamare da 
<quote>
                  <p>«un che intese la parola tosca»

<note place="foot">
                        <p>
                           <bibl>Idem, XXIII, 76</bibl>.</p>
                     </note>
                  </p>
               </quote>
; e una terza volta, nel nono cerchio, da un altro, interrogato di lui, gli fu detto:

<quote rend="block">
                  <lg>
                     <l>«Io non so chi tu se', nè per che modo</l>
                     <l>Venuto se' quaggiù, ma fiorentino</l>
                     <l>Mi sembri veramente quand'io t'odo».

<note place="foot">
                           <p>
                              <bibl>Idem, XXXIII, 10</bibl>.</p>
                        </note>
                     </l>
                  </lg>
               </quote>

Così non parve, è vero, a un autore il quale, mezzo secolo fa, affermò, che 
<quote>
                  <p>«l'Alighieri scrisse il poema con parole illustri tolte a tutti i dialetti 
d'Italia».

<note place="foot">
                        <p>
                           <bibl>Perticari, <title>Degli Scrittori del Trecento e de' loro 
imitatori</title>. Lib.I, Cap.VIII</bibl>.</p>
                     </note>
                  </p>
               </quote>

 Ma, per la parte mia, non mi sento d'ammettere che, dal cervello dell'Alighieri sia potuta 
uscire un'invenzione tanto spropositata, come sarebbe stata quella di far prendere per toscano 
da tre toscani un linguaggio che fosse stato composto di parole prese da tutti i dialetti d'Italia; 
e per giunta di far indovinare a quegli uomini, per mezzo del loro sbaglio, la patria dello 
sconosciuto viaggiatore: a meno che non si dicesse che Dante abbia voluto far intendere che, 
nel suo viaggio nel mondo di là, parlava toscano, per far più presto, riservandosi di tradurre 
con comodo, nel poema, il dialogo in parole illustri, prese come sopra. Rimarrebbero poi da 
sciogliere delle altre difficoltà. Queste due, per esempio: come mai, mentre nel libro 
<title>
                  <foreign lang="lat">De Vulgari Eloquio</foreign>
               </title> prescrive che il Volgare 
Illustre s'adopri solamente nella Tragedia e nella Canzone, sia andato a pescare in tutti i 
dialetti d'Italia parole illustri, per comporre un poema a cui dava il titolo di 
<title>Commedia</title>: genere di componimento per il quale dice doversi prendere ora il 
Volgare mediocre, e ora l'umile;

<note place="foot">
                  <p>
                     <quote>
                        <p lang="lat">«Per Tragoediam superiorem 
stilum induimus, per Comoediam inferiorem, per Elegiam stilum intelligimus miserorum. Si 
tragice canenda videntur, tunc adsumendum est Vulgare Illustre, et per consequens 
Cantionem ligare. Si vero comice, tunc quandoque Mediocre, quandoque Humile Vulgare 
sumatur», <bibl>
                              <title>De Vulg. Eloq.</title> Lib. II, Cap. 
IV</bibl>.</p>
                     </quote>
                  </p>
               </note>

 e perchè, citando le locuzioni fiorentine: <emph>Manicare</emph>, 
<emph>Introcque</emph> e <emph>Noi non facciamo altro</emph>, appunto per provare 
che il titolo di Volgare Illustre non compete a quell'idioma;

<note place="foot">
                  <p>
                     <bibl>Ibid., Lib. I, Cap. XIII</bibl>.</p>
               </note>

 abbia poi nello stesso poema usate le prime due,

<note place="foot">
                  <p>
                     <bibl>
                        <title>Inf.</title>, XXXIII, 60 e XX, 
130</bibl>.</p>
               </note>

 e le voci <emph>Mamma</emph> e <emph>Babbo</emph>,

<note place="foot">
                  <p>
                     <bibl>Ibid., XXXII, 9</bibl>.</p>
               </note>

 che bandisce ugualmente dal Volgare Illustre, come puerili.

<note place="foot">
                  <p>
                     <bibl>
                        <title>
                           <foreign lang="lat">De Vulg. 
Eloq.</foreign>
                        </title>, Lib. II, Cap. VII</bibl>.</p>
               </note>

 In verità, fuorchè dire: — Badate ch'io non ho inteso di scrivere la <title>Divina 
Commedia</title> nel Volgare Illustre, ma bensì nel mio fiorentino , non si vede come 
potesse Dante spiegar più chiaramente la sua intenzione.</p>
            <p>Oh come si poteva fare a confidenza con noi poveri Italiani del 1817!</p>
            <p>Quel Vocabolario poi, e per l'autorità, certo non incontrastata, ma senza rivali, 
ch'ebbe in tutta Italia, e per esser servito come di fondo comune a quelli che furono fatti dopo, 
continuò in qualche modo e promosse l'opera de' primi grandi scrittori toscani e d'alcuni loro 
degni successori, in benefizio dell'unità della lingua; e qualcosa pure ci aggiunse di suo con 
que' pochi vocaboli e modi di dire presi direttamente dall'Uso. E se i suoi autori che, con 
giustizia, come con piacere, possiamo pure chiamare benemeriti, non fecero di più; se in 
questo stesso loro fatto non videro e la ragione e la possibilità di dare all'Italia il vero e intero 
vocabolario del loro Uso, la cagione delle cagioni ne fu quel funesto smembramento dell'Italia 
stessa, il quale in questa, come in ogni altra cosa anche più importante e vitale, non 
permetteva né di compire, nè d'intraprendere, e quasi nè anche di concepire alcuna impresa 
che avesse un intento nazionale.</p>
         </div1>
         <div1 n="III">
            <head>III</head>
            <p>A ciò che s'è detto fin qui e intorno alla materia e intorno al metodo che richieda la 
composizione d'un vocabolario, il che era l'assunto di questo scritto, non parrà, spero, 
un'aggiunta nè fuor di proposito, nè priva affatto d'utilità il riepilogare i principi e i fatti che in 
esso e in qualche altro già pubblicato, m'è occorso di toccare, riguardo alla questione della 
lingua italiana. Dovendo, nel far questo, ripetere di necessità cose già dette, mi studierò di fare 
in modo che, e dall'ordine e dal nesso e da qualche maggiore ampiezza con cui saranno 
esposte, possa venire qualche nova luce all'argomento.</p>
            <p>1. L'Uso è, in fatto di lingua, la sola autorità, val a dire il solo criterio col quale si 
possa logicamente riconoscere se un vocabolo, o qualunque altro segno verbale appartenga, o 
non appartenga a una data lingua. E questa una di quelle verità che si possono dimostrare con 
più d'un argomento, ognuno de' quali basta da sè. Tale è, per esempio, quello che si può 
ricavare dal non esserci veruna relazione, intrinseca e necessaria tra i vocaboli e le idee; dal 
che ne viene che l'attitudine de' vocaboli a produrre significazioni è necessariamente un effetto 
d'una causa arbitraria: nè ce ne può esser altra che l'accordo, comunque formato, 
nell'annettere una significazione a ciaschedun vocabolo. Del pari dimostrativo è l'altro 
argomento, già accennato in questo scritto; ed è che quell'accordo (o col suo nome l'Uso) è il 
solo criterio che sia adequato alla materia intera, cioè il solo applicabile a ognuno de' fatti 
d'una lingua. Questa verità appare poi più chiaramente dal confronto che si faccia di questo 
con tutti gli altri criteri che sono stati allegati per dimostrare che questo o quel vocabolo sia da 
registrarsi nel vocabolario generale della lingua. Analogia, etimologia, derivazione immediata, 
sia da de'vocaboli della stessa lingua, sia da quelli d'una lingua detta madre, utilità, bisogno, 
facile intelligibilità, bella forma, esempi di scrittori, e non so che altre o qualità o circostanze, 
che furono messe in campo a questo intento, ci sono tanto inette, che possono trovarsi, o una 
o anche più in un vocabolo, senza che, per questo, si possa chiamarlo vocabolo d'una lingua. 
Infatti chiunque dice che un tale o un tal altro vocabolo immaginato da lui, meriterebbe, per 
qualche sua qualità o opportunità, d'entrare nella lingua, viene a dire che, malgrado questi 
titoli, ne è fuori.</p>
            <p>E qui nasce l'occasione d'osservare che l'errore di cui si tratta, nasce, come tanti 
altri, dall'abuso d'una verità. È, infatti, innegabile che e certe qualità e certe circostanze 
opportune, possono essere per l'Uso un motivo d'accettare e vocaboli e locuzioni qualunque, le 
quali, o gli vengano proposte espressamente, o trovi adoprate da un qualcheduno; e una 
subdola metonimia ha fatto prendere il motivo per l'effetto. Una lingua è un complesso di fatti, 
e non un mescuglio di fatti e di possibili, come nè anche di fatti vivi e di fatti morti: e la 
dimenticanza di queste condizioni naturali e essenziali delle lingue, ha fatte nascere le tante 
teorie e pratiche opposte, ma ugualmente incapaci d'un resultato logico e utile. A uno stabile e 
fecondo consenso non s'arrivera, se non con l'intendere che, se si vuol trovare una lingua, 
bisogna cercare un Uso.</p>
            <p>Dico con l'intenderlo; perchè, in quanto all'ammetterlo, non s'incontra difficoltà. E 
un fatto già notato, ma che conviene notar di novo e a ogni occasione, finchè non si muti; che 
que' medesimi, i quali attribuiscono, in tanti casi particolari, un'autorità a tutt'altro che l'Uso, 
non lasciano in altre occorrenze di predicare in astratto il suo sovrano arbitrio, e di ripetere il 
<quote>
                  <p>«<foreign lang="lat">si volet Usus, Quem penes 
arbitrium</foreign>»,

<note place="foot">
                        <p>
                           <bibl>Horat., <title>
                                 <foreign lang="lat">De Arte 
poetica</foreign>
                              </title>, v. 72</bibl>.</p>
                     </note>
                  </p>
               </quote>
 etc. Modo di ragionare che si può ridurre a questa formula: Tutto, ma non ogni cosa.</p>
            <p>2. Ma quale è poi quello che, in fatto di lingua, si chiama l'Uso per antonomasia? 
giacchè un tal termine, non solo nel suo significato più generale, ma anche in materia di 
lingua, può convenire a cose molto diverse. I gerghi, per esempio, sono usi anche loro, sono 
convenzioni che producono l'effetto di significare. E nondimeno nessuno li riguarda come 
lingue. E per qual ragione? Per queste due evidentemente: che non sono usati, che da alcune 
persone, e anche da queste per significare solamente alcune idee, servendosi per il rimanente, 
di vocaboli d'una lingua comune. E di qui, per opposizione, si può ricavare quale sia il vero e 
intero Uso delle lingue; cioè una totalità di segni prodotta da una totalità di relazioni, quale 
esiste, per effetto naturale, in una popolazione riunita e convivente: 
<quote>
                  <p>«<foreign lang="lat">quod etsi saepe dictum est, dicendum tamen est 
saepius</foreign>».

<note place="foot">
                        <p>
                           <bibl>Cic., <title>
                                 <foreign lang="lat">De 
Off.</foreign>
                              </title>, Lib. III</bibl>.</p>
                     </note>
                  </p>
               </quote>
            </p>
            <p>3. Quindi (cosa ugualmente già detta, ma che occorre ripetere in questo luogo) in 
una nazione scompartita in popolazioni aventi idiomi diversi, non può un tale Uso esistere nè 
formarsi per effetto naturale e, dirò così, per generazione spontanea, non c'essendo la totalità 
di relazioni, necessaria a produrlo.</p>
            <p>4. Ma, da un'altra parte, le lingue prodotte da questa causa propria e immediata, e 
formate, per dir così, nell'officina medesima della natura, possono, con de' mezzi 
supplementari, propagarsi in altri luoghi, e venire acquistate da popolazioni, come da individui, 
che non le possiedano naturalmente. Negare questa possibilità sarebbe un andar contro e alla 
ragione, la quale dimostra non esserci in essa contradizione veruna, e all'esperienza che ce la 
fa vedere realizzata in più fatti. Ragione e esperienza sono d'accordo qui, come per tutto, da 
quelle amiche vecchie, che sono.</p>
            <p>5. <quote>
                  <p>«Uno poi de' mezzi più efficaci, e d'un effetto più generale, 
particolarmente nelle nostre circostanze, per propagare una lingua, è, come tutti sanno, un 
vocabolario».

<note place="foot">
                        <p>
                           <bibl>
                              <title>Relazione al sig. Ministro della Pubblica 
Istruzione</title>, stesa da Alessandro Manzoni, e accettata da' suoi amici e colleghi, Bonghi 
e Carcano</bibl>.</p>
                     </note>
                  </p>
               </quote>
               <quote>
                  <p>
                     <foreign lang="lat">Id apertius exprimere non possum, quam si repetivero quod 
dixi</foreign>.

<note place="foot">
                        <p>
                           <bibl>Senec., <title>
                                 <foreign lang="lat">De 
Benef.</foreign>
                              </title>, VI, 35</bibl>.</p>
                     </note>
                  </p>
               </quote>
            </p>
            <p>Che se all'evidenza c'è bisogno d'aggiunger qualcosa, dirò che i vocabolari sono un 
fatto comune a tutte le nazioni colte, e un espediente indicato dal senso comune. Tali lavori, 
infatti, presentando separatamente tutti (per quanto è possibile) i vocaboli e i modi di dire 
d'una lingua, imitano il processo analitico, per mezzo del quale, nella convivenza, s'acquista 
una lingua qualunque, sia dai bambini, sia da' forestieri; e che consiste per l'appunto 
nell'imparare, a una a una, le locuzioni di cui è composta. Ho detto le locuzioni, perchè, oltre al 
raccogliere i vocaboli semplici, un vocabolario ha anche un mezzo d'accostarsi un po' più 
all'imitazione dell'esercizio vivo e pieno d'una lingua, con quelle frasi esemplari, nelle quali i 
vocaboli sono accozzati e messi in azione dall'Uso.</p>
            <p>Dall'applicazione di queste leggi generali del linguaggio alle circostanze particolari 
dell'Italia, mi pare potersi concludere che il mezzo di procurare ad essa l'unità della lingua; 
dico il mezzo fondamentale e supremo, al quale devono servire tutti gli altri; non può esser 
altro che la propagazione d'una lingua già bell'e f'ormata nel modo che le lingue si 
formano.</p>
         </div1>
         <div1 n="IV">
            <head>IV</head>
            <p>Dirò di più: questo stesso che noi chiamiamo l'Italiano, questa mescolanza di voci, 
la quale, benchè tanto lontana dall'equivalere a tutto ciò che si dice in Italia, anche a 
raccoglierla tutta insieme, e far d'ogni erba un fascio, pure è un mezzo d'intenderci intorno a 
un certo numero di cose, più o meno uniformemente, più o meno precisamente, dove per 
l'appunto, dove a un di presso; questo stesso <emph>Italiano</emph> non l'avremmo, se 
due lingue, vere lingue, la latina e la toscana non ce n'avessero somministrati i materiali, in 
diversi tempi e in diversi modi.</p>
            <p>Cos'è infatti, per ciò che riguarda la prima di queste cause, la massa principale 
degli elementi, di cui è composto questo <emph>Italiano</emph>, se non voci latine in 
origine? Quella lingua portò la sua unità nell'Italia divisa in tanti idiomi di varie origini; e se 
non riuscì a sradicarli e spegnerli affatto in ogni classe di persone, potè però, per mezzo degli 
scritti e del commercio inevitabile anche delle più rozze coi dominatori latini, e con la parte 
istrutta e, dirò cosi, latinizzata, delle popolazioni, immischiarsi in essi, e introdurci una quantità 
di vocaboli, che, o nella loro forma intera, o alterati in modi più o meno diversi, ci sono rimasti. 
Di maniera che, quando, per un concorso di cause che sarebbe superfluo l'esporre in questo 
luogo, anche chi n'avesse la cognizione necessaria, la lingua latina cessò d'esser parlata in 
Italia; quando, anche nelle scritture, dove, in mancanza d'altro, s'ingegnavano d'adoprarla, 
non solo era imbarbarita, ma, per la confusione e, dirò così, per l'anarchia delle forme 
grammaticali, aveva perso, e l'essere e l'aspetto di lingua; allora il parlare degl'Italiani si trovò 
di novo tutto diviso in tanti idiomi, ma trasformati essenzialmente, e aventi tra di loro 
un'affinità che non avrebbero mai potuta contrarre nel loro essere di prima, una porzione 
comune di vocaboli che non avrebbero potuta acquistare, se non per l'intervento d'una causa 
estranea. Ed è quel medesimo che avvenne a tutte le nazioni che hanno lingue chiamate con 
molta proprietà neo–latine, perchè sono, nella loro maggior parte, collezioni di 
solecismi latini; ai quali una nova, non in tutto costante, ma predominante analogia nel modo 
d'alterare i vocaboli di diverse classi, ha data una propria forma organica.</p>
            <p>Ciascheduno poi di questi idiomi, presa ch'ebbe la sua (quanto è concesso alle 
lingue), acquistò, per questo stesso, la possibilità di propagarsi, d'estendersi ad altri luoghi, 
fino a essere accettata, come lingua comune, da un'intera nazione: effetto che l'affinità 
sopradetta rendeva più facile.</p>
            <p>E per ciò che riguarda l'Italia, fu (occorre dirlo?) all'idioma toscano che toccò una 
tal sorte; come è noto che ne fu cagione principale l'eccellenza incomparabile d'alcune opere 
scritte in quell'idioma, e comparse in breve spazio di tempo. La virtù immediata di quelle 
opere, e l'accettazione che ne fu l'effetto, divennero poi insieme un mezzo efficace, per cui 
quell'idioma potè disseminare in tutta Italia una nova quantità di vocaboli.</p>
            <p>Pur troppo, questa che tra le conquiste di tal genere, si può chiamar la più nobile, 
perchè venuta, non per la spinta di necessità materiali, nè per fatto di forze dominatrici, ma 
per potenza d'ingegno, rimase indietro dalle altre, riguardo al raggiungere la meta finale; e ciò 
per la mancanza appunto d'una tale spinta, e di tali forze. Ma chi potrebbe non riconoscere 
quanta parte di linguaggio sia stata resa comune all'Italia dalle opere principalmente di quei 
tre primi, i nomi de' quali corrono subito da sè alla memoria d'ogni lettore?</p>
            <p>L'uno, il primo tra i primi, di valore come di tempo, riunì in una stupenda 
composizione, e memorie prese da tante età e da tanti luoghi, di fatti e di sentimenti i più vari, 
di vizi e di virtù, di gioie e di dolori, di prosperi eventi e di sciagure, di dottrine e d'errori; e 
descrizioni, anzi pitture di pene, di speranze, di stati felici; e giudizi e passioni sue proprie, e 
un conversare, o reverente, o amoroso, o iracondo, o pietoso, coi tanti e tanto diversi morti 
incontrati in quell'immaginoso viaggio; e gli aspetti e le avventure del viaggio medesimo.</p>
            <p>Il secondo, per avere, e spesa molta parte e del suo tempo e del suo ingegno in 
composizioni latine, e dedicata a un solo argomento la maggior parte delle volgari, non potè, a 
un gran pezzo, diffondere in Italia un'ugual copia di vocaboli. Ma, anche in quell'argomento 
solo, quanta nova varietà d'affetti, di speranze, di dolori, d'immaginazioni, di gravi e alti 
pensieri che le combattono, e quindi d'espressioni! E così fossero state meno scarse l'altre sue 
composizioni in volgare, e principalmente quelle tanto mirabili, d'argomenti politici, e 
d'argomenti cristiani, e quindi più vasto l'effetto riguardo alla lingua, come fu rapida la 
diffusione e di queste e di quelle in tutta Italia, e ne dura perpetua la lettura e 
l'ammirazione!</p>
            <p>Al terzo, come al primo, la maggiore abbondanza e varietà venne dalla natura degli 
argomenti; fatti, detti, costumi d'ogni genere. E anche troppi: chi non lo sa, e chi non l'ha 
detto? Ma levato <quote>
                  <p>«il fedo loto, Onde macchiato è il Certaldese»,

<note place="foot">
                        <p>
                           <bibl>Parini, <title>Il Mattino</title>
                           </bibl>.</p>
                     </note>
                  </p>
               </quote>
 quante forme di concetti, quante attitudini di linguaggio, in tanti e sentimenti e discorsi e 
vicende, di principi, di cavalieri, di gentildonne e di donne d'ogni condizione, d'uomini di corte e 
d'uomini di villa, di boni e di tristi, di generosi e d'abietti, d'astuti e di sciocchi, di scienziati, di 
scolari, di corsari, di banditi!</p>
            <p>E ora, cosa importa, se piace al cielo, che, prima dell'apparire di que' lavori 
immortali, girassero per l'Italia de' versi di poeti non toscani? Cos'hanno dato, cos'hanno 
lasciato all'Italia

<quote rend="block">
                  <lg>
                     <l>«I duo Guidi che già furo in prezzo,</l>
                     <l>Onesto bolognese e i Siciliani,</l>
                     <l>Che fur gia primi, e quivi eran da sezzo?».

<note place="foot">
                           <p>
                              <bibl>Petrarca, <title>Trionfo d'Amore</title>, Cap. 
IV</bibl>.</p>
                        </note>
                     </l>
                  </lg>
               </quote>

Quali furono, in ogni parte d'Italia, i loro contemporanei, o i loro posteri, che da que' versi 
prendessero locuzioni per empire scritti di vari generi, e così le rendessero note e comuni in 
ogni parte d'Italia? E vaglia il vero, quale e quanta materia ci avrebbero trovata?</p>
            <p>Quella poesia fu, come è noto, un'imitazione, dove più, dove meno ligia, della 
poesia provenzale; e nemmeno di questa intera poesia, nè riguardo alla materia, nè riguardo ai 
generi de' componimenti. Gli argomenti principali della originale erano l'amore e il valore nelle 
armi: il primo era trattato in componimenti lirici, il secondo in narrazioni epiche.

<note place="foot">
                  <p>Si veda la dotta opera dell'illustre Fauriel: <title>
                        <foreign lang="fra">Dante et les origines de la langue et de la littérature italienne</foreign>
                     </title>, 
Tom. I.<hi rend="sup">er</hi>, <foreign lang="fra">huitième leçon</foreign>.</p>
               </note>

 Di queste, i poeti italiani d'allora non ne composero nessuna. «De' fatti 
d'arme», disse Dante, <quote>
                  <p>«non trovo che alcun italiano abbia poetato 
finora».

<note place="foot">
                        <p>«<foreign lang="lat">Arma vero nullum Italum adhuc 
invenio poetasse</foreign>», <bibl>
                              <title>
                                 <foreign lang="lat">De Vulg. 
Eloq.</foreign>
                              </title>, Lib. II, Cap. II</bibl>.</p>
                     </note>
                  </p>
               </quote>
 I poemi di cavalleria vennero molto più tardi.</p>
            <p>In quanto all'amore, è noto ugualmente, che, nella poesia originale, come nella sua 
seguace, esso non era che un'applicazione continua d'una teoria composta di sentimenti, in 
parte puri ed elevati, in parte capricciosi e artifiziali, d'un culto per donne, qualche volta 
immaginarie: materia che, non essendo presso i nostri associata a imprese e ad avventure, di 
cui fosse lo stimolo e l'occasione, com'era ne' racconti favolosi de' maestri stranieri, rimaneva 
in una più angusta cerchia di concetti, e legata a un più scarso e speciale formulario di parole e 
di frasi. Immaginarsi che in quella poesia, morta, come doveva accadere, dopo una vita 
brillante e fattizia, e un progressivo e naturale languore, si possa riconoscere la causa 
efficiente e la materia prima d'una lingua, è come volere che in un fiore da vaso si contenga il 
seme d'un albero.</p>
            <p>Afferma Dante, che: ‘tutto ciò che gl'Italiani componevano in poesia fu 
chiamato Siciliano’.

<note place="foot">
                  <p>
                     <quote>
                        <p>«<foreign lang="lat">Quidquid poetantur 
Itali Sicilianum vocatur</foreign>», <bibl>
                              <title>
                                 <foreign lang="lat">De Vulg. 
Eloq.</foreign>
                              </title>, Lib. I, Cap. 12</bibl>.</p>
                     </quote>
                  </p>
               </note>

 E di novo: ‘Tutto ciò che i nostri predecessori’, s'intende evidentemente poeti, 
‘produssero in volgare, si chiama Siciliano’.

<note place="foot">
                  <p>
                     <quote>
                        <p>«Quidquid nostri praecessores vulgariter 
protulerunt, Sicilianum vocatur», <bibl>Ibid.</bibl>
                        </p>
                     </quote>
                  </p>
               </note>

 E questo perché la cortesia e la munificenza dell'imperatore Federigo e di Manfredi suo figlio, 
attiravano a sè tutti i più nobili spiriti d'Italia; sicchè da quella corte usciva tutto ciò che 
gl'Italiani producevano di più eccellente, s'intende in poesia, e in quel genere di poesia.

<note place="foot">
                  <p>«. . . <foreign lang="lat">et eo quod per plures doctores 
indigenas invenimus graviter cecinisse, puta in cantionibus illis</foreign>:

<quote rend="block">
                        <lg>
                           <l>Ancor che l'aigua per lo foco lassi</l>
                        </lg>
                     </quote>

et

<quote rend="block">
                        <lg>
                           <l>Amor che longiamente mi hai menato», <bibl>Ibid.</bibl>
                           </l>
                        </lg>
                     </quote>
                  </p>
               </note>
            </p>
            <p>La testimonianza è irrecusabile, ma non fa al caso. Rimane bensì fuori di dubbio 
che, in tutta Italia, s'è detto: poesia siciliana; ma siccome non s'è detto (e come si sarebbe 
potuto dire?) lingua siciliana, per significare una lingua che fosse o potesse diventar comune, a 
tutti gli Italiani, così quel fatto è totalmente estraneo alla questione della lingua italiana. Fu il 
nome d'una scola non d'un popolo, d'un frasario non d'una lingua.</p>
            <p>Si potè bensì dire «lingua toscana» in un senso nazionale; e perchè 
era una lingua, e perchè, grazie soprattutto a que' primi stupendi e veri maestri, e poi ad altri 
suoi insigni scrittori, potè manifestare una ricchezza e una varietà di forme, un'energia, e 
anche non di rado una aggiustatezza, da emulare l'ammirato e pianto latino. <foreign lang="lat">Sic fortis Etruria crevit</foreign>.

<note place="foot">
                  <p>
                     <bibl>Virg., <title>Georg.</title>, II, v. 
533</bibl>.</p>
               </note>
            </p>
         </div1>
         <div1 n="V">
            <head>V</head>
            <p>Parlando nel Capitolo precedente, di due lingue davvero, che, in diverse epoche, 
hanno somministrata una quantità di vocaboli a quello che si chiama l'Italiano, se n'è lasciata 
indietro una terza, non per dimenticanza, che sarebbe stato un caso troppo strano; ma 
appunto perchè l'influsso di questa, essendo un fatto d'un'importanza non tanto storica, 
quanto attuale, richiede d'esser trattato un po' più per disteso.</p>
            <p>Le due prime, il latino, cioè, e il toscano, oltre il produrre l'effetto accennato, 
avrebbero potuto essere, l'una un agevolamento, l'altra un mezzo diretto a unità di lingua in 
Italia, quando non ci fosse mancato l'aiuto delle circostanze. A ogni modo, se gli effetti di 
quelle lingue furono inadequati a un tal risultato, non furono, nè potevano essergli opposti, né 
riuscir dannosi per nessun verso. Gli effetti, invece, della terza (il lettore ha già veduto che si 
tratta della francese) sono un misto singolare di bene e di male: in parte utili acquisti, in parte 
aumento d'una già troppo deplorabile varietà. E quindi d'un'importanza pratica il distinguere 
tra due tali sorte d'effetti, e il cercare se ci siano e quali siano i mezzi di distruggere, o almeno 
di scemare i cattivi, e insieme d'impedire che s'accrescano. E sarà, credo, facile il vedere che il 
mezzo e più pronto e più generale è, anche per questa parte, quel vocabolario ugualmente 
utile per ogni altra.</p>
            <p>Regnano in Italia, o piuttosto pugnano tra di loro, due opinioni intorno alle locuzioni 
venute di Francia, da un secolo circa, e che continuano a venire: una che dice a tutte: Passi; 
un'altra che dice a tutte: Via. E qui, come in ogni questione relativa a lingua, la soluzione 
logica e utile non si può trovar che nell'Uso, val a dire in ciò che è dimenticato ugualmente 
dalle due parti.</p>
            <p>Sotto il nome di gallicismi si confondono, infatti, due specie di locuzioni, pari bensì 
riguardo all'origine, ma dissimili nella loro condizione attuale, e che richiedono perciò d'esser 
giudicate diversamente.</p>
            <p>Alcune sono entrate interamente nell'Uso toscano, il che, o per tutte, o certo per 
quasi tutte, vuol dire essere usate ugualmente in tutta Italia; giacchè non c'è ragione alcuna 
per credere che l'influsso della lingua francese sia stato più attivo e più esteso in quella, che 
nell'altre parti d'Italia: ce n'è piuttosto, grazie al cielo, per supporre il contrario. Di tali 
locuzioni non c'è altro a dire, se non che formano per il titolo medesimo di quelle che siano 
riconosciute per le più legittime, una parte dell'Uso toscano, cioè un tanto d'unità di lingua 
acquistato di primo tratto, e senza aiuto intermediario, da tutta l'Italia. Cercare nella loro 
origine un motivo d'accettarle o d'escluderle, sarebbe come se, vedendo uno far bene un 
mestiere, si volesse, per accertarsi della sua abilità, indagare la sua genealogia. E quando pure 
si trovasse che alcune di esse fossero venute a cacciar di posto altre locuzioni vive un tempo e 
aventi un medesimo significato, si potrebbe bensì dir con ragione che s'è fatto male a non 
tenerle indietro quando venivano a disturbare de' consensi già formati; ma per la stessa 
ragione appunto, si deve riconoscere che sarebbe un rinnovare lo stesso inconveniente il cavar 
fuori e riproporre le antiche.</p>
            <p>Del rimanente, e per un di più, è facile il riconoscere, anche a una prima occhiata, 
quante e quante di queste locuzioni straniere siano venute a prender de' posti voti, a significar 
cose, o pensate, o scoperte, o praticate in altri paesi, e non conosciute tra di noi, se non per 
questo mezzo. Così, per addurne un esempio de' più manifesti, qualche nazione straniera ebbe 
e occasioni e mezzi che mancarono a noi, di formare locuzioni e quasi categorie intere di 
locuzioni relative a istituzioni politiche; e quando l'occasioni e i mezzi vennero, «ancor 
che fosse tardi», anche per noi, era naturale che, e per ragionar delle cose, e per 
metterle in pratica, s'adoprassero addirittura le forme verbali ch'erano state per noi il mezzo 
della cognizione. L'espediente di formar da noi, a quell'intento, una nomenclatura nova, 
sarebbe stato troppo strano, perchè venisse in mente ad alcuno; e lo sarebbe stato non meno 
il pensare di poter noi, operai dell'ora undecima, dare un indirizzo novo e di nostra invenzione 
al riordinamento politico, e creare, in conseguenza, una nova categoria di locuzioni per nostro 
uso.</p>
            <p>Ciò che s'è detto di quelle d'un tal genere, vale naturalmente del pari per l'altre 
significanti, o cose materiali, o operazioni, o concetti qualunque, e che venute da fuori, siano 
entrate, per la stessa ragione, o nell'Uso di Firenze, o anche nella consuetudine di tutta Italia; 
che è il caso della massima parte, se non di tutte, come s'è detto sopra.</p>
            <p>Ma ce ne sono molte e molte altre (e dell'essere la più parte francesi, accenneremo 
or ora la speciale cagione), usate da scrittori principalmente, e da scrittori di giornali più che 
da altri: le quali non esprimono concetti punto novi in Italia, ma già significati ne' suoi vari 
idiomi, in modi più o meno diversi, e qualche volta anche in un modo uniforme. E non è 
certamente da un fatto così misto, che si potrebbe avere con che combattere quella nova 
tristissima varietà. Ma, tra questi Usi, ce n'è pure uno che ha un titolo suo proprio e unico e 
non contradetto da nessuno, quando si tratti di scegliere tra di loro; Uso che fatto conoscere 
più e meglio, sarebbe (speriamo sarà) il mezzo, o di dar lo sfratto a tali locuzioni, o almeno di 
diradarle.</p>
            <p>Prima di parlare dell'applicazione d'un tal mezzo passo ora a esporre, come ho 
annunziato poco sopra, alcune osservazioni intorno a questo fatto singolare de' gallicismi in 
Italia: cosa che non parrà, spero, aliena dall'argomento a chi rifletta quanto giovi a conoscere 
l'opportunità de' rimedi il conoscere la cagione de' mali.</p>
            <p>Ho chiamato singolare questo fatto, non riguardo al genere; perchè nulla è più 
antico, nè più continuo che il passar di qualche vocabolo da un paese a un altro; ma singolare 
bensì per la sua estensione. Non sono pellegrini venuti a spizzico di qua o di là; è un'invasione, 
e non aiutata da alcuna conquista materiale, che ne possa dare la spiegazione.</p>
            <p>Il titolo d'invasione, titolo d'un così nefasto significato nella nostra dolorosa storia, 
conviene anche al caso presente, non solo riguardo alla vastità dell'effetto, ma anche alla 
somiglianza della cagione. Fu, anche in questo, la debolezza naturale della divisione, quando si 
trovi a fronte d'una forte unità. Senonchè, nel fatto della politica, gl'invasori variavano secondo 
che la forza faceva prevalere l'ambizione, ugualmente iniqua, ora dell'uno, ora dell'altro; nel 
fatto della lingua, invece, la sola francese ha prodotto e produce in Italia un effetto 
incomparabilmente superiore, e per l'estensione e per la durata, a quello di tutte l'altre 
insieme; a segno tale, che una bona parte di locuzioni provenute in origine da queste, arrivano 
a noi per il canale di quella, che le ha prese da loro direttamente.</p>
            <p>La cagione prossima d'un tal fatto, è ovvia e ricantata: il gran leggere libri francesi, 
che si fa in Italia.</p>
            <p>Ma una tale risposta, per chi non voglia concluder troppo presto, fa nascere due 
altre domande: Perchè mai si leggono qui tanti libri francesi? E perchè questa lettura è per noi 
tanto contagiosa riguardo alla lingua?</p>
            <p>Per trovar la ragione di questi due fatti causali, mi par proprio che bisogni dare una 
rapida occhiata alle diverse vicende delle due lingue, anche a rischio di dover ritoccare in parte 
cose già dette, o in questo, o in altri scritti.</p>
            <p>«Chi dissente da me due carte passi».

<note place="foot">
                  <p>
                     <bibl>Alfieri, <title>L'Etruria 
vendicata</title>
                     </bibl>.</p>
               </note>
            </p>
            <p>L'idioma francese, tanto inferiore al toscano nel primo manifestarsi dell'uno e 
dell'altro in composizioni letterarie, andava già, a passi lenti, ma non mai all'indietro, verso un 
impreveduto e ben più potente avvenire; a diventar cioè, di fatto, la lingua d'una nazione.</p>
            <p>Come il latino, aveva la sua sede in una piccola città, capo, da principio d'un piccolo 
stato, ma destinato a estendersi; e come il latino, di mano in mano che lo stato s'estendeva, 
l'idioma francese gli teneva dietro, con quella prevalenza e efficacia speciale che un idioma 
tiene dall'esser quello d'una capitale. Il toscano, con quella sua prima prodigiosa 
manifestazione, faceva de' discepoli fuori de' suoi confini; il francese si creava de' sudditi. 
Quello era offerto, questo veniva imposto, coi mezzi prestati dalle circostanze in simili 
casi.</p>
            <p>Tanto il toscano, quanto il francese, erano adottati di nome ne' paesi dove s'erano 
introdotti in que' due diversi modi; e si disse là scrivere e parlar francese, e qui scrivere e 
parlar toscano; ma con questa gran differenza: che, nel primo caso, l'idioma conquistatore era 
a fronte e, per dir così, alle prese incessantemente con gl'idiomi locali; era sempre lì a farsi 
sentire, a immischiarsi in tutte le faccende della vita, e (condizione indispensabile) a dar 
l'equivalente di ciò che tendeva ad abolire: effetto che non possono certamente ottenere alcuni 
libri, per quanto eccellenti.</p>
            <p>Il primo propagarsi del francese avvenne naturalmente nelle poche province che 
costituivano l'ultimo regno de' Carolingi, e che Ugo Capeto aveva aggregate al suo ducato di 
Francia, formando di tutto insieme il novo regno. Ma l'importanza acquistata da quel primo 
passo, l'accrescimento della capitale, venuto dall'accrescimento dello stato, il lustro d'una corte 
reale, e il conseguente accrescersi e ingentilirsi della lingua, furono cagione che, circa un 
secolo dopo, questa avesse già principiato a far sentire la sua superiorità, e a sovrapporsi in 
parte agl'idiomi d'altri paesi non ancora annessi, della <foreign lang="fra">Langue 
d'oil</foreign>, cioè di quel complesso d'idiomi, più o meno affini tra di loro e col francese, 
che si parlavano nella parte settentrionale di quella che ora è la Francia. Ed era 
un'anticipazione del più diretto e forte possesso che ci doveva prender poi.

<note place="foot">
                  <p>I più antichi attestati che rimangono di quella superiorità del 
francese sono naturalmente in versi, e si trovano in varie, o proteste o confessioni di poeti 
della Langue d'oil, non francesi, citate nel dotto libro del Sig. A. De Chevallet, De l'Origine et 
de la Formation de la Langue Française. Non parrà, spero, al lettore cosa estranea 
all'argomento il dar loro un cantuccio qui fuori del testo.</p>
                  <p>Il Conte Quènes, o Coënes de Béthune, troviere ( Trouvère, così si chiamavano i 
poeti della Langue d'oil) della contea d'Artois, venuto alla corte di Francia, circa il 1180, e 
pregato dalla regina reggente e dal giovinetto re Filippo, secondo di questo nome, e 
denominato poi Filippo Augusto, di recitare qualche sua canzone, si lamenta in una, composta 
più tardi, che il suo linguaggio è stato biasimato dai cortigiani francesi e dalla regina e dal suo 
figlio. ‘Se la mia parola, dice, non è francese, i francesi la possono però intendere 
benissimo’: ragione che, in Italia, è tenuta, anche oggi, per valida da non pochi. 
‘E non sono’, aggiunge, ‘nè ben educati, nè cortesi quelli che m'hanno 
ripreso per de' vocaboli dell'Artois; giacchè non fui mai allattato a Pontoise’. Ecco i 
versi del testo:

<quote rend="block">
                        <lg lang="fra">
                           <l>«Mon langage ont blasmé li François . . .</l>
                           <l>La roĩne ne fit pas que courtoise,</l>
                           <l>Qui me reprist, elle et sex fiex li rois;</l>
                           <l>Encore ne soit ma parole françoise,</l>
                           <l>Si la peut–on bien entendre en françois.</l>
                           <l>Ni cil ne son bien appris ne courtois,</l>
                           <l>Qui m'ont repris si j'ai dit mot d'Artois,</l>
                           <l>Car je ne fus pas norriz à Pontoise».</l>
                        </lg>
                        <bibl>Op. cit., Prolégomènes, p. 36.</bibl>
                     </quote>

Un troviere lionese dello stesso secolo, Aymon de Varennes, autore d'un romanzo, in versi 
s'intende, intitolato Florimont, dice di non averlo scritto in Francia, ma nella lingua de' 
Francesi, per i quali la sua è salvatica; e che s'è ingegnato a scrivere nella loro, alla meglio, 
giacchè ai Francesi non piace, nè romanzo, nè storia se non è roba loro:

<quote rend="block">
                        <lg lang="fra">
                           <l>«Il ne fut mie fait en France,</l>
                           <l>Mais en la langue des Françoys;</l>
                           <l>Le fist Aymes en Leonès . . .</l>
                           <l>Aux Françoys veult de tant servir</l>
                           <l>(Car ma langue leur est sauvage),</l>
                           <l>Que j'ay dit en leur langage,</l>
                           <l>Tout au mieux que je ay sceu dire . . .</l>
                           <l>Romans ne histoire ne plait</l>
                           <l>Aux Françoys, se ilz ne l'ont fait».</l>
                        </lg>
                        <bibl>Ibid., pag. 36, 37</bibl>
                     </quote>

Un altro, nativo di Meun, città dell'Orleanese, nell'epilogo d'una traduzione poetica della 
Consolazione di Boezio, adduce per scusa ‘del suo linguaggio rozzo, zotico, e salvatico, 
il non esser lui nato a Parigi’:

<quote rend="block">
                        <lg lang="fra">
                           <l>«Si m'escuse de mon langage</l>
                           <l>Rude, malostru et sauvage</l>
                           <l>Car nès ne suis pas de Paris».</l>
                        </lg>
                     </quote>

Un altro, Richard de Lison, avverte ‘che lui è normanno, e che perciò non deve essere 
ripreso se gli saranno scappati de' termini del suo linguaggio’:

<quote rend="block">
                        <lg lang="fra">
                           <l>«Qu'il est Normanz; s'il a mepris,</l>
                           <l>Il n'en doit jà estre repris</l>
                           <l>Se il y a de son langage».</l>
                        </lg>
                        <bibl>Ibid., pag. 37</bibl>
                     </quote>
                  </p>
               </note>
            </p>
            <p>Quella felice prepotenza s'andò più tardi estendendo ai paesi di Langue d'oc, a pari 
con l'annessione de' territori, e in qualche luogo anche prima.</p>
            <p>Una, con cui parrebbe che il francese avesse dovuto sostenere una più dura e lunga 
guerra, è quella lingua provenzale, celebre, imitata e anche coltivata in varie parti d'Europa. 
Ma tutt'altro: quando, sulla fine del secolo decimo quinto, la Provenza fu annessa alla Francia, 
quella lingua, o piuttosto quella poesia, era già morta nel suo letto, da più d'un secolo e 
mezzo.

<note place="foot">
                  <p>
                     <bibl>Fauriel, <title>
                           <foreign lang="fra">Histoire de la Poésie 
Provençale</foreign>
                        </title>, T. 1, Chapit. I, p. I</bibl>.</p>
               </note>

 Lingua cantata e scritta da alcuni, ma non parlata da un popolo; parte solamente, e parte 
artifiziata d'un vero idioma; circoscritta ad alcuni argomenti, e in questi ad alcuni concetti 
prestabiliti; non solo non avrebbe potuto diventar mai lingua comune, ma non aveva neppure 
in sè la ragione di vivere indefinitamente per conto suo, nulla più della sua imitatrice di cui s'è 
parlato sopra; giacchè ne doveva nascere ugualmente una sazietà che svogliasse e dall'udirla e 
dal coltivarla. Per far morire una tale, se l'abbiamo a chiamar lingua, non c'era bisogno di 
cause esterne, nè di sostituirgliene un'altra: bastava che cessasse la moda de' Trovatori.</p>
            <p>Senza estenderci più a lungo intorno ai progressi della lingua francese entro i 
confini della nazione, possiamo arrivar subito e con sicurezza a ciò che tocca più strettamente 
il nostro argomento, cioè ad osservar la cagione per cui, in un dato momento, quella lingua 
principiò ad attirare e soprattutto a trattenere stabilmente l'attenzione dell'altre parti colte 
d'Europa, più che non fosse mai riuscito a verun'altra lingua moderna. E questa cagione fu, se 
non m'inganno, l'essere, come accadde nel latino, i suoi grandi scrittori venuti tardi: cioè 
quando, e per la cresciuta popolazione della capitale, e per una spinta straordinaria data agli 
ingegni della parte scelta di essa da questioni e religiose e politiche; dalle lotte tra il 
parlamento e la corte; da una singolare guerra civile che aveva animate le passioni senza 
render feroci i costumi; dagli intrighi stessi delle parti, per un tempo, e poi da quelli d'una 
corte ambiziosa, e elegante; dall'essere immischiate in tutto ciò varie donne diventate e 
rimaste celebri per vivacità e raffinatezza d'ingegno, e alcune per di quegli scritti, dove il 
parlare entra più spontaneamente, come lettere e memorie; e da tant'altre cagioni, l'Uso di 
quella città, il quale, fino dalla sua debole origine, costituiva la lingua francese, si trovò, e ricco 
abbastanza per somministrare a que' grandi scrittori materia sufficiente a esprimere i loro 
concetti d'ogni genere, e abbastanza forte per obbligarli a star con lui, sotto pena di parere 
strani alla parte più incivilita della nazione. Questo fece che poterono essere, nello stesso 
tempo, e classici e moderni: classici per lo stile, moderni per la lingua.</p>
            <p>E perchè i libri formati (a dovere, s'intende) sull'Uso, servono, non solo a 
diffonderlo e a somministrargli de' mezzi d'arricchirsi, ma anche a conservarlo; il titolo di 
moderni conviene anche oggi a quelli di cui parliamo, tanto è scarso, insignificante il numero 
delle locuzioni di que' libri cadute in disuso, e lasciate perciò indietro dall'ultima edizione del 
Dizionario dell'Accademia Francese. Di qui venne che da quei classici s'impara anche a parlare: 
ciò che non si può dire, a un gran pezzo, de' nostri; del che nessuno, m'immagino, desidera le 
prove; e le cagioni, quantunque importanti, lo spazio non comporta che si tocchino qui.</p>
            <p>Accenneremo invece, giacchè è cosa di non molte parole, un altro fatto che ci pare 
notabile, ed è che le nostre speciali e, direi quasi, croniche questioni in fatto di lingua si sono 
andate aggirando, quasi esclusivamente, sullo scrivere; e del parlare non se n'è fatta 
menzione, se non di rarissimo e per incidenza, come se fosse una cosa, o estranea o 
meramente accessoria al concetto e agli effetti d'una lingua. E può parere strano che questo 
nome stesso di lingua ripetuto da que' disputanti migliaia e migliaia di volte, rimandato, e 
palleggiato dagli uni agli altri, non richiamasse loro alla mente, col marchio della sua origine, e 
col suono medesimo, il suo significato primitivo e unicamente necessario; e non gli avvertisse 
che, sia per procurare una lingua all'Italia, sia per dimostrare che l'avesse già, si doveva 
tenere almeno conto d'altro che della penna. Ma è un fatto pur troppo non insolito, che la 
mancanza de' mezzi faccia dimenticare il bisogno della cosa.</p>
            <p>Un altro vantaggio che l'omogeneità dell'Uso nel parlare e nello scrivere, portò alla 
lingua francese, come aveva fatto alla latina, fu che, a comporre quell'eletto drappello di 
scrittori, poterono concorrere uomini di tutte le province, che, andati a vivere nella capitale, ci 
portavano il loro ingegno, e la lingua ce la trovavano; e servirono in parte, e in gran parte, al 
suo progresso e alla sua celebrità.

<note place="foot">
                  <p>Pascal di Clermont–Ferrand, Corneille di Rouen, 
Bourdaloue di Bourges, Bossuet di Dijon, Racine della Ferté–Milon, La Fontaine di 
Château–Thierry, Labruyère di Normandia, Fénélon del Quercy, Massillon di Hyères, 
oltre più altri di minor grido, ma che ebbero una non ignobile parte nell'effetto.</p>
               </note>
            </p>
            <p>Dietro a quel suo primo e solenne momento, non tardò a venirne un altro, se non 
così cospicuo per la perfezione de' lavori, assai più potente a diffonderla, per una novità 
insieme e universalità d'intenti, per una quantità di questioni intorno ai bisogni, alle leggi, alle 
consuetudini de' diversi popoli, e ai mezzi di migliorarne le condizioni. I primi, e pochi da 
principio, a sentir quest'influsso in Italia, furono naturalmente ingegni svegli e attivi, che non 
tardarono a prendere una non piccola parte nell'impresa, e qualcheduno anche una parte 
primaria, quale, e per l'importanza e per la generalità e per la celerità dell'effetto, fu quella del 
sapiente e coraggioso oppugnatore della scienza e della pratica criminale, ugualmente stolte e 
crudeli, che regnavano in quasi tutta l'Europa. Insieme con quegli scritti, ne principiarono a 
venir di là, e a correre per le mani d'un maggior numero, altri d'un genere più letterario, e di 
più attraente lettura, e stesi (più o meno accuratamente e felicemente, s'intende) in quel 
linguaggio ricco, vario, animato, che serviva di fatto a tutto il commercio d'idee nella vita 
reale.</p>
            <p>In un tale emergente, il partito ovvio e ragionevole riguardo alla lingua (della quale 
e della quale sola, si tratta qui) sarebbe stato quello di prendere dalla francese, come 
istrumenti di nove cognizioni già preparati e alla mano, le locuzioni esprimenti cose utili e non 
ancora dette in Italia, e lasciare indietro il rimanente. Ma per applicare un partito, per quanto 
bono in sè, bisogna averne il mezzo; e in questo caso il mezzo necessario sarebbe stato il 
possedere una lingua, cioè un Uso, il quale servisse di criterio pratico nella scelta. Ora, degli 
Usi, in Italia ce n'erano vari, che vuol dire l'opposto per l'appunto di ciò che ci sarebbe voluto; 
e quell'uno che aveva un titolo per diventar comune in Italia, c'era bensì anche lui, e sempre 
vivo; ma, non si movendo, se non nel suo, dirò quasi, recinto, era per il rimanente d'Italia, 
quasi come se non ci fosse. Accadde quindi qualcosa di simile a ciò che, in un ordine di cose 
ben più importante, s'era veduto negli ultimi anni del secolo decimoquinto, quando que' 
principi italiani, d'infausta memoria, cominciarono ad «assaggiare i colpi delle 
oltramontane guerre».

<note place="foot">
                  <p>
                     <bibl>Machiavelli, <title>Dell'Arte della Guerra</title>, Lib. 
VII sulla fine</bibl>.</p>
               </note>

 Il mezzo di far argine ai novi barbari, sarebbe stato allora, per l'Italia, un esercito unico e 
comune, proporzionato al suo territorio, addestrato, ubbidiente, confidente nel suo valore, 
nella sua disciplina e nel suo numero. Ed era per l'appunto ciò che mancava; e che, dopo 
essere stata l'Italia, per tre secoli e mezzo, campo delle battaglie altrui, e in parte proprietà 
immediata, ora di questo ora di quel potentato straniero, e in parte materia morta di 
spartizioni, di ritagli, di compensi, era riservato ai nostri giorni, insieme con la sicurezza e con 
la dignità e con gli altri minori, quantunque importanti, beni dell'unità; beni che, senza di esso, 
perirebbero tutti a un colpo con l'unità medesima. E similmente nel fatto della lingua, fu la 
mancanza d'una unità prevalente, che lasciò aperta la strada a quella che abbiamo chiamata 
invasione de' gallicismi. E si vide in Italia un altro di que' fatti deplorabili forse, non unici, ma 
certo rarissimi presso l'altre nazioni colte, cioè autori e d'ingegno e dotti, non solo non curarsi 
della purezza della lingua, ma deridere questa espressione, come vota di senso, e mero gergo 
di pedanti: quella purezza, dico, che Cicerone ammirava ne' <title>Commentari</title> di 
Cesare,

<note place="foot">
                  <p>
                     <quote>
                        <p>«<foreign lang="lat">Nudi sunt, recti et 
venusti . . . Nihil enim est in historia pura et illustri brevitate dulcius</foreign>», 
<bibl>Cic., <title>Brut.</title> 75</bibl>.</p>
                     </quote>
                  </p>
               </note>

 e Cesare (quel pezzo di pedante, che ognuno sa) lodava nelle Commedie di Terenzio.

<note place="foot">
                  <p>
                     <quote>
                        <p>laquo;<foreign lang="lat">«Tu quoque 
tu in summis, o dimidiate Menander, Poneris, et merito, puri sermonis 
amator</foreign>». <bibl>Caes., <emph>apud Donat. in vita 
Terentii</emph>
                           </bibl>.</p>
                     </quote>
                  </p>
               </note>
            </p>
            <p>E da un'altra parte, quelli che la difendevano contro i novatori, la facevano 
consistere nell'attenersi, o ad alcuni scritti, o ai limiti arbitrari d'un Vocabolario, o in altrettali 
cose inette a produrre gli effetti veri d'una lingua, come aliene dal concetto logico di essa. Così 
la mancanza di quell'Uso, al quale si riferisce, e col quale, per dir così, s'identifica la purezza 
della lingua,

<note place="foot">
                  <p>
                     <quote>
                        <p lang="lat">«Pure et emendate loquentes, 
quod est latine».
<bibl>Cic., <title>De opt. gen. orat.</title>, 2</bibl>.</p>
                     </quote>
                     <quote>
                        <p>«<foreign lang="fra">Parler, et écrire purement. Parler et écrire avec 
une grande propriété d'expression, n'employer, que des tours conformes à l'usage et au génie 
de la langue</foreign>».</p>
                        <p>
                           <title>
                              <foreign lang="fra">Dictionnaire de l'Acad. Franç.</foreign>
                           </title>, alla voce 
<foreign lang="fra">Purement</foreign>
                        </p>
                     </quote>.</p>
               </note>

 e che, col solo esserci, e senza bisogno d'una scelta avvertita, avrebbe obbligati gli uni a 
riconoscere l'importanza del termine, e gli altri a vedere quale sia il suo vero significato, fu 
cagione che un termine così opportuno, così spiegante e così solenne presso le nazioni dove 
una lingua è in fiore, fosse presso di noi bandito dagli uni e applicato a rovescio dagli 
altri.</p>
            <p>Da quel primo momento in poi, essendo le cagioni del male, non solo durate, ma 
sempre cresciute; e rimanendo, o ignorato o dimenticato, o deriso quello che sarebbe stato il 
riparo, la cosa è venuta a segno, che dà nell'occhio anche ai più indifferenti in tale materia. E, 
per verità, non può non parere strano che, mentre vantiamo questa nostra lingua comune, la 
si veda poi andar rubacchiando a man salva tanta parte di ciò che, come lingua, dovrebbe 
avere.</p>
            <p>Ora, chi non vede, appena ci voglia guardare, che la cosa stessa, la quale, per la 
sua virtù naturale, avrebbe potuto essere il preservativo, potrebbe, per quella virtù medesima, 
servir di rimedio? che alla mancanza delle circostanze che avrebbero potuto render note e 
famigliari in tutta l'Italia le locuzioni atte a chiuder l'adito ai gallicismi dannosi perché superflui, 
può ancora supplire (non importa in quale misura, quando si tratta d'una cosa affatto bona) un 
altro mezzo qualunque di metterle in luce? e che un mezzo d'un effetto e generale e 
simultaneo è, in questa parte, come nel rimanente, un vocabolario che sostituisca l'unità alle 
sinonimie rivali, sia vecchie o recenti, sia italiane o venute da fuori? L'efficacia poi d'un tal 
mezzo crescerà a più doppi, qualora, seguendo l'opportunissima indicazione dell'Illustre 
Relatore di Firenze, si formi un manuale di que' gallicismi, ai quali si mettano a fronte le 
equivalenti locuzioni toscane, che saranno naturalmente quelle medesime o registrate o da 
registrarsi nel vocabolario. Sarebbe, mi pare, un'ingiusta diffidenza il supporre che anche il più 
trascurato e il più affrettato scrittore rifiutasse di profittare d'un aiuto così comodo e così 
spedito. E ciò che deve accrescer la fiducia del contrario, è il vedere in vari di quegli scritti, 
mescolate con de' gallicismi, alle volte stranissimi, delle utili locuzioni toscane, divolgate 
recentemente in tutta Italia da qualche celebre e accetto scrittore toscano. E non c'è egli in 
questo fatto un motivo di credere che il non valersi da vantaggio del bon mezzo, non venga da 
noncuranza, ma dal non averlo alla mano?</p>
            <p>Prima d'abbandonare quest'argomento, crediamo ben fatto di dissipare un equivoco 
che potrebbe far trovare a qualche lettore una contradizione con ciò che s'era detto e cercato 
di dimostrare in più d'un altro luogo. Abbiamo osservato qui un fatto singolare e quasi unico, 
d'una vastissima diffusione d'una lingua; e per qual mezzo? Per quello principalmente de' libri 
e degli scritti d'ogni genere: mezzo tanto potente e sufficiente in questo caso, che, tra le cause 
della sorte straordinaria della lingua francese, non c'è nemmeno venuto in mente (e ce ne 
avvediamo solamente ora) di contare il suo vocabolario. Ma si osservi che que' libri poterono 
produrre un tale effetto, appunto perchè non era una lingua loro propria, cioè una lingua 
metaforica, che portassero intorno, ma una lingua davvero. Fu ed è, in certo modo, 
un'estensione della convivenza; que' libri sono quasi una moltitudine di francesi vivi e parlanti, 
che girano il mondo. Per noi, che dagli scritti non abbiamo finora avuto, a un gran pezzo, un 
aiuto simile, potrà essere utilissimo, anzi essere intanto riguardato come primario, un mezzo 
d'inferiore potenza, ma appropriato e conducente anch'esso all'intento.</p>
            <p>Ed è per questo riguardo, che in quel luogo della Relazione, dove s'è detto che 
«uno de' mezzi più efficaci e d'un effetto più generale per propagare una lingua, è, 
come tutti sanno, un vocabolario», ci s'è intromessa la clausola: 
«particolarmente nelle nostre circostanze».

<quote rend="block">
                  <lg>
                     <l>«Un'altra opinion che non è bona»

<note place="foot">
                           <p>
                              <bibl>Berni, <title>Capitolo in lode del 
Debito</title>
                              </bibl>.</p>
                        </note>
                     </l>
                  </lg>
               </quote>

tiene che, con l'accettare espressamente e praticamente l'idioma fiorentino e un vocabolario 
formato su di esso, l'Italia dovrebbe assoggettarsi a uno sconvolgimento, a una rivoluzione 
generale in fatto di lingua, e, per dir così, farsi mutola da sè, come la Lucinda di Molière, per 
riacquistar poi la favella con l'aiuto del finto medico.

<note place="foot">
                  <p>
                     <bibl>Molière, <title>
                           <foreign lang="fra">Le Médecin malgré 
lui</foreign>
                        </title>
                     </bibl>.</p>
               </note>

 Timori panici. Quella risoluzione non leverebbe all'Italia nulla (dico nulla) di ciò che possiede in 
fatto di lingua; poichè (e qui sono costretto a ripetere un argomento di cui mi sono servito 
altrove, per combattere lo stesso errore sotto un'altra forma) col dire «ciò che l'Italia 
possiede» non si può intendere se non ciò che è comune a tutta l'Italia, e che lo è 
quindi anche a Firenze, e che, per conseguenza, si troverà tutto quanto nel Vocabolario 
fiorentino. I termini diversi per esprimere idee comuni a tutta l'Italia, non sono una parte d'una 
sua lingua, più di quello che si possano chiamar parte della messe i semi di diverse erbe che si 
trovino mescolati col grano. E il vocabolario, lasciando indietro que' termini, per sostituircene 
de' toscani, non solo non leverebbe nulla al patrimonio italiano in fatto di lingua, ma 
presterebbe un mezzo eccellente d'accrescerlo; e ne verrebbe, non già uno sconvolgimento, 
ma l'ordine che resulta dall'operar concordemente.</p>
         </div1>
         <div1 n="VI">
            <head>VI</head>
            <p>Dobbiamo ora affrontare un'ultima questione: Chi l'avrà a fare questo 
vocabolario?</p>
            <p>Alla risposta che verrebbe, per dir così, sulla punta della penna, chiude l'adito, e 
con una ragione troppo valevole, l'egregio Relatore della Commissione di Firenze, facendo 
osservare che non sarebbe cosa conveniente il proporre all'illustre Accademia della Crusca, 
occupata a comporre il suo proprio Vocabolario, sia la cooperazione, sia la direzione d'un 
lavoro diverso. Non sarà però offendere alcun riguardo l'esprimere il dispiacere, che a questa 
impresa abbia a mancare l'opera d'uomini, e distinti per varia dottrina, e conoscitori quanto 
altri mai della materia, e menti esercitate a scegliere. Ma questo non può nemmeno essere un 
motivo di rinunziare a un'impresa importante del pari e riuscibile, quale è quella di procurare 
all'Italia uno de' mezzi più pronti per arrivare a una comunione di linguaggio più intera che sia 
possibile.</p>
            <p>Quella illustre Accademia medesima ne ha dato, nella piccola parte pubblicata 
finora della quinta edizione del suo Vocabolario, un eccellente saggio con una nova aggiunta di 
vocaboli presi dal solo Uso toscano, senza esempi di scrittori, e accompagnati da precise e 
nette definizioni, e da frasi appropriate e spieganti, prese ugualmente da quell'Uso: saggio, il 
quale attesterebbe, se ce ne fosse bisogno, la possibilità di formare con quel mezzo un intero 
vocabolario. Ma poichè nè essa, rivolta com'è, a un altro scopo, il quale, per servirmi delle 
parole della Relazione di Firenze, «deve seguire norme differenti»; nè i dotti 
autori degli altri vocabolari citati nella Relazione medesima, e ai quali si deve ugualmente un 
certo numero di simili aggiunte; nè altri, ch'io sappia, si sono proposti di raccogliere l'Uso 
intero di Firenze, prendendolo per unico criterio, e di dare così all'Italia un vocabolario pari a 
quello che la Francia possiede; nessuno certamente potrà dire che sia nè consigliare 
un'usurpazione, nè suscitare una concorrenza, il rivolgersi a chiunque possa avere l'abilità e la 
voglia di fare una cosa che nessun altro pensa a fare.</p>
            <p>E in tali circostanze, s'avrà egli a dubitare che, tra le tante altre colte e dotte 
persone di Firenze, alle quali l'abilità non ne manca di certo, ce ne possano essere alcune che 
ne abbiano anche la benedetta voglia? S'avrà egli, dico, a credere che una tale inerzia, una 
tale svogliataggine abbia occupati tanti ingegni per natura vivaci, da non lasciarli, o avvertire 
l'importanza dell'impresa, o sentirsi il coraggio di prenderla? che in un fervore tanto generale 
d'associarsi per tanti diversi scopi, tra i quali uno de' lodevoli è quello di promovere la cultura, 
un mezzo così opportuno a ciò abbia a essere repudiato da quelli che ne sono in possesso? 
che, pronti a risentirsi, e a ragione, con chi neghi loro il vanto della lingua, non avvertano 
l'obbligo che impone loro un tal vanto? e che, ridendo al sentire o al leggere delle parole di 
questo o di quel dialetto, che escono dalle bocche o dalle penne di noi altri non toscani, non 
venga loro in mente che a quelle risa noi possiamo rispondere: chi ci ha insegnato come si 
deva dire? Non è egli una pietà (mi condonino questo sfogo, giacchè anche l'amore ha le sue 
collere), non è egli una pietà a immaginarsi tanti autori di vocabolari di questo e di quel 
dialetto, andar come a tasto, con gran fatica, a cercar locuzioni da sostituire alle vernacole, 
mentre di quelli che potevano dar loro il mezzo di far la cosa e più interamente e più 
sicuramente, e più facilmente, nessuno ci abbia voluto pensare? E era forse da presumere che 
que' poveri autori avrebbero sdegnato un tale aiuto? Tutt'altro; l'intenzione opposta apparisce 
dall'esser ricorsi principalmente al Vocabolario della Crusca, prendendone ugualmente il vivo e 
il morto, e per sussidio a scrittori in gran parte toscani.

<note place="foot">
                  <p>Se ne può vedere un esempio notabilissimo nel lungo Indice degli 
autori citati da Francesco Cherubini nel <title>Vocabolario 
Milanese–Italiano</title>.</p>
               </note>
            </p>
            <p>E ci sarebbe forse da farvi più pietà ancora, se v'avessi a raccontare i travagli ne' 
quali so essersi trovato uno scrittore non toscano che, essendosi messo a comporre un lavoro 
mezzo storico e mezzo fantastico, e col fermo proposito di comporlo, se gli riuscisse, in una 
lingua viva e vera, gli s'affacciavano alla mente, senza cercarle, espressioni proprie, calzanti, 
fatte apposta per i suoi concetti, ma erano del suo vernacolo, o d'una lingua straniera, o per 
avventura del latino, e naturalmente, le scacciava come tentazioni; e di equivalenti, in quello 
che si chiama italiano, non ne vedeva, mentre le avrebbe dovute vedere, al pari di qualunque 
altro Italiano, se ci fossero state; e non c'essendo dove trovar raccolta e riunita quella lingua 
viva che avrebbe fatto per lui; e non si volendo rassegnare, nè a scrivere barbaramente a caso 
pensato, nè a esser da meno nello scrivere di quello che poteva essere nell'adoprare il suo 
idioma, s'ingegnava a ricavar dalla sua memoria le locuzioni toscane che ci fossero rimaste dal 
leggere libri toscani d'ogni secolo, e principalmente quelli che si chiamano di lingua; e 
riuscendogli l'aiuto troppo scarso al bisogno, si rimesse a leggere e a rileggere, e quelli e altri 
libri toscani, senza sapere dove potesse poi trovare ciò che gli occorreva per l'appunto, ma 
supplendo, alla meglio, a questa mancanza col leggerne molti, e con lo spogliare e rispogliare il 
Vocabolario della Crusca, che ha conciato in modo da non lasciarlo vedere; e trovando per 
fortuna i termini che gli venissero in taglio, doveva poi fare de' giudizi di probabilità, per 
argomentare se fossero o non fossero in uso ancora; e non si fidando spesso di questi, doveva 
far faccia tosta coi cortesi Fiorentini e con le gentili Fiorentine, che gli dassero nell'unghie, e 
domandare: si dice ancora questo, o come si dice ora? e come si direbbe quest'altro che noi 
esprimiamo così nel nostro dialetto? e simili. Il periodo è riuscito lungo; ma le sarebbero state 
pagine, se v'avessi dovuta raccontar la storia per filo e per segno.</p>
            <p>Ma perchè non si dica ch'io pretenda di darvi come un argomento dimostrativo un 
<foreign lang="lat">experimentum in anima vili</foreign>, v'addurrò un'osservazione fatta da 
un altro sopra un ben altro soggetto. E la trovo nel «Discorso, ovvero Dialogo» 
sulla lingua, attribuito al Machiavelli, e certamente non indegno di lui; dove, figurando di stare 
a tu per tu con Dante gli dice: «Io voglio che tu legga una commedia fatta da uno degli 
Ariosti di Ferrara, e vedrai una gentil composizione, e uno stile ornato e ordinato; vedrai un 
nodo bene accomodato, e meglio sciolto; ma la vedrai priva di que' sali che ricerca una 
commedia tale, . . . perchè i motti ferraresi non gli piacevano, e i fiorentini non sapeva; 
talmentechè li lasciò stare».</p>
            <p>Senonchè la questione è ristretta qui in troppo angusti confini. I sali e i motti non 
sono, di gran lunga, nè la parte più copiosa, nè la più importante dell'espressioni proprie, e 
spesso esclusivamente proprie, d'un idioma qualunque. Oltre i vocaboli direttamente propri e, 
per dir così, tecnici, ci sono in ognuno quei gia accennati modi di dire composti di più vocaboli, 
e che hanno, comunque gli abbiano acquistati, altrettanti significati e modificazioni di significati 
d'un'infinita varietà di concetti: modi di dire, che molti, quando si tratta del toscano, mettono 
in un fascio alla cieca con alcune espressioni della plebe, sotto la superbamente beffarda 
denominazione di riboboli; non già perchè ci vedano sotto un significato plebeo, nè perchè 
abbiano in pronto da dare delle espressioni equivalenti, chi gliele chiedesse; ma per la sola 
ragione, che a loro riescono novi. Ma è un punto che, per esser messo nella luce conveniente, 
richiederebbe d'esser trattato più a lungo di quello che permetta il presente scritto.</p>
            <p>Però, questo stesso argomento della commedia ci offre un'occasione d'accennare, 
in pochissime parole, come la questione sia più generale di quello che ne ha toccato l'autore 
suddetto. Non c'è chi non riconosca nelle commedie del nostro Goldoni una pittura la più varia 
e fedele di costumi, un'abbondanza di caratteri originali e ben mantenuti, non solo ne' 
personaggi principali, ma anche ne' secondari, una fecondità d'invenzioni, un ingegnoso 
artifizio d'intrecci, e tant'altri requisiti primari di quel genere di componimenti. Ma la lingua, un 
giudizio del pari generale, la chiama difettosa; lì, o nessuno lo difende, o certo, nessuno lo 
loda. E forse il caso di dir di lui ciò che disse Maarbale ad Annibale che non si seppe risolvere a 
condurre contro Roma l'esercito vincitore a Canne: la è così; a nessun uomo furono mai 
concessi tutti i doni;

<note place="foot">
                  <p>
                     <quote>
                        <p>«<foreign lang="lat">Non omnia nimirum 
eidem dii dedere. Vincere scis, Hannibal, victoria uti nescis</foreign>», <bibl>Tit. Liv., 
XXII, 51</bibl>.</p>
                     </quote>
                  </p>
               </note>

 o d'applicargli alla rovescia quello di Cesare che, lodando Terenzio per la purezza del 
linguaggio, deplorava che gli mancasse il vigore?

<note place="foot">
                  <p>
                     <quote>
                        <p>«<foreign lang="lat">Lenibus atque 
utinam scriptis adjuncta foret vis</foreign>», <bibl>Donat., loc. 
cit.</bibl>
                        </p>
                     </quote>
                  </p>
               </note>

 No, davvero, perchè quel Goldoni medesimo, con le altre sue commedie scritte in puro e bel 
veneziano, mostrò come, al pari dell'altre facoltà, possedesse quella del ben dire. Ci sono, 
senza dubbio, in quelle commedie i sali e i motti a suo luogo, e chiamati dalle circostanze; ma 
ci sono anche, e ne occupano una molto maggior parte, accidenti e affetti d'ogni sorte, gioie, 
dolori, sospetti; ci sono preghiere eloquenti, rimproveri amorosi, riprensioni severe,

<quote rend="block">
                  <lg lang="lat">
                     <l>Quidquid agunt homines, votum, timor, ira, voluptas,</l>
                     <l>Gaudia, discursus

<note place="foot">
                           <p>
                              <bibl>Iuven., <title>Sat.</title>, I., 85, 86</bibl>.</p>
                        </note>

;</l>
                  </lg>
               </quote>

insomma le materie dello stesso genere di quelle che compongono le commedie italiane dello 
stesso autore. Di più, se di più ci fosse bisogno, si ha anche di lui una commedia francese, e 
dettata, per consenso degli spettatori e de' lettori francesi, in quella forma che i Latini 
chiamavano, tanto propriamente, urbanità e i Greci atticismo.

<note place="foot">
                  <p>
                     <quote>
                        <p>«<foreign lang="lat">Meo quidem iudicio, 
illa est urbanitas . . . qualis apud Graecos atticismus</foreign>», <bibl>uintil., 
<title>Instit.</title>, VI, 3</bibl>.</p>
                     </quote>
                  </p>
               </note>

 C'è, o non c'è, da cavare una conseguenza da questo contrasto di fatti?</p>
            <p>Ma per rimanere, o per tornare, in un campo di fatti più comuni, dove 
l'inconveniente è più generale, e più palese, e il rimedio sarebbe più facile, e non 
richiederebbe, nè l'aiuto di molto tempo, nè il concorso d'altri mezzi, non è egli un'altra pietà il 
veder tanti maestri e maestre non avere il come insegnare a' bambini a nominar le cose più 
usuali con de' vocaboli non vernacoli e da potersi mettere in carta? Basterebbe, mi pare, 
questo tristissimo fatto, per dare un giusto motivo di non lasciare in pace chi ci potrebbe 
metter rimedio: a meno che non venga un qualcheduno il quale dimostri, o che la cosa non 
vale la fatica d'occuparsene, o che il rimedio potrebbe venir da altra parte. Chi riuscirà a 
questo potrà poi anche dimostrare, secondo gli paia più facile, o che il voler procurare l'unità di 
misure a un paese che n'aveva di generi diversi, fu una frivolezza, o che si poteva ottener 
questo intento senza sostituire a tutte una misura sola.</p>
            <p>Tra tanti e tant'altri fatti che si potrebbero addurre in prova di questa mancanza in 
Italia di nomi comuni per significare cose comuni, ne scelgo uno notabile per aver dato 
materialmente nell'occhio a uno straniero, il quale, non sapendo come trovarci una 
spiegazione, la chiese a un mio amico che si trovava in un vagone con lui, andando da Milano a 
Firenze. Trascrivo da una lettera di questo mio amico il dialogo che ne seguì:</p>
            <p>«Il mio interlocutore era un giovinotto francese di bonissimo garbo, che non 
era mai stato in Italia, e giacchè c'era venuto, voleva almeno spenderli giustificati. Osservava, 
interrogava e notava in un suo taccuino che era sempre in ballo. Durante la fermata del treno 
a Pistoia, mi domandò che cosa voleva dire una parola dipinta in verde a gran caratteri sopra 
una porta. La parola era <emph>egresso</emph>. Risposi che voleva dire <foreign lang="fra">sortie</foreign>. Tirò fuori il taccuino, e dopo averlo consultato, soggiunse 
— Alla stazione di Milano c'è <emph>uscita</emph>. — E se avrete, soggiunsi 
io, la pazienza d'arrivare a Firenze, alla Stazione di Firenze, troverete 
<emph>sortita</emph>; e non c'è nessuna ragione perchè andando più in là non troviate, 
<emph>esito</emph>, <emph>uscimento</emph>, <emph>evacuazione</emph> o che so 
io.</p>
            <p>Stette un momento sopra pensiero e poi riprese:
	Però, ora che siete un solo Stato, tutti questi dialetti, che mutano a ogni passo, devono 
essere un grande incomodo per voi.</p>
            <p>E io: I troppi dialetti sono senza dubbio un incomodo, ma qui proprio i dialetti non 
ci entrano per nulla.</p>
            <p>E lui: Come può essere dunque che la stessa cosa si chiami a Firenze in un modo, e 
in un altro a Milano.</p>
            <p>E io: Vi ripeto che a Milano nella lingua, o se volete nel dialetto del luogo, non si 
dice <emph>uscita</emph>, nè a Pistoia <emph>egresso</emph>, nè a Firenze 
<emph>sortita</emph>. Son tutti vocaboli presi da una stessa lingua, che è la lingua comune 
degli Italiani, quella che gli Italiani studiano appunto, per avere una lingua unica da 
contrapporre ai tanti loro dialetti.</p>
            <p>Capisco! — esclamò allora il mio interlocutore — E un effetto della 
gran ricchezza di questa vostra lingua comune o unica che sia! — Egli aveva, senza 
saperlo, toccato un tasto delicato. Mi guardai intorno:</p>
            <p>“Soli eravamo e senza alcun sospetto”.</p>
            <p>Presi dunque coraggio e continuai: Ricchezza non direi. Perchè quando s'hanno, 
esempigrazia, tre parole per dire la stessa cosa, siccome non se ne può usare più d'una alla 
volta, le altre due restano per lo meno inutili. E dico per lo meno inutili; perchè l'esserci più 
modi di dire la stessa cosa, e il volerci sempre un po' di studio per scegliere, fa sì, che nessuno 
di questi modi la dica con quella naturalezza, e quell'effetto d'evidenza immediata, che viene 
dall'applicazione costante e uniforme allo stesso caso dello stesso vocabolo, e così nessuno dei 
tre o quattro che siano, faccia in fondo l'uficio suo così bene, come lo farebbe, se fosse solo. 
Nelle lingue vive, cioè lingue vere e reali, un caso simile non si può dare . . .</p>
            <p>E coll'abbrivo che avevo preso, chi sa dove sarei andato a fermarmi, se non mi 
fossi accorto che il mio interlocutore non mi seguiva più, e aveva il capo a tutt'altro.</p>
            <p>Ond'io, per evitare la sorte di tanti, che parlano alla camera, ammainai le vele, e 
feci e fo punto, lasciando a te le riflessioni e i commenti».</p>
            <p>Non ce ne dovrebbe esser bisogno, e a volerne proprio fare, non potranno essere 
che una ripetizione di quel medesimo, cioè: Ecco cosa nasce dall'aver per lingua comune, per 
lingua nazionale, per lingua italiana, una congerie di vocaboli, la quale, oltre il non 
corrispondere di gran lunga alle cose che si dicono in tutta Italia, dice in diverse maniere anche 
una parte di quelle che dice.</p>
            <p>Da tutto ciò s'ha forse a concludere che quel mezzo per cui l'Italia potrebbe 
acquistare l'unità della lingua, sia stato levato affatto di posto, rinnegato, dimenticato 
dall'Italia medesima? No, grazie al cielo. Ci sono degli altri fatti che danno indizio del contrario, 
per una di quelle felici contradizioni che lasciano un filo attaccato alla verità, col quale si può, a 
miglior tempo, riprenderla intera e sola. Di tali fatti n'abbiamo accennato un qualcheduno in 
questo scritto medesimo; e non sarebbe difficile il trovarne degli altri.</p>
            <p>Si compongono, per esempio, de' canti popolari in tutti gl'idiomi d'Italia: canti che 
sono più o meno generalmente conosciuti ne' loro luoghi natii, e se alcuni ne escono per mezzo 
della stampa, e sono più o meno intesi in altre parti d'italia, ci sono però sempre riguardati 
come cose particolari de' rispettivi paesi. E d'onde nasce che, quando si pubblicano de' canti 
popolari toscani, l'Italia dice: Questa è roba mia? Ci fu egli nessun Italiano a cui venisse in 
mente di scrivere i fatti e le vicende della sua vita nel suo puro e pretto idioma, in quello, dico, 
che adoprava parlando con tutti i suoi compaesani, in ogni circostanza? Sì certamente ce ne fu 
uno; e tutta la colta Italia è d'accordo col fiorentino Varchi, il quale, pregato da quell'autore (fo 
conto d'aver nominato il Cellini) di correggere il suo scritto, rispose che «gli sodisfaceva 
più in quel puro modo, che essendo rilimato e ritocco da altri».

<note place="foot">
                  <p>Lettera di Benvenuto Cellini messa innanzi alla sua 
<title>Vita</title> nell'edizione milanese delle opere classiche Italiane.</p>
               </note>

 Ora domando se a un nativo di qualunque altra parte d'Italia sarebbe potuta riuscire una cosa 
simile col suo idioma; anzi, se gli sarebbe potuto venire in mente d'adoprarlo a un tale lavoro, 
nemmeno a uso de' suoi compaesani.</p>
            <p>Gl'idiomi, nel loro stato primitivo, non servono che a parlare e a far de' versi: prosa 
non ne conoscono altra che quella del <title>
                  <foreign lang="fra">Bourgeois 
Gentilhomme</foreign>
               </title>. A questo stato sono rimasti tutti gl'idiomi d'Italia; e se in 
qualcheduno di essi si sono composte e scritte delle commedie in prosa, non fa nulla, perchè 
anche questo è un parlare. Tutti, dico, meno uno; il quale, con tutto ciò e come se nel suo 
caso, nulla ci fosse stato, come se nulla ci fosse ancora di speciale, d'unico, è da molti Italiani 
chiamato <emph>vernacolo</emph>!</p>
            <p>Ma a questo punto, guardandomi indietro, m'avvedo che, mentre m'ero obbligato a 
restringere il mio ragionamento in certi determinati confini, sono andato, per un pezzo, 
girando, vagando,

<quote rend="block">
                  <lg>
                     <l>«Di pensier in pensier»,

<note place="foot">
                           <p>
                              <bibl>Petrarca, <title>Canzone 
XXX</title>
                              </bibl>.</p>
                        </note>
                     </l>
                  </lg>
               </quote>


di palo in frasca, a proposito di qualche cosa venuta a proposito di qualche altra, saltando da 
chi non vuol sentir parlare di ciò che gli manca, a chi non vuol sentir parlar di ciò che ha, e così 
via, senza nulla che accenni a concludere. E nondimeno, se l'ho a confessare, mi par che ci 
sarebbe ancora molto da dire, e che perfino varie nude proposizioni messe fuori in questo 
medesimo scritterello, potrebbero servir di testi ad altrettanti predicozzi. Ma subito dopo 
m'assale un dubbio tremendo: se questa gran voglia di dire venga, o da abbondanza di 
materia, o da parlantina di barbogio. Per andar quindi sul sicuro, fo punto. E chiudo col lieto 
presagio, che la voce d'altri più valenti di me a patrocinar questa causa; e l'esempio pratico, la 
scola viva di scrittori toscani che abbiano, dovrò dire, il coraggio? d'esser toscani con la penna 
in mano, come lo sono con la lingua in bocca, conversando tra di loro <foreign lang="lat">de 
omnibus rebus</foreign>, cosa da non potersi fare con de' riboboli; e il sentimento pubblico, 
eccitato dalla nova vita dell'Italia, che rende, a un tempo, più manifesta e la deformità del 
linguaggio discorde, e la possibilità di concorrere, ognuno per la sua parte, a procurarne il 
rimedio; che, dico, tutte queste forze insieme prestino un aiuto potente ai mezzi che un 
Governo finalmente italiano può avere in pronto, e che il signor Ministro della Pubblica 
Istruzione, Emilio Broglio, benemerito promotore della questione, ha già principiato a mettere 
in opera.</p>
            <p>Ventun'anno fa, tra vari pareri (non erano allora, ne' potevano esser altro) intorno 
all'assetto politico che convenisse meglio all'Italia, ce n'era uno che moltissimi chiamavano 
utopia, e qualche volta, per condiscendenza, una bella utopia. Sia lecito sperare che l'unità 
della lingua in Italia possa essere un'utopia come è stata quella dell'unità d'Italia.</p>
         </div1>
         <div1 n="Saggio comparativo">
            <head>SAGGIO COMPARATIVO<lb/>
del Dizionario dell'Accademia Francese col Vocabolario degli Accademici della Crusca</head>
            <div2 n="Dictionnaire de l'Académie Française" lang="fra">
               <head>DICTIONNAIRE<lb/>
de l'Académie Française</head>
               <p>PASSION. s. f. Mouvement de l'âme, sentiment, agitation qu'elle éprouve, comme l'amour, 
la haine, la crainte, l'esperance, le désir, etc. <emph>Grande, forte passion. Passion violente, 
véhémente, ardente, déréglée, furieuse, aveugle. Passion noble, génereuse, abjecte, honteuse. 
Avoir les passions douces, les passions vives. Être maître, être esclave de ses passions. La 
passion l'emporte. La passion l'aveugle. Se laisser aller, se laisser emporter à ses passions. 
Dompter, réprimer, modérer, calmer ses passions. Commander, obéir, céder à ses passions. 
Triompher de ses passions. Il est bien sujet à ses passions. N'écoutez pas votre passion. Le 
trouble, le tumulte, l'orage, la violence, le choc, l'ivresse, des passions. Toutes ses passions 
sont extrêmes. Être à l'abri des passions. Il est dans l'âge des passions. Satisfaire ses 
passions. Flatter les passions de quelqu'un. L'âge amortit les passions. Dans le silence des 
passions, la raison se fait entendre. Ses passions s'enflâmment promptement, mais elles 
s'éteignent plus promptement encore. Ses passions étaient assoupies, elles se sont réveillées 
plus vives que jamais. L'amour est la passion dominante, prédominante des jeunes gens. Sa 
passion se ralentit. C'est la passion qui parle. La passion est l'âme de la parole. Voilà bien 
comme la passion s'exprime. Voilà bien le langage de la passion. Cet orateur excite, émeut, 
remue les passion. Il sait parler aux passions. La pitié et la terreur sont les passions que la 
tragédie se propose d'exciter</emph>.</p>
               <p>Fig. <emph>Lâcher la bride à ses passions</emph>. S'y abandonner 
entièrement.</p>
               <p>PASSION se dit particulièrement de La passion de l'amour. <emph>Déclarer sa 
passion. Il meurt de passion pour elle. C'est sa première passion. Une passion naissante. Cette 
femme est l'objet de sa passion</emph>, ou simplement, <emph>est sa 
passion</emph>.</p>
               <p>Fam., <emph>Aimer à la passion</emph>, Aimer extrêmement. <emph>Il aime 
cette femme à la passion</emph>.</p>
               <p>
                  <emph>Cette femme a fait, a causé de grandes passions, beaucoup de 
passions</emph>. Elle a été éperdûment aimée, elle a été aimée par beaucoup de gens.</p>
               <p>PASSION signifie quelquefois, L'affection très–vive qu'on a pour quelque 
chose que ce soit. <emph>Il a una grande passion pour les tableaux, pour les médailles. Il a 
la passion des médailles, des tableaux. Il a la passion de la gloire, la passion des richesses, la 
passion du jeu, la passion d'acquérir du bien</emph>.</p>
               <p>Il se dit aussi de L'objet de cette affection. <emph>Sa plus forte passion, c'est la 
chasse, c'est le jeu. L'étude est sa passion</emph>.</p>
               <p>PASSION, Signifie quelquefois, Prévention forte pour ou contre quelqu'un, ou pour 
ou contre quelque chose. <emph>Cet homme n'est pas croyable, il juge de tout avec passion. 
Je vous parle de cette chose–là, de cet homme–là sans passion. Il fait tout par 
passion. Il n'agit ainsi que par passion. La passion inspire toutes ses paroles. La passion dicte 
tous ses jugements. Il met trop de passion, il y a trop de passion dans ce qu'il 
dit</emph>.</p>
               <p>PASSION, se dit aussi de L'expression, de la représentation vive des passions que 
l'on traite dans une pièce de théâtre, ou dans quelque autre ouvrage d'esprit. Les passions 
sont admirablement bien traitles dans cette pièce. <emph>Les passions sont bien entendues 
dans ce poëme. Cet auteur n'entend rien aux passions, à la passion. Il sait bien toucher la 
passion, les passions. Ce trait n'est que de l'esprit, il fallait là de la passion</emph>.</p>
               <p>
                  <emph>Cet orateur, cet auteur, etc., entre bien dans la passion</emph>. Il se 
pénètre bien du sentiment qu'il doit exprimer.</p>
               <space type="stacco narrativo"/>
               <p>DOUTE s. m. Incertitude, ou ce qui cause l'incertitude. <emph>Être en doute. Laisser en 
doute. Il n'y a point de doute. Cela est hors de doute. Le doute est un état pénible. Flotter 
dans le doute. Doute bien ou mal fondé. Il lui reste encore quelque doute. N'avoir aucun 
doute. Lever un doute. Résoudre un doute. Éclaircir un doute. Proposer ser un doute. Former 
un doute. Laisser un doute. Tirer, ôter, délivrer quelqu'un d'un doute. Nul doute, point de 
doute que cela ne soit</emph>.</p>
               <p>Il se prend quelquefois pour soupçon, conjecture. <emph>Quant au fait dont il 
s'agit, j'ai bien quelque doute, mais je n'ai aucune certitude</emph>.</p>
               <p>
                  <emph>Mettre une chose en doute, la révoquer en doute</emph>. En contester la 
certitude.</p>
               <p>Prov. <emph>Dans le doute abstiens–toi</emph>. Quand on doute si une 
action est bonne ou mauvaise, utile ou nuisible il ne faut pas agir.</p>
               <p>
                  <emph>Le doute philosophique ou méthodique</emph>, ou absolument 
<emph>le Doute</emph>. Cette disposition de l'esprit par laquelle il ne reçoit pour vrai que 
ce qui est évidemment prouvé. C'est en ce sens qu'on dit proverbialement, <emph>Le doute 
est le commencement de la sagesse</emph>.</p>
               <p>DOUTE signifie quelquefois, Crainte, appréhension; <emph>Dans le doute d'un 
accident fâcheux, il faut prendre ses précautions</emph>.</p>
               <p>Il a aussi quelquefois le sens de Scrupule. <emph>Ce cas de conscience n'a pas 
été si bien éclairci, qu'il ne me reste encore quelque doute</emph>.</p>
               <p>Sans doute, loc. adv. — Assurément, certes. 
<emph>Viendrez–vous demain? Sans doute. C'est là sans doute une très–belle 
action</emph>.</p>
               <p>Il signifie aussi, Selon toutes les apparences. <emph>Il arrivera sans doute 
aujourd'hui</emph>. On le joint, quelquefois avec <emph>que</emph>. <emph>Sans doute 
qu'il n'a pas songé à ce qu'il faisait</emph>.</p>
               <space type="stacco narrativo"/>
               <p>PRÉTEXTE s. m. Cause Simulée, supposée, raison apparente dont on se sert pour cacher 
le véritable motif d'un dessein, d'une action. <emph>Prétexte spécieux, plausible. Faux 
prétexte. Léger prétexte. Servir de prétexte. Chercher un prétexte de querelle. Donner 
prétexte. Cela lui a fourni un prétexte pour s'en aller. Prendre prétexte de son indisposition. 
Prendre pour prétexte son indisposition. Opprimer l'innocent sous prétexte de justice. Sous 
prétexte de zèle et de piété il cherche à satisfaire sa vengeance, son ambition. Sous le 
prétexte de venger son ami, il s'est vengé lui même. Il cherche querelle sur le moindre 
prétexte. Il savait couvrir ses plus mauvaises actions du prétexte spécieux de l'équité. L'amour 
du bien public n'est pas le véritable motif de leur conduite, il n'en est que le prétexte. Il ne 
cherche qu'un prétexte de se plaindre. Il ne demande qu'un prétexte pour rompre. Il a pris là 
un mauvais prétexte. Ce sont là de mauvais prétextes</emph>.</p>
               <p>
                  <emph>Il n'y a pas de prétexte à cela</emph>, et absolument. <emph>Il n'y a 
pas de prétexte</emph>. Il n'y a pas même de raison apparente pour dire ou pour faire la 
chose dont il s'agit.</p>
               <space type="stacco narrativo"/>
               <p>MÉDITER v. a. Réfléchir sur quelque chose, l'examiner mûrement, de manière à 
l'approfondir. <emph>Méditer un sujet, une idée, une question, une difficulté. Méditer les 
principes d'un art, les vérités éternelles. C'est un livre à méditer. J'ai médité longtemps cette 
question. Méditez le sujet qui vous est donné</emph>.</p>
               <p>Il s'emploie quelquefois sans régime. <emph>Ce philosophe passe sa vie à 
méditer. Il y a des gens qui sont incapables de méditer. Un esprit juste et prompt rencontre 
quelquefois aussi heureusement que s'il avait médité</emph>.</p>
               <p>Il s'emploie neutralement, avec la préposition <emph>Sur</emph>. 
<emph>Méditer sur un sujet, sur une question, sur une difficulté</emph>. Dans certains cas, 
il est indispensable que le verbe <emph>Méditer</emph> soit suivi de cette préposition. 
<emph>Méditer sur Dieu, sur l'âme, sur le monde, sur le flux et le reflux de la mer, sur le 
caractère d'un homme, sur l'instinct des animaux, etc</emph>.</p>
               <p>MÉDITER, signifie aussi projeter, penser à faire une chose, réfléchir aux moyens de 
l'exécuter. <emph>Méditer un project, une entreprise. Méditer une bonne, une mauvaise 
action. Méditer la ruine de quelqu'un. Méditer une vengeance éclatante</emph>.</p>
               <p>Il s'emploie neutralement, dans ce sens, avec plusieurs prépositions, pronoms, 
adverbes, conjonctions. <emph>Méditer de réparer une faute, de réprendre une affaire 
interrompue. Je méditais qui je choisirais pour médecin, quel remède je pourrais employer. Je 
méditais comment j'éviterais ce danger. Je médite à qui je confierai ce dépôt, à quoi je 
bornerai mes demandes, à quel tribunal je pourrais avoir recours. Méditer où on ira d'abord, 
par où on passera. Méditer si on acceptera telle proposition</emph>.</p>
               <p>MÉDITER, sans régime, signifie aussi, faire une méditation pieuse. <emph>Les 
religieux, les séminaristes ont des heures réglées pour méditer en commun</emph>.</p>
            </div2>
            <div2 n="Vocabolario degli Accademici della Crusca">
               <head>VOCABOLARIO<lb/>
degli Accademici della Crusca</head>
               <p>PASSIONE. § I. <emph>Per Affetto d'animo</emph>. <hi rend="italic">Bocc. nov. 10, 
5</hi>. Quasi credessero questa passione piacevolissima d'amore solamente nelle sciocche 
anime de' giovani, e non in altra parte, capere e dimorare. <hi rend="italic">Dante Purg. 
21</hi>. Che riso, e pianto son tanto seguaci Alla passion, da che ciascun si spicca, Che men 
seguon voler ne' più veraci. <hi rend="italic">Petr. son.81</hi>. E così avven che l'animo 
ciascuna Sua passion sotto 'l contromanto Ricopre colla vista or chiara, or bruna.</p>
               <space type="stacco narrativo"/>
               <p>DUBBIO. <emph>Sost. Ambiguità, La cosa di cui si dubita</emph>. <hi rend="italic">Boccac. nov. 2, 6</hi>. E se forse alcuni dubbi hai intorno alla fede, ch'io ti 
dimostro, ecc. <hi rend="italic">Amm. ant. 18, 3, 6</hi>. Quando alcuno posto nella 
prosperità è amato, in dubbio è, se è amata la prosperità, ovvero la persona. <hi rend="italic">Dant. Par. I</hi>. S'i' fui del primo dubbio disvestito Per le soavi parolette brevi. 
<hi rend="italic">Petr. son. 13</hi>. Talor m'assale in mezzo a' tristi pianti Un dubbio, come 
posson queste membra, ecc. Dallo spirito lor viver lontano. <hi rend="italic">Cas. lett. 
28</hi>. La causa mia non ha alcun dubbio.</p>
               <p>§ <emph>Per Dotta, Tema, Paura</emph>. <hi rend="italic">Vit. Plut.</hi> Ma 
questa cosa fece maggior paura ai Barbari, il perché giammai mostrò di avere dubbio.</p>
               <space type="stacco narrativo"/>
               <p>PRETESTO. <emph>Ragione, siasi vera od apparente, colla quale si operi checchessia o si 
aonesti l'operato</emph>. <hi rend="italic">Lor. Med. rim. 31</hi>. Sotto fals'ombra, e sotto 
rio pretesto Persuadendo a te, che gentilezza, Che vien dal cuore ha causato questo.</p>
               <space type="stacco narrativo"/>
               <p>MEDITARE. <emph>Esercitarsi nella meditazione, per lo più di cose sacre, e 
spirituali</emph>. <hi rend="italic">Cavalc. Frutt. ling.</hi> Voleva dire, che orando, e 
meditando nelli diserti, aveva acquistata tanta scienzia. <hi rend="italic">S. Grisost</hi>. E 
questo è in verità mirabil modo di meditare, che il fuoco spenga il fuoco. <hi rend="italic">Vit. 
SS. Pad. I, 151</hi>. Con tanta diligenzia intendeano, meditando, e leggendo, e se medesimi 
l'uno l'altro ammaestrando, allo studio della divina sapienzia, che quasi ciascuno parea 
maestro.</p>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
