<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Vita sancti Rainerii confessoris de civitate pisana</title>
    </titleStmt>
    <extent>25 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit000927</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>San Ranieri di Pisa, 1117-1160 in un ritratto agiografico inedito del secolo 13.</title>
        <editor id="ed">Grégoire, Réginald</editor>
        <publisher>Pacini</publisher>
        <pubPlace>Ospedaletto</pubPlace>
        <date>[1990]</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CDD"><bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl></taxonomy><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>200</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="codice">Italiano</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CDD">
        <term>282.0924 - BIOGRAFIE DI PAPI</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Memorialistica</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2001-10-01T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Giulia Bennati</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2001-10-01T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Giulia Bennati</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-01-15T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-03-11T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text lang="lat">
<front>
   <titlePage>
   <docTitle><titlePart type="main">Vita sancti Rainerii confessoris de ciuitate pisana.</titlePart></docTitle></titlePage>
<div1 type="prefazione">
<head rend="italic">Incipit prologus in uita sancti Rainerii conffesso-
ris de ciuitate pisana.</head>
<p><num>1</num> <add>D</add>ilectissimis in Deo et saluatori nostro Ie-
su Christo, omnibus in oriente et occidente, sep-
temptrione meridieque: cuiuscumque etatis <hi rend="italic">Deum
timentibus</hi> et amantibus fratribus et sororibus, Be-
nincasa Dei nostri Yesu Christi servus, propinan-
de uobis saluberrime doctrine minister et gerulus.
Sit uobiscum <hi rend="italic">gratia, misericordia, pax et ueritas
a Deo patre et domino Yesu Christo filio eius in
Spiritu Sancto</hi>. Notam facimus uobis Dei et domi-
ni nostri Yesu Christi disciplinam, nuper piissimi
imperatoris christianorum Frederici et inuictissi-
mi temperibus per beatissimi Raynerium ex Aqua
Pisas ad nos directam, proprio Yesu Christi uer-
bo ad eum facto ubi idem <hi rend="italic">saluator noster Yesus
Christus diebus quadraginta ieiunauit</hi>, atque in glo-
riosissimo sepulcro sui loco, et per ipsum et in
ipso fonte et plenitudine luminis confessoreque ue-
ritatis, nobis nuntiatam et ministratam.
</p>
</div1>
  </front>
<body>
<pb n="100"/>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Incipit uita itenneratio et obitus sancti Rainerii
confessoris de ciuitate pisana, cuius festum occur-
rit quintodecimo kalendas iulii.</head>
<p><num>2</num> <add>F</add>uit itaque uir uenerabilis beatus Raine-
rius urbis pisane, ex clarissimis parentibus patre
Glandulfo matre uero Mingarda oriundus. Qui
omnibus huius mundi spretis, sicut sequens ser-
mo declarabit, Ierosolimam petens, in Calvarie lo-
cum, nudum nudus ibi <hi rend="italic">Yesum</hi> omni modo <hi rend="italic">est
secutus</hi>. Exinde ut iam dictum est, remeans ad nos
<hi rend="italic">in Domini uerbo</hi> apud sanctum Andream in Kin-
sicis fere exacto anno, in diebus Pentecostes, ce-
pit ad eum multitudo innumerabilis confluere, ut
neque eos ualeret ecclesia simul capere; ubi sunt
multa demonia cunctis uidentibus fugata, in Pa-
tris Christique nomine; infirmi cuiuscumque uali-
tudinis multi ibi curati sunt reddita sanitate.
Cumque ad pluribus panes uitreaque uasa et alia
cuiuscumque materie ut benediceret plena aqua
<pb n="102"/>
pro diuersis morborum uitiis curandis fuissent al-
lata;mirabile dictu sepe contigit benedictione pe-
racta aque elementum in uinum esse mutatum.
Concurrentibus idem postea ad eum de tota Tu-
scia et Lombardia populorum infinitis diuersarum-
que terrarum partibus cateruis, multo plura mi-
rabilia apud sanctum etiam acciderunt uitam
stupenda et mirandam. Neque in uisu satiari eius
poterant turbe, in feruidissimo quoque estu diei
et noctis tenebris me secum commorantem, ut ne-
que ad Christi similitudinem <hi rend="italic">manducandi haberet
spatium</hi>, eius desiderantes et expectantes diuinum
eloquium a Deo miseratore nostro sibi collatum
et iniunctum. Miracula que per eum Dominus et
prodigia gessit quoddam in fine huius operis in-
seremus ut audientes que se fecit suorum <hi rend="italic">mirabi-
liorum</hi> et terribilium <hi rend="italic">memoriam</hi>, Deum omni nisu
glorificemus. Omnia namque scribi non potuerunt
quia adeo infinita sunt et fuerunt, <hi rend="italic">singula si scri-
berentur</hi> arbitramur, <hi rend="italic">non mundus libros caperet</hi>,
nec aures sufficerent. Exorsus est itaque beatissi-
mus Rainerius <hi rend="italic">spiritu Dei pleno</hi> populo euangeli-
zans <hi rend="italic">multa loquens et exortans</hi>.
</p>
</div1>
<pb n="103"/>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De mirabili et gratiosa eius exortatione ad
populum.</head>
<p><num>3</num> <add>D</add>eus fratres mei me ad uos pro uestra
salute misit. Nuntio in eius nomine ex eius man-
dato pacem gaudium letitiam et uestre ciuitatis
exaltationem futuram uobis. Fuistis enim huc
usque uarias infirmitates atque mortales ita ut fa-
mem panis et uini grauiter perpessi, et de cetero-
que <hi rend="italic">me misit Deus</hi>, uobis miserebitur in omnibus
hiis et ut <hi rend="italic">in uerbo Domini</hi>, quod in ipso factum
est uenerit euidens esset, post paruum tempus
exactum, prout adnuntiauit, ita in omnibus fac-
tum est.
Tunc adinpletum est quod dictum est a Do-
mino per Ieremiam prophetam dicentem: Prophe-
ta qui uaticinatus est pacem cum uenerit uerbum
eius sciendum quem misit Dominus in ueritate. Ex
hinc in Domini procedens allocutione aiebat: Ue-
rum autem scitote fratres mei quod ideo uos pa-
ter meus creator omnium corripuit et flagellauit
<hi rend="italic">ut hereditatem</hi> quam bonis filiis a mundi origine
conseruauit <hi rend="italic">percipiatis</hi>. De qua percipienda nequa-
quam difidatis; exenplum me ipsum proponens,
sicut et pater meus mihi mandatum dedit; et scio
mandatum eius uitam eternam conferre uobis.
<num>4</num> Scitis quod fui uariis seculi blandimentis
et negotiis irretitus, peccatorum multorum gran-
diumque criminum mole oppressus, et quasi funi-
<pb n="104"/>
bus circunplexus. Tunc implebatur in me, quod
Isaias prophete in Spiritu dixit: <hi rend="italic">Ue his qui tra-
hunt uestem longam, et quasi funiculum plausti
peccatum. In zelo uero indignationis et furoris sui
miserans</hi>, tante mee confusioni, sua immensa pie-
tate misertus est mei Deus; penitentiam accipiens
meorum omnium peccatorum, a priore sancti Ja-
cobi de Orticharia, religioso ualde uiro qui tunc
erat, miscricordiam sum secutus. Inter que faci-
nora cum esset quod confiteri nollem et erube-
scens, <hi rend="italic">uerbum Domini</hi> iam in me <hi rend="italic">manens</hi>, predicto
priori sic ait: Et hoc peccatum ipse fecit quod ti-
bi confiteri non uult, nominans illud. Cumque ab
eo exigerem ut congruam pro meis peccatis iniun-
geret satisfationem, quia audierat <hi rend="italic">a uerbo Domi-
ni</hi> peccatum sibi patefactum, respondit: Deus in
te frater suum habitaculum permundabit, non ti-
bi iniungo aliquid: quidquid boni feceris, erit tibi
pro satisfatione et ad meritum eterne uite.
<num>5</num> Igitur fratres penitentiam &lt;agat&gt; unusquisque
pro suis commissis, et confiteatur ea Dei sacer-
dotibus et certi sitis, quod <hi rend="italic">si fuerint uelud arena
maris innumera</hi>, remictentur uobis omnia, et erit
uere in uobis uita; ipso redemptore per prophe-
<pb n="105"/>
tam Exechielem dicentem: <hi rend="italic">Si conuersus fuerit im-
pius ab inpietate sua, omnium peccatorum suorum
non recordabor. et quacumque hora conuersus fue-
rit et ingemuerit peccator, uita uiuet, et non mo-
rietur</hi>. Et eodem in Sapientia sua: <hi rend="italic">Qui abscondit
scelera sua non dirigetur, qui autem confessus fue-
rit et reliquerit ea misericordiam consequetur</hi>. Ue-
rumtamen fratres non differatis de peccatis
penitere, quia ignoratis quid sit in crastinum. <hi rend="italic">Que
est enim uita uestra? Uapor est ad modicum pa-
rens</hi>. Unde nemo de se sit securus; sed <hi rend="italic">confitea-
tur uiuens et sanus</hi>. Ob hoc Deus dicit in sua
Sapientia: <hi rend="italic">Ante mortem confitere; a mortuo quasi
non sit confessio perit. Confiteberis uiuens, sanus
et iuuenis confiteberis</hi>. Itaque fratres mei <hi rend="italic">uigile-
mus, quia neque diem neque horam scitis</hi>".
<num>6</num> Qua autem occhasione omnia temporalia
cum mundo spreuerit eternaque amauerit; que
huic sanctissimo Rainerio mirifica et maxima
Omnipotens monstrauerit atque contulerit, nos,
qui ab ore eius audiuimus, referemus; <hi rend="italic">ut gaudium</hi>
una simul omnes <hi rend="italic">plenum</hi> habeamus, sicque de
eterna uita nullatenus hesitemus, ipsum inmitan-
do, temporalibus istis et transitoriis utendo <hi rend="italic">cor
non apponendo</hi>, peccata relinquendo, aliis commi-
serando et <hi rend="italic">benefaciendo</hi>, ex <hi rend="italic">ineffabili Dei miseri-
cordia</hi> uitam perhennem certissime expeetemus".
</p>
</div1><pb n="106"/>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Quo Rainerius dimisso instrumento musico requi-
situs est sanctum uirum Albertum.</head>
<p><num>7</num> <add>S</add>anctus ergo Rainerius ex Aqua cum adhuc
<hi rend="italic">de mundo esset</hi>, et mundi uanitatibus omnifaria
implicitus, in manibus habens musicum instrumen-
tum quod lira seu rota uulgo nuncupatur, in do-
mo cuiusdam nobilis matrone sue consanguinee;
in loco, quod dicitur Arsicium altisona canebatur
uoce modulans eam huic iocunde instromento mu-
sico. Tunc contigit quendam sanctum uirum, no-
mine Albertum Lingens pecus, olim strenuum
<pb n="107"/>
militem inde transire. Predicta autem matrona
eum intuens, sic beato Rainerio ait: Nonne uides
angelum Dei hac transire? Beatus Rainerius hoc
audiens dixit: Et ubi est ille Dei angelus? Et illa:
En, inquid, prope est homo Dei, qui dicitur Alber-
tus Lingens pecus; curre, eumque sequere. Qui
protinus rota dimissa, ut ipsemet nobis retulit, tac-
tus intrinsecus tremore cordis, secutus est eum.
Quia uero beatus Albertus uelox erat pedibus se
ei iungere nequiuit, usque dum ueniret ad sanc-
tum Uitum, cuius tunc erat apud monacos eiusdem
ecclesie suum habitaculum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De santitate et obitu predicti Alberti.</head>
<p><num>8</num> <add>Q</add>uoniam autem de hoc sancto uiro loqui
cepimus, ut Dei auribus in eius precibus affuisse
proprie certo sciamus, pauca nunc de eius uita
prelibemus. Fuit siquidem in insula Corsica ortus
hic beatus Albertus non ex infimis parentibus pro-
creatus, in possessionibus diues ualde, seruis et
ancillis uernabat fratrem militia preditum habe-
bat, qui cum singulare cum alio milite certamen
inierit, alterno sibi inuicem uulnere dato, in ipso
<pb n="108"/>
singulari congressu uitam utique finiuit. Beatus
itaque Albertus intuens fratrem suum cum alio
milite sic repente in iuuentutis flore decidisse,
existimans et corde pertractans, <hi rend="italic">omnem hominem
quasi fenum et gloriam eius quasi florem feni de-
cidere et deperire</hi>; cepit cum omnibus <hi rend="italic">quae mun-
di sunt</hi> semetipsum spernere; seipsum <hi rend="italic">cinerem pu-
luerem et lutum esse reputare</hi>: ideoque seruis suis
et ancillis libertate donatis, possessiones; super
lectilem, friuolaque omnia Deo et pauperibus
conferens atque dispergens cum suarum maxima
parte rerum, contulit se apud nostram Pisanam
urbem, ad sanctum Uitum, uictum et uestitum per
abbatem illius ecclesie accipiens.
Sed et de ipso uictu suo, in hospitali eiusdem
cenobii commanens, artem ducens uitam, paupe-
ribus dispertiebat. Uestimenta omnia ab abbate
suscipiens et calciamenta, egenis erogabat nudu-
sque remanebat. Uesteque, que uulgo pilurica di-
citur, sola contentus induebatur. Cum autem ex
nouis frequenter indutus, indigentibus senper pre-
beret, uocatus est a suo abbate, eum sic cum fra-
tribus eiusdem monasterii alloquente: Frater
Alberte, hanc noscis domum non habundare; non
possumus tibi totiens preter usum uestimenta et
calciamenta prestare. Cui humili uoce respondens:
Noli, inquid, Pater sancte, tribuere: <hi rend="italic">Dominus mi-
hi adiutor</hi> uestris orationibus subsidia prestabit,
<pb n="109"/>
<hi rend="italic">mihique</hi> tuo famulo <hi rend="italic">nichil deerit</hi>: quia non pos-
sum pauperes uidere necessitatem pati, et que
apud me tribuendo misereri. Ab ea die amplius
uestimenta seu calciamenta ab eis non accepit, in-
cedens nudus, ueste sola de supra dictum est con-
tentus.
<num>10</num> Post hec peregre proficisci elegit, occiden-
tales partes petens nudus, ut dictum est, pedibu-
sque nudis, beati Iacobi aulam corpus suum
macerans et in <hi rend="italic">seruitutem reddigens</hi> petiit. Ita
etiam omnia Occidentis loca sancta et celebria ui-
sitauit. Cum uero aliquem intraret uicum, neque
hospitium petebat neque cibum. Si cuius tetige-
rat Deus cor, ut ex caritate uocaret eum, hospita-
batur apud illum. Alias, quantucumque distaret,
transibat ad alium uicum. Unde contigit tribus die-
bus, ut iter ageret, neque ad eleemosinam dan-
dam, neque ad hospitium ab aliquo uocatus esset.
Cumque iam corporis uiribus deficeret, ab omni
incolatu multum distans, terre incumbens, Deum
sic orauit dicens: <hi rend="italic">Domine Deus omnipotens</hi>, te nu-
dus secutus sum, et elegi. Nunc ut tibi placet
prouide mihi, quia corpus quod in me formasti,
iam deficit absque cibo corporali. Statim autem,
quia <hi rend="italic">oculi Domini super iustos, et aures eius in
<pb n="110"/>
preces eorum</hi>, apparuit ei quidam pauper, ueniens
cum sacculo frustris panum pleno, ceu in elemo-
zinam accipiuntur, dicens ad illum: Surge, pere-
grine frater, sumamus una cibum. Qui <hi rend="italic">gratias
agens Deo</hi>, refecto corpore, uiam quam ceperat
peragrabat.
<num>11</num> Predictus autem Albertus, mire sanctitatis
uir, <hi rend="italic">orationem ad Dominum fuderat</hi>, numquam
aliam uestem se habiturum, quam qua tegebatur
piluricam ad modum cape uillosam factam, nisi
uestimentum album, se illud non querente, tamen
ab alio prestitum. In spiritu quidem certioratus
dominicum expectabat beneficium. Cum itaque ue-
nisset in locum qui dicitur sancte Marie in fini-
bus terre in ipso terre introitu, quidam uir accola
loci, capam ferens albam, ait ad eum: "Eus tu,
frater peregrine, uestimentum istud indue carita-
tis amore, et quamdiu in loco fueris isto, mecum
una cibum cape". <hi rend="italic">Mirabilis Deus, qui facit omnia
pondere et mensura et numero</hi>. Nec major nec mi-
nor inuenta est induta, quam beati Alberti exi-
gebat statura. Inde per beatum Martinum, qui Tu-
ronis est loca illa et alia uenerabilia adeundo, re-
diens uenit Parisius, ubi regni est assidua sedes.
<num>12</num> Et quia non potest celari <hi rend="italic">lucerna suora can-
delabrum, ut luceat hiis qui in domo sunt</hi>, accen-
sa, eius confestim regi sanctitas innotuit, famaque
ipsius per partes omnes illas impleuit; ut iam non
<pb n="111"/>
dopnus Albertus, sed generali quasi proprio nomi-
ne uocaretur Homo sanctus. Sepissime autem rex
fastu deposito regio humilime, uelud priuatus ali-
quis, ad eum ueniebat, et secundum eius a Deo
consilium magna regni negotia agebat, et <hi rend="italic">Domi-
nus cum eo in omnibus prospere erat</hi>.
Similiter et principibus et aliis omnibus ad
se uenientibus salubria dedit consilia, et ut ama-
biles recederent et bona agerent monere non ces-
sabat. Ipsi autem Francorum regi multa per
spiritum futura predixit, que postea rerum euen-
tus ipse probauit. Item dixit ei, ut in Ierusalem
cum exercitu non iret, quia sibi nequaquam pro-
spere succederet. Quare et toti orbi predixerat,
contrarius regi euentus notus factus est. Hec enim
omnia ut fides adhibeatur, aut ab eo audiuimus,
aut ipsi nos uidimus: multa etiam secreta celestia
mihi, tamquam suo dilecto discipulo, Parisius se-
cum per triennium plusquam minusquam commo-
ranti, auditu sibi uel uisu, seu etiam reuelatione
a Deo reserata monstrauit. Que, quia <hi rend="italic">tempus</hi> pro-
pe <hi rend="italic">breue est</hi>, opere precium duxi magis silere
quam dicere.
<num>13</num> Secundo uero anno aduentus sanctissimi
Rainerii ad nos, et beatum Rinerium suos disci-
pulos, pro quibus <hi rend="italic">orationem ad Deum fuderat</hi>, ui-
sitaret, iter arripere uoluit, ut ipse propriis licteris
<pb n="112"/>
beato Rainerio et mihi indignissimo rescripsit.
Quare Deus hoc ei uolenti non permiserit, adhuc
<hi rend="italic">est absconditum in thesauris</hi> eiusdem eterni <hi rend="italic">regis</hi>.
Feliciter autem eo anno, apud quadam ecclesiam
que prope Parisius est, et Clareuallis dicitur, ad
Dominum migrauit, ubi plurima per eum benefi-
cia, sicut nobis a quibusdam, qui Parisius degunt
et inde uenientibus relatum est, infirmis prestan-
tur, ipso faciente, quem secutus est Christum, qui
cum Patre et Spiritu sancto uiuit et regnat Deus,
per immortalia secula. Amen.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Qualiter conuersus sit beatus Rainerius meritis
sancti Alberti.</head>
<p><num>14</num> <add>N</add>unc autem ad ea, que de sancti Rainerii
ex Aqua ad Deum conuersione dicere inchoauimus,
stili nostri sermonem uertamus. Beatus itaque Al-
bertus, ad Rainerium almum conuersus dixit: Tunc
es ille qui sic modo in Arsitio concinebas? Et ille
respondit: Etiam, pater. Et beatus Albertus ad-
iunxit: "Si ita Deo quemadmodum seculo scrui-
res, melius tibi esset." Respondens autem sanc-
tus Rainerius, ait: "Ideo ueni ut pro me ores ad
Dominum, ut fugitiuum istud et labens ualeam ef-
fugere seculum." Cui beatus Albertus: "Credis, in
<pb n="113"/>
quid, si pro te orem et precem fundo, quod ab
omnipotenti exaudiar Deo?" Respondit ei beatus
Rainerius: "Credo, pater, quod si in inferno iam
essem, tua inde intercessione omnino liberarer".
Beatus Albertus ait: "Uade nunc, et ad me die Sab-
bati reuertaris". Erat autem tunc feria quinta. Sab-
bati, uero die post nonam, tempore isto
quadragesimali, cum iam sanctus Rainerius fere
pransurus esset, tremefactus ait intra se: O me
miserum! Non sum reuersus prout condisceram
ad hominem sanctum! Dimissoque patre et matre
ad prandium, festinus surrexit. Et inueniens quem-
dam sotium suum, simul concite uenerunt ad sanc-
tum uirum. Relicto autem sotio cum pueris, qui
ibi docebantur psalterium, in claustrum perrexit
ut beatum quereret Albertum. Quem statim ha-
buit obuium.
<num>15</num> Dixitque illi beatus Albertus: Fili exaudi-
tus sum. Eamus, et quid Dominus uoluerit super
hoc facere uideamus. Duxitque eum ad quamdam
mensam, ubi monachorum familia discumbere con-
sueuit. Soli ibi altrinsecus sedentes, beatus Alber-
tus uersus occidentem, ad orientem sanctus
Rainerius, alterutrum sese respicientes. Et ecce
illos <hi rend="italic">subito Dei claritas circumfulxit</hi>, respersa odo-
re suauitatis. Et, sicut nobis sanctus Rainerius se-
pe referebat, pro odoris suauitatis anima a corpore
separari cuperet. Splendoris namque immensitas
alterutriusque faciem inspicere non sinebat. Pe-
racto aliquo hore spatio, lux illa discessit; odoris
fragrantia, et roris oleum in eorum capillis reman-
sit. De hoc oleo propheta scribit: <hi rend="italic">Inueni</hi>, inquiens,
<pb n="114"/>
<hi rend="italic">Dauid seruum meum, oleo sancto meo unxi eum</hi>.
Tunc beatus prorumpens in uocem Raynerius ait:
Quid sancte me uis pater agere? Respendit au-
tem ei et dixit: <hi rend="italic">Uidi spiritum Dei in te requieuis-
se</hi>. Ipse deinceps suum in te habitaculum
purificabit et <hi rend="italic">quid te oporteat tacere demonstrabit</hi>.
Verumtamen quia <hi rend="italic">dies illucescit</hi> dominicus, se-
cunda feria ad priorem sancti Jacobi de Orticaria
mane ibis, omnium, quorum poteris peccatorum
ueniam implorando singula confiteberis. Quod et
ita factum est, sicut iam superius in lectione ser-
monis sui audistis.
<num>16</num> Ipso autem tunc paternam domum reuer-
so, ex cordis contritione ualida fontem ei Deus
suarum aperuit lacrimarum, pro suorum imma-
nitate diuersorum criminum, ut tunc in eo imple-
tum sit illud psalmi: <hi rend="italic">Exitus aquarum deduxerunt
oculi mei, quia non custodierunt legem tuam, quia
iustus tu es Domine, et rectum iudicium tuum</hi>. Pa-
ter autem eius et mater, cum uiderent eum sic
profuse plorantem, dolentes nimium et flentes qua-
si unicum masculum, dicebant: Heu fili mi, <hi rend="italic">ocu-
lorum nostrorum lumen</hi>, quis tibi sensum abstulit?
Que te amentia tam subito arripuit? Nonne tibi
in plateis, ut non pernoctares, dicebamus? Et ut
nocturno tempore intra tuam domum quiesceres,
et ne extra domum uagares, quia hoc tibi contin-
gerent sedulo monebamus? Tunc beatus Rainerius
suplici uoce ayebat: "Nolite karissimi pater mi et
<pb n="115"/>
mater tristari neque flere; quia non in <hi rend="italic">insaniam
versus sum</hi>, sed meorum ago penitentiam pecca-
torum; et ideo has, quas uidetis, lacrimas fundo".
At illi hoc audientes gemitus dabant maiores, et
eius florenti etati et lasciuie non credentes, ulula-
tus et eiulatus iterabant multo grandiores, ipsi et
eorum cognati et consanguinei atque uicini, in in-
saniam et furorem uersum pro certo asserentes.
Sic quoque eum cathenis uincere uolebant, et qua-
si ad insanum uicini et alii uidendum currebant.
<num>17</num> Solius cuiusdam in pueritia magistri sui,
nomine Henrici, sancti Martini presbiteri, <hi rend="italic">aperuit
oculos Deus</hi>. Et cepit dicere omnibus circumstan-
tibus: "In ueritate sciatis, quod hec lacrime non
sunt hominis insani, sed ammissa sua deflentes.
Recedat nunc unusquisque. Et eum que commisit
plangere peccata sua permittite". Tunc reliquerunt
eum inclusum dolore nimio, serrantes cubiculum.
Pater quoque et mater non poterant eius presen-
tiam ferre, <hi rend="italic">quasi unigeniti</hi> amantissimi pre dolo-
re. Tunc implebatur quod in psalmo scriptum est:
<hi rend="italic">Quoniam pater meus et mater mea dereliquerunt
me. Dominus autem assumpsit me</hi>. Et in alio lo-
eo: <hi rend="italic">Factus sum obrobrium uicinis meis ualde, et
timor notis meis. Qui uidebant me, foras fugerunt, et
factus sum tanquam uas perditum, quoniam au-
<pb n="116"/>
diui uituperationem multorum commorantium in
circuitu, dum conuenirent accipere animam meam</hi>.
Hec non ipse, nec nos, sed ipse Dominus Iesus
de ipso dicta firmauit, quando psalterium, in loco
qui dicitur Quadragena, per os eius totum ei ape-
ruit et protulit.
<num>18</num> Adueniente autem lacrimarum suarum die
tertia, in quibus cibum non sumpserat, <hi rend="italic">lacrime
cum oculorum lumine penitus defecerant</hi>. Et quia
mater sui filii facile obliuisci non potest, ad eum
uenit, ut quid ageret sciret, sciscitans quomodo
illi esset. At ille matrem esse sentiens, respondit:
"Ne tristeris mater karissima; quoniam <hi rend="italic">iuuentu-
tis mee delicta</hi> ingemiscens recolo, et pre planctu
nec lacrimas iam deficiendas fundo, et <hi rend="italic">oculorum
meorum lumine amisso</hi> te dominam meam uidere
nequeo". Mater hoc audiens et in ueritate expe-
riens, scissis crinibus et laniata facie, in inmen-
<pb n="117"/>
sum eiulando uociferabatur. Pater uero eius
Glandulfus adueniens scissis uestibus pre doloris
angustia, nec uerba nec uoces audiens filium fac-
tum cecum, dare poterat. Exeuntes autem de ca-
mera pre tristitia, ostium post se cubiculi firmaue-
runt, ut tunc quod in spiritu propheta predixit in
eo impleretur: <hi rend="italic">Cor meum conturbatum est in me,
dereliquid me uirtus mea, et lumen oculo-
rum meorum non est mecum. Amici mei et proxi-
mi mei aduersum me appropinquauerunt et stete-
runt, et qui iuxta me erant de longe steterunt</hi>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De illuminatione oculorum et dimissione peccato-
rum ipsius.</head>
<p><num>19</num> Beatus itaque Rainerius, patris matrisque
dolorem cognoscens, corporali se lumine sciens
priuatum, talem ad Dominum nostrum Iesum Chri-
stum fudit orationem: "<hi rend="italic">Domine Deus omnipotens,
cui nichil est inpossible</hi>, subest enim tibi posse
cum uelis; <hi rend="italic">tu omnia nosti</hi>, quoniam ab eterno
omnia adsunt tibi presentia. <hi rend="italic">Aperi</hi> nunc ad mei
cordis contritionem <hi rend="italic">oculos</hi> tue clementie, et me
indigni serui tui, qui <hi rend="italic">decem milia talenta debeo</hi>,
in arto ualde positi, <hi rend="italic">secundum tuarum misericor-
diarum multitudinem</hi>, iam iam, creator meus, <hi rend="italic">mi-
serere</hi>". Confestim autem in eo uerbum factum est
<pb n="118"/>
ad eum sic inquiens: "Et ego omnia <hi rend="italic">peccata tua
nunc tibi remicto</hi>, et oculorum lumen restituo: le-
tusque esto, quia <hi rend="italic">ego tecum semper ero</hi>. Surge iam,
et facies ex hinc sicut tibi mostrabo".
<num>20</num> Statim autem in ecclesiis cepit esse assi-
duus, <hi rend="italic">orationibus et ieiuniis Deo seruiens senper
intentus</hi>; odoribus ab eo, qui in eo <hi rend="italic">habitaculum</hi>
facerat Deus, uariis et inenarrabilibus per suas
nares exhalantibus, totus respersus. Hos ineffabi-
les Dei Uerbum homini sibi in unam personam
unito odores contulit.
<num>21</num> Factum est autem et deinceps cum <hi rend="italic">iaceret
in domo</hi> et in quodam suo consanguineo, qui tunc
nouiter uxorem duxerat, nomine Monacho, apud
sanctum Petrum ad uincula, uidit quamdam aqui-
lam per reuelationem, ferentem in rostro accen-
sum lumen, sibi sic dicentem: "Ierosolimis ego
redeo. Accipe hoc lumen <hi rend="italic">ad illuminandas gentes</hi>
et populos multos". Qui expergefactus odore do-
minico totus est repletus. Unde <hi rend="italic">statim cognouit,</hi>
<pb n="119"/>
quod a Domino hec uisio fuerit: habebat enim pro
certissimo signo, ut cum a Deo esset uisio, totus
respergeretur odore miro.
Quid autem hec uisio significaret postea in-
tellexit, Dominum per se redeuntem multas gen-
tes, et populos inluminaturum, sicut hodie huius
significatione omnium nostrum probat indicium.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Qualiter sanctus Rainerius causa mercationis ad
partes ultramarinas perrexit et quomodo Dominus
ei in uisione apparuit in itinere.</head>
<p><num>22</num> <add>F</add>actum est autem post haec congregatis
suis et sotiorum suorum mercibus, partes ad tran-
smarinas mercandi lucrique faciendi causa naui-
gio sanctus Rinerius ex Aqua perrexit. Qui licet
seculi rebus honustus esset, <hi rend="italic">animus tamen eius
ad Deum senper erat intentus</hi>: senper omnipoten-
tem <hi rend="italic">die noctuque deprecans et exorans</hi>, ut omni-
bus relictis atque expoliatus ab eo ueste mereretur
indui peregrina, que uulgo pilurica dicitur seu
<pb n="120"/>
sclauina. Ieiunabat siquidem in laycalibus uesti-
bus aliquando a die dominico in quintam feriam.
Sepius autem, et hoc per quadriennium a domini-
ea in dominicam. Nec propter hoc intermittebat
siue in barcha forsius remigrare siue que nauis
necessaria assiduus facere. Expensam ad symbo-
lum faciendum cum suis sotiis comuniter et equa-
liter deuotissime et ylariter faciebat, et pauperem
uice sui dum cibum non caperet, sotiorum etiam
rogatu, ut in nullo eis molestus esset exibebat.
<num>23</num> Uerum die contigit quadam quo nummos
acciperet, ut suam aperiret archam, apertaque ea
fetor inde sicut mortui intollerabilis exalauit.
Quam totam perquirens, et unde exalaret admi-
rans, nequaquam reperit. Accidit et secundo pro
numerandis bisantiis suis ad eamdem archam ac-
cessisse, nec mora predictum fetorem horribilem
itidem uaporasse, et interiecto spatio euanuisse.
Cautissime omnia quae in archa erant odorans,
expauescens et admirans, unde oboriretur non
inuenisse. Cum uero iam quadragesime dies ap-
propinquarent, et uenale caseos haberet, cum suo
asecla ubi erant perquisiuit, ut in foro uenirent:
et ecce idem fetor eorum repleuit nares. Cogitans
itaque ne aliquod animal mortuum inter caseos
latitaret, transmutari fecit omnes euertens in uno-
quoque odorem casei sentiens. Quia igitur hunc
in archa bis, semel in caseo fetorem grauem sen-
<pb n="121"/>
serat, nec unde exalasset quiuerat reperire; stu-
pefactus et solita orationis confugio agressus,
Deum patrem suppliciter deprecabatur, ut quid
hoc foret enucleare dignaretur. Ubi enim ultro
dantis largitas, et inuitantis consideratur, ad hoc
inpetrandum petentis animus, nec diu cum possit
retardatur.
<num>24</num> In nocte per uisione seguenti Dominus
apparuit dicens ei: "O insipide, ter ecce tibi mee
presentie clementiam reseraui, et me aliquatenus
non cognouisti; ad ecclesiam uade, et <hi rend="italic">ibi</hi> tecum
loquens <hi rend="italic">ostendam, quid te oporteat facere</hi>". Bea-
tissimus Rainerius, uelud adleta strenuissimus im-
pigre surgens ad ecclesiam abiit; secum dum iret
cogitans et reuoluens, ubi Dominus ei apparere,
se illum ignorante, potuerit, anxius intra se di-
cens: "Forte tunc mihi apparuit, et non agnoui,
cum pauperem inueni, et aliquid ei non dedi". Ec-
clesiam ingressus <hi rend="italic">positis genibus, quasi in agonia
factus, orabat prolixius</hi>: "O clauis Dauid Iesu Chri-
ste, filii Dei summe, qui claudis et nemo aperit,
aperis et nemo claudit; uisionem quam mihi si-
gnificasti ut huic sine mora uenirem, non dedi-
gneris signaculo admodo mihi seruo tuo reserare".
<num>25</num> Confestim sompno arreptus, uidit Dominum
dicentem sibi: "Cum tibi putorem res mundanas
et caducas contrectanti, tertio infudi, ego ipse fui,
qui tibi eas putere feci. Nunc ergo te ab eis exho-
nera, ut meo iugo confidenter summictere queas
colla. Et die qua ego expoliatus sum in caluaria,
te expolia ueste quam rogasti tibi adhibita". Ex-
<pb n="122"/>
pergefactus, et ualde exilaratus, cepit sua omnia
pauperibus erogare.
Sotietatum quas habebat res, sociorum uni-
quique per nuntios remisit fideles; sorori sue scri-
bens, ut uirum accipiens, suo de patrimonio face-
ret quidquid uellet. Exinde totus et indiuisus ad
Dei mandata sequenda, ieiuniis et obsecrationibus
uacans, <hi rend="italic">Dei semper misericordiam postulans</hi>, ut
pauca ualeret esse contentus cibo, accensum et
intentum animum habebat.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Qualiter beato Rainerio esistente in partibus ul-
tramatinis in Tiro ciuitate episcopus publice po-
pulo denuntiauit diuinitus beatum Rainerium
adesse pro christianorum salutem.</head>
<p><num>26</num> <add>F</add>actum est autem in una dierum, cum es-
set adpud Tyrum, nattiuitatis Domini nostri Yesu
Christi die, in ecclesia matris eiusdem beatissime
uirginis Marie, Sidonis episcope uice archiepisco-
pi illius qui tunc Romam abierat missam canen-
tem lectoque euangelio predicto episcopo pulpitum
<pb n="123"/>
seu anbonem ascendentem, ita ad populum, mul-
tis aliis ibi existentibus pisanis, fari exorsus est:
"Audite fratres karissimi <hi rend="italic">in ueritate</hi> sciatis, quia
inter nos nunc Deus est qui unius uestrum car-
nem induit, pro omnibus christianis saluandis".
Et uerbum iterans pluries dixit. Nostri omnes qui
aderant presentes, de tam altissimo uerbo cepe-
runt obnixe mirari. Alterutrum sese respicientes,
oculos tamen propensius ad beatum Rainerium
uertebant. Ipse uero beatus Rainerius, quid futu-
ri hoc protenderet, in corde suo conferens conser-
uabat.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De duobus senibus qui cum beate Marie presen-
tauerunt que dixit eis quod ipse in ecclesia sua
apud ciuitatem pisanam deberet iacere.</head>
<p><num>27</num> In eadem quoque Dei genitricis et Uirginis
Marie ecclesia, nocte quadam, <hi rend="italic">siue in corpore siue
extra corpus</hi> beato Rainerio ignorante, <hi rend="italic">a duobus
albis indutis</hi> senibus, ante beatissimam uirginem
Mariam, multarum corum uirginum assistente ei,
est delatus. Cui beatissima uirgo inquid: "Tu re-
quiesces in gremio meo". Ad hec sanctus Raine-
rius: "Quomodo, inquid, domina cum celi terreque
sis Regina, qui tantillus sum in tuo pausabo gre-
mio?". Senes uero, qui ante Dei matrem ipsum
<pb n="124"/>
portauerant, inter manus per brachia cubito a ter-
ra distante, ante eam cum omni reuerentia tene-
bant. Iterum ei uirginum Domina respondens
ait: "Corpus tuum requiescet in ecclesia mea que
est Pisis in sempiternum". At ut in ecclesia sua
corpus eius cum magno honore positum sit, uide-
mus hodie impletum, et eius gloriosum sepulcrum
in representantis corporee in ymaginis Dei geni-
tricem gremio, ubi primum fuerat, est honorifice
positum. Ibi miraculis prodigiisque innumeris, si-
cut in presentiarum uidistis corruscat.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Quomodo sua nuditas sacerdoti templi reuelata est,
et ipse Rainerius fugit super muros Ierusalem et
mansit ibidem diebus otto et de multis aliis uirtu-
tibus ipsius.</head>
<p><num>28</num> <add>A</add>dpropinquante itaque die, in quo Iesus
Christus, Dei filius consubstantialis, crucem in ca-
luaria est passus, beatus Rainerius Ierosolimam
ascendit. Ipso uero die in caluaria uestem quem
pilurica dicitur secum portans, <hi rend="italic">cum timore et tre-
<pb n="125"/>
more</hi> aggressi operis uenit. De suis quibus indue-
batur uestimentis, quedam sacerdoti quedam pau-
peribus largiens, nudus et sine serrabulis
remansit, pilurica et psalterio, in quo lecturus erat,
super altari oblatis, quod erat in Golgotha id est
caluaria. Sacerdos inspiciens quod sanctus Raine-
rius agebat, pilurica ei restituit induendam ele-
mosinam. Psalterium, quod optulerat, ab ipso
petens sacerdote accepit in comodati causam. Con-
festim, ut ad Pisanis et suis sotiis non cognosce-
retur ad Domini templum properans, ibi in
oratione commorans latuit. O quam grauiter lapi-
des cum lapillis eius pedes offendebant qui sen-
per ire calciatus et delicate consueuerat! O quam
aspera carni sue erat pilurica qui solitus erat in-
dui mollibus a carne uestimentis, bisso et baldi-
nella!
<num>29</num> Nocte uero diei sequente, qui sola, que dic-
ta est, ueste contentus fuerat, sacerdoti templi per
uisionem dictum est: "<hi rend="italic">Uade, et dic populo</hi>, quod
hodie Deus in caluaria expoliatus est, et est nunc
expoliatus in templo hoc, pro saluando christiano
populo." Sacerdos excitatus de lecto surgere no-
luit, sed renitens iterum obdormiuit. Statimque
eadem uisio eum terrendo expergefecit; et sicut
prius sopori membra donauit. Tertio grauibus ter-
<pb n="126"/>
refactus minis, surgens ad populum inibi uigilan-
do, quo plenum erat in templum uenit; et de
ambone indicens silentium, sic uoce magna cla-
mans allocutus, est populum: "Audite audite, fra-
tres mei, obsecro, fratres audite: rem magnam et
inauditam tempore isto, uobis qui huc conueni-
stis refero. Quam quia uobis referre nolebam, ite-
rum uox nominatim me uocans terruit. Cumque
adhuc reluctarer, mortis minas interminans, uice
tertia me resurgere coegit: Perge, et dic populo
quia Deus in caluaria expoliatus est, et est nunc
expoliatus in templo pro saluando christiano po-
pulo. Querite ergo, fratres, ad inuicem, quia pro-
cul dubio est in templo isto." Beatus autem
Rainerius cum in templo esset pernoctans, hoc au-
diens, ut quod fecerat non sciretur, de templo
exiuit. Qui autem in templo erant perquirentes
alterutrum, neminem reperere expoliatum, cum
iam de templo fugiens migrauerit.
<num>30</num> At Rainerius nudus <hi rend="italic">super muros Ierusalem</hi>,
cum hiis qui ibi solitarii degunt, otto diebus la-
tuit; donec sui sotii qui secum et alii pisani ora-
tionis causa ascenderant, penitus discessissent.
Quem obnixe perquirentes et inuenire non possent
ad proprias reuersi sunt merchatores. Exinde in
ecclesia sancti Sepulcri sanctus Ranerius iuxta se-
pulcrum uigiliis et orationibus pernoctans dieque
semper erat assiduus; spernebat tamen, quia non
<pb n="127"/>
intelligebat Armeniorum quod ibi celebrabatur of-
ficium. Cumque diu hoc fecisset, <hi rend="italic">Deus</hi> audiendi
ei <hi rend="italic">aurem apperuit</hi>, apertiusque eorum intellexit of-
ficium quam nunquam fecerat Latinorum; abinde
cum omni uigilantia et ipsorum sine intercapedi-
ne audiebat officia. Uinum tamen in cibo suo inui-
tatus ad elemosinam adhuc summebat. Invitaba-
tur frequenter ad prandendum cibum ab uno qui
in muris Ierusalem solitarius erat, et cum eo bi-
bebat uinum.
Quadam die cum esset in ipsis muris Ierusa-
lem, quoddam animal paruum iuxta eum uolitans,
in ore et brachio pupugit, et aculeo fixum in ore
eius reliquid. Quo abstracto cum nullum uidere-
tur in ore et brachio uulnus remansit in eo do-
lor acutus et ardor nimius. Si qua ibi medicina
esset pro ardore et dolore mitigando aposita, pro-
tinus tota reperiebatur adusta.
<num>31</num> Demum apud se disposuit, ut ad sanctum
Abramium supplicandi causa iret, uolens et sata-
gens ibi esse per aliquod dies, forsitan ibi Deus
monstraret unde sanari quiret. Statimque aiens
ei Dominus: "Perge, igitur, securus, quia <hi rend="italic">ego an-
<pb n="128"/>
teibo faciem tuam</hi>." Est enim uia cautibus inci-
dentibus plena et asperrima, ut nullus sit incederet
ausus, sicut iste erat disscalciatus. Ferrati enim
equi qui illuc equitabant, sine aliquo ferro in pe-
dibus regrediebantur; et qui suos ferros reserua-
bant, optimos haberet pedes perhibebantur.
Calciati uero uiri uel femine, qui pedestres perge
bant, sepe sine soleis in subtellaribus postea re-
diebant. Unde <hi rend="italic">magno cum timore</hi>, etiam Asca-
lonitarum, ad locum illum properabant. Cum
aliis itaque peregrinis, discalciatus sicut erat bea-
tus Rainerius, fiduciam in <hi rend="italic">uerbo Domini</hi> habens,
proficiscitur, <num>32</num> secum gradiens quidam religio-
sus uir, qui omnibus mundi spretis, de nostris par-
tibus fuerat oriundus, et loculos beati Rainerii
portabat, ubi argentum quod ei dabatur pro ele-
mosina mittebat, Homo Dei nominatus. Beatus au-
tem Raynerius quasi lumen candele in nocte, dum
irent, ante pedes habebat. Et ita ad lapidem die
seu nocte <hi rend="italic">nullatenus pedem offendebant</hi>. Tunc
impletum est in eo quod scriptum est: <hi rend="italic">Reuela Do-
mino uiam tuam et spera in eo, et ipse faciet. Et
angelis suis mandauit de te et in manibus porta-
bunt te, ne forte offendas ad lapidem pedem tuum</hi>.
Dei enim et angelorum presidia uectus, nullam
sensit lesionem in pedibus. Ad sanctum Abraa-
mium cum peruenisset, cepit Dominum flagitare
<pb n="129"/>
oratione, quatinus responso ab eo accepto sue gra-
tularetur pietatis immensitas. Mox perlustratus do-
minico oraculo, audiuit uocem dicentem: "Ad se-
pulcrum meum concito regredere gradu, ibique
quam exoptas percipies sanitatem". Gratulabun-
dus itaque remeans, ad optatum Deo gratias
agens gloriosum deuenit sepulcrum. Homo uero
Dei uir religiosus, de quo supra diximus, grauiter
pedes lesus Ierosolimam eger est reuersus: cui pe-
des, crura, et coxe in immensum tumefacta pro-
ruperunt insaniem intollerabilemque fetorem, ut
manibus suis corium a coxa sanctus Rainerius
usque ad pedes, in modum calige continuum astra-
heret. Sicque in Dei seruitio uitam temporalem
perdidit, et sempiternam ante Deum perseueran-
do usque in finem inuenit; sicut ipse Dominus di-
cit: "<hi rend="italic">Qui perdiderit animam suam propter me, sa-
luam eam facit</hi>".
<num>33</num> Sanctus igitur Raynerius, cum regressus
sua sopori membra dedisset, quedam caldaria ar-
gentea inextimabilibus ornata gemmis, per uisio-
nem ante eum portata est, plena oleo, pice, naita,
que in caldaria exurebantur super accensa flam-
ma permaxima. Sanctus Raynerius caldariae ad-
mirans pulcritudinem, perdolens tantum opus ita
aduri, dicere cepit clamans in ipsa uisione: "O inef-
fabile dampnum! Quis huic tam decore rei pote-
rit opponere remedium?" Et multi, ut caldarie
ignem extinguerent, perplurima in eam proicie-
bant, que non leniebant ignem, sed magis ac ma-
gis accendebant. Continuo porretta est beato
<pb n="130"/>
Rainerio aque ampullam ut in caldariam proice-
ret: de qua cum tres uel quatuor guttas in eam
proiecisset, subito ignis extinctus est, ut nichil in
ea caloris sentiri posset. Raynerius almus hoc in-
spiciens uoce magna clamauit dicens: "Domine
Deus, quid est hoc? Multi multa et diuersa appo-
suerunt ut ignem tollerent, et non ualuerunt; et
ecce quatuor gutte aque omnem eius impetum se-
dauerunt". Ad hec ei uox facta est: "Caldaria tuum
corpus est; diuersa multi apposuerunt medicami-
na, tibi apposita sunt, que tibi non proderant, ma-
gis autem oberant. Aquam ex hinc bibe, et omne
corpus tuum ceno purgabitur et igne luxurie (agi-
tabatur enim corpus eius adhuc incentiuo libidi-
nis, licet corpus domaret suum abstinentiis et
nimis uigiliis). <hi rend="italic">Pone Domine custodiam ori meo,
et hostium circumstantiae labiis meis</hi>. In punctu-
ra enim labiorum tuorum tua labia in eternum
custodiam, ut mortale uerbum uel criminale ab
ore tuo amplius non procedat".
<num>34</num> Sic ad se reuersus, uisio ab eo discessit.
Ex hinc sanctissimus Raynerius numquam nisi
aquam in suo potu sumpsit. Statimque conualuit.
Et in hoc usque in finem uite corporis sui persti-
tit, plusue minusue uiginti annis. Itaque impletum
est in eo quod Dominus dicit per Moysen: <hi rend="italic">Nazare-
nus uinum non bibet, neque omne quod inebriare
potest</hi>. Nunc, fratres mei, diligentes attendite mo-
dicum, si quando nobis aliquod imminet flagel-
lum, non murmuremus sed <hi rend="italic">Deo gratias agamus</hi>.
<pb n="131"/>
Ut si <hi rend="italic">pro peccato est flagellum</hi> misericordiam con-
sequamur; si pro dono augendo, ut nunc factum
audistis, beato Raynerio ingrati nequaquam simus.
Cum uero beatus Raynerius pro summendo ei-
bo ad illum qui in muris Ierusalem solitarius, si-
cut et multi alii solitarii degebant, pergeret, de
quo supra diximus, uinum ei in potu prebuit: quod
quid esset interrogans, omnino respuens nequa-
quam bibit. Tunc ille dixit ei: "Postquam tu ui-
num non potas, nolo ut amplius mecum prandeas."
Ipso autem inde discendente factum est uerbum
Domini super eum: Nolo ut tu de cetero discur-
ras ad sumendum cum alio cibum; tuum uero
habeto habitaculum, ubi meum tibi dabo
prandium."
<num>35</num> Tunc beatissimus Raynerius apud quam-
dam religiosam matronam suum elegit hospitium;
et inde non exiit donec ad nos uenerit missus,
prout Dominus noster Iesus Christus discipulis in
doctrina sua tradidit dicens: "<hi rend="italic">In quamcumque do-
mum intraueritis ibi manete, et inde ne exeatis,
et de domo in domum ne transeatis</hi>." Hec autem
mulier, honesta ualde, ipsi preparando ministra-
bat cibum. Quem pre sanctitate sicut unicum ama-
bat filium. Accipiebat autem elemosinam a
quocumque ei in sepulcro Domini dante. Unde uer-
bum Patris factum est ad eum dicens: "Elemosi-
nam caute inde ne amplius accipias, nisi a me:
quicumque enim tibi aliquid dederit te non peten-
te, nec in eum ut det respiciente, scito tu quod
<pb n="132"/>
hoc accipies per me." Non enim permittebat eum
aggregare nec faciebat ei dari ultra uiginti nouem
nummos singillatim ei datos. Et hoc tamdiu fecit
donec pro populo, ut ei Dominus precepit ut pe-
nitentia ageret, de qua in suo loco latius audietis.
<num>36</num> Peracta uero penitentia tantum ei largitus
est, ut cum ad nos in ciuitate pisana uenit per
annum suffecerit illi. Post que preparauit ei Deus
hominem, <hi rend="italic">quem pre ceteris dilectum habebat</hi>, qui
sibi et puero suo uictui necessaria ministrabat,
nec ab alio Domino prohibente recipere ausus erat,
atque ei dicente: "Exhonera te, ut ad nullo alio
aliquid pro cibo summas." Dum die quadam in se-
pulcri ecclesiam foret, iuxtaque Domini sepulcrum
oraret reuerentie causa circuiret illud satagens,
quiddam ei mirabile accidit, quod homo purus nec
angelus de celo ueniens posset ad liquidum expli-
care. Cepit ex eo tanta odoris habundantia exala-
re, ut tota circumstans turba ac si stuporem uersa,
repleretur et de tam ineffabili odore, unde proce-
deret, ab eis prorsus ignoraretur, ut ab ipso qui-
dem cum hac inenarrabili gratia ter Domini mau-
soleum circuiretur. Tunc inpletum est illud: <hi rend="italic">Ecce
odor filii mei sicut odor agri pleni, cui benedixit
Dominus</hi>.
</p>
</div1><pb n="133"/>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De Spititu sancto ei in columbe spetie apparente.</head>
<p><num>37</num> Contigit quodam tempore, ut beatus Rai-
nerius orationis causa moraretur in Domini tem-
plo. Et ecce <hi rend="italic">odorem incensi</hi>, qui consueuerat ei
de intrinsecus accidere, cepit extrinsecus copiose
sentire. Unde quid hoc esset Deum positis in paui-
mento poplitibus cepit exorare, leuam in partem
spectans nichilque uidere. Postremo in dexteram
lumina uertit: et ecce columbam albissimam pre
oculis habuit. Que cum alas ante eius faciem ape-
riret, incensi fumum quasi globum de sub alis di-
mictebat. Mox Dei seruus in <hi rend="italic">faciem procidens</hi>, de
tam sublimi uisione <hi rend="italic">gratias magnas</hi> ipsi <hi rend="italic">Deo age-
bat</hi>. Intuensque ipsam paruulam columbam ad au-
rem suam dextram uolitare, sensit <hi rend="italic">Spiritum
sanctum in columbe specie</hi> in se intrasse. Conti-
nuo odor incensi quem in exterrioribus senserat,
ab interioribus per nares ubertim emanabat. Tunc
inpletum est in isto, quod in semetipso Dominus
Yesus Christus dicit in euangelio: <hi rend="italic">Si diligitis me
mandata mea seruate. Et ego rogabo Patrem et
alium Paraclitum dabi uobis, qui maneat uobi-
scum in eternum, Spiritum ueritatis, quem mun-
dus non potest accipere, quia non uidet eum nec
<pb n="134"/>
scit eum. Uos autem cognoscetis eum, quia apud</hi>
uos manebit, et in uobis erit. Quod euidenter sanc-
to Raynerio ut modo audistis mostratum est.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Qualiter a Deo illuminatus fuerit de rebus futuris.</head>
<p><num>38</num> <add>A</add>lio quoque tempore, cum in Domini es-
set sepulcro, ab oculis eius fulgor exiit nimius,
ut per triduum quascumque inspiceret litteras, non
uiderentur atramento scripte, sed auro omnes im-
plesse. Sicque impletum est: <hi rend="italic">Si corpus tuum fue-
rit lucidum, non habens aliquam partem
tenebrarum, erit lucidum totum, et sicut lucerna
fulgoris illuminabit te</hi>; prout ipse nobis refere-
bat. Tunc <hi rend="italic">illuminauit eum lux uera Christus</hi> de
infinitis, que usque ad mundi finem futura essent.
De quibus quedam iam liquido clarent. Quodam
in tempore Galileam descendit Raynerius, in Na-
zareth, loco ubi nutritus fuerat Dominus celi
creator Yesus Christus, ut ad ipsum orationes fun-
deret <hi rend="italic">quadraginta diebus et noctibus</hi>. Cognita a
sacerdotibus qui in ecclesia predicti loci officia
celebrabant, eius sanctitate et uita, licentiam ei
dederunt, quacumque hora diei uel noctis uellet,
morandi in ecclesia ipsa. Clerici quidem illi tran-
smarini in primo galli cantu officia nocturna fa-
ciunt. Quibus expletis ad proprias mansiones
cubatum redeunt. Sanctus siquidem Raynerius, ut
<pb n="135"/>
<hi rend="italic">orationes pernoctans</hi> compleret remanebat interius,
ualuis tamen ecclesie benefirmatis exterius.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De diabolo impedientem orationem eius.</head>
<p><num>39</num> <add>C</add>um quadam nocte ibi orationem ante al-
tare funderet pro sacerdotibus et ecclesia, <hi rend="italic">ut Dei
uiam ambularent, et eius facerent mandata</hi>, quod
numquam prius fecerat, statim apparuit ei Satha-
nas, ardentibus et <hi rend="italic">terribilibus oculis</hi>, in tetra et
horribili forma. Eiusque dicens: "Ora patrem tuum
quidquid tibi placet. Et pro hoc orare noli; hunc
enim agrum seminaui, ergo haec messis mea est:
ne mittas in eam tuam falcem quia senties me
tecum comino bellantem." Ad hec Raynerius Deo
carus: "Non pro te, ait, desinam hanc <hi rend="italic">precem fun-
dere</hi>. Tu in tua confidis superbia et sublimitate,
et ego te uincam in Domini mansuetudine, et eius
humilitate". Sicque cepit iterum postulare. Con-
festim <hi rend="italic">Beemoth</hi> in momento omnia ecclesie lumi-
naria extinxit et ipsum ab altari euellens usque
ad atrium ecclesie intus per oppositum portauit,
et super quedam sedilia statuit, nichilque ei no-
cuit. Tunc Raynerius intra se cepit cogitare: Nunc
sum in hac alta rupe. Si forte de hoc amplius
orauero, proiciet me iam per hoc magnum preci-
pitium. Feriebat ergo manus super genua, quid
faciam dicendo: heu heu frequenter respondendo.
Noctem igitur illam transegit insompnem nichil
orando. Sequenti ergo nocte tamquam nichil ei ac-
ciderit, fortior coram Domino, ut precem predic-
<pb n="136"/>
tam ad ipsum porrigeret, surrexit: nec ausus
diabolus et Sathanas fuit inferre ei aliquod signum
congressionis. Si quando, fratres mei et sorores
in Domino, diabolus inpedire uoluerit nos in Dei
seruitio, locum ei ne dederimus, sed fortiores ad
idem faciendum surgamus. Unde et Deus in sua
Sapientia dicit: <hi rend="italic">Si spiritus potestatem habens su-
per te ascenderit, locum tuum ei ne dederis</hi>. Et
beatus Iacobus apostolus ait: <hi rend="italic">Resistite diabolo, et
fugiet a uobis, appropinquate Deo, et adappropin-
quabit uobis</hi>.
<num>40</num> <add>U</add>oluit et desiderando concupiuit quadra-
genam facere, ubi <hi rend="italic">dominus noster et saluator Ie-
sus Christus diebus continuis quadraginta et
noctibus ieiunauit, posteaque esuriit</hi>. Quapropter
sepulcri canonicos adiens, ad quorum ditionem lo-
cus ille pertinet, se dicens ad alterutrum homici-
dam, periurum uariis criminibus innodatum; ibi-
que peccata sua per dies quadraginta desiderare
flere ab eis inpetrauit, ut quando cum illis qui
in quadragena degunt manibus propriis laboraret,
de eorum refectione pranderet; quando autem la-
boraret proprio et non eorum cibo contentus fo-
ret. Igitur canonici uni de quadragena eum
commendauerunt, et iam dicto pasto perduxit eum
illuc. Tunc dixit eis beatus Rainerius: "Quamdiu
de meo habeo cibo, laborare uobiscum nolo". Ieiu-
nauit itaque ibi primum a die dominica usque in
<pb n="137"/>
quintam feriam, ac ita gratulantes manuale opus
cum eis egit, ac si omni die diuersis plenus fuis-
set epulis. Indeque in diem dominicam abstinuit.
Itaque in tota quadragesima in ebdomada quaque
non nisi bis prandium accepit. Porro predicti ui-
ri, ieiunii et orationis, atque uigilarum eius con-
siderantes instantiam, ipsum deprecati sunt, ut ni-
chil cum eis manibus operis ageret; opus uero
ceptum et Deo placitum instanter perageret, re-
fectionemque cum ipsis una caperet. Sed Deus,
qui ex alto ubique presens cuiusque desiderium
et uotum speculatur carnes eius obesas inuisibili
cibo seruabat, et odorum diuersitate nimia eius
corpus mentemque pascebat. <hi rend="italic">Belial</hi> uero, qui hu-
mani generis est callidus emulator, lapides super
ipsam quadragenam pergrandes deiecit, et lapi-
dum incursu locus ipse totus, quasi ad yma rue-
ret, intremuit; uolens istum, qui in Dei erat serui-
tio peruigil si posset occidere, uel ut eum ab ip-
sius iugi deterreret opere. <hi rend="italic">Leuiathan</hi> tamen <hi rend="italic">temp-
tare potest tantum quantum permittit omnipotens</hi>.
<num>41</num> In hunc quoque modum duas alias uerten-
tibus ibi peregit annis quadragesimas: in quarum
una omnipotens Deus, qui in ipso suum fecerat
habitaculum, beato Raynerio, inter omnia quibus
eum letificabat, hoc ei mostrauit summum et pre-
cipuum. Nam cum pro mortuis legeret generali-
ter psalterium, specialiter tamen pro patre sub
Glandulfo, matre sua Mingarda, atque sorore sua
Bella, nec non pro magistro suo presbitero Hen-
<pb n="138"/>
rico, et Iohanne de Corsica, atque Bernardo suto-
re. Cum ad id uentum foret loci ubi dicitur:
<hi rend="italic">Minuisti eum paulo minus ab angelis</hi>, uox ei in-
terclusa est, ut nichil dicere possit. Cumque nite-
retur solitam uocem emittere et nequaquam uale-
ret; ecce incensi odor cepit ei exire per os et nares,
et cum eo uox clarior, et a sua differens maior,
sic inferens: <hi rend="italic">Minui me ab angelis meis, gloria et
honore coronaui te, et constitui te super opera mea</hi>.
Que de Deo erant loquens in prima persona, que
de Dauid dici uidebantur, de isto proferebat in
secunda. Et cum iste in fine psalmi: <hi rend="italic">Requiem eter-
nam dona eis Domine</hi>, diceret, hec uox glo-
riam sic decantabat: Gloria Patri in te, Gloria Fi-
lio in te, Gloria Spiritui sancto in te. Cumque fi-
nita esset pagella in legendo, uertebat aliam beatus
Raynerius, tamquam suus minister et auditor.
Seriatim uenit eo loci ubi scriptum est: <hi rend="italic">Con-
scidisti saccum meum, et circumdedisti letitia</hi>.
Quod sic ei legit: "Ego concidi cerebrum tuum ad
lacrimas emittendas, et post repleui te letitia ce-
citatem auferendo, lumen restituendo". Hoc sicut
ab eodem beato Raynerio audiuimus per partes
exposito, ita uobis referimus. Singula nanque ab
eo nequaquam perquisiuimus. <num>42</num> Ordine uero le-
gendi procedente, ad epitalamium: <hi rend="italic">Eructauit cor
meum uerbum bonum</hi>, peruenit. Ubi uox ipsa,
se ei quid esset manifeste aperuit in uersu ipso:
<pb n="139"/>
<hi rend="italic">Audi, filia, et uide</hi>, sic in secunda persona indi-
cens ad ipsum: "Audi me, fili, et cognosce me, quia
<hi rend="italic">ego sum Deus creator tuus, qui creaui te ex utero
matris tue</hi>". Ad hanc uocem Raynerius sanctissi-
mus, cui <hi rend="italic">tam magna et mirabilia</hi> monstrata sunt
psalterium clausit, atque deposuit. Ad nutum ta-
men et eius uoluntatem, qui in ipso erat per os
eius legentis, positisque in terram genibus ait: "O
<hi rend="italic">Deus meus, celi terreque creator non sum ego di-
gnus</hi> ut per os meum loquaris. Adulteri, periuri,
homicide omnium nodo criminum circumplexi".
Et surgens de terra et psalterium accipiens, dixit
ei Deus ita: "Audi me, fili. <hi rend="italic">Ego sum Deus, creator
tuus, ego te creaui de utero matris tue. Ego sum
resurrectio mortuorum: propter quod ego elegi te,
ut ostenderem uirtutem meam</hi> in te, in generatio-
ne et gentibus, ciuitate mea et tua atque populo
meo christiano. Et <hi rend="italic">sic in Syon firmaui te</hi>, ut esses
dux et princeps, super populum meum christia-
num". Hanc ei promissionem fecit creator suus,
quam iam ex parte impleri uidemus. Cum autem
inpleta fuerit, enucleatius eam intelligemus.
<num>43</num> Itaque legendo ad ottogesimum septimum
psalmum: <hi rend="italic">Domine Deus salutis mee, in die clamaui
et nocte coram te, intret in conspectu tuo oratio
mea, inclina aurem tuam ad precem meam</hi>, felici-
ter pertingit hos duos de hoc uersus tantum, reli-
quos non legit ei, dicens illi: "Hodie <hi rend="italic">meam
ostendo tibi gloriam</hi>, ut ideo hos tristitie uersus
<pb n="140"/>
in te non exponam". Sicque seriatim peruenit di-
cens: <hi rend="italic">Iurauit Dominus, et non penitebit eum, tu
es sacerdos in eternum secundum ordinem Mel-
chisedech</hi>. Sed cum de Domino Yesu Christo uer-
sus iste legatur, quomodo de isto legit ipsemet
Deus, sic primo soluimus: <hi rend="italic">Qui potest capere, ca-
piat. Non omnes capiunt hoc uerbum</hi>. Secundo ue-
ro sic dicimus: Est sacerdos officio, cui apponitur
unctio uisibilis. Hoc modo de beato Raynerio non
legit. Et est sacerdos mortificatione carnis. Unde
beatus apostolus ait: <hi rend="italic">Obsecro uos per misericor-
diam Dei, ut exibeatis corpora uestra, hostiam
uiuentem, sanctam, Deo placentem</hi>. Quicumque
Deo hostiam offert, sacerdos est secundum hunc
modum, et bone mulieres <hi rend="italic">corpora sua crucifigen-
tes</hi>, sacerdotis nomine censentur. Unde et Petrus
ait: <hi rend="italic">Uos estis ergo genus electum, regale sacerdo-
tium</hi>. Ideo mulieres et uiri crismate fronte et uer-
tice unguntur, ut aduersus diabolum simus reges
et sacerdotes pugnantes senper, et orantes. Et
Ioannes in Apocalipsi sua: <hi rend="italic">Et fecit nos Deo nostro
regnum, et sacerdotes</hi>.
<num>44</num> Et ita procedendo totum perlegit psalte-
rium canticaque omnia atque letanias. Quibus in
letaniis sic Deus ayebat: "Ueniat mater mea, et
adoret me in te; ueniat Michael meus, Gabriel et
Raphael, et omnes angeli mei, et adorent me in
te. Ueniant patriarche et prophete mei, et adorent
me in te. Ueniat Petrus meus, et adoret me in te.
Ueniat Paulus meus, et adoret me in te". Et sic
<pb n="141"/>
processit in reliquis martiribus, confessoribus et
uirginibus et uiduis et coniugatis. Et nominatim
sic et in genere compleuit. Tandem in hec uerba
finem fecit: "Et pro hoc psalterio, quod ego legi
super te hodie, faciam <hi rend="italic">ante conspectum glorie mee</hi>
hodie esse patrem tuum, et matrem tuam, atque
sororem tuam, magistrum tuum presbiterum Hen-
ricum, Joanne de Corsica, et Bernardum sutorem".
Hec Dei cum sancto Raynerio locuturo, a mane
usque in mediam diem protratta est, in loco ubi
ipsemet Deus <hi rend="italic">ieiunauit quadraginta diebus</hi>. Tunc
precepit ei Deus, ut os suum signaret, usque ad
tempus quo hec populo panderet. O si psalterium
sic lectum haberemus, ut ipse nobis referebat,
omnis scriptura diuina nobis aperta esset!
<num>45</num> Preterea beatus Raynerius ipse nobis di-
cebat: "Quia tale quid mihi Deus contulit, quod
nec alicui angelorum uel sanctorum nunquam con-
cessit, ut per os eorum nablum ipsemet nullo me-
diante tam euidenter totum mostrauerit". Et quod
matrem, angelos et ceteros sanctos et sanetasque
uocans, ipsum Deum in se ipso adorauit. In quo
non parua sancto Raynerio exhibita est reueren-
<pb n="142"/>
tia, cum omnes, propter Deum in ipso <hi rend="italic">flecterent
ei genua</hi>. Sed peruerse ipsius dicta ad suam illo-
rum confusionem intelligentes dicebant: "<hi rend="italic">Se glo-
rificat</hi>, proponit enim se matri Domini, angelis et
omnibus sanctis". Sed modo, karissimi, intellexi-
stis quid ei a Domino dictum factumque sit. Et
sicut ei precepit tempore suo annuntiauit nobis
ipse. Si enim hec nobis non dixisset, quis somnian-
do in exemplum large misericordie Dei in nobis
unquam scripsisset? Hoc non erat se laudare, sed
patrem <hi rend="italic">Deum glorificare, qui talia</hi> in suis fideli-
bus <hi rend="italic">dignatur facere et ostendere</hi>. De hiis uero que
ei fecit Deus, nobis suo populo annuntiatis, ait po-
stea illi: "Ego ante lucem te mea uerba populo
dicere feci".
<num>46</num> Ne tamen in quadragena pro hiis ei a Do-
mino ei factis, aliqua iactantie pompa suborire-
tur; nec mora sacerdotem in ea sacerdotum
officium celebrantem, sibi aduersarium suscitauit.
Qui facta eius exprobrabat dicens: "Diabolus num-
quam comedit. Semper in ecclesia est, non ut sibi
prosit, sed ut aliis obsit. Semper ieiunat, sicut tu
Raynerii, facis". Sed Raynerius Dei athleta pre ni-
mia sacerdotis cecitate uehementer indoluit, et
quasi oblitus omnium a Domino dictorum seu fac-
torum, propter exprobrantis obrobrium interata
et frequentata, monebat nimis lugubris. Sequen-
ti igitur nocte <hi rend="italic">uidit in uisione</hi> quendam uetu-
stum dierum in renibus, cum baculo quendam fe-
rientem, sane et occidentem, Raynerio heremita
<pb n="143"/>
fortiter clamante: "<hi rend="italic">Nec occidas eum</hi>, Domine".
At quia nimiis <hi rend="italic">uigiliis et orationibus erat sen-
per intentus</hi>, preuenit ceteros in maturitate Deum
suppliciter postulare. Conpleto quod in nocte pro-
posuerat facere, mirabatur quare sacerdos ad ma-
tutinas cantandas tardebat surgere; faciensque
eum uocari respondit se non anplius de lecto sur-
recturo, quia in renibus patiebatur ultra modum.
Heremita Rainerius sue memor uisionis ei qui eum
uocauerat dixit: "Uade et eum comone, ut peni-
tentiam accipiat de suis peccatis, quia finis uite
eius appropinquauit". Sacerdos <hi rend="italic">pro nichilo totum
reputans</hi>, quasi in uentum loqueretur derisit. Ma-
ne facto surgens sacerdos, qualiter ualuit de Qua-
dragena descendit, et numquam repertum est po-
stea quo ierit, aut quid de eo factum fuerit. Unde,
karissimi, bonis uiris cessate exprobrare, quia
cuius sunt templum scit sui templi iniurias, quan-
do uult, et quomodo uult uindicare.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De loco Transfigurationis.</head>
<p><num>47</num> <add>F</add>actum est autem tempore precedente, ut
Dei seruus Raynerius locum in quo transfigura-
tus est Dominus coram Petro et Jacobo et Johan-
<pb n="144"/>
ne, <hi rend="italic">montem excelsum seorsum</hi>, qui est mons
Thabor, cuperet uisitare, et ibi per quadraginta
dierum spatium fore. Per uiam igitur dum iret il-
luc deserti, in ipso deserto reperit duas yenas,
quas uulgus uocat lonzas, leone uelociores et au-
daciores. Que quidem, ut aiunt de leopardo et lee-
na siue de leone et leoparda generantur. Hec ani-
malia uisis quotcumque hominibus nullatenus
pauent, sed protinus in eos inpetum mouent, et
quos apprehenderint discerpunt in partes. Preter
uiam altrinsecus morantes sanctus Raynerius a
longe uidit et recognouit. Sed quia iustus sicut
leo confidit, nec uiam declinare poterat, cepit recto
itinere intrepidus aproximare eis dicens: "Si in
me potestatem accepistis, facite quod potestis".
Ille uero quasi amicum prestolantes, capite demis-
so blandiebantur ei caudis. Heremita Dei sanctus
peracta uia quam ceperat, incolumis ad montem
Dei Tabor peruenit. <num>48</num> Dedit itaque Deus gra-
tiam apud abbatem loci illius, ut in claustro esset
cum eis et licentiam haberet prandendi siue cum
eis siue cum aliis qui seruibant in mensa ipsis.
Quia uero nolebat ante medium diem cibum ca-
pere, posteriorem discumbentium mensam elegit.
<pb n="145"/>
Accidit autem ut die quadam, dum abbas cum mo-
nachis recumberet, istum solitarium esset in eo
montis loco ubi <hi rend="italic">Dominus Yesus coram dictis tri-
bus discipulis transfiguratus est</hi>, uolens illis ad mo-
dicum estendere perhennem <hi rend="italic">splendorem</hi> et resur-
rexionis <hi rend="italic">gloriam</hi>, quam perhenniter habituri
essent. Heremita itaque nostro de hac mirifica
transfiguratione cogitante, ex insperato nimius
processit splendor ab oculis eius. Uiditque in ip-
so splendore, <hi rend="italic">cum Moyse et Helya, Yesum</hi> nostrum
splendidiorem (ut quoque modo nobis patescat)
septempliciter ipso sole. Stupefactus quidem pre
nimia claritate in terram ruit, <hi rend="italic">cadens in suam fa-
ciem</hi>. Abscendente transfiguratione ista cum suo
fulgore, ad se reuersus de terra surgit. Et quia
prandendi inminebat hora, letus in claustrum re-
diit. Quem cum abbas inspiceret, ei dixit: "Dic no-
bis, quid uidisti? <hi rend="italic">Splendet</hi> enim <hi rend="italic">facies</hi> tua nimis".
At ille, prout Deus uolebat, secretum istud qua-
si cum eis iocans penitus reuelauit. Rogabant au-
tem eum, ut diebus quadraginta peractis senper
maneret ibi. Ipsius uero cor senper erat in sepul-
cro Domini, ubi simili modo sui uoluit expoliari.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Qualiter Dominus apparuit beato Rainerio.</head>
<p><num>49</num> <add>I</add>n ecclesia sepulcri Domini reuersus, cum
facto non modico temporis interuallo, iterum in
Quadragenam, uel in montem Tabor cuperet reuer-
<pb n="146"/>
ti, ecce Dominus <hi rend="italic">per uisionem apparuit</hi> ei, tres
ei candelas monstrans, ad militaris mensuram
haste longas. Media autem duarum multo plus ce-
teris in altum se porrigebat. Tunc Raynerius a Do-
mino perquisiuit: "Quid sunt hec candele, Domi-
ne mi?". Et ille: "Tres, inquit, candele, tria mea
loca sacra sunt: media, que duabus preminet, se-
pulcrum meum est. Ubi de cetero te uolo assiduum
esse, nec alio dum tibi dicam usquam longe ten-
dere. Iste alie due, Quadragena sunt et mons Tha-
bor, ubi tu iam fuisti". Ex ea hora tantus ei ar-
dor in sepulcro Domini permorandi fuit, ut uix
posset prandere uel cubare et non ibi esset.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Qualiter beato Raynerio satiauit decem pauperes
de uno medio pane.</head>
<p><num>50</num> <add>Q</add>uadam die, cum beatus Raynerius pau-
perem quemdam inuitasset ad prandium, factus
est pauper pane satur, gratusque agens Deo re-
cessit: panis tamen fere integer ibi remansit. Alium
pauperem introduxit, ei iterum saturatus est, et
abscessit. Et idem panis integre ferme et quanti-
tatis ut prius fuit. Similiter separatim tertium et
quartum usque ad decimum intromisit. Et omni-
bus saturatis panis tamen idem totus fere super-
fuit. Hoc ipsemet Raynerius uidens, gratias sum-
mas Deo retulit. Statimque uerbum Domini in eo
permanens, super eum factum, dixit ei: "<hi rend="italic">Sicut
<pb n="147"/>
enim de quinque panibus quinque milia hominum
satiaui</hi>, et superfuit, ita tu hodie decem homi-
nes ex me de uno pane saturasti et totum postea
panem ferme substulisti. Propterea hodie <hi rend="italic">ego feci
te similem mei</hi>".
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Qualiter beato Raynerio in sepulcro Domini oran-
ti pro ecclesia et sacerdotibus Deum obnixe, ipse
Deus apparuit et respondit.</head>
<p><num>51</num> <add>D</add>um in Domini sepulcro, pro ecclesia et
sacerdotibus quodam tempore Deum obnixe pre-
caretur, ut <hi rend="italic">lux fulgeret</hi> populi, confenstim <hi rend="italic">uerbum
Domini per os eius</hi> respondit ei: "Ego sacerdotes
in manu Sathane tradidi". Intercessor noster Ray-
nerius, scindens capillos suos manibus in terram
corruit, dicens: "Heu Domine, ergo ne et populus
traditus est, quia uiam illorum sequimur? Quid
ergo erit de monachis et canonicis?". Respondit:
Canonici et monachi, si fecerint que promittunt,
ad me uenient; sin autem, de reliquorum massa
erunt". Tunc ipse hoc audiens, otto dierum <hi rend="italic">stetit
uelud mortuus</hi>, neque orans, neque quod consueue-
rat faciens. Adueniente uero octauo die <hi rend="italic">factum est
uerbum Domini ad eum dicens</hi>: "<hi rend="italic">Surge</hi> et noli si-
cut mortuus esse, quia non ideo te feci, et pre
aliis <hi rend="italic">te elegi</hi>. Incipe iam nunc penitentiam <hi rend="italic">pro po-
pulo agere</hi>. Panem opirum et aquam, in cibo tuo
<pb n="148"/>
tantum habe: pro populo ipso sine interpellatione
exora me, usque dum tecum illuc ueniam, ubi po-
pulum meum christianum liberabo per te". Ex
hinc Raynerius peregrinus, pro populo absque ces-
satione Deum flagitabat; corpus suum solito ma-
gis uigiliis et orationibus, atque ieiuniis afflige-
bat. Panem opirum cum aqua tantum diebus con-
stitutis manducabat.
<num>52</num> Casu autem accidit, ut die quadam qua ei-
bum suo corpori tribuere debuit, tempestiuus ad
emendum panem opirum in forum iret; et hunum
hominem tantum ibi reperiret, uenalem panem ha-
bentem aliquantulum meliorem eo quem comme-
dere solitus erat. Hunc cum festinatione panem
emit, dicens intra se: "<hi rend="italic">Deo gratias</hi>, quoniam pa-
nem hodie habeo meliorem nec ipse mihi Deus
male dicere poterit". Et ita ad matronam suam
romanam regrediebatur hospitium, ad istum pa-
nem letum reponendum. In ipso autem itinere con-
festim <hi rend="italic">uerbum Domini factum est super eum
dicens</hi> illi: "Nequaquam ex hoc pane intrabit in
os tuum: mecum reddi, et qualem accipere debeas
<hi rend="italic">monstrabo tibi</hi>". Peregrinus noster reluctans di-
cebat ei: " Sic ero senper seruus, ut non audeam
uel semel minus malo pane uesci? Mihi melius
esset ut mortuus fuissem, quam sub tali iugo in-
cessanter sim positus". Uerbumque ait illi: "Noli
multum loqui: reuertere, ut dixit, quia de illo non
manducabis". Duxit itaque eum ad quemdam cuius
<pb n="149"/>
panis tanto erat deterior, quanto quem emerat so-
lito erat melior. Et ait ei: "Hunc eme panem". Bea-
tus Raynerius cantabricum considerans panem,
emit dolens dicens intra se: "Melius mihi fuerat
si prestolatus fuissem, donec solitum panem ac-
cepissem". Alium uero panem, quem casu emerat,
pauperibus est largitus. In hora prandii <hi rend="italic">panem
benedixit, et fregit</hi> opirum. Quem cum comederet,
omne ei pigmentorum genus in eo fore est uisum.
<hi rend="italic">Gratias ergo Deo</hi> retulit, potentiam eius in omni
re esse cognoscens, et nullus contra Deum mur-
muret, dicens: "Quia uestri quis esset turbatus,
si Deo obedierit, aderit letificatus". Hanc pro po-
pulo penitentiam tam asperam usque in septen-
nium protraxit. Septem uero completis annis, ita
ei Deus de hac penitentia dixit: "Ecce pro populo
meo christiano michi satisfecisti. Nunc deinceps
a me licentiam accipe, ut omnia cibaria, preter
carnes, uinum et sagimen, et preter ea quibus Na-
zarei abstinent, ualeas manducare. Tu tamen in-
stanter <hi rend="italic">orationem funde pro populo meo</hi> ad me,
usque dum trans mare ducam te, et ibi <hi rend="italic">eum libe-
rato</hi> per te".
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Qualiter beatus Raynerius miraculose et diuinitus
portatus fuit subito in eodem momento de Ierusa-
lem usque in Bethleem.</head>
<pb n="150"/>
<p><num>53</num> <add>F</add>actum est ut dies natiuitatis Domini no-
stri Iesu Christi instaret, tunc per maximum fe-
stum, ubi Deus natus est, celebrabatur ab omni
populo regni illius in Bethleem. Ad hoc festum,
in uigilia natiuitatis ipsius properabat ire beatus
Raynerius. Sed, sicut uolebat Deus, iter non mouit
nisi nona iam dicta Ierosolimis. Unde anxius ce-
pit uelociter ire, quam uesperas tante dici time-
bat perdere. At Dominus qui <hi rend="italic">Abacuch prophetam
de Iudeam in Babillonem in momento tulit</hi>, hunc
ita ut sibi uideretur senper per rectam pergere
uiam in eadem hora none in Bethleem pulsante
perduxit. Tunc huius facti Rainerius adhuc inscius
tintinnabulum audiens, si uespere essent cantate
uel cantarentur perquisiuit. Percontati de tali ad-
mirantes questione, responderunt: "Non sunt ue-
spere, sed none nunc officia cantantur hore". Ad
se ergo reuersus beatus Raynerius intellexit, non
suis pedibus, sed <hi rend="italic">Dei potentia</hi> in eadem hora qua
de Ierusalem iter mouerat, in principio eiusdem
hore illuc peruenisse, <hi rend="italic">gratias referens</hi> summe Dei
<hi rend="italic">magnificentie et gloriose</hi> natiuitati sue.
<num>54</num> Animaduertimus quod nullus amicus est,
qui proprio tanta uelit facere amico, quanta <hi rend="italic">Deus
omnipotens faciebat</hi> pro isto fideli suo. Inmitemur
igitur istum, ut participes simus sanctitatis ipsius,
ut pro nobis ipse intercessor ad Dominum Deum
<pb n="151"/>
existat, cuius pro nobis saluandis carnem indue-
rat. Dixerat namque ei Deus: "Ego feci te <hi rend="italic">simile
mei</hi>: sicut enim feci me filium populi mei, pro hu-
mano genere saluando, de ancilla mea carnem as-
sumens, et carnem illam portaui in celum, et est
ibi mecum. Ita nunc factus sum filius populi mei
christiani pro eo saluando carnem tuam induens
et eam faciam remanere in terra, et adorari ab
omnibus gentibus que sunt in ea". Debuit ergo iste
iniurias easdem pati a consimilibus personis,
quas ipse substinuit homo Deus nobiscum conuer-
satus in terram et illi creatorem lingua tantum
crucifixerunt; isti suum sequacem et similem, uer-
bis et blasphemiis, absque modo iniuriati sunt. Sed
manet quod de utrisque iam dedit sententiam
Deus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Qualiter beatus Raynerius Ierosolimis uoluit quos-
dam infirmos curare sed prohibitus est a Deo ap-
parente sibi et sibi loquente.</head>
<p><num>55</num> <add>U</add>oluit Ierosolimis sanctus Raynerius qui-
busdam infirmantibus ut curarentur, manus in-
ponere; sed probibuit eum Deus, dicens illi: "Uide
ne feceris quia hunc ego in terris istis honorem
tantum mee matri seruaui et donaui. Ego te du-
cam illuc ubi tuo ministerio multos habentes sum
curaturus". Quod et hodie in infinitis inpleri ab-
sque ulla anbiguitate cognouimus.
</p>
</div1><pb n="152"/>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Qualiter beato Raynerio de honore quem romane
ecclesie exhibetur cogitanti Deus apparuit et quod
sibi in dominica apparitione locutus fuerit.</head>
<p><num>56</num> <add>I</add>n illis diebus cum nostrates ecclesiam
sepulcri Domini intrassent, amicus Dei Raynerius
eos de nouis nostre terre diligenter est percunta-
tus. Inter alia autem noua retulerunt ei et istud
quoniam qui fuerat nostri pisani Archiepiscopa-
tus Dominus Uice fungebatur generalis cathedre
honore papatus. De quo satis est propter suam
patriam exilaratus. At illi addiderunt: "Et uocant
eum debrachatum Romani inter alia turpia que
in eum proferunt". Et hoc beatus Raynerius non
modicum est turbatus. Illisque discedentibus ce-
pit protinus intra se cogitare de romana urbe, et
in suo tamen fari corde: "Deus istam Romanam
gentem pre omnibus gentibus honorauit. Ibi pa-
patum super omnes alias ecclesias constituit: <hi rend="italic">au-
rum et argentum</hi>, gemme et uestes pretiose de
<pb n="153"/>
omni parte terrarum illuc afferuntur; diuersarum
negotia causarum de omnibus mundi partibus illic
uentilantur et deciduntur, seu amica concordia so-
piuntur. Gens tamen ista a Deo nichil recogitat ho-
rum; quin ymmo, quod est deterius ipsos summos
Dei sacerdotes inhonorat et a sede sua sepius depul-
sat. In ueritate digni sunt dignitatem istam perde-
re et eam nullatenus habere." Talia eo cogitante
<hi rend="italic">factum est uerbum Domini super eum dicens</hi>: "<hi rend="italic">Fac-
te sunt cogitationes tue cogitationes mee, uie mee uie
tue</hi>, aio ego Dominus." Et quia <hi rend="italic">cogitationes cordis</hi>
Dei <hi rend="italic">in generatione et generatione</hi> non mutantur, fu-
turum proculdubio quod Deus dixit expectatur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Qualiter in yeme tempore niuium et intensissimi
frigoris beatus Raynerius nudis pedibus super
niues iuit de sepulcro Domini usque ad quamdam
ecclesiam cuius pauimentum erat de marmore fri-
gidissimo et quod marmor calidissimum se prebuit
pedibus eius uirtute diuina adeo ut propter calo-
rem ipsius exire de ipsa ecclesia cogeretur.</head>
<p><num>57</num> <add>B</add>eatus noster Raynerius, in asperrima ye-
me in Yerusalem multum uixisset, et aeris quali-
tas in frigiditatem intensa foret, in Domini
sepulcro in marmoribus pedes tenens frigere ce-
pit. Tum in cor eius ascendit quamdam in eadem
ciuitate ecclesiam, ut ibi oraret inuisere; cuius
erat pauimentum stratum de marmore. Suggere-
bat ei sua caro ne illuc iret, quia nix alta erat,
<pb n="154"/>
et frigus maximum foret, et ecclesia ad quam ire
uolebat strata marmore erat. Spiritus suadebat ei,
qui carni preesse debebat: <hi rend="italic">Beatus uir qui suffert
temptationem, quoniam cum probatus fuerit, acci-
piet coronam uite</hi>. Et: <hi rend="italic">Oportet nos per multas tri-
bulationes in regnum celorum intrare<hi rend="italic">. Et: </hi>Qui que-
sierit animam suam saluam tacere, perdet eam; et
qui perdiderit animam suam uiuificabit eam</hi>. In
hac lucta spiritus carnis Dominus obptinuit uic-
toriam. Nudis enim pedibus, sicut senper erat, per
mediam et altam niuem ad ecclesiam illam que
aliquantulum longe distabat, confortatus perre-
xit. Ipso tangente pauimenti marmora pedibus, mi-
rabile dictu siue auditu, propter hesitationem
quam prius habuerat frigoris marmorum ad eam
cohercendam Deus ei fecit istud. Feruerunt enim
ei marmora sub pedibus, sicut ignis ardentis
caminus.
<num>58</num> Quia uero concitus erat pedibus saltum de-
dit, ac si totus pedes adustus. Cum foras exiit,
dictum frigus intemperatum reperit: ualde admi-
rans qualiter homines, qui in ecclesia erant, ibi
stare possent. Ab eis tandem callide perquisiuit,
si frigida sentirent marmora. Respondentes dixe-
runt: "Etiam, propter aeris intemperiem frigidi-
tatem magnam habere intensam." Tunc iterum
beatus Rainerius intrauit ecclesiam, et sicut erat
ceteris, sensit frigidam, <hi rend="italic">gratias Deo</hi> immensas <hi rend="italic">re-
ferens</hi>, qui suam sic per contrarium corripuerat
pigritiam ac diffidentiam. Non enim in Dei serui-
tio aspera debemus timere; sed sicut leo qui ad
<pb n="155"/>
nullius pauet occursum, confidare. Nam ut ipse
Deus dicit: "<hi rend="italic">Si transieris per ignem tecum ero, et
flamma non nocebit in te. Si per aquam, flumina
non operient te</hi>." Et: "<hi rend="italic">Reuela Domino uiam tuam,
et spera in eo et ipse faciet</hi>.".
Quedam nunc de uita eius uobis prelibauimus
et facta et dicta, monstrataque ei a Deo patre
suo, quasi summo digito tetigimus. Quis enim
sanctissime uite sue omnia nunquam scribere
posset? Dictaque et facta et a Deo ei patefacta
que innumerabilia assunt, sicut ipsemet nobis re-
ferebat recitare ualeret? Siquidem antea <hi rend="italic">lingua de-
ficeret</hi>: Nec ab eo omnia, sed que uobis scribimus,
ab eius ore, uestra noscat caritas, sepius audiui-
mus. Nunc ad disscessum eius de Ierusalem Do-
mino iubente, tractatum nostrum uertamus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Sequens pars continet de discessu beati Raynerii
a Jerusalem quomodo predixit Raynerium Bota-
cium ciuem pisanum ad illas partes accessurum
et se cum eo reuersurum ad propriam siue ad ciui-
tatem pisanam.</head>
<pb n="156"/>
<p><num>59</num> <add>A</add>postolus itaque noster Raynerius ex
Aqua, de Raynerio Botacio uiro strenuo, nostra-
tes homines Jerosolima uenientes sepius interro-
gabat, quando ad partes illas uenturus erat. Se
namque in galea una rediturum cum eo affirma-
bat. At illi, quomodo sciret admirantes ab eo que-
rebant. Adserebat se namque bene scire,
Dominumque ei dixisse, atque corpus suum in ec-
clesia Pisis sancte Marie gloriose quieturum esse.
Contigit Raynerium Botacium nobilem prudentem-
que uirum pisanum ciuitate nostra legationem in
Menphyna Babilloniam recipere, et prout mos est
tante nostre ciuitatis, in triremi cum nobilibus ui-
ris et fortibus in Alexandriam, que prius No dicta
est, honorifice applicare. Peracta uero in Babil-
lone mirifice legatione, sicut uotum habebat, Ie-
rozolimis ab Alexandria in Ioppen, que nunc uul-
<pb n="157"/>
go Iaffa nuncupatur, in galea cum suis remigibus
et optimatibus uiris deuertere, dimissaque ibi trie-
re cum aliquantis qui uotum uisitandi loca Domi-
ni habebant, ad sepulcrum Domini nostri
Ierusalem ascendit. Cumque predictus Raynerius
sanctum Raynerium in sepulcri ecclesia reperis-
set, opido exhilaratus est atque eum cum omni-
bus qui secum aderant deprecatus est obnixe, ut
una secum in patriam nostram pisanam remearet.
<num>60</num> Dilectus Deo Raynerius, licet sibi ab ipso
Deo iam de Botacio dictum foret quod cum eo
in galea reuerti deberet, uoluit prius ab ipso re-
sponsum habere, ut cum eius licentia omnia face-
ret et uoluntate. Scrittum namque est: <hi rend="italic">Querite
Dominum et confirmamini, querite faciem eius
semper</hi>. Et sicut ipse idem Dominus in fine cene
sue discipulis dixit: <hi rend="italic">Quia sine me nichil potestis
facere</hi>. Dixit ergo Botacio: "Ite sicut disposuistis
ad flumen et interim patrem meum rogabo, et si
responsum accepero, libenter uobiscum postea ue-
nero; alias pedem ex hoc loco mouero nequeo".
Botacio prudenti uiro eius quoque dictum placuit.
Reuertente autem Botacio cum suis a flumine
sanctum cum omni uigilantia adiit Raynerium ut
sciret si accepisset responsum ambulandi ab Omni-
potente. "Regredimini, ait peruigil in Deo Rayne-
rius, nunc in pace: quod ego et uos optatis nequa-
quam potui impetrare". Tunc Raynerius Botacius
<pb n="158"/>
propter Domini humilis <hi rend="italic">ante eum procidens</hi> ut ad
Dominum intercederet pro eis quatinus salui
reuerterentur rogauit. Audiuerat enim pyratas
in mari fore, et maxime pro ipsis offendendis. Exo-
rator noster ad Dominum Raynerius <hi rend="italic">in osculo</hi> pa-
eis ipsum et suos se dimictens ayt: "In Domini
mei Yesu Christi uobis spondeo uirtute nullos in
uia qui uos offendant inuenire. Properate securi
et in nostram patriam redite cum exultatione." Sic-
que cum lacrimis sequestrati sunt ab inuicem.
<num>61</num> Intercessor assiduus Raynerius ad Patrem
preces solitas, ut sicut promiserat cleri populi-
que sui christiani iam misereretur, incessanter ex-
hibebat. Die uero tersia post Raynerii Botacii di-
scessum, quod diu rogauerat diuinum hoc accipit
eulogium: "Hodie est, inquid, illa dies in qua de
Ierusalem exibis, ducamque te illuc quo tibi pro-
misi. <hi rend="italic">Uade cito</hi>, et in exeundo de Ierosolimis per
paucis loquaris." Reuersus ad suum habitaculum,
dixit ei: "Romana religiosa femina de qua supra
diximus, hospitalis sua ipsa de recessu suo pror-
sus ignorante, omnia uasa in quibus tentaui tibi
cibum preparare fracta sunt et sparsus est cibus.
Et ego, inquid, ipsamet in nocte hac aspiciebam,
pretiosius quod habebam indumentum per aquam
fluere ipsumque amplius non habere. Certa uideor
fore quod cito separaberis ab hac mea statione
et <hi rend="italic">ultra non sum te uisura</hi>." Sanctus Raynerius
quod ab ea dicebatur sciens: "Nolo, ait, precor
te quod dico moleste ferre. <hi rend="italic">Auditum audiui a Do-
<pb n="159"/>
mino</hi>, ut de hac ciuitate hodie exeam, et quo me
ducturus est uadam. Sed aliquantulum turbor,
quia hoc mihi non dixit, cum comode ire ualerem
cum Raynerio Botacio, sicut et mihi multo ante
dixerat me iturum cum eo. Opportet me tamen
facere quod ab illo iubeor." Igitur inuenit sibi asel-
lum, quem super sedit. At suus celatus recessus
non fuit. Tota fere ciuitas ad urbis egressum eum
prestolans peruenit, de tanto quem corporaliter
amittebant thesauro dolentes. Sed <hi rend="italic">Dei uoluntati
resistere nolentes</hi>, ut ipsum detinerent, benedic-
tionem ab ipso accipiunt, postulantes. Ciuitati ip-
si omnia imprecans bona, ubi tamdiu fuerat Deo
seruiens, horas et dies, menses et annos quibus
cum ipsis fuerat ipse et predicti ciues benedicen-
tes. Ceptumque in asello iter conficiens, Acharon
prospere et uelociter uenit. Ibi quoque galeam
et Botacium cum suis remigibus paratos ad tran-
sfretandum repperit, quos iam de Iopem transfre-
tasse autummabat.
<num>62</num> Dom<add>i</add>nus Botacius et sui illum intuentes
leti plaudentesque uie causam inquirebant. At il-
le: <hi rend="italic">"uerbum</hi>, ait, a <hi rend="italic">Domino habui</hi> quo me ductu-
rus est ambulandi." Protinus gaudentes ipsum et
in galeam assumserunt et ommes cum eo letati
sunt. Tunc contigit quemdam consanguineum sanc-
<pb n="160"/>
ti Raynerii in quamdam nauicula galee appropia-
re cui predixerat se cum Raynerio Botacio in galea
reuersurum multo tempore antea. Cuius cum re-
cognouisset uocem Raynerius alius illico surrexit
et ex nomine eum uocans dicensque illi: "Uerum-
ne tibi uidetur, quod de regressione cum Bota-
cio tibi dixit?". At ille, quia uerbum foret uerissi-
mum asseruit. Sed si <hi rend="italic">quis Dei consilium ualet inue-
stigare</hi>? Quando uoluit cum Raynerio Botacio de
Ierusalem exire, mandatum non meruit accipere.
Posteaquam longe iam discesserat, quiuerit impe-
trare. Quare hoc? Quis in secretarium omnipoten-
tis Dei ualebat ad hoc inuestigandum introire? Ne
autem in itinere Deo dilecti Raynerii humanum
aliquod uideretur suffragari adminiculum, permi-
sit omne subsidium sequestrari, et iter dilecti sui
sibi soli reseruari.
<num>63</num> Profunda igitur sulcantes equora galeas
duas de longe uiderunt putantes esse pirratarum,
cum forent Pisanorum imperatori constantinopo-
litano in suo exercitu seruientium. At illi posue-
runt in galea medio signum. Adpropinquantes
autem et recognoscentes alterutrum sese resalu-
tauerunt, inuitantes eos (quia ibi prope erat) quod
ad imperatorem accederent. Sed consilium pru-
dentis nequaquam fuit Raynerii Botacii, ut impe-
ratorem ipsum presentialiter uiderent ad quem
legationem a sua ciuitate nequaquam haberet. Cum
quodammodo ex eorum uerbis perpenderetur, quia
<pb n="161"/>
nolentes uellent eos ad predictum inperatorem
ducere, tunc legatus Dei Raynerius Raynerio
Botacio dixit: "Estne uestre uoluntatis ad
Imperatorem properare?". Raynerius ait: "Nequa-
quam." At ille: "Precipe, inquid, ut remigent." Sta-
timque benedictione hiis qui cum Botacio erant
a beato Raynerio data, ceperunt ille galee, post
nostram trierem remigantes, quasi immobiles re-
manere in mari, paruo temporis interiecto spatio
sese non uidere. Sicque omne ui illud procello-
sum mare pacatum semper et quietum habuerunt,
tamquam nauigantes in flumine quo ad Sarni no-
stri fauces pertingere prospere.
<num>64</num> Tunc legatus Dei Raynerius primum cum
canonicis sancte Marie ciuitatis nostre Pisane ho-
spitatus est, et cum eis ad eamdem mensam suo
proprio cibo et potu utens, ab eisdem ei largito
reffectus est. Postea in capitulo cum eis intrans,
ad Deum reddendas gratias taliter eos allocutus
est dicens: "Putabam ego uos laute et habundan-
ter corpori cibaria dare. Sed, ut uideo, non est
copia uobis, sicut in contrarium autummatur a
multis. Solent enim qui putantur religiosi alios de-
spicere, si uiderint eos carnes manducare. Et quan-
tumcumque manducauerit carnis modicum, quia
ipsi non comedunt, reputant multum. Iste autem
qui in Deum semper erat cernuus, sciens omnia
licere accipere in cibo, nisi ex distinctionis la-
<pb n="162"/>
biorum uoto; magis dolebat super cibi nostri pau-
pertate, quam eius quoquo modo uituperaret qua-
litatem. Non enim esca nos commendat Deo, sed
cor. <hi rend="italic">Quia non quod in os intrat hominem coinqui-
nat</hi>, euangelii iste fidelis obseruator dicebat, <hi rend="italic">sed
que de corde exeunt cogitationes male, adulteria,
fornicationes, furta, homicidia, auarisia, nequitie,
dolus, impudicitia</hi>, oculos malos, <hi rend="italic">et huiusmodi</hi> et
cetera. Ista namque Deo nos reddunt contamina-
tos et sordidos. Escarum autem quod feculentum
est, per uentris emittitur descendentes meatus con-
tiguos. Quod sucositatis est reliquum, occultas per
uias et poros corporis totius nutrit artus." <hi rend="italic">Tetigit</hi>
autem continuo <hi rend="italic">cor eius</hi>, qui scribit hec Deus et
que de <hi rend="italic">Dei</hi> uere <hi rend="italic">amico</hi> dicit, uera sunt ut cum
uiris loqueretur seu mulieribus, sue causam uie
percuntantibus, in ipsa Dei genitricis uenerabili
archiepiscopatus ecclesia, semper adesse secum.
<num>65</num> Sequenti uero die illucescente, ad sanctum
Andream in Kinsicis, honorifice matris eius oc-
casione, quia ibi eius quiescebat corpus, a Matteo
uenerabili monacho, per abbatis mandatum simul-
que a patronis ecclesie illius atque eiusdem par-
rochie uiris nobilibus est perductus. Ibique sicut
in principio retulimus, per aliquantum mansit
tempus. Miracula uero et <hi rend="italic">prodigia multa per eum</hi>
ibi quoque <hi rend="italic">fecit Deus</hi>. Que ideo huic operi nomi-
natim non inserimus, quia presentes non affuimus
<pb n="163"/>
nec ab eo expressim audiuimus. Inde sicut beatus
eum commonuerat Albertus, cuius precibus, ut su-
pra latius diximus, fuit eius interior apud sanc-
tum Uitum illuminatus oculus, placuit ei sancti
Uiti eiusdem ciuitatis locum orandi causa per dies
quadraginta incolere. Quod si omnipotens suam
gratiam in eodem ipsi loco monstraret, uolebat
ibi de cetero continuo esse. Quapropter et mona-
chi sanctique Andree patroni atque parochie eius-
dem uicini super eius disscessu ceperunt nimis
anxii fore. Omnibus quibus ualebant modis et pre-
cibus suis et aliorum nitebantur suggerentes eum
detinere. Sed ut ipse nobis tunc referebat uolun-
tatis Domini non erat plus eum sibi manere.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Qualiter ipso esistente in sancto Uito de Pisis pri-
ma nocte qua ibi hospitatus est splendor magnus
refulsit in domo in qua cubabat diuinitus missus.</head>
<p><num>66</num> <add>F</add>actum est autem in ipsa nocte qua pri-
mum in claustro sancti Uiti sua membra sopori
dedit, tota in qua cubabat domus nimio splendo-
re refulxit. Quem cum duobus ibi secum cubanti-
bus uidit. Statimque quod Deus, qui <hi rend="italic">lux uera est</hi>,
sue lumen gratie in eodem uenerabili loco appa-
reret intellexit. Ferebantur quippe ad eum multi
male habentes lunatici et paralitici Christique no-
<pb n="164"/>
mine inuocato, facto quoque super eis signo cru-
cis inpresso et demonia fugabat, et ceteris
sanitates et remedia prestabat.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quadam muliere demoniaca Gualdrada nomi-
ne ab eo curata est.</head>
<p><num>67</num> <add>E</add>o siquidem tempore ducta est illuc que-
dam mulier demoniaca, nomine Gualdrada, de bo-
nis nostre ciuitatis hominibus orta. Cuius demon
inter alios qui ibi in obsessis corporibus fuerunt
demones, scientia preualebat; multosque sub se
habere satellites iactabat sublimiter aduenientes
cuiuscumque prophetionis, siue Iudei siue Sara-
ceni, quos omnes absque ulla distinxione suos es-
se et sua opera facere asserebat seu etiam quos-
dam christianos iactanter pandebat. Cum hiis id
est christianis assiduum se et omnes demones ha-
bere conflictum, quamquam perdiderant isti,
optinebant <hi rend="italic">gloriare et regnum</hi>. De sanctissimo per-
quisitus Raynerio quid sibi uideretur de eo, re-
spondit in punto Yesu natum fuisse illum.
Repreensus a nobis quia puntum dixerat, adiecit:
"Uestra loquor uulgari lingua; sed hoc scitote, qui
pater suus ei contulit, quam dedit Yesu gratiam,
et ipse natus est in ea. Discipulum habet hic qui
omnia faciet que ipsemet facit." Et statim illum
sancto Raynerio hostendit. Non enim respicere au-
<pb n="165"/>
debat in faciem eius demon iste, propter patris
sui presentiam ostentantis se illi in fronte. Adue-
nientium statim prodebat crimina. Quamobrem
Deo charus Raynerius, <hi rend="italic">uolens omnes homines sa-
luos fieri</hi> et neminem perire, separatim et clancu-
lo, si hic ita se haberent ipsorum inuestighabat
scelera. Conpertisque uitiis per sacerdotem illo-
rum curabat animas, accetta penitentia.
<num>68</num> E quibus unum hominem ante ipsam de-
moniacam iterum uenire contigit. Protinus ipse de-
mon peccatum ex quo penitentiam acceperat, ei
improperauit. Tunc Raynerius sanctus ait: "Quid
est quod loqueris, demon? Iam per penitentiam
crimen suum ipse deleuit." Ad hec diabolus re-
spondit: "Si quis ante me accesserit cum suo pec-
cato, pro quo penitentiam receperit, si tamen an-
te me apparuerit, si uolo, semper ei suum
peccatum impropero, quia memoriam non amit-
to. Si uero de peccatis suis sacerdoti confessus
fuerit, et post tunc primum ad me uenerit, peni-
tus nihili peccati in eo iam cognosco." Et quia
hii qui numquam demoniacum amplius uiderant,
non demonium sed aliquam infirmitatem fore as-
serebant ad comprobandum sue uirus nequitie, a
uiginti seu pluribus mulieribus aliquando simul,
bindas, operimenta silicet capitum auferebat, et
omnes simul in unum adunabat posteaque cuique
suam restituebat. Cum autem uni non suam, sed
alienam restituisset ait illi: "Hanc isti mulieri,
<pb n="166"/>
cuius est restitue, tu tuam ecce tene." Quam etiam
illa cuius erat, sic cum aliis mixtam nequaquam
absque difficultate ualeret discernere. Demon iste
deprecabatur sanctum Raynerium, ne sua senten-
tia ei imperaret ut iret in inferni abyssi. "Quare
me, dicens, flammis trades eternis, ante omnium
futurum iudicium? Quam enim in me sententiam
dabis, pater tuus omnium creatori quem in facie
geris, ratam procul dubio habebit. Habuit tamen
consilium nobiscum semotim, ut illum religharet
in infernum."
<num>69</num> Cum ad ipsum uenissemus nostrum cum
non latuit consilium. Nec mora illud nobis de-
precabatur aperiens, ut sui misereretur, ne ante
iudicii tempus in abysso torqueretur. Mutato ita-
que consilio eum non reclusit in inferno. Recepe-
rat siquidem Dei filius Raynerius potestatem a Deo
patre in quadragena super omnia demonia li-
gandi omnia cum ipso <hi rend="italic">eorum principe Sathana</hi>.
Demon iste dicebat se cum multis demonibus
proiecisse lapides super quadragenam, ut peregri-
num Raynerium eraderent de terra, quoniam
usque ad antichristi tempora ligati super se eius
ferre debebant catenas et dira uincula, propterea
omni moliebantur nisu si quererent eum propria
priuare uita. Nunc attendendum nobis ualde est
si demones cum uirtute et fortitudine sint maio-
res, tantum pauent cruciatus illos eternos: quare
nos, qui miseri sumus et fragiles, non studemus
<hi rend="italic">fructus tacere penitentie dignos</hi>? Mala scilicet no-
stra per penitentiam flendo bona uero a Deo ta-
men donata et postulata agendo. Sed ad mala
peragenda proni quas nunc substinent mali ange-
<pb n="167"/>
li penas nos ad eas currimus peccantes, in eter-
num perferendas.
<num>70</num> Iste quoque demon et perplures allii fere-
bant demones, quia si modicum carnis haberent,
ea operarentur ut gloriosam quam perdiderant re-
cuperarent dignitatem et sedem. Aiebant enim,
quia sine carnis adminiculo penitere non ualerent.
Sed quare hoc? Quicumque namque de peccato
quod perpetratus est penitet, ascendere eum et
surgere quantum cecidit opportet. Diabolus uero
postquam peccauerit, non penitebit, quia in se non
habet naturam aliam ad quam ascendere possit.
Quippe cum unius tantum nature sit homo qui-
dem si peccauerit emendare poterit, cum per car-
nem hoc commiserit. Surgit equidem a carne in
qua iacebat, et ad spiritum, qui in eo superior est,
redire festinat. <hi rend="italic">Qui autem homo in spiritum sanc-
tum peccauerit, remissionem non habebit in eter-
num</hi>, quia non per carnem offendit iste; sed cum
cognoscat opera Dei uere, ex sola inuidia uel su-
perbia dicat opera diaboli fore; per spiritum so-
lum peccans huiusmodi non potest penitere, quia
nequaquam habet quo possit ascendere.
<num>71</num> Tunc sanctissimus Raynerius, coram in-
numera ob hoc plorante turba, in sancti Uiti ec-
clesia fughauit de obsessa femina que per horam
ut omnes sic dicerent stetit quasi mortua. Sed Deo
dilectus Raynerius iactata aqua in os eius, eleuauit
eam tenens manum eius. Hec omnia presentes ui-
dimus et audiuimus.
</p>
</div1><pb n="168"/>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Qualiter sanctus Raynerius eiecit duo demonia a
duabus iuuenculis mulieribus de uicina sancti Uiti.</head>
<p><add>P</add>ost hoc duo tantum eiecit demonia de uici-
nia sancti Uiti predicti, a duabus iuuenculis mu-
lieribus, una nomine Galliana, coram multa cha-
terua, et altera nomine Uethula. Hec sub occasio-
ne caduce gutte, biennio ante auentum almi
Raynerii ad nos, a demonio fuerat uexata. Dum-
que pannos ablueret in Sarni nostri hora, ex in-
sperato cadere eam faciebat in aqua, et domi cre-
bro ad accensam ignis flammam.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head> rend="italic"&gt;De curatione alterius cuiusdam mulieribus a tri-
bus spiritibus imundis.</head>
<p><num>72</num> <add>A</add>liam mulierem de loco qui dicitur Gan-
galandi tres immundos spiritus habentes curauit.
Unus mutus erat ex ipsis. Et subito dum loquere-
tur, ita mutam ut nec labiorum mouere posset red-
debat. Huic quidam qui Cinellus dicitur,
nigromantia uitio doctus, caracteres qui nullarum
habent formam licterarum ei monstrauit ut lege-
ret. Quos coram nobis sic uelociter legebat, ut in
nullo eos in manu tenens dicendo hesitaret cur
popularis et rustica femina foret. Reliquie, que su-
per eius caput ponerentur, illarum nomina dice
<pb n="169"/>
bat in membranis scritta, antequam de eius capi-
te aufererentur.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De curatione cuiusdam uiri mediolanensis a tri-
bus demoniis.</head>
<p><num>73</num> <add>I</add>n cuiusdam uiri corpore mediolanensis
tria demonia habitabant quorum unum licteras
non ignorabat, et qui presentes eramus ut pan-
deret coegimus et dixit: "<hi rend="italic">Deus stetit in synagoga
deorum</hi>", et "<hi rend="italic">Deus deorum Dominus locutus est</hi>",
aiebat se non posse dicere pre nimio quem patie-
batur caumate. Cunque ea predictus Dei dilectus
Raynerius eiceret, exeunte uno, duo que inuase
remanserant: Expecta nos, o sotie, clamabant, quia
statim post te eximus. Secundo egrediente, qui
nondum exierat uociferabatur tersius. Prestolamini
me, per eam quam ad inuicem habemus sotieta-
tem. Uir ille sicque fuit curatus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam alio curato.</head>
<p><num>74</num> <add>Q</add>uemdam de fabricis similiter curauit.
Sed dicebat dominus suus, presbyter Raynerius
sancti Sebastiani, quia demonium non habebat, sed
erat insanus. Quidquid tamen habuerit, eum pro-
culdubio sanauit. Cum staret nobiscum pluribus-
que aliis, uocatus est sanctus Raynerius a quibu-
sdam hominibus de foris. Ille tanquam epi
<pb n="170"/>
scoparetur omnibus studiose intendens, ad fene-
stram supra uiam sese illis ostendit. Qui sese illi
demoniacam ducere retulerunt. Confestim respon-
dens demon ait: "Numquam ante illum me fere-
tis. Ante ego hinc exeo, quam <hi rend="italic">super me manum
posuerit</hi>." Et ea illico mundata est hora.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Quod beatus Raynerius de uiginti corporibus de-
monia fugauit.</head>
<p><num>75</num> <add>N</add>os, qui hec scripsimus, de uiginti cor-
poribus, pre nostris oculis demonia fugata et eo
amplius uidimus, omnia acclamantia ei: "Quia <hi rend="italic">tu
es filius Dei uiui</hi>, supple adoptiuus." Supplicabant
ei pernimium ut ea non demergeret in infernum.
Dicebant enim illi: "Quoniam duos talem et ta-
lem, illos nominando, in tartaros detrusisti, sen-
tentiam in eos ferens, quam cunctipotens ratam
habuit, quia nolebant obedire tibi." Multi uero in-
tuentes in illo tempore demonia in obsessis appa-
rere corporibus, dicentes admirabantur: "Unde
hec nostris se manifestauere temporibus, cum
numquam amplius similia uiderimus? Uere iste
ea secum tulit de ultramarinis partibus, quia nunc
unus demon alium expellit demonem. Qui uero Sa-
tana ligare uenerat, quem in multis ante ligaue-
rat, <hi rend="italic">quam de hoc mundo ad suum iuerit Patrem</hi>,
de obsesis eiciebat cum uasis, quo sibi a Patre
Deo hanc comprobarent datam fore potestatem.
Cum enim quis <hi rend="italic">opera Dei agit</hi> et desiderat, in hoc
omnino ligatur, et ab ipso procul relegatur Sata-
<pb n="171"/>
nas." Perplurimos uirorum et mulierum numerus,
karissimi, Rainerii uitam et actus imitantes, se-
culum et ita iam Sathanam per Domini gratiam
calcant; in illo <hi rend="italic">tamquam in speculo</hi> Iesum Domi-
num et Saluatorem <hi rend="italic">contemplantes</hi>, et in sese <hi rend="italic">con-
formantes</hi>. Cun enim ipsa et nomine Domini Iesu
et saluatoris Christi, Patrisque eius et sancti Spi-
ritus ab utroque procedentis demonia fugabat et
<hi rend="italic">infirmos sanabat</hi>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De filio cuiusdam mulieris a frebre curato per
beatum Raynerium.</head>
<p><num>80</num> <add>Q</add>uedam mulier, secundum seculum diues,
cum <hi rend="italic">unicum haberet filium</hi>, nomine Suauithum,
et medici omnes predicerent, illum de frebre qua
tenebatur moriturum, incipiebat enim mori; festi-
na ad sanctum Andream, ubi aduc sanctus Ray-
nerius manebat deuenit <hi rend="italic">genibusque eius prouoluta
in faciem procidit</hi> eiulans et filium unicum nimis
plorans. Beatus Raynerius in spiritu preuidens sa-
nitatem futuram, ipsam consolabatur dicens illi:
"Uade cito, quia <hi rend="italic">filius tuus uiuit</hi> et sanus erit, <hi rend="italic">iam-
que eum frebris dimisit</hi>." At ilia: "Non ibo, ut
<pb n="172"/>
morientem uideam filium meum, non recedam, sed
hic ego moriar." Iterum ait illi: "Uade secura, quia
inuenies qui dicent tibi in uia, quia filium tuum
iam febris dimiserit." Credidit igitur sermonibus
eius quem dixit et abiit. Et ecce iuxta Sarni pon-
tem quemdam medicum urinam quamdam iudi-
cantem reperit. At illa dixit: "Cuius est urina hec,
domine mi?". Medicus respondit: "Cuiusdam qui
febrem habebat et euasit." Pueri autem qui uri-
nam detulerant dixerunt ei: "Suauithi nostri est,
et febris dimisit eum et multum melioratus est."
In domum reuersa filium suum se bene habere
inuenit, sicut Spiritu Dei futurorum prescius fir-
miter prenuntiauit. Exinde <hi rend="italic">mirabilia que Deus</hi> in
sancto suo <hi rend="italic">faciebat ipsa et domo eius tota</hi> certis-
sime <hi rend="italic">credidit</hi>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De obitu et sepultura ipsius beatissimi Raynerii.</head>
<p><num>124</num> <add>S</add>ed et de eius obitu sollempni inter alios
pauca, fratres, uideamus. Ad huius itaque obitum
sanctissimum omnis clerus et sacerdotes, abba-
tes necnon priores monachi et sanctimoniales ce-
terique uenerabilium ordinum non inuitati, Deo
in ipsis hoc agente, omnes ad sanctum Uitum ue-
nire festinarunt. Et ita in beate Dei genitricis au-
lam honorabili et precelsa unanimiter
conuenerunt. At sacerdotes eius portantes in fe-
<pb n="173"/>
retro sacratissimum corpus a sancti Uiti locum
usque ad predictam Dei genitricis Marie ecclesiam,
dignum et Deo charum obsequium prebuerunt.
Quique clericorum, etiam laici, sicut in sollempni
festiuitate Ipopanti Domini cereos in manibus ac-
censos ferebant. Et qui in hac corporali uita blas-
phematores illius extiterant, siquidem de ipso bla-
sphemantes aiebant: "<hi rend="italic">Non est hic homo a Deo</hi> qui
se sic collaudat." Sed, ut supra retulimus, <hi rend="italic">secre-
tum Regis abscondere bonum est, opera eius reue-
lare ad confitendum</hi> nomini sanctissimo eius
<hi rend="italic">mirificum</hi> est angelis Raphael Thobie hanc sen-
tentiam commendante. Hii inquam tales et talia
de illo euomentes, eius pre ceteris erant exequiis
obsecundantes. Omnis nostre ciuitatis pisane po-
pulus quique in ea erant aliarum nationum conci-
to ibant gradu obsculari manus et pedes ipsius.
<num>125</num> Membra quidem nil rigiditatis in se habe-
bant quin potius senper humecta erant et sudan-
tia flexibiliaque sicut uiuentes alicuius. Pre
innumera uirorum et mulierum pauperum ac puel-
larum frequentia de coro eleuatus, delatus fuit in
pulpitum. Nec idcirco minus ascendebant ad eum
tangendum et uidendum. Uestimentum quo tege-
batur, uidelicet pilurica et ipsius ad lumbos cinta
<pb n="174"/>
corrigia in infinitas partes, ut pro reliquiis habe-
rent est diuisa. Multi in eius manibus positi sunt
panes, ut benedictionem supernam ab ipsius tac-
tum reciperent. De quibus multi febricitantes et
alii infirmi postea sunt curati, ut celestem in pa-
nes illos superfluam foret gratiam liquido clare-
ret. Nec erat super terram homo uiuens qui
recordari quiret ad alicuius exequias tot gentes
conuenisse a mane usque ad uesperam infiniti po-
puli euntes et redeuntes hoc perdurasse. Nec prop-
ter estatis incipientis feruorem de carne eius
aliquid mali odoris exilarasse, quin ymmo per ho-
rarum aliqua interualla odoribus nimis et suauis-
simis locum ubi erat replesse.
<num>126</num> Tunc demum sanctissimum illius cor-
pus per sacerdotes ministros est deuotissime tra-
ditum sepulture. Uenerabilis tamen eiusdem Pi-
sane ciuitatis archiepiscopus, nomine Uillanus, qui
usque a mortem eo tempore fuerat infirmus ex
egretitudine tunc conualescens, debilis ualde, Deo
id in cor eius inspirante, non inuitatus ad cele-
brandum missam uenit. Quam nec prius per mul-
tum cantauerat, nec postea tempus cantauit sue
causa infirmitatis. Ac multi adstantes non pro mor-
tuis missam audiebat, sed celebritatis cuiusdam
maxime, obnixe admirantes eorum auribus <hi rend="italic">Glo-
ria in excelsis Deo</hi> personabat. Interrogatus uero
<pb n="175"/>
predictus uenerabilis archiepiscopus, se mortuo-
rum peregisse affirmabat. Unde perspicuum est
angelorum ministerium et cum <hi rend="italic">Gloria in excelsis
Deo</hi>, uoces depromsisse altisonas. Ut quod Domi-
no nato exibuerunt in terris, hinc delectarent ase-
cle suo nascenti in celis. Migrauit autem sexta
feria in sero die scilicet qua maior non est in toto
anno.
Tunc celebratur huius sanctissimi et Deo di-
lecti Raynerii in celis natiuitas et in terris sum-
ma festiuitas biduo anno millesimo centesimo
sexagesimo primo quintodecimo kalendas Iulii
mensis Junii septimo decimo die.
<num>127</num> Tumbam in qua sanctissimum corpus il-
lius quiescit, consules dederunt prenominate ciui-
tatis ut in eo eius inpleretur prophetia, quam nobis
et magistro Hugoni, phisicalis doctrine sciencia
reddimito, retulit. Tunc nobis beatus Rainerius ait:
"Meum corpus in tumba ponite, quia <hi rend="italic">mihi promi-
sit Deus</hi>, quoniam multi ad meum sepulcrum in-
firmi reciperent sanitatem." Predictus autem
magister Hugo subdidit: "Et quis eam nobis da-
bit?". "Consules tumbam dabunt in qua meum po-
netur corpus", statim respondit: Quinque autem
consulatus transierant, et prophetia adinpleta est.
Nam cum nos tumbam non eque bonam prepa-
<pb n="176"/>
rassemus, consules unanimiter dixerunt: "Non hic
requiescet in hac tumba, sed nos eam dabimus."
Et sic hanc ubi nunc iacet suis preparauere in
ecclesie angulo manibus, ubi demoniaci multi cu-
rarentur, ceci illuminantur, elisi eriguntur et
innumera per eum beneficia, terra mareque
petentibus cotidie prestantur. Mansit uero beatis-
simus Raynerius ex Aqua ad nos de ultramare ue-
niens, corporali nobiscum degens presentia
septtennio, suo nos doctrine lumine senper illu-
strando. Prestante Yesu Christo et Saluatore no-
stro, qui cum Patre et Spiritu sancto uiuit et re-
gnat Deus et permanet gloriosus et equalis
sempiternus et inmortalis, nostras preces exau-
diens, initium creature omnis, in secula seculo-
rum. Amen.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quadam utramque manum contracta haben-
te curata ab ipso.</head>
<p><num>130</num> <add>U</add>xor Botelli de flumine Auseris habebat
manus contractas, et per uisionem dixit ei beatus
Rainerius: "Accipe baculum hunc, quia sana es."
Tunc reuersa ad se (nesciebat enim si dormiret)
inuenit manus suas sanas. In mane uenit ad tum-
bam eius, portans secum manum ceream et stetit
ibi fere per totum diem, ut ab omnibus uidere-
tur. Eadem postea cinxit tumbam beati Rainerii
<pb n="177"/>
cum candela, referens de hoc gratias Deo et bea-
to Rainerio.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De tempestate maris sedata.</head>
<p><num>88</num> <add>B</add>eneincasa, canonicus et diaconus, dum
esset apud sanctum Uitum coram beato Rayne-
rio, fuit ibi iuuenis qui renunsiauit ei hoc mira-
culum magnum. Erant due naues in partibus
Romanie in maxima tempestate. Una quarum cum
omnibus hominibus disparuit, ipsi autem qui erant
in alia naui in eodem periculo erant, et iste unus
erat de illis. Unus ex eis dixit sotiis suis se habe-
re de aqua benedicta beati Rainerii. Dixerunt ei
sotii ut proicerent illam in mare, si forte Deus
remitteret eam tempestatem; qua proiecta <hi rend="italic">facta
est tranquillitas maxima</hi>, ac si numquam esset mo-
tum mare, et saluati sunt.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Quodam puero mortuo suscitato per beatum Rai-
nerium.</head>
<p><num>89</num> <add>L</add>ambertus lanista de sancto Georgio de
Porta Maris habebat unicum filium qui propter
<pb n="178"/>
fluxum dissenterie in extremis laborabat. Tandem
dixit puer patri suo predicto: "Pater, duc me ad
sanctum Rainerium, et sanus ero." Pater cum quo-
dam fratre suo dum puerum ferrent, mortuus est,
cum uenissent iuxta domum Richucii. Tunc pater
dixit fratri suo: "<hi rend="italic">Puer mortuus est</hi>, redeamus." Re-
spondit ei frater eius: "Postquam puer dixit, "Sa-
nus ero", portemus eum homini Dei, et uideamus
quid fiat." Itaque portauerunt ad sanctum Uitum.
Tunc beatus Raynerius dixit eis: "<hi rend="italic">Puer</hi> iste <hi rend="italic">mor-
tuus est</hi>." Responderunt ei: "Ideo tulimus eum ad
uos, quia puer dixit, quod si ferremus eum ad
uos, sanus esset." Tunc beatus Raynerius cum cul-
tello aperuit dentes eius, et de sputo posuit in ore
pueri, et <hi rend="italic">oscitauit in os pueri ter</hi>, et confestim puer
uocauit patrem. Tunc beatus Rainerius <hi rend="italic">precepit</hi>
patri eius ut <hi rend="italic">nemini diceret</hi>, quia die crastina puer
iste sanus erit sicut unquam fuerat; quod et fac-
tum est. Altera die iuit puer ad tabernam, quam
surgeret pater eius de lecto. Rumor tamen exiit
per ciuitatem, quod beatus Rainerius susscitasset
mortuum puerum. Tunc pater intra se dixit: "Ni-
si propalauero hoc, postquam populus dicit hoc,
forte Deus auferet eum michi." Et tunc duxit pue-
rum ad uidendum per ciuitatem iuxta Sarnum, di-
cens uelle se iurare quia mortuum portauerat ip-
sum ad beatum Rainerium.
</p>
</div1><pb n="179"/>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De demonibus proicentibus lapides contra quos-
dam pueros fugatatis per aquam benedictam.</head>
<p><num>90</num> <add>D</add>uo homines morabantur in Burgo sanc-
ti Uiti, quisque habens filium suum quos mitte-
bant simul ad herbam faciendam ad pabulum
equorum. Qui pueri quoqumque uellent secare her-
bam, statim lapides et glebe proiciebantur super
eos, ita ut pueri fugerent et sine herba reuerte-
bantur. Tunc patres eorum uerberabant eos, quia
dicebant eos ludere simul. Tandem patres eorum
credentes illis, tulerunt arma sua, et iuerunt cum
pueris pro herba ut scirent qui essent qui proice-
rent lapides et glebas super pueros. Cum pueri
cepissent secari, statim lapides et glebe proiette
sunt contra patres et pueros. Et ita aufugerent
non uidentes quis proiceret contra eos. Et sic ue-
nerunt ad beatum Rainerium, et dixerunt omnem
euentum rei. Tunc beatus Raynerius benedixit pue-
ros, et <hi rend="italic">dedit eis bibere</hi> aquam benedictam, et pa-
nem benedictum ad manducandum. Et talem
sententiam contra demones dedit, ut si anplius la-
pides uel glebas uel aliud proicerent contra pue-
ros, ut de cetero in infernum descenderent usque
<hi rend="italic">ad diem iudicii</hi>, fuerunt pueri facere herbam et
numquam amplius eis contigit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quadam mulier quam beatus Rainerius curauit.</head>
<p><num>133</num> <add>A</add>ldigarda de Poio de prouincia mortuo
<pb n="180"/>
uiro apud Uicum Pisanum, tanto merore afflita
est ut nec de letto surgere posset, et occulis pre
lacrimis cecata est. Tandem uouit se beato Raine-
rio, et de letto surrexit et uidere cepit. Ideo uenit
ad tumbam beati Raynerii gratias referre cum
oblationibus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam presbitero a morbo caduco libero.</head>
<p><num>91</num> <add>P</add>resbiter Rolandus de Cafagio Regio
grauiter molestabatur a gutta caduca, et sepe
in nocte, ita ut nullus ualeret iacere in camera
ubi erat cum eo. Uenit igitur ad sanctum Rayne-
rium apud sanctum Uitum. Tunc beatus Rainerius
dixit ei: "<hi rend="italic">Si credis quod Dominus missit me</hi> pro
salute, <hi rend="italic">sanus eris</hi>." Respondit: "Firmiter <hi rend="italic">credo</hi>."
Tunc signauit eum signo saluifice crucis, et dedit
ei aquam benedictam bibere, et panem benedic-
tum sumere. Mira res! Certificauit eum beatus
Raynerius, quia amplius infirmitatem illam non
haberet, et numquam amplius habuit. Et precepit
ei ut publice non diceret, ne qui erant increduli
maiori affligerentur liuore et culpa. Multi queren-
tes qualiter sanus factus esset, habentes eamdem
infirmitatem, secreto misit eos ad beatum Raine-
rium, et curati sunt similiter.
</p>
</div1><pb n="181"/>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam iuuene claudo curato a beato Rainerio.</head>
<p><num>133</num> <add>Q</add>uidam iuuenis de Arena erat claudus
utroque pede. Uenit ad tumbam beati Rainerii cum
croceis in obitu eius, et stans ibi in sero erectus
est, et cucurrit ipsemet sonare tintinnabulum ad
laudandum Dominum. Postea per mensem seruiuit
tumbe Rainerii sanctissimi portando aquam a
puteo.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam uiro grauiter infirmo et de pedes in-
flatos habente curato a beato Rainerio.</head>
<p><add>Q</add>uidam uir de sancto Paulo de ripa Sarni
grauiter infirmabatur, et pedes habebat inflatos
ualde ita ut medici desperarent de uita eius. Uo-
cauit itaque fratrem quemdam quem habebat, et
dedit ei funiculum cum quo ligauit pedes suos,
et obtulit beato Rainerio pedes cereos similes suis.
Mira res! In sero hoc uouit: in mane nichil tumo-
ris erat in pedibus et de infirmitate statim con-
ualuit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quadam muliere curata a febre grauissima.</head>
<p><num>135</num> <add>Q</add>uedam mulier de eadem ciuitate, no-
mine Mingarda, habebat filiam paruulam nomine
Margaritam que grauissima patiebatur febre.
<pb n="182"/>
Uouit igitur se daturam ymaginem ceream pro fi-
lia sua beato Rainerio, et protinus conualuit filia
eius a febribus. Mutauit mentem eius mater, sci-
licet se non daturam ymaginem ceream. Mira res!
Confestim recidit filia eius in eadem egritudinem
et facta est per triduum muta. Tunc mater eius
cognoscens culpam suam, iterum ex omni mentis
puritate repromissit quod primum spoponderat.
Res nimis stupenda eodem momento locuta est
puella, et surrexit de lecto et ambulabat sana. Hoc
coram multis narrauit nobis mater eius ante tum-
bam beati Raynerii filia presente, et obtulit yma-
ginem quam deuouerat.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam puero qui ceciderat de duobus solariis
a beato Rainerio liberato.</head>
<p><num>136</num> <add>Q</add>uedam mulier nomine Uiuiana habebat
filium puerum nomine Angelellum. Qui cum esset
in turre Botacii iuxta Sarnum sita, cecidit de duo-
bus solariis eiusdem turris et stabat quasi exani-
mis. Mater <hi rend="italic">plorans et eiulans</hi> uouit eum beato Ra-
nerio, clamans et ipsum inuocans cum magna
deuotione. <hi rend="italic">Mirabilis Deus</hi>! Surrexit puer absque
ulla lesione quasi non cecidisset. Mater pueri hec
coram multis audientibus nobis retulit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quadam mulieri ab idropisi curata.</head>
<pb n="183"/>
<p><num>137</num> <add>Q</add>uedam mulier paupercula ueniebat ad
sancto Angelo grauata morbo ydropisis tumidissi-
mo uentre. Nocte uero quadam hospitata est ad-
pud quemdam hominem. Et nocte apparuit illi mu-
liercule per uisionem beatus Raynerius dicens il-
li: "Ueni ad tumbam meam Pisis ubi corpus meum
quiescit, et sana facta es". In mane inuenit uen-
trem suum detumuisse, et pre gaudio mo-
strauit hospitatori suo et querebat ab eo quis es-
set sanctus Raynerius qui erat Pisis, quia de eo
nichil audierat unquam. Uenit postmodum Pisas
ad tumbam eius sana et obtulit ibi circulum can-
dele mire magnitudinis quante uenter eius erat.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De muliere ceca et illuminata.</head>
<p><add>Q</add>uedam mulier de Sala de episcopatu luca-
no ceca erat, nomine Cigula, siccis aculis in capi-
te eius; hec iuxta obitum eius in octaua sancti
Petri uenit ad tumbam beati Rainerii cateruis mul-
tis ibidem existentibus. Factus et auditus est in
fronte eius sonus quasi nucis fracte, et <hi rend="italic">aperti sunt
oculi eius</hi>, et lumen recepit clare omnibus assi-
stentibus ibi laudantibus Dominum Deum
nostrum.
</p>
</div1><pb n="184"/>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam curato et peccato obcultum cogitatu
ab eo.</head>
<p><num>94</num> <add>H</add>enricus Romelle patiebatur dolore latis
cum apostemato pleuresim deficiebatque spiritus
in eo propter puncturam et dolorem pleuresis. Iste
semper inuocabat nomen beati Raynerii. Bernar-
dus quondam Maragonis ibi erat presens, et dixit
ei: "Tu magnam fidem habes in homine isto." Hen-
ricus predictus uolebat mittere pro aqua eius be-
nedicta ad sanctum Uitum; predictus Bernardus
dixit ei: "Mitte postquam tantam fidem habes in
eo sed non spuat ibi." Respondit: "Ergo fidem ha-
beo in eo, quia que sunt eius me liberabunt."
Missit Porratellam cum quodam famulo suo Fla-
mine nomine ad beatum Rainerium pro aqua be-
nedicta. Qui benedicens aquam dixit: "Dictum est
michi in aurem quedam de peccata predicti Hen-
rici." Et dixit beatus Rainerius Porratelle: "Uade
et dic ei, quia cras ueniet ad eum Archipresbiter,
et illud peccatum quod non uult confiteri, illud
confitebitur ei primum." Sicque factum est alia
die. Et dedit ei beatus Raynerius de corrigia sua
ut eum tangeret, et fuit ibi de capillis suis et
sclauina sua. Et dixit ut ponerent super aposte-
ma pleuresis, et numquam dubitarent quia sanus
esset. Et similiter misit ei aquam benedictam et
panem et assumptis illis et corrigia posita super
pleuresis. Mirandum ualde! Omnibus medicinis
ablatis, statim fractum est apostema et copiose
<pb n="185"/>
cepit excreare saniem et dolor fugit ad anchas;
et statim aposuit ibi corrigiam et omnino cessauit
dolor, et statim post <hi rend="italic">sanus factus est</hi>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De puero quodam a grauissima infirmitate li-
berato.</head>
<p><num>140</num> <add>U</add>illana nobilis mulier uxor Lanfranchi
de Uada habebat filium paruulum grauiter infir-
mum, ita quod nullum sumebat cibum et ita ca-
debat collum quasi esset exanimis, et similiter
faciebat cetera membra. Uouit illud mater sua
sancto Raynerio quod si Deus redderet sibi sanum
per merita eius, cingeret tumbam eius. Deuotio-
ne matris exauditio secuta est, protinus enim
puer cibum sumpsit et post paucos dies integre
conualuit. Unde et in octauis apostolorum Petri
et Pauli cum puero ad tumbam sancti Raynerii
uenit, et uotum suum sicut promisit compleuit.
Hoc mater nobis retulit multis audientibus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam detento a Saracenis et liberato mira-
culose a beato Rainerio.</head>
<p><num>95</num> <add>B</add>entiuenga filius Ildebrandi Geugi, dum
<pb n="186"/>
uellet ire negotiatum sulcando mare iuit ad sanc-
tum Uitum ad beatum Raynerium, ut prius bene-
dictione eius munitus incederet. Qua accepta dans
ei ad portandum aquam benedictam et panem, di-
xit ei sanctus Raynerius: "Ecce uade securus, quia
nulli poterunt te retinere contra uoluntatem
tuam." Predictus iuuenis factus securus ylaris iter
suum cepit per multas eundo multo tempore ter-
ras. Uenit tandem Tunichium cum sotiis suis ui-
ginti quinque, ubi obsessi sunt a Mathemutis cum
Saracenis ciuitatis. Sed capta ciuitate occisi non
sunt quia erant de pisanis qui habebant pacem
cum Mathemutis eisdem. Predictus Bentiuenga
cum uno Ianuense ductus est ab eisdem in Affri-
cam. Reliquis sotiis remanentibus Tunichiis, ce-
perunt autem Mathemuti obsidere Affricam. Et isti
duo predicti positi sunt in chathenis ferreis. Fue-
rant iam in cathenis uiginti quinque diebus. Tunc
predictus Bentiuenga dixit Ianuensi: Uoueamus
nos sancto Raynerio ut eripiat nos de istis cathe-
<pb n="187"/>
nis: quod et fecerunt Deo hoc celitus faciente. Iac-
tata est statim sagipta de ciuitate Affrica Mathe-
mutis, cum breue scriptum litteris latinis. Tunc
Amnira Mumm iussit uocari istum Bentiuengam,
ut legeret eis breue illud, cum multi essent in
exercitu suo et mangarizati, qui bene sciebant lege-
re et exponere. Respondit Bentiuenga: "Non ueniam
nisi mihi et sotio cathene trabantur." Ducti sunt ita-
que sine catenis ut legerent breue. Legit autem
breue ante principem ipsius Ammire. Non enim
uadit aliquid captus ante ipsum, quin uel fiet Sara-
cenus, uel occidatur si non fit. Ab eo die stabat sine
cathenis in exercitu, sed reuerti non poterat.
<pb n="188"/>
<num>97</num> De rei serie multa intermittimus, quia ue-
nimus ad id, quod beatus Ranerius ei prestitit.
Uouerunt se itaque beato Raynerio ut possent
reuerti in terram suam. In sequenti nocte appa-
ruit huic Bentiuegne per uisionem beati Ra<add>yne-
rii</add>, dicens ei: "Alacri animo esto, et uade hodie
ante Ammiram; et audies unde letaberis, et tibi
faciet quod alii non adhuc fecit." Iste dicebat etiam
quia et oculus corporis uidit cum tunc. Iuit ita
ad Amirram, conuocauit septem senes et dixit ei
ut darent sententiam si mori deberet iste, qui iue-
rat ante eum. Responderunt: "Non debet mori,
quia est de habentibus pacem nobiscum et etiam
sua debant ei restitui." Tunc dominus donauit ei
mille byzantios, et dedit lictera ut omnia ei resti-
tuerentur: sicque factum est. <hi rend="italic">Agamus gratias Deo</hi>,
et beato Raynerio de liberatione huius tam pro-
spera. De pane et aqua benedicta, quam portauit
secum multos curauit Saracenos a febribus et aliis
infirmitatibus: unde laudabilis Deus qui beatum
Ra<add>ynerium</add> etiam inter Saracenos glorificauit hoc
miraculum tam grande.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De mulieri uolenti ingredi ecclesia sancti Andree
<pb n="189"/>
ad uidendum sanctum Rainerium, cui mulieri porte
ante diuinitus et miraculose fuerunt aperte.</head>
<p><num>97</num> <add>I</add>olitta, soror episcopelli de ecclesia sanc-
ti Ambrosii, iuit ad beatum Rainerium ad sanc-
tum Andream, cum uiro suo et alia muliere, et
matre sua iam <hi rend="italic">facto sero</hi>. Cum autem peruenisset
ad ecclesiam, inuenerunt ianuas serratas ipsius ec-
clesiae. Pulsantes fortiter et impingentes in por-
tas intrare non potuerunt. Predicta Jolitta dixit
matri: "Postquam intrare non possumus, ite et uos
et state cum conuersis mulieribus assistriis que
hic sunt, quia ego unquam sum recessura hinc,
nisi beatum Rainerium uideam." Tunc illi euntes
ipsa apodiauit se portis et dixit: "Beate Rainerii,
adiuua me et mecum sis." Tunc porte, quod ual-
de est mirabile, ceperunt sub spatulis eius cedere
et omnino aperte sunt. Tunc ualde leta de mira-
culo, <hi rend="italic">magna uoce</hi> uirum suum et reliquas concla-
mauit. Qui uidentes tam stupendum miraculum,
leti ecclesiam ingrediuntur. Beatus itaque Rayne-
rius cum iaceret in ecclesia, audiuit eos per ec-
<pb n="190"/>
clesiam ambulantes et uenit ad eos, querens ab
eo quomodo ecclesiam intrassent. Narrauit Iolit-
ta rem gestam. <hi rend="italic">Retulit</hi> ipse <hi rend="italic">gratias Deo</hi> et benedi-
xit eos, et miro repleti sunt odore. Narrauit hec
quod suus mirum senserit odore, qui corpore
suo multum infirmabatur, putans ob hunc odo-
rem debere liberari. Cui beatus Rinerius respon-
dit: "Ne putes quia sanetur; erit quippe anima eius
boni odoris Deo, sed ipse nequaquam sanabitur."
Qui numquam sanatus est, sed in eadem die reuo-
luto anno, sicut beatus Rainerius dixerat, ad Do-
minum migrauit. Hec nobis Jolitta retulit,
presente muliere que secum fuit ibi.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De muliere quadam ancilla cuiusdam a compedi-
bus et catenis fereis diuinitus liberata per inuoca-
tionem sancti Raynerii.</head>
<p><num>98</num> <add>E</add>rat ancilla quedam nomine Massaiola Al-
bertini Tonsi, de ecclesia sancti Simonis Porte ma-
ris; huic dominus suus miserat catenam ferream
in utroque crure, et affixerat ipsam cathenam
spannalibus acutis in longum, ut nullatenus se in-
de mouere posset. Hec dum sic cohartata esset
cepit dicere: Deus sancti Rainerii, solue me ab hac
<pb n="191"/>
cathena per quem et propter quem multa assidue
<hi rend="italic">facis mirabilia</hi>. Manebat autem tunc beatus Ray-
nerius apud sanctum Uitum, et res mira accidit
ualde. Accepit sticcatellos de terra et cepit mitte-
re sub bulla acutorum et statim prosilierunt. Illa
stupens miraculum remisit acutos in eadem fo-
ramina, donec in nocte fugeret ad sanctum Rai-
nerium, <hi rend="italic">referre gratias Deo</hi> et ei. Nocte facta sen-
per inuocans beatum Raynerium, exiit de domo
cum cathena et nemo eam sensit; et cathena ita-
que perdidit sonum, ac si de alico metallo non
esset. Uenit itaque ad sanctum Uitum et tetigit
portas atrii. Ianitor quasi paratus staret ad eam
recipiendam statim aperuit ei; et eam audita, mi-
sit eam stare cum uxore Caciopoli qui tunc infir-
mabatur ibi donec dies illuxerit, et tunc diceret
beato Raynerio. Officio noctis peracto uenit ad
eam cum monachis beatus Raynerius, uidensque
eam positam in mundissima cathena causa itine-
ris audita illuc, cepit beatissimus Rainerius tup-
pam cathene manu tangere coram monachis
dicens: "Uideamus si Deus uelit eam soluere ab
hiis uinculis." O inmense Deus, cuius <hi rend="italic">omnia obe-
diunt uoluntati</hi>! Mox speldor processit de tuppa,
et traxit mulieri cathenas, dantibus Deo gloriam
de tanto miraculo.
<pb n="192"/>
<num>99</num> Postea misit Raynerius pro domina eius
que recusabat ad eum uenire, dicens quod iam
precipiet mihi, ut faciam eam liberam. Tandem
suasa a nuntio uenit. Redidit ei ancilla data ab
ea fide christianitatis beatus Raynerius data <hi rend="italic">osculo
sancto</hi> Christi uice, quod non amplius eam in com-
pedibus tota uita sua nusquam poneret. Et dixit
domine illius: "Quia non cognouisti ancillam tuam
in Christo esse sororem tuam, sed duriter egisti
aduersus eam, ecce ob hoc uerberaberis a Deo du-
riter." Infra illos tres dies maritus rupit in mare,
et omnia que secum habebat perdidit, et filia eius
mortua est in mense illo, et amisit triginta nouem
libras de dote eiusdem filie, et uir eius mortuus
est anno illo. Hec nobis retulit ipsa ancilla, iam
facta libera, plorans ad tumbam beati Raynerii.
<hi rend="italic">Referamus</hi> inmensas <hi rend="italic">Deo gratias</hi> qui et tanta per
seruum suum operatus est et per os eius uera et
ineuitabilia factus, et ipsi seruo eius reuerentiam
exhibeamus quia tantum diligit Deus et Dominus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam puero liberato ab infirmitate per me-
rita beati Rainerii.</head>
<p><num>140</num> <add>E</add>rat quidam puelrulus duorum uel trium
annorum nomine Faber, adpud Hesam qui per
<pb n="193"/>
diem et noctem amisa loquela quasi mortuus, et
non acepto cibo aut potu steterat. Uouerat eum
pater et mater beato Rainerio, quod si eis redde-
ret puerum portarent eum ad tumbam eius, et
reuerentiam de suis exiberet. Peracto uerbotenus
uoto statim puer locutus est et cibum petiit et
potum. Postea autem parentes eius ad tumbam
beati Rainerii eum cum reuerentia promissa ei-
dem Rainerio ex Aqua almo obtulerunt narrantes
omnia que a nobis scripta sunt.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De aqua effusa de uase per fundum miraculose.</head>
<p><num>100</num> <add>A</add>daleta uxor Uercedi iuit ad beatum Ray-
nerium ad sanctum Uitum portans secum quen-
dam urceolum opere saraceno factum, plenum
aqua ab eo benedicenda. Que cum uideret quia
de sputo poneret in aqua benedicenda in uasis alio-
rum, rogabatur a permultis siquidem ut hoc face-
ret quia <hi rend="italic">caritas omnia sperai, omnia credit</hi>,
existimabat sic uelle omnes; et ideo in omnibus
uasculis ponebat; predicta hec uidens dixit intra
se: Nequaquam benedicet mihi meam aquam. Po-
suit itaque hanc aquam in uase suo super qua-
dam archam quam poterat uidere beatus
Rainerius. Audite rem mirabilem. Statim tota aqua
exiit ex uase illo plumbato inferius. Ouod aspi-
ciens sanctus Rainerius subrisit, sciuit autem hoc
Spiritu sancto Et dixit mulier illi: "Gisle, uade,
<pb n="194"/>
tolle uas tuum". Et similiter mulieres dixerunt ei
quia uacuum esset. Illa hoc ualde amirans obstu-
puit, cum uas esset firmissimum et quasi lapi-
deum. Dixit itaque beatus Rainerius: "Uade,
reinpleque, quia fides tua hoc fecit." Illa excusans
se aiebat: "Propter sputum quod ibi apponebat,
non tuli ante uos ad benedicendum." Portauit pre-
dicta Gisla ipsum idem uas aqua plenum ad bene-
dicendum. Quo benedicto, ymo aqua ipsa benedic-
ta, substinuit uas aquam in se sicut prius facie-
bat, ita ut nec stilla a quacumque parte aque de
uase ipso irrupisset. Cauamus itaque incredulita-
tem matrem omnis boni tollendi et a Deo
recedendi.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De aqua benedicta ad uiro Dei Rainerio conuersa
in uinum diuinitus.</head>
<p><num>101</num> <add>B</add>uoso topparius portauit in suum uas
aquam ad benedicendum quam ipse suis manibus
ausit, hanc benedictam domum suam reuexit, et
in arca sua reposuit. Alia die ait uni de pueris
suis: "Uade, afer mihi de aqua uiri Dei, ut ex ea
bibamus pro sanitate corporis et anime." Qua in
uase uitreo allata, erat <hi rend="italic">uinum factum aqua</hi> miri
<pb n="195"/>
odoris et aurei uiuidi coloris et optimi saporis.
Tunc Buoso ait puero: "Hec non est illa aqua
quam posui in archa. Uade cito et fer uas ipsum
a me cum aqua que est ibi." Quod effectum est.
Reperit enim uinum eiusdem supradicte indiuidui-
tatis: de quo <hi rend="italic">dans gloriam Deo</hi> qui talia operatur
ad honorem serui sui et renouat miraculum quod
per ipsum dignatus est in nuptiis operari. Perplu-
rimis autem ipse Buoso topparius narrauit et pre-
dicauit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam liberato a febribus.</head>
<p><num>141</num> <add>G</add>ualandus coriarius de regione sancti
Mathei, patiebatur febre grauiter eum molestan-
tem, ut cum eius intenderetur paroxismus, quasi
extra se fiebat predictus Gualandus. Cumque te-
nui dieta et abstinentia foret multum debilis uxor
sua ait: "Domine mi, summe nunc aliquid. Nam
si ius frebris accesserit tibi ualde timendum erit,
quoniam es nimis debilis." Qui uerbis sue uxoris
illectus, sumpsit tres pasimatas panis in aqua. Quo
facto dixit uxori sue: "Fac ut omnes de camera
exeant et tu ipsa". Quo facto uoluit se ad parie-
<pb n="196"/>
tem, si dormire quiret. Et ecce apparuerunt ei
Archangelus Michael et sanctus Rainerius. Ille non
bene scit si dormiebat an euigilabat. Angelus <hi rend="italic">Mi-
chael</hi> sic est exorsus ei loqui: "Nunc <hi rend="italic">uenimus in
adiutorium</hi> tui, quia domum meam uisitasti".
Nempe iuerat iste ad sanctum Angelum. Tunc ap-
paruerunt ei ad pedes eius septem teterrimi spi-
ritus dicentes Michaeli Archangelo et beato
Rainerio: "Quare uenistis hunc liberare? Nos in
eo rationem habemus". Nec mora Archangelus
Michael et sanctus Rainerius expulerunt eos. Pre-
dictus Gualandus cepit rogare sanctum Michae-
lum Archangelum ut diceret ei quis esset ille qui
uenerat secum in adiutorium sui. Ad hec archan-
gelus: "Iste est sanctus Rainerius". Preceperunt
ergo ei dicentes: "Ecce <hi rend="italic">sanus factus es</hi>. Mitte ma-
trem tuam, uxorem, filium et filias tuas duas ad
tumbam beati Rainerii et offerant ibi quisque de-
narium suum, et brachium candele, atque ultel-
lam lechitum olei, et sanus es". Sicque disparue-
runt. Qui protinus conuocans uxorem suam
narrauit ei omnia que acciderant et imperata fue-
rant. Nec mora, uenerunt ad tumbam sanc-
ti Rainerii, et optulerunt nummos et candelarum
brachia quicumque per singula genera. Alio ma-
ne, quia obliti fuerant, obtulerunt ultellas quin-
que olei. Ft predictus Gualandus iam sanus de lec-
to surrexit, et iuit in eo die et postea quod sibi
<pb n="197"/>
placuit. Ergo <hi rend="italic">referamus</hi> omnes <hi rend="italic">gratias Deo</hi> et Do-
mino nostro Yhesu Christo, qui sic uult honorari
seruum suum oblationibus duabus ad luminaria
tertia ad pauimentum ecclesie et ad alimentum
pauperum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De tempestate maris subito sedata per merita sancti
Rainerii.</head>
<p><num>102</num> <add>U</add>gucio, nepos Guiliemetti quondam Rai-
naldi, dum rediret de Sicilia cum suis sotiis in
naui, orta est preualida tempestas. Qui uouebant
se sanctis multis et non <hi rend="italic">exaudiebat eos Deus</hi>. Iste
solus Ugucio dixit: "Domini mei et sotii mei, ego
me uoueo beato Rainerio ut Deus propter eum det
nobis quietum mare; et ego uestitus laneo, ibo ad
<pb n="198"/>
eum ad sanctum Uitum discalciatus refferre ei gra-
tias". Quid subbito tanta tranquillitas in mari facta
est, ac si mare, piscina factum esset. Conpleuit
itaque iste Ugucio uotum suum. Nam laneo indu-
tus et discalciatus uenit ad beati Rainerii ex Aqua
gratias et Deo et ei referre. Tunc beatus Raine-
rius dixit ei: "Quia Deus de me fidem donauit ti-
bi, equum est ut de rebus nostris habeas in tuta-
mentum tui". Deditque ei de capillis suis, et
sclauina, ut secum feret in itineribus suis.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Qualiter sanctus Raynerius liberauit dictum Ugu-
tionem de manibus Sarracenorum.</head>
<p><num>103</num> <add>A</add>lio quoque tempore, dum Ugucio su-
pradictus peragraret Thunisim captus est in par-
tibus Sardinie cum suis sotiis et naui, in secunda
<pb n="199"/>
feria ebdomade a galeis Denie cum suis sotiis et
naui. Et erant cum timore perdendi capita sua.
Tunc iste Ugucio confisus de rebus sancti Raine-
rii quas secum habebat, inuocabat semper ipsum,
ut esset in sui et suorum sotiorum adiutorium.
<hi rend="italic">Dedit</hi> ergo <hi rend="italic">ei Deus gratiam in conspectu</hi> cuiusdam
saraceni, qui patiebatur combusturam propter se-
ruum suum Rainerium. Qui ducebat eum foras
senper secum ad curandum combusturam illam.
Iste Ugucio senper habebat in ore suo beatum Rai-
nerium, et eum traheret de illa captione. Uenien-
te die octauo, id est secunda feria, in ipsa nocte
senper inuocabat sanctum Rainerium, ut eum tra-
heret de illa captione ut fugere posset intrepidus.
Die facta octaua cepit dicere sotiis: "Ego hodie
recedo a uobis, quia ego habeo de rebus quas de-
dit mihi sanctus Rainerius; et in ueritate hodie
erit mihi adiutor et recedam a uobis. Si uultis ue-
nire mecum, uenite". At ipsi ceperunt increpare
eum, ne amplius hoc uerbum exiret ab ore eius,
quia ipse et ipsi ob hoc poterant amittere capita.
Qui dixit ei: "In ueritate sciatis quia ita erit ho-
die ut iam dixi uobis".
<num>104</num> Paruo temporis spatio adhibito, ecce sa-
<pb n="200"/>
racenus uocauit eum pro combustura sua, ut iret
secum foras. Quod et factum est. Dixit ergo huic
saracenus ut ipse Ugucio ablueret suum capud qui
renuit. Saracenus autem cepit ipsemet abluere.
Iste in mente habuit senper beatum Rainerium,
ascendit quodam saxum remotum ad saraceno plus-
quam iactus lapidis dicens: "Sancte Rainerii mo-
do adiuua me". Saracenus uidens eum super ru-
pem et uocauit eum ut rediret. Respondit ille:
"Non redeo amplius". Tunc saracenus cucurit post
eum, sed eius cursus nichil ualuit. Poterat Ugu-
cio interficere eum, sed pepercit ei propter suos
sotios et propterea quia gratiam exibuerat ei. Ui-
dentibus cuntis recessit ab eis, senper inuocans
beatum Rainerium. Nullus potuit eum insequi. Sic-
que peruenit ad locum qui dicitur Portis-turrium
et nuntiauit hoc hominibus nostris qui erant in
portu, et duabus galeis que erant in portu. Tunc
strenue preparantes se cum plattis galeis et dua-
bus nostris galeis, uenerunt post eam et fugaue-
runt eas. Ceperunt tamen multos saracenos et
nauem honustam mercibus: que omnia portaue-
runt ad ciuitatem nostram Pisas cum letitia.
</p>
</div1><pb n="201"/>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De muliere ceca et curata a beato Rainero.</head>
<p><num>142</num> <add>M</add>ulier quedam nomine Bonichola, ceca
erat decem annis, attestantibus uicinis suis de ec-
clesia sancti Petri ad Ischiam et ad manum trae-
batur nec quicquam uidebat. Habebat siquidem
albulas in oculis. Uenit igitur ad tumbam sancti
Rainerii, et accepit de aqua tumbe et abluebat
ex ea occulos suos per singulos dies, et destructe
sunt tunc albule fere ex toto ex oculis, et omnia
bene uidebat, et ibat quo uolebat, et a nullo duce-
batur. Contigit ut iterum ueniret pro aqua tum-
be, et quesitum est a uicinis suis qualiter illuc
uenisset. Que dixit eis: "Per gratiam Dei et beati
Raynerii ductorem non egeo, et per me ipsam ua-
do quo uolo, postquam ablui de aqua tumbae
huius".
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De aqua tumbe que conuersa est in uinum.</head>
<p><num>143</num> <add>B</add>ertrahimus de Burgo sancti Michaelis
habebat uxorem ualde infirmam, cui ipsemet cum
esset iuuenis, portauit de aqua tumbe beati Rai-
nerii. Et potauit de ipsa uxor eius. Sequentis diei
mane accepit de ipsa aqua et erat facta optimum
uinum. Marito uero suo Bertrachimo redeunte do-
mum, narrauit ei de aqua facta uino. Ille temp-
<pb n="202"/>
tans et gaudens reportauit uinum miri odoris
et coloris in eodem uase, et dedit omnibus qui
ibi erant ante tumbam bibere, narrans eis gloriam
Dei. Erat autem ibi quidam incredulus de hiis et
cepit ei dicere: "Tu adduxisti hoc uinum de tua
butte". Bertrahimus iratus dixit: "Numquam mo-
riaris, quin de hoc peniteat te, et uideas unde hoc
credere possis". Alia autem die contigit utrumque
esse ibi ante tumbam beati Rainerii. Et ecce dum
auritorium aque plenum funderetur super tum-
bam, uini fragrantia de auritorio aque pleno omni-
bus astantibus et sentientibus exalauit. Qui fun-
debat, manum ab effusione continuit. Tunc ille
incredulus pectus suum percutiens, culpam suam
postulauit a beato Rainerio sibi remitti. De
hoc uino ex aqua facto et nos potauimus. Erat
autem aurei coloris et lenis saporis, sed boni. <hi rend="italic">Agite</hi>
nunc <hi rend="italic">gratias Deo</hi> qui renouat mirabilia sua per
sanctum seruum suum Rainerium.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De puella quadam que ad mortem infirmata sa-
nitati restituta.</head>
<p><num>147</num> <add>U</add>bertus medicus de sancta Christina ha-
bebat filiam infantulam infirmata usque ad mor-
tem quam tunc beatissimo Rainerio uouit et
promisit ut cereum ante ipsius tumbam poneret.
Contigit ut <hi rend="italic">deficiente in ea spiritu</hi> panno eam fa
<pb n="203"/>
sciaret funeris causa ad eamdem ecclesiam por-
tandam. Qui dum tangeret pectus infantule tepi-
dum inuenit, dixitque uxori sue: "Adhue uitalem
in ea credo spiritum esse. Fer cereum hunc ut
mittamus eum ad beatum Rainerium; forsitan su-
scitabit eam nobis". Qua cereum ferente ante in-
fantulam, cum mortua credebatur, stupendum
auditu, oculos aperiens patrem uocauit. Exhila-
ratus pater misit eam cum cereo a tumbam sanc-
ti Rainerii. Protinus apposito ore infantule ad tum-
bam eius, sicut etatis est infantie uerbis intercisis
et semiplenis dixit: "Sana pupa". Sicque perfecte
sanata domum reducta est. Hoc nobis pater in-
fantule coram uiris et mulieribus dixit ante tum-
bam almi Raynerii.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam habente manus turgidas.</head>
<p><num>148</num> <add>T</add>yari familiatus uenit ad tumbam sanc-
ti Rainerii habens manus et digitos turgidos ita
ut non posset reflectere ad naturales usus expedi-
re, dicens nobis se uelle facere cocturas ob hoc
digitis quatuor super iuncturas manus in brachiis.
Et nobis monstrans hoc. Nos experimento scien-
tes nos eum esse fidelem beati Rainerii, quia et
ei dum uiueret cereos faciebat quos beatus Rai-
nerius accendebat ante altare beati Uiti et no-
bis deuote quos ardentes ponebamus ante tum-
bam eius. Sic cognoscentes eum fidelem signaui-
<pb n="204"/>
mus signo crucis manus eius dicens: "In nomine
Patris et Filii et Spiritus Sancti, et in meritis bea-
ti Rainerii <hi rend="italic">extende manum</hi> et digitos tuos". Et con-
tinuo sanata est. Nos oculis nostris hoc uidentes
et de hoc testimonium reddimus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De duobus pueris ab eo curatis uno a graui
dolore stomaci et frebre libero.</head>
<p><num>108</num> <add>A</add>lbertus quodam uir habebat filium pa-
ruulum quem tenere diligebat; qui graui detine-
batur infirmitate, uidelicet febre ita ut neque lac
neque cibum summeret. Discalciatus igitur ipse
et uxor eius portauerunt quodam sero puerum ad
beatum Rainerium ad sanctum Uitum. Tunc simul
quaedam uicina eorum discalciata portauit cum
eis filium suum qui ab infantia stomachi dolore
uexabatur, et fere per singulas eum arriperet ho-
ras proiciens se de collo in cuius esset. Dum igi-
tur beatus Rainerius benediceret puerum predicti
nobilis Alberti pro febre tollenda, puer predicte
uicine de collo matris sue proiecit se super bea-
tum Raynerium repente stomachi dolore tactus.
<pb n="205"/>
Quod beatus Raynerius admirans interregauit
matrem pueri, quare hoc puero accidisset. Que,
sicut superius dictum est, infirmitatem pueri nar-
rauit, et ab infantia detentum adiecit. Tunc bea-
tus Rainerius sursum aspiciens <hi rend="italic">eleuatis oculis</hi>, Pa-
trem orauit Deum ut eum ab hac quam dixi
puerum dignaretur infirmitate liberare. Tunc mi-
seratione diuina propitiante, facto signo crucis
super utrumque puerum per sanctissimum
Raynerium sanati sunt, <hi rend="italic">Deo</hi> et seruo suo <hi rend="italic">gratias
reddentes</hi>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Qua legitur hominem ab inimicis multis liberauit
beato Rainerio.</head>
<p><num>153</num> <add>G</add>ratianus de ecclesia sancti Thome iue-
rat pro ficiendis lignis apud Motronem. Uenerunt
sagittarii qui de locis illis erant, uolentes eum de-
predari qui non habebat secum alia arma nisi fer-
ramenta sua et sacculum cum pane. Cum hoc sac-
culo se tuebatur a sagiptis illorum implorans
senper sancti Rainerii patrotinia. Quid dicemus?
Multas miserunt in eum sagiptas, et fixe sunt in
<pb n="206"/>
sacculo panis et nulla eum tetigit. Resistebat si-
quidem eis cum suo archu iaciendo in eos sagip-
tas percutere nolens. Et ipsi cum plures essent
non potuerunt eum ledere senper habentem in ore
suo et in corde beatum Rainerium. Cum autem
direxit in eos sagiptam uolens percutere, oppido
uulnerauit unum ex eis. Sed quia iste fecit quod
non debuit, recepit quod noluit, siquidem in ma-
nu percusserunt eum. Et tamen adiutorio beati
Rainerii expediuit se ab eis. Et pro manu sua
ceream promisit. Et citius de eius uulnere conua-
luit et uotum impleuit. Prestitit enim ei sanctus
Rainerius, ut a tot sagiptis non uulneraretur, et
de manu que percusserat alium certissime curauit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam a graui infirmitate et a cecitate
curato.</head>
<p><num>151</num> <add>G</add>rillus Pisanorum consulum asecla cum
iuisset in seruitio Ildebrandi Melli Pisani consu-
lis et aliorum proborum uirorum qui cum eodem
consule erant, dum quodam sero candelas ad lu-
minaria curie consulis prepararet, repente in ter-
ram cecidit, et loquela perdita obmutuit. Statim
medicus consulis quem secum habebat currens
tetigit pulsum eius, et reuersus est ad consulem;
narrauit eum pro certo moriturum, ut faceret eum
<pb n="207"/>
penitentiam accipere. Sed quomodo poterat qui sic
obmutuerat? Iste tamen Grillus cepit in corde suo
habere beatum Rainerium, quamuis de eo non sa-
ne crederet. Statim ei restituta est loquela et exin-
de habuit ea nocte solutionem uentris, et paulisper
uisus est alleuiatus. Uerumtamen diffidebat uite
sue. Mane facto duxerunt eum ad Laudensem ciui-
tatem quomodocumque potuerunt, ubi imperator
erat. Ibi etiam ita grauiter defectus erat, ut dice-
ret se numquam amplius per terram iturum. Su-
peruenit ei uomitus, et euomuit multum et ex ali-
quo uisus est sibi alleuiatus. Uerumtamen nec
equitare poterat, nec ire pre defectu. Altero mane
remeandi Pisas iter erant adgressuri; predictus
consul Ildebrandus quesiuit ab eo, si reuerti cum
eis posset. Respondit ille: "Nunquam amplius per
terram ibo". Tunc consul condolens ei et lacrimans
dixit: "Uoue te corpori beati Rainerii". Respondit
homo ille et dixit: "Ego huc usque non credidi
de sanctitate eius, sed si nunc per merita eius sa-
nus fuero credam, et senper ei de cetero fidelis
ero, et tumbam eius candelam uinciam". Peracto
uoto ita sanus et fortis factus est, ut alia die sa-
nus ylaris et ludens equitasset et incolumis cum
aliis rediit. Hec omnia ex ordine nobis ipse retu-
lit a tumbam corporis sanctissimi Rainerii, et uo-
tum inpleuit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De alio miraculo.</head>
<p><num>152</num> <add>S</add>ophya uxor Rodulfi post obitum beati
<pb n="208"/>
Rainerii habebat caput inflatum et dolorem ma-
gnum in capite, et super hoc febrem. Duxit eam
uir suus ad tumbam beati Rainerii et obsculata
ab ea tumba et orante, capud detumuit et dolor
recessit, et non amplius febrem habuit: et tunc
pro capite uouit se pilleum cereum daturam et
postea dedit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De graui molestia stomaci a qua liberata est qua-
dam mulier.</head>
<p><num>107</num> <add>E</add>rmilla Ricia uxor Pauli quondam Ugo-
nis Ebriaci, uexabatur asidue graui molestia do-
loris stomachi. Contigit eam cum aliis mulieribus
ad sanctum Uitum ire, ubi grauissimo stomachi
dolore intercepta est dictumque est sancto Raine-
rio: qui aquam ad se benedictam cum pane dans
ei, unde post eius sunptione ilico conualuit, nec
unquam amplius dolorem stomachi sensit. Hec no-
bis predicta Ermellina coram tumbam beati Rai-
nerii nobilis utique mulier mulieribus audientibus
retulit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quadam naui cum hominibus existentibus in
ea liberata a tempestate maris et reddita tranquil-
litate et aeris serenitate.</head>
<pb n="209"/>
<p><num>154</num> <add>R</add>etulit nobis Ubertus quidam de ec-
clesia sancti Felicis iuxta burgum posita, cum quo-
dam suo sotio ante tumbam beati Rainerii, quod
cum iret Messanam in naui, orta est subito in mari
tempestas maxima noctu. Erant maris procelle un-
dose ualde et mare a profundo mouebatur. Nu-
bes erant densissime et pluuia corruscationes et
fulmina inmensa et tonitrua horribilia. Et quia de
naui et de uita non confidebant, maximis implo-
rabant uocibus sanctorum multitudo ei precipue
matris Domini subsidia, promittentes ei et aliis
sanctis sua uota. Et tamen nec per ista que dic-
ta sunt cessabant: non quia Uirgo Maria gloriosa
a Filio suo Domino Yesu Christo omnia impetra-
re et similiter alii sancti, sed quia uult omnium
Creator, qui nondum plene noti sunt, sanctos suos
omnibus innotescere, expectabat ad confugium
beatissimi Rainerii in suis clamoribus exaudire.
Facientes itaque uotum beato Rainerio, confestim
maris fragor cessauit, et <hi rend="italic">tranquillitas facta est ma-
gna</hi>. Mugientia tonitrua et fulmina deterrentia et
nubes et pluuie disparuerunt, et facta est sereni-
tas. Facto die et procedente ceperunt habere pro-
sperum uentum, qui plenis eos portauit Messanam
uelis. Ibique applicuerunt immensas gratias refe-
rentes Deo laudes et seruo suo sanctissimo ex
Aqua Raynerio.
</p>
</div1><pb n="210"/>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Quod quodam alia nauis in portu Ianuense li-
berauit.</head>
<p><num>155</num> <add>G</add>ratianus de ecclesia sancti Anbrosii Pi-
sane ciuitatis, cum Ianue in portu esset in naui
cum sotiis suis, subito de mari emersit nubilum
teterrimum, uento terribili inuolutum. Omnes ui-
dentes hoc timuerunt ualde; multas enim ad ter-
ras deiecit. Cum appropinquaret uentus ad
nubilum, et per medio eos ueniret, timuerunt ual-
de ne demergerentur. Nec mora sanctissimi ex
Aqua Rainerii suffragia postulantes, ita penitus
ad eos declinauit nubilum et uentus quasi baculo
percussus fugeret; et cum inpetu intrans in ciui-
tatem multas domos deiecit. Laudemus ergo Do-
minum, qui per sanctum suum suffragatur
implorantibus eum.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Qualiter beatus Rainerius apparuit cuidam infir-
mo et ipsum ab infirmitate liberauit.</head>
<p><num>156</num> <add>R</add>oediger theotonicus gente, longo tem-
pore Pisis infirmus decubuit, implorans senper
<pb n="211"/>
beati Rainerii auxilium. Quadam die apparuit ei
sanctus Rainerius etsi uiuens in corpore, et ab eo
infirmo uisus corporeis oculis. Tunc dixit ei sanc-
tus Rainerius: "<hi rend="italic">Ecce adsum</hi>, quia meum implora-
sti auxilium, surge sanum et uade a custodes
corporis mei, dicens eis ut circuitum faciant tum-
be mee de muri angulo per duas columpnas, ut
non usque ad murum, ut non queant periuri et
adulterii ad me libere accedere. Sin autem, inde
recedam; et mihi manum tuam porrige, et surge
sanus". Statim surrexit incolumis. "Porta, inquid,
tecum candelam et accede et pone super tale
meum candelabrum, docens ei candelabri signum".
Ut ei inperauit, ita fecit, et dixit sibi hec a beato
Rainerio dicta, que nobis retulit coram multis an-
te tumbam eius.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam alio miraculo.</head>
<p><num>157</num> <add>U</add>bertellus de parrochia sancti Fridiani
iuerat armatus a quodam bellum quod erat iuxta
Sarnum. Percussus fuit grauiter in auriculari di-
gito. Intumuit igitur manus eius. Dolor erat intol-
lerabilis, nullo minuebatur malagmate: inplorauit
ipse beati Rainerii suffragium uouens se illi da-
turum manum ceream: et fecit nummos quibus
debebat manus cerea poni ante se. Nequaquam
enim dormire aut quiescere iste poterat. Et sta-
<pb n="212"/>
tim dolor omnino cessauit. Et membra dolore diu
fatigata sopore refecta sunt et breuissimo tempo-
re sanatus est digitus. Sic igitur uotum perficiens
ante tumbam beati Rainerii nobis retulit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De muliere a quadam infirmitate liberata.</head>
<p><num>158</num> <add>M</add>elia, uxor Landelandi habebat neruos
colli ita duros et inflexibiles per octo dies, ut non
posset collum uoluere nec declinare, nec brachia
leuare. Et senper deterius habebat, ita ut nec se
posset uestire, nec etiam cibum uel aquam deglu-
tire. Coacta igitur uenit ad tumbam beati Raine-
rii, ubi nos cum aliis eramus. Facto itaque signa-
culo uiuifice crucis super collum eius in nomine
Patris et Filii et Spiritus sancti, et in meri-
tis beati Rainerii uidimus super collum eius un-
bram crucis dominice. Confestim sensimus quia
sanata erat. Et abluto collo de aqua tumbe dixi-
mus ei: "Surge quia sana facta es". Cepit illa mu-
lier collum et brachia secundum naturalem usum
mouere. Et dedimus ei de aqua tumbe bibere.
Sicque sanata coram nobis recessit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quedam alia mulier sanata.</head>
<p><num>159</num> <add>E</add>rmellina de ecclesia sancti Clementis
patiebatur grauem guttam a spatula usque ad ma-
num, et per omnem ebdomadam eam uexabat ita
ut nichil operari posset. Uouit brachium cum ma
<pb n="213"/>
nu cereum beato Rainerio si eam Deus suis meri-
tis curaret. Uoto peracto nunquam postea in aliqua
ebdomada habuit. Et ut certa esset de liberatione
sua, stetit duobus mensibus antequam uotum
suum offeret, ante tumbam sancti Rainerii, uiri
admirabilis uita et miraculis.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De alia muliere a doloribus curata.</head>
<p><add>M</add>ulier quedam nomine Bona, Iuliani uxor,
de ecclesia sancti Blasii prope flumen Auseris, gut-
tam grauissimam cum dolore nimio patiebatur in
dentibus et maxillis ut masticare non posset. Et
diu passa fuerat. Uouit maxillas cereas beato Rai-
nerio, et cingere tumbam eius si gutta cessaret
et dolor. In ipso momento dolor et gutta simul
abscesserunt. Et sana facta est, uotumque com-
pleuit. Et hec omnia ipsa nobis retulit ante tum-
bam beati Rainerii.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De curatone cuiusdam mulieris.</head>
<p><num>110</num> <add>D</add>e ecclesia sancti Clementis erat que-
dam mulier prouecte etatis nomine Bona. Hec cum
rediret a festo sancti Stephani prothomartiris in
nattiuitate Domini, posuit manum super lignum
quodam; et antequam uenisset domum, manus et
brachium eius quibus lignum tetigerat, intumuit
<pb n="214"/>
ita ut nichil posset operari. Permansit autem ipse
tumor usque post resurrexionis Domini Pascha;
et a nullo potuit curari malagmate uel medico-
rum. Iuit tandem a beatum Rainerium ad sanc-
tum Andream, et facta crucis benedictione super
manum atque brachium tumore confestim in pre-
sentia beatissimi Rainerii sanata est. Hec coram
multis ante tumbam eius ipsa nobis retulit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quadam nauis a tempestate maris liberata et
ad portum salutis perducta meritis beati Rainerii.</head>
<p><num>160</num> <add>G</add>ratianus de parochia beati Sixti reuer-
tebatur cum sotiis suis in naui, nomine Sagun-
tiam honustam sale de Calaretanis salinis, et uel-
lificabant prospero uento usque ad insulam
Celsariam. Cum sero esset ibi et uento suo ordine
quieuisset, colloquebantur a inuicem crastino si-
mile tempus habituros. Et ecce subito in magna
uentus occidens flare cepit. Isti non applicuerunt
<pb n="215"/>
adhuc ad aliquam stactionem uel portum. Tunc
de uento contrario turbati extenderunt uelonem
et ceperunt dicere: "Non applicabimus amodo ad
aliquem locum usque in Siciliam". Cum itaque sic
turbati essent, dixit unus ex eis: "Uoueamus nos
beato Rainerio, et offeremus ad corpus eius ce-
reum quinque librarum". Uoto facto statim appli-
cuerunt ad terram euntes contra uentum; et a tur-
batione tanta sic mirabiliter meritis beatissimi Rai-
nerii ex Aqua liberati sunt.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam a maris naufragio mirabiliter li-
berato.</head>
<p><num>162</num> <add>A</add>ngelus Bonus nomine uenit a beatum
Rainerium ad sanctum Uitum, et benedixit eum;
hic erat clericus sancti Petri parui de ciuitate Lu-
cana. Sicque Ierosalimam uisere sepulcrum Do-
mini dum autem reuerteretur Arundella Durandi
Brondisienses et uenisset iuxta Mothonum, orta
est <hi rend="italic">ualida tenpestas</hi> et fracta est nauis. Et flucti-
<pb n="216"/>
bus maris eleuabatur in immensum, et descende-
bat quasi in profundum cum tabula. Ad hec uidit
post se beatum Rainerium ea forma et habitu
quam uiderat apud sanctum Uitum cum illum be-
nedixit, tenentem spatulas predicti Angeli Boni et
dicente ei: "<hi rend="italic">Noli timere quia tecum sum in adiu-
torium tui</hi>. Ego enim qui te benedixi et signaui
apud sanctum Uitum, ero adiutor tuus: uerumta-
men dormi". Et statim ille obdormiuit super ta-
bulam. Erat enim in mane cum uenisset diluculo
ualde iuxta montem, expergefactus est. Et tunc
fluctus maris percussit tabulam in qua iste erat
et cecidit de tabula et perdidit eam; sicque reces-
sus maris reduxit eum retro per nimium infra ma-
re. Putansque omnino mori inter undas qualiter
potuit inuocauit Deum et sanctum Rainerium.
Et protinus quidam homo albis uestibus cepit eum
per capillos et posuit eum super ripam et stetit
super unam petram et sic euasit adiutorio Dei et
beati Raynerii de profundo pelagi, <hi rend="italic">gratias</hi> summas
<hi rend="italic">referens Deo</hi> et beato Raynerio. Hoc ipse nobis
retulit coram multis ante tumbam eius, dicens se
uelle hoc iurare si opus esset.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quadam mulieri a graui infirmitate genuli
libera.</head>
<pb n="217"/>
<p><num>163</num> <add>M</add>ulier quedam nomine Iolitta uxor Ge-
rardi de Uico oppido patiebatur in genu grauiter,
ita ut non posset ire nec de lecto surgere. Uouit
itaque se Deo et sancto Miliano et aliis multis
sanctis nec quidquam ei ualuit. Tandem quia ual-
de magis magisque grauabatur egritudine, uouit
se beato Raynerio et de sclauina eius quam habe-
bat, posuit super genu suo. Mira res! Statim do-
lor cessauit et egritudo, et sane surrexit de lecto.
Et postea uenit ad tumbam eius portans uotum
suum, uidelicet totum crus cum genu et pede de
cera.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De passeres que fecit uenire ad pedes pueri.</head>
<p><num>111</num> <add>F</add>ilius Lamberti laniste quem beatus Ray-
nerius a mortuis reduxerat, de quo supra diximus,
octauo post die uenit perfecte sanus ad beatum
Rainerium, pedibus suis a sanctum Uitum pre le-
titia quia uixerat. Cumque eum beatus Raynerius
teneret inter genua, uidit puerulus passerem uo-
lantem et ponentem se in tecto. Tunc puerulus ait:
"Utinam haberem auem illam". Et beatus Rayne-
rius letus de puero dixit ei: "Uis, fili, habere auem
<pb n="218"/>
illam?". Respondit puer: "Etiam". Tunc beatus
Raynerius signauit auem illam signo sancto cru-
cis, et statim auis illa descendit ad pedes pueri
ita facta mansueta, ac si senper fuisset mansueta.
Adcepit ergo eam puer et portabat in manu sua
quasi domesticam. <hi rend="italic">Mirabilis Deus qui</hi> talia <hi rend="italic">opera-
tur</hi> per seruos suos.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam ab infirmitate liberato.</head>
<p><num>113</num> <add>A</add>ngelus probus uir de curia Hermanni
quondam Paganelli habebat palmas manuum ita
teneras, ut non posset aliquid facere quin frange-
retur cutis, putans habere manus leprosas. Iuit
igitur ad beatum Rainerium, dum esset in corpo-
re. Et benedixit ei manus beatus Rainerius, et di-
xit ei: "<hi rend="italic">Noli timere</hi> quia sanus es". Mira res!
Statim manuum pellis indurata est et crossa fac-
ta est in uolis, et callosa sicut alii homines ha-
bent et absque offendiculo cepit laborare cum
ipsis.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De puero quodam ab inflatione liberato.</head>
<p><num>164</num> <add>M</add>ulier nobilis nomine Maximilla uxor
Bernardi quondam Hugonis Baldrici, habebat
<pb n="219"/>
quendam puerum famule sue habentem collum
et gulam et pectus inflata, ita ut quasi strangulatus
et moriturus. Et tunc predicta Maximilla uenit ad
tumbam beati Rainerii et accepit de eo quod stil-
labat. de tumba bambace, quod erat simile balsa-
mo coagulatum, et portans domum unxit collum,
gulam et pectus pueri. Res miranda! In sero un-
xit, et in mane nichil tumoris remanxit puero sa-
nato ex illa tam graui infirmitate.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quadam muliere in partu liberata.</head>
<p><num>165</num> <add>Q</add>uedam mulier laborabat in partu et
parere nequaquam poterat. In doloribus mortis po-
sita uouit ymaginem ceream sancto Raynerio, si
ab imminentibus doloribus et partu expediretur.
Exaudita protinus peperit, et statim a doloribus
liberata est. Sicque uotum complens ymaginem op-
tulit tumbe beati Rainerii, nobis uidentibus et tes-
stantibus.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De muliere a maxillarum curata.</head>
<p><num>114</num> <add>U</add>xor Rathonis cum esset puella, intra
se sensit in os suum quasi scinifera paruum, et
nesciebat quid esset. Exinde omni anno molesta-
batur dolore maxille cum tumore, aliquando per
mensem. Et sic passa est per uiginti annos ali-
quando grauiter, aliquando grauius. In ipso uero
uigesimo anno adeo passa est, ut utraque maxilla
et gula tumidissima efficeretur. Et sepe cum cul-
<pb n="220"/>
tello aperiebantur ei dentes ut cibum uel potum
sumeret. Et dicebant eam pati infirmitatem mal-
malannum que dicitur. Tunc cum uir suus de uita
diu desperaret, et omnes qui uidebant eam, pre
tumore quem habebat, dixit predicta uxor uiro suo
Rathoni qualiter potuit: "si mitteres beato Raine-
rio ad sanctum Uitum, biberem ex aqua eius et
sanaret". Iuit itaque uir suus et adduxit ei de aqua
predicta. Quam cum bibisset statim sensit moue-
ri in maxilla et ascendere de maxilla quiddam
quod non poterat accipere; fugiebat enim de ma-
nu sua. Uocauit enim uirum suum et aspiciens ui-
dit lapidem ascendere de maxilla ad modum fabe
asiane, id est canpanice: quem digitis accipiens
traxit. Tunc in ipsa hora recessit tumor et <hi rend="italic">sana
facta est, referens gratias</hi> innumeras <hi rend="italic">Deo</hi> et beato
Raynerio. Hoc ipsamet retulit nobis cum uiro suo,
apud sanctum Nicholaum de Palatino coram prio-
rem eiusdem loci Gregorio qui tunc degebat.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam curato a frebre.</head>
<p><num>115</num> <add>A</add>thopardus nepos Botri laborabat in ex-
<pb n="221"/>
tremis ex frebris fortissimo caumate, et iam
perdiderat loquelam. Tunc Botrus cum aliis
uenerunt ad sanctum Raynerium ad ecclesiam
sancti Uiti rogaueruntque eum ut pro predicto
iuuene oraret Deum. Beatus itaque Raynerius ip-
sis expectantibus intrauit ecclesiam beati Uiti et
orauit patrem suum Deum pro iuuene. Et peracta
oratione rcuersus est ad eos et dixit: "Reuertimi-
ni nunc domum et inuenietis iuuenem loquentem
et melioratum et sanabitur". Reuersi inuenerunt
predictum Athopardum bene loquentem, et febrem
eum dimisse et conualuit de infirmitate.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De ipsomet ut supra.</head>
<p><add>A</add>lio quoque tempore post obitum sancti Ray-
nerii idem Athopardus iuuenis elegantis forme cap-
tus fuit a prefecto urbis Rome, et positus in
captione in opido quod dicitur Uetrallus. Cumque
iam diu stetisset in captione uouit se beato Ray-
nerio, ut si intra quindecim dies de captione erue-
retur donariis suis reuerentiam exhiberet tumbe
<pb n="222"/>
beati Raynerii. Quod et factum est. Ante quinde-
cim dies liberatus fuit a predicta captione, et do-
mum reuersus est.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De duobus ciuibus pisanis a febribus peracutis
liberatis</head>
<p><num>165</num> <add>E</add>rant duo Pisani ciues in partibus prin-
cipatus grauibus paroxismis et ingente feruore
intercepti: unus nomine Albertus Pilosus et alter
Uillanus filius condam Uberti condam Antonii.
Dum deuoto ad inuicem loquerentur de uita sua
propter nimis acutam febrem ualde timentes, uouit
se Uillanus staturum ante tumbam sancti Rayne-
rii tota nocte cum cereo accenso in manibus. Uber-
tus autem Pilosus quia uigilare non poterat, uouit
duos cereos se positurum ante tumbam sancti Ray-
nerii accensos, si se Deus per cum a febre libera-
ret. Qui statim facto uoto liberati sunt, et exinde
febrem non habuerunt. Et incolumes et leti do-
mum Pisas reuersi sunt <hi rend="italic">gratias agentes Deo</hi> et
sanctissimo Raynerio, atque uotum suum sicut fe-
cerant ad tumbam eius peregerunt.
</p>
</div1><pb n="223"/>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quadam muliere liberata.</head>
<p><num>166</num> <add>G</add>isla de ecclesia sancti Ambrosii habe-
bat filiam nomine Theodoram forme elegantis.
Huic Theodore facta est durities maxima ab alte-
ra parte gule quam putabat esse scrophulam, ob-
nixe timens forme faciei sue, anxiebatur inde ni-
mis. Mater uouens filiam, et hec ipsa se uouit bea-
to Raynerio, porthauerunt de aqua tumbe eius-
dem in sero abluit gulam suam filiam de aqua
tumbe, et in mane omne struma disparuerat. Sic-
que pristine restituta est sanitati. Narrabant ergo
hoc miraculum coram tumba eminentissimi ex
Aqua Rainerii.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam uiro a febribus liberato.</head>
<p><add>E</add>rat quidam homo Lucensis nomine Rolan-
dinus de ecclesia sancti Angeli in foro qui pera-
cutissimis tenebatur febribus. Misit igitur de lu-
cana ciuitate Pisas pro aqua tumbe beati Raynerii.
Qua sibi allata et potata continuo dimisit
cum febris, et conualuit. Post hec uenit Pisas pre-
dictus uir <hi rend="italic">referre gratias Deo</hi> et beato Raynerio
ferens secum cingulum candele maximum de quo
<pb n="224"/>
tumbam eius cinxit ylaris et sanus, <hi rend="italic">magnificans
Deum</hi> in sancto suo Raynerio.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De uiro a sagitta liberato.</head>
<p><num>167</num> <add>A</add>rottus Pisanus ciuis filius quodam Ugo-
nis Boni Boncii, cum aliis tribus eiusdem artis
cirurgicis, habebat quemdam uulneratum graui-
ter, et erat sagipta in corpore eius ita profunde
infixa, ut nullo artis sue ingenio possent eam re-
perire. Tunc Arottus cum suis sotiis ualde anxius,
ex imo pectoris suspiria trahens ad Deum sic
ait: "Domine Deus qui cognitor es occultorum, si
uera sunt que a multis de sancto Raynerio dicun-
tur quasi sic sanctus sit eximii meriti apud tuum
conspectum, tu <hi rend="italic">tuam potentiam ostende</hi> nunc in
sagipta ista, quam nullatenus inuenire ualemus;
ut ea reperta cognoscamus uirtutem que in eo est
gratia tua, ut et ipsum sine hexitatione uenere-
mur, et te <hi rend="italic">Deum mirabile in sanctis tuis</hi> collaude-
mus". Prece finita mox apparuit capud ligni sa-
gipte nimis longe in superficies uulneris: quam
<pb n="225"/>
cum gaudio intuentes et stupentes absque ullo la-
bore accipientes de ore uulneris extraxerunt. Ue-
 nit itaque Grottus ad tumbam beati Raynerii
ferens secum sagiptam et suspendit eam coram
multis, narrans totum quod euenerat ante tum-
bam eiusdem, <hi rend="italic">gratias agens Deo</hi> et beato Raynerio.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam puero a febre curato.</head>
<p><num>116</num> <add>A</add>gnes quedam mulier de ecclesia sancti
Matthei iuit cum filio suo ad sanctum Uitum ad
beatum Raynerium. Tunc beatus Raynerius dedit
de aqua benedicta a se cuidam febricitanti mu-
lieri bibere: et eam aquam que remanserat in sy-
pho dedit in potu filio huius Agnetis. Tunc ista
Agnes mater pueri cepit dicere intra se: "Heu qua-
re filius meus potauit aquam illam que fuit ab
ore febricitantis. Iam habebit febres". Reuersa est
ad domum et sicut cogitauerat ita filio accidit.
Siquidem tribus mensibus passus est febres, et
insuper factum est ei apostema maximum et du-
rum in ancha, e quo mater et filius opido uere-
bantur. Dixit ergo mater intra se: "Nimis stulta
usque nunc sum quod non sum reuersa cum meo
filio ad beatum Raynerium". Ducens secum pue-
rum, uenit igitur ad eum referens ei omnia que
sibi acciderant. Respondit beatus Raynerius: "Tua
dubitatio ad hoc perduxit te, et <hi rend="italic">modica</hi> tua <hi rend="italic">fi-
des</hi> te mersit". Tunc beatus uir dedit ei de aqua
<pb n="226"/>
benedicta a se filio eius, et dentibus actrectauit
apostema quod erat in ancha ter. Gaudeamus
omnes quia unde mater et filius desperauerant,
consecutus est filius sanitatem, ita ut febres fi-
lium dimisserunt, et apostema tam ualidum et du-
rum post paucissimos dies disparuit omnino.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De iuuene liberato.</head>
<p><num>169</num> <add>I</add>uuenis quidam licteratus, hec eo refe-
rente, uenit portans aliam ymaginem ceream of-
ferens eam tumbe Raynerii dilecti Dei, asserens
se habuisse acutissimam febrem. Uouit pro se da-
turum ymaginem ceream et continuo eum febris
dimissit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De lumine oculorum duobus hominibus restituto.</head>
<p><num>119</num> <add>I</add>n eadem ciuitate Pisana erant duo uiri
Pisani, qui oculorum lumine amisso uidere non
poterant. Data est eis de aqua benedicta a sancto
Raynerio et oculos suos abluerunt ex ea, et mox
lumen receperunt. Et hec a predicto uenerabili sa-
cerdote nobis narrata sunt qui hec omnia uidit
et eis interfuit <hi rend="italic">Deo gratias referentes</hi>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De muliere curata a beato Raynerio.</head>
<p><num>174</num> Loteringa uxor Benetti de foris porta ha-
<pb n="227"/>
bebat filiam habentem faciem tumidam et totum
corpus. Uouit igitur ymaginem ceream beato Ray-
nerio si filia eius sana fieret a tumore. Exaudita
est igitur mater pro filia et post paruum spa-
tium incolumis quasi de morte ut ipsamet ma-
ter asserebat nobis perfecte reddita est ei.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De boue quodam infirmo curato.</head>
<p><num>177</num> Ildebrandus de plebe sancti Cassiani ha-
bebat bouem non pascentem neque surgentem de
loco ubi accubebat; ideoque miserat pro lani-
stis ad bouem uendendum. Interim recordatus bea-
ti Raynerii deprecatus est merita ipsius ut bos
suus sanus esset: illico surrexit bos de loco in quo
iacebat, et cepit pascere sanus predictus Ildebran-
do gratias agente Deo et sancto Raynerio de boue
sanato.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De uxore predicti Ildebrandi sanata.</head>
<p><add>P</add>redictus Ildebrandus habebat uxorem con-
tractam de uno brachio et manu. Uidens bouem
sanum ait intra se: "Ducam eam ad tumbam sancti
Raynerii et sanabitur". Uenit itaque ad tumbam
predictam cum uxore sua et oblatis precibus ab
utroque ut sana fieret, antequam domum remea-
rent, sana facta est uxor eius et de manu et de
brachio sanitatis restitutis integre. Hec ipse pre-
<pb n="228"/>
dictus Ildebrandus nobis retulit ad tumbam eius,
inpleto per eum quod dicit Dominus propheta: <hi rend="italic">Ho-
mines et iumenta saluabis Domine, quemadmodum
multiplicati misericordiam tuam Deus</hi>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam iuuene a fistula curato.</head>
<p><num>178</num> <add>G</add>eradinus filius quondam Paniculi fabri
fistulam patiebatur in pede triennio, et a nullo
poterat curari. Uouit igitur se beatissimo Rayne-
rio, et perfectissime sanatus est. Quamobrem et
pedem cereum obtulit coram reliquiis beati Ray-
nerii. Fuit autem istud de primis signis beatissi-
mi Raynerii post obitum eius. <hi rend="italic">Agamus</hi> ergo <hi rend="italic">gratias
Deo</hi> pro seruo suo Raynerio.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quadam muliere a gutte liberata.</head>
<p><add>C</add>onthilda nobilis mulier filia Cinnami uxor
Hugonis condam Sicherii quondam Gualandi, fi-
delis erat beato Raynerio. Que dum grauiter mo-
lestaretur gutta humeri usque ad manum et
indesinenter dolore coste lateris, uouit se beatis-
<pb n="229"/>
simo Raynerio et statim sana facta est ab utra-
que infirmitate, et signum cereum ex hoc posuit
coram beato Raynerio, <hi rend="italic">gratias referentes</hi> ei.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam iuuene a febre liberato.</head>
<p><num>187</num> <add>E</add>rat quidam homo de parocchia sancti
Laurentii de Uacculis nomine Iohannes etatis an-
norum plus centum. Hic permaximum apostema
habebat in pectore, quod nullus medicorum au-
sus erat aperire eius diffidentes uite. Uouit ita-
que ymaginem ceream beatissimo Raynerio, et
missit pro tumbe eius aqua. Qua habita abluit ip-
sa apostema. Nocteque insecuta dormiens, ruptum
est ipsum apostema, et excitatus reperit omne pus
exisse. <hi rend="italic">Gratias</hi> ergo <hi rend="italic">Deo</hi> uotum suum ipse per-
soluit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quadam mulieris a sanguinis fluxu liberata.</head>
<p><num>122</num> <add>G</add>huido frater Cairi habebat uxorem no-
mine Adalasiam que fluxum sanguinis patiebatur
ut trigesies in die ubertim efflueret, ob hoc etiam
totus eius uenter non modicum intumuerat. Uir
<pb n="230"/>
itaque eius iuit ad sanctissimum Raynerium, qui
tunc erat apud sanctum Uitum, rogans eum pro
uxore sua. Qui aquam benedictam et tria frustula
panis benedicti dedit, dicens illi: "<hi rend="italic">Noli timere</hi> quia
sana erit uxor tua. Usque in diem tertium bibat
aquam, et unam offellam in diem tertium". Que
cum frustrum panis sumpsisset, prima die ad to-
tum siccatus est sanguis, et in nocte totus uenter
detumuit. In secunda die omnino sana facta est
et de lecto surrexit, <hi rend="italic">laudans et glorificans Deum</hi>
et beatissimum Raynerium.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quadam puella a gutta liberata.</head>
<p><num>123</num> <add>S</add>ofredus arte medicine peritus medicus
filiam habebat paruulam, quam tenere diligebat
habentem guttam fantiliam. Qui cum esset apud
sanctum Uitum cum beato Raynerio, uenit nun-
tius dicens ei: "Quia filia tua moritur, ueni ut ui-
deas eam". Predictus siquidem Sofredus medicus
cum lacrimis dixit ei: "<hi rend="italic">Ite cito et adducite eam
ad me".</hi> Qui cum attulissent eam illuc uidens eam
pater eius, qui optimus erat medicus, dixit eis:
"Male fecistis quod eam abtulistis, quia iam mor-
tua est". Sanctissimus Raynerius uidens eum plo-
<pb n="231"/>
rantem dixit ei: "Ne timeas quia de ista infirmitate
non morietur". Et lacrimabatur cum eo. Soffre-
dus autem medicus cepit dicere intra se: "Uere
non morietur amplius de hac infirmitate, quia iam
mortua est". Cepit eam consignare multum signo
crucis beatissimus Raynerius et ceciderunt in puel-
le faciem de lacrimis eius. Dixitque patri puelle:
"Porta eam tecum quia numquam de hac infirmi-
tate morietur". Iterum pater plorans intra se di-
cebat: "Uere de hac infirmitate non morietur, quia
iam mortua est". Quam cum tulissent domum,
protinus aperuit oculos puella et locuta est. Et
quasi mortua reuixit. Et ipsa infirmitate nunquam
de cetero habuit. Hec coram multis nobis retulit
dicens, quia in ueritate filiam meam mortuam re-
sucitauit ipse mihi.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam alio homine liberato qua patiebatur
gutta.</head>
<p><num>189</num> <add>U</add>iuianus tinctor de ecclesia sancti Ni-
cholai habebat guttam in inguine, ita ut extima-
ret se erniosum esse neque ultra duos dies
interuallum dabatur ei quin dolore graui angere-
tur gutte, ut et facies eius in cinereum uerteretur
colorem. Langere isto longo fatigatus tempore
uenit ad tumbam sancti Raynerii; et unguem cum
<pb n="232"/>
aqua que super tumbam erat abluit. Mirabile dic-
tu! Nec dolorem nec guttam amplius sensit. Hec
ipse ante tumbam almi Raynerii nobis retulit, te-
stimonium perhibendo nobis de Bonacio de quo
nunc diximus, quia sic passus fuerat fluxum san-
guinis. Per omnia <hi rend="italic">benedictus Deus qui in sanctis
suis est mirabilis</hi>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam puero a graui et periculosa aposte-
mati liberato.</head>
<p><num>169</num> <add>R</add>icchadona de ecclesia sancti Fridiani,
filium habens apostema habentem sub asilla, ubi
et pluralitas artheriarum inserta est, uerebatur
apostema illud predurissimum incidi. Multi me-
dici uiri et mulieres uidentes apostema non sunt
ausi ponere ibi ferrum, dicentes quod mors sta-
tim secutura esset, siquidem nimis erat profun-
dum apostema. Mater ergo adolescentis uouit eum
sancto Raynerio, ut si sine ferro curaretur pro
eo offerret beato Raynerio ymaginem ceream. Ap-
posuit igitur super apostema mater radicem eui-
sci tritam, que uulgho dicitur bauculus. Hec autem
radix trait umorem ad cutis superficiem, et a ma-
turitatem perducit. Quod tunc per contrarium
Deus propter famulum suum et dilectum Rayne-
rium mirifice operatus est. Radice quippe baucu-
li trita ter superposita neque mollefactum est
<pb n="233"/>
apostema neque ad superficiem cutis humorem
traxit, sed omnino disparuit ac si numquam fuis-
set ibi. Inpletum est ergho uotum matris ut sine
ferro sanaretur. Optulit itaque ymaginem ceream
coram tumbam almi Raynerii, et relata sunt hec
omnia coram multis.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De aqua benedicta a beato Raynerio conuersa
in uinum.</head>
<p><num>117</num> <add>Q</add>uedam mulier nomine Mingarda uxor
Hughonis Curti de ecclesia sancti Christophori de
ponte Auseris deuotissima fuit beato Raynerio.
Que nec carnes nec sagimen comedebat. Hec sepe
ueniebat ad eum, et portabat ad eo aquam bene-
dictam quam ipse bibebat. Contigit quadam die
quinta uidelicet feria ante sextam feriam ante su-
scitationem Lazari, ut iret ad sanctum Raynerium
apud sanctum Uitum. Portauit de aqua ab eo be-
nedicta ut inde sibi biberet. De qua cum iam per
biduum bibisset et reposuisset eam in archa cuius
ipsa habebat clauem, tertio cum habere uellet re-
perit uinum factum et ualde obstupuit. Uocauit
autem quamdam commatrem suam et quasdam
uicinas suas et dedit eis bibere, siquidem ipsa ui-
num non bibebat et ille stupentes <hi rend="italic">laudauerunt
Deum</hi>. Contigit autem ut alia uice iret cum ea-
<pb n="234"/>
dem commatre sua et alia sua uicina ad almum
Raynerium, unaqueque habens uas plenum aqua.
Qua benedicta reuertentes domum interrogate
sunt a quibusdam mulieribus unde uenirent. Que
respondentes dixerunt: "a beato Raynerio". Per-
cuntate sunt eas, si haberent de aqua benedicta.
Et asserentes se habere, dedit Mingarda primum
eis bibere et erat uinum. Tentauerunt de duobus
aliis uasis et similiter erat uinum. Et stupor ap-
prehendit eas, et <hi rend="italic">magnificauerunt Deum</hi>. Et sic
reuerse sunt domum. Postea tersia uice reuersa
est iterum cum commatre sua ad sanctum Rayne-
rium et renuntiauerunt ei quod contigerat. Et ille
cum eis patri suo et Yesu Christo Domino <hi rend="italic">egit
gratias</hi>. Et sic sex uicibus huic mulieri fuerat aqua
a beato Raynerio benedicta conuersa in uinum.
<num>118</num> Tunc beatus Raynerius ualde admirans
quod totiens factum fuerat (siquidem et portaue-
runt ei mulieres <hi rend="italic">uinum aqua factum</hi> ut gustaret
et non accepit), dedit predicte mulieri Mingarde
uasculum nouum et precepit ei, ut et ipsam lage-
nam et suam ferret ei cum iterum rediret ad eum
uacuas. Quod et factum est. Fecit eas impleri aqua.
Et antequam perfecisset benedictionem sensit ui-
num factum esse, et dixit mulieribus: Accipite quia
mutauit pater meus elementum aque in naturam
uini. Et <hi rend="italic">gratias egit Deo</hi> de utraque ghustans ydria.
Et inculpans se quod Deum temptaset: "Et michi
<pb n="235"/>
Benencase seruo suo reserauit de hoc induabus
cuppis. Et inde potaui. Unum erat album et exile
et non multum forte: aliud erat subrubeum et
ualde forte, et optimi saporis". Laudemus ergo
Deum, qui tunc fecit et facit cotidie <hi rend="italic">memoriam
mirabilium suorum</hi> per seruum suum sanctissi-
mum beatum Raynerium.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam a morte resucitato.</head>
<p><num>170</num> <add>E</add>rat quidam homo nomine Dominicus de
Ueclano ultra flumen Serchi habens filium labo-
rantem ui uite extremis, frater supradicte Mingar-
de. Uouit iste Dominicus beato Raynerio iam
corpore exuto ipsum filium suum. Sicque filius
ipse spiritum exalauit. Tunc flens pater et eiulans
dicebat: "O beate Raynerii egho uoui tibi filium
meum ut uita ei seruaretur, et nunc expirauit.
<hi rend="italic">Quid ergho faciam</hi>?". Hec sepe iterans (stupendum
ualde attente audiamus). Reuersus est spiritus eius
in corpus eius, et uocauit patrem suum. Omnes
illic existentes uidentes hoc miraculum <hi rend="italic">laudaue-
runt Deum</hi> et beatum Raynerium. Altera die dic-
tum est predicte Mingarde: "Non uadis ad nepo-
tem tuum quem beatus Raynerius resuscitauit?".
Itaque illa perrexit ad eum. Sicque rei seriem no-
bis narrauit.
</p>
</div1><pb n="236"/>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De graui dolore capitis et manu et pedum a quo
liberauit quendam hominem.</head>
<p><num>171</num> <add>U</add>nus de ecclesia sancti Petri in Curteue-
teri grauissimum patiebatur capitis dolorem ita
ut oculi ui deloris de capite prominerent. Inuo-
cauit igitur sanctissimum Raynerium ex Aqua et
ipso momento inuocationis cessauit dolor omni-
no, et fugit ad manus et pedes, exinde sic rigide
istantes ut nullatenus se posset mouere. Iterum
eumdem inuocans, perfecte extimplo sanatus est.
Hec eadem hora qua predicta mulier retulit no-
bis ante tumbam eius.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam a graui infirmitate liberato.</head>
<p><num>119</num> <add>Q</add>uidam magister Hugho latinus, greca
littera edoctus, audiens Constantinopoli a nostris
et aliis dicta et facta sanci Raynerii, dicebat ni-
chil esse, quod se laudaret et glorificaret. Accidit
ut eo tempore grauiter infirmaretur; dictumque
est ei per uisum: "Mitte pro aqua ad sanctum Ui-
tum, et bibe eam et liberaberis". In mane cum
nostri Pisani uisitarent eum, cepit eis dicere ui-
sionem. Et addidit. "Ego nescio ubi sit ille sanc-
tus Uitus". Tunc quidam ex nostris dixit ei: "Egho
scio ubi sit et feram uobis de illa aqua si uos uul-
tis". Attulit et bibit ipse Hugo, et extimplo conua-
luit. Tunc Pisanus ille noster cepit eum monere
ne amplius aliquid inhoneste diceret de sancto
Raynerio, quia hec est aqua que benedicta fuit
apud sanctum Uitum ab eo ex qua nunc sanus fac-
<pb n="237"/>
tus es. Laudauerunt ergo Deum et beatum Rayne-
rium. Hec nobis sacerdos Petrus qui nunc apud
Liburnam degit heremita, tunc prepositus eccle-
sie nostre et diaconus sancti Nicholay Constanti-
nopolitani, apud quem iste magister Hugo erat,
retulit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam alio a graui infirmitate gutte liberato.</head>
<p><num>172</num> <add>A</add>lbertinus de ciuitate Mutina iuerat in
Ilbam ad excauandam uenam ferri. Infirmatus est
igitur ibi grauiter e gutta contraxit pedes eius di-
gitos uersus terram. Ibat igitur cum baculo quem
dum iret utraque manu tenebat, alteram ad me-
dietatem baculi porrigebat, alteram in eiusdem
summitate tenebat: sicque magno gradiebatur co-
namine. Iuit itaque ad balnea montis Pisani, et
nichil melioratus reuersus est. Post aliquot autem
dies uenit ad tumbam beati Raynerii, et obdor-
miuit ad capud eiusdem tumbe. Quo excitato inue
nit pedes suos sanos et cepit quasi stupidus ante
tumbam eius eleuatis manibus et iunctis palmis.
Qui autem uiderant eum uenisse contractum ce-
perunt querere quare sic staret. Qui respondit bea-
tum Raynerium sanasse eum de pedibus suis.
Uidentes autem eum ambulare sine baculo et ex-
<pb n="238"/>
pedite, et digitos in pedibus directos naturaliter
habere, <hi rend="italic">laudauerunt Deum gratias agentes</hi> et bea-
tum Raynerium. Mansit autem ibi per triduum le-
tus de sua sanitate.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Quomodo lignum sancte crucis quod erat super al-
tare sancti Raynerii inclusum infra argentum mi-
raculose ostendit se dare detraendo beato Raynerio.</head>
<p><num>173</num> <add>I</add>n eadem die Henricus presbyter eccle-
sie sancti Blasii Portemaris uenit illuc et sedebat
contra tumbam beati Raynerii ipse et Hospitator
montis Pisani et Cinellus cum aliis tribus de Ci-
sanello. Predictus igitur presbiter cum uideret su-
per tumbam crucem argenteam deauratam quam
dederat beato Raynerio predictus Cinellus, quia
fuerat infirmus usque ad mortem et curatus fue-
rat meritis beati Raynerii ex Aqua; dixit ipse pre-
sbyter Cinello predicto: "Quare hanc crucem tu
dedisti homini mortuo? Quare non dedisti eam al-
tari beate Marie? Uel quare non uendidisti argen-
tum ad opus tuum? Et lignum crucis Domini quod
est ibi intus, ut tu dicis, quare non dedisti altari
sacratissime Uirginis matris Domini?". Respondit
Cinellus: "Dignum est ut super tantum corpus tam
sanctissimum stet sanctissima crux; et bene feci
quia dedi, quia eius meritis sum curatus". Cum-
que in hunc modum alterutrum contradicerent et
altercarentur, ineffabilis Dei et Domini nostri Ye-
su Christi sapientia, uolens estendere quod placi-
tum erat ei, quod lignum sue crucis uiuifice staret
<pb n="239"/>
super sic sanctissimum corpus, noluit absconsum
esse quod ibi erat. Cepit itaque subito predictus
sacerdos lignum crucis Domini ita uidere, ac si
argentum non esset ibi. Stupens itaque hoc mira-
culum, surrexit et iuit contra crucem uidere li-
gnum, ipse inclinans capud crucis et Cinellus. Cum
autem uenissent iuxta crucem, reclusum est li-
gnum in argento, et reuersi sunt ad sedem suam;
et iterum uidere ceperunt lignum ipsi et alii omnes
quos supra posuimus; et per quamdam moram ui-
derunt, et sic reclusum est lignum. Igitur laude-
mus omnes Dominum, qui sic honorat sanctum
suum Raynerium dictum ab Aqua, quia cum aqua
<hi rend="italic">faciebat</hi> omnia <hi rend="italic">mirabilia</hi>, ut et ad tumbam eius
sanet infirmos, cecos, claudos, debiles, surdos, con-
tractos et paraliticos, et curet omnium infirmita-
tum innumerabilium genera diuersa: et lignum
uiuifice crucis sue in argento abscondam, tumbam
eius honorando, reuelet in propatulo. <hi rend="italic">Fiat, fiat</hi>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam alio a dolore capitis permaximo li-
berato.</head>
<p><num>174</num> <add>E</add>rat quidam pauper qui uenit ad bea-
tum Raynerium ferens secum statuarium candele
magnum, et capud suum ligatum cum quodam cir-
culo candele. Optulit utrumque beato Raynerio
ante tumbam eius. Siquidem patiebatur
uehementissimum dolorem in capite suo et pre
dolore de oculis eius manabant lacrime. Dedimus
ei bibere de aqua que erat super tumbam, et con-
festim in presentia nostra ipso attestante sanus
domum repedauit.
</p>
</div1><pb n="240"/>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quadam muliere sanata et curata ab infirmi-
tate manuum.</head>
<p><num>175</num> <add>B</add>erta peregrina de territorio sancti Mat-
tei cum ablueret manus suas cum aqua frigida,
efficiebantur manus eius nigre uelud cappa nigra.
Uenit igitur ad tumbam sancti Raynerii et facto
signo crucis super manus eius, inuocato nomine
et adiutorio sanctissimi Raynerii, fecimus ablui
de aqua tumbe coram multis. Et reuerse sunt ma-
nus eius ad naturalem colorem et permanserunt
in eodem omnibus mirantibus quia nigre erant
prius et facte sunt albe.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quadam alia sanata a dolore et rigiditate digiti
auricularis.</head>
<p><add>A</add>ymelina uxor quondam Ghelli habuerat ma-
num denodatam et sana facta fuerat, sed reman-
serat digitus auricularis, id est minimus et cum
dolore quem non poterat curuare a uolam manus
aliquo modo. Et sic habuerat per menses sex. Ue-
nit ergo orare ad tumbam sancti Raynerii et post
orationem monstrauit nobis digitum quem curua-
re non poterat coram multis. Facta cruce super
digitum in nomine Patris et Filii et Spiritus sanc-
ti et in meritis beati Raynerii, et abluto digito de
aqua tumbe, protinus dolor in presentia nostra ces-
sauit et reuersus est, ad eum qui secundum natu-
ram est usum digitus, in conspectu omnium qui
ibi aderant.
</p>
</div1><pb n="241"/>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quadam alia muliere sanata a gutte dolore
brachii siue manus.</head>
<p><num>176</num> <add>B</add>erta mulier quedam fidelis ualde bea-
to Raynerio in uita corporali eiusdem sancti Ray-
nerii uenit ad tumbam sancti ipsius meritis de-
precans; uidens autem nos letata est. Cepit autem
conqueri coram multis nobiscum ibi adstantibus,
quia in nodo iuncture ad brachium et usque ad
palmam unam super brachium, grauiter uexare-
tur gutta et dolore, ita ut brachium in nullam par-
tem posset reuoluere. Uiuifice et saluifice crucis
signaculo super loca dolentia sepe facto, Deum et
Dominum nostrum Iesum Christum exorando, ut
per merita beatissimi Raynerii restitueretur pri-
stine sanitati. Ablutis dolentibus locis de aqua tum-
be beati Raynerii coram adstantibus cepit
brachium et manum uoluere sicut ei placebat, et
dolor statim cessauit. Aliquantulum uero doloris
remanserat ei in paruissima parte nodi, et nobis
monstrauit. Et statim iterum facto signo sancte
crucis in meritis beati Raynerii, penitus dolor
cessauit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quadam alia muliere a grauissima passione ca-
pitis liberata.</head>
<p><add>A</add>gonia, uxor Rogerii notarii, qui uersus do-
mum Botacii morabatur, grauissima capitis pas-
sione molestabatur atque ob hoc ad extrema de-
ducta est. Uotum itaque uouit beato Raynerio, se
pilleum de cera posituram ante tumbam eius ad
laudem ipsius. Confestim liberata est peracto uo-
to, Deo id ad gloriam serui sui Raynerii agente;
et pilleum positum ad tumbam uidimus et sic no-
bis renuntiatum est coram multis.
</p>
</div1><pb n="242"/>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam iuuene febrem ethicam patiente cu-
rato a beato Raynerio.</head>
<p><num>120</num> <add>E</add>rat quidam nobilis ciuis in eadem ciui-
tate Pisana nomine Uillanus, filius huius nomine
Hugolinus et hic ethicam patiebatur febrem quam
in medullis ossium iam habebat. Cuius pater co-
piosam dare uolens medicis pecuniam, desperatis
medicis ullus uolebat se de eius filio intromitte-
re. Pater uero acepto consilio iuit ad beatum Ray-
nerium, flexisque genibus opido deprecatus est
eum, ut pro filio suo ad Dominum intercederet,
ut sanitati restitueretur; exponens ei omnem sui
filii infirmitatem. Beatissimus uero Raynerius ex
Aqua condolens dolori patris intrauit beati Andree
templum, ubi tunc morabatur et pro eo ad Deum
patrem suum preces fundens, cognouit eum esse
sanandum. Reuersus igitur ad Patrem suum Uil-
lanum nomine talia fatus est: "<hi rend="italic">Noli timere</hi>, certus
sis, quia filius tuus Hugolinus de hac infirmitate
non morietur, sed cito sanabitur". Portauit autem
ei pater de aqua benedicta ab eo, et potauit iuue-
nis de ea, et confestim redditus est ei cibi potu-
sque appetitus quem omnino perdiderat; et carnes
eius que omnino ex illa mortali febre ethica erant
consunte ei restitute sunt; et sanissimus atque pin-
<pb n="243"/>
guis factus est ut et postea, sicut mos est illorum
ciuium, lucrandi causa sulcaret equora multa.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam a graui infirmitate seu distortura colli
liberato.</head>
<p><num>121</num> <add>T</add>ihedalgharis, de parrochia sancti Uiti
habuerat febrem diu et conualuerat ex ea. Uerum
remansit ei collum distortum ut non posset fa-
ciem ad anteriorem partem reuoluere. Iuit igitur
ad sanctum Raynerium qui tunc degebat ad sanc-
tum Uitum, et inquisitus ab eo suam indicauit
quam habuerat febrem. Tunc inquit ei beatus Ray-
nerius: "Pro tua tibi acidit culpa". Datoque ei be-
nedictione crucis signo super collum directum est
ut et ipsum collum naturaliter moueret sicut in
sua faciebat sanitate. Quod nobis ipse retulit co-
ram tumba eius ante multos et precepit ei ut num-
quam sibi amplius capud de plouda ablueret.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam sanato a cecitate unius oculi a beato
Raynerio.</head>
<p><num>179</num> <add>E</add>roardus de parrochia sancti Sepulcri
in Kinsicha ex uno oculo nichil uidebat habens
prout uidebatur eum pulcrum et bonum. Uenit ad
tumbam beati Raynerii, et lauit oculum quo nil
uidebat ex aqua que erat supra tumbam. Et sta-
tim ibi clare uidit de illo oculo sicut ex alio ex
<pb n="244"/>
quo non patiebatur. Hec coram multis ibidem
retulit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quadam muliere habente struma siue gauone
in ghula et malum in pede curata.</head>
<p><add>B</add>enedicta de ecclesia sancti Matei, iuit ad
beatum Raynerium cum adhuc uiueret nobiscum,
strumens aut ghauonem habens in ghula et ma-
lum in pede, ut et tardigrada esset. Benedictione
itaque super utroque loco a beato Raynerio facta,
ayt illi: "Non quidem modo sana eris, sed pro certo
de utroque malo curaberis". Sicque factum est:
uenit enim hec mulier post obitum sancti Ray-
nerii ad tumbam eius ferens secum signa curatio-
nis sue, capud unum cum collo de cera et obtulit
ibi <hi rend="italic">gratias Deo</hi> et beato Raynerio <hi rend="italic">referens</hi> de cu-
ratione gutturis et pedis.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">Qualiter sanctus Raynerius miraculose liberauit
quosdam captiuos de Saracenibus.</head>
<p><num>180</num> <add>E</add>rant septem homines positi in captio-
ne ciuitatis Pisane iuxta sanctum Uitum. Quidam
eorum propter maleficia, quidam propter alias
causas, in qua nichil ferri uel ligni uel funis ha-
bebant, et arctissimo cibo et potu uitam substen-
tabant: cuius captionis murus erat compositus
<pb n="245"/>
grandibus lapidibus et electo cemento, ut eius es-
set structura firmissima. Erat autem grossitas eius
siue latitudo nouem palmorum magnorum; erant-
que in ea captione due fenestre arte multum, sin-
gula habentes ferri uirgham crossam ualde in me-
dio in directum fixam cum plumbo, in quam po-
stquam quis immitebatur, nullo ingenio fugere
inde ualebat. Cum itaque in tam dira captione es-
sent positi, ut e fame et frighore et nuditate exi-
stimarent se cito morituros, colloquentibus inui-
cem ad hoc refugere refugium ut beatissimo Ray-
nerio se deuouerent, ut eis consilium et
arghumentum daret, quomodo exinde euadere pos-
sent; Rogerius unus ex eis uouit se daturum filum
argenti tumbe beatissimi Raynerii. Et alius Spa-
liardus nomine similiter. Ceteri qui pauperes erant
omnes, seque omnes et cantauerunt Pater noster
orationem dominicam quisque ter, et sic ceperunt
misericordiam Dei et beatissimi Raynerii ex-
pettare.
<num>181</num> In ipsa nocte apparuit miserrimo eorum
homo quidam per uisionem dicens ei: "Quare iam
non tulistis uirgas illas ferreas de fenestris illis,
et murum cum eis non destruxistis, et inde iam
non existis?". Ille numquam uiderat beatum Ray-
nerium et ideo non cognouit eum: sicque excita-
tus est. Mane autem facto hoc ceteris renuntiauit.
Rogerius qui erat inter eos maior, ayt ei: "Uide,
frater, ne dicas hoc; de somnis satis sum plenus".
Respondit quidam alter qui manchus erat (unam
enim manum habebat abscisam) et dixit ei: "Ten-
tabimus et uidebimus quid Deus et beatus Rayne-
rius uelint. Uult enim Deus quod nosmetipsos
<pb n="246"/>
iuuemus". Tunc Rogerius et Spaliardus dixerunt:
"Nequaquam aliquid facietis, quia nolumus plus
pati propter uos quia nos culpam non habemus".
Iuerunt igitur mancus et alius satis debilis et mi-
ser cui hoc monstratum fuerat, non propter eos
dimictentes et acceperunt unam de uirgis ferreis
fenestrarum et ad tactum eorum sic plicata est,
sicut si esset uirghula ligni uiridis; et traentes
adhuc fracta est inferius et remansit in fenestra
manstalo plumbatus. Hoc non potuissent facere
forte centum homines simul ipsam uirgham fer-
ream traentes. Euntes ad aliam fenestram fece-
runt similiter masthalonem plumbatum, Deo et
beati Raynerii meritis hoc faciente, cum uirga fer-
rea similiter fratta inde euulserunt. Et in die po-
suerunt in fenestris illa ferrea, ut non posset
repperire quod factum erat. In nocte autem man-
chus ille et ille alius debilis accipientes uirghas
illas ferreas, ceperunt temptare si possent cum
eis murum destruere. Et confestim prosiliit lapis
unus duorum honerum.
<num>182</num> Ob hoc itaque confortati ceperunt itaque
leuiter destruere, ac si essent pumices sine cemen-
to iuncti, sicque murum tam fortem magno fora-
mine percussauerunt. Et a custodibus, qui die ac
nocte presentes super eos erant auditi non sunt
neque motum percussionis turris aliquem sense-
runt. Itaque nocte beati Cerbini foras prodierunt,
<pb n="247"/>
Deo et meritis beatissimi Raynerii pluuias et to-
nitrua inmensa faciente, ipsis settem exorantibus
simul ut nequaquam sentirentur, ferentibus se-
cum uirghas duas ferreas cum uno mastellone
plumbato ut offerent eas sanctissimo Raynerio, eo-
rum in hac causa patrono. Sicque ad tumbam eius
uenientes, erreptori eorum sancto Raynerio gratias
retulerunt. Et per unum diem ibidem dormientes,
ad laudem sacratissimi Raynerii uirgas ibidem
relinquentes ad propria alacres sunt reuersi. Lau-
demus igitur omnes Deum ei sanetissimum Ray-
nerium intercessorem ei adiutorem nostrum ad
Deum, qui sic subuenit in necessitate positis et
eruit. Ut et secundo loco de eo recte dicatur: <hi rend="italic">Spi-
ritus Domini super me, euangelizare pauperibus mi-
sit me, sanare contritos corde, predicare captiuos
remissionem et clausis apertionem et diem accep-
tabilem Domino</hi>. Qui uiuit ei regnat Deus in secu-
la seculorum. Amen. Amen.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quadam puella sanata a quadam infirmitate ma-
nus et brachii a beato Raynerio.</head>
<p><num>183</num> <add>E</add>rat quedam puella nomine Berta filia
mulieris nomine Socte de parrochia sancte Eufra-
xie de porta Bozi, que habebat super os durissi-
mum ut lapidem iuxta iuncturam manus ei brachii
dextri magnitudinis fere ovi galline. Que cum tur-
<pb n="248"/>
pitudinem nollet incidi, uenit ad tumbam beati
Raynerii et nobis monstrauit. Facto igitur sepe su-
per eos signo crucis et abluto de aqua sacratissi-
ma desuper tumbam eius, ualde diminutum est
super os illud. Idemque facientes usque ad sex-
stum diem, totum est deletum. Quod insuper ex-
creuerat iam per sex menses, et ullo poterat tolli.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam sanato a contractione et dolore
brachii.</head>
<p>Tunc in die dominico uenit quidam iuuenis
ad tumbam beatissimi Raynerii de loco Spine Al-
be. Qui minutus de uena brachii fuit percussus
in neruo: idcirco et brachium contractum fue-
rat et induruerat ualdeque in eo dolebat. Sepe si-
gnum crucis ibi ponendo et de aqua tumbe abluen-
do uidebat et sentiebat in semetipsos neruos sibi
extendi et brachium et dolorem cessare ob sanc-
tissimi Raynerii merita. Et sanus inde coram no-
bis et multis recessit.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quadam mulier a grauissima infirmitate ma-
mille liberata a beato Raynerio.</head>
<p><add>C</add>ilia de parochia sancti Pauli ad Ortum
grauissime patiebatur in mamilla, et nulla pote-
rat curari medicina. Uouit itaque beatissimo Ray-
nerio ceream mamillam ante tumbam eius si eius
meritis curata fuisset. Breuissimo exinde spatio
curata est. Et optulit mamillam ceream beatissi-
mo Raynerio.
</p>
</div1><pb n="249"/>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quodam a febre cotidiana liberato.</head>
<p><add>Q</add>uidam nomine Capradosso cotidianam ha-
buerat febrem diebus quadraginta. In ipsa febris
accessione quam iam sentiebat, uouit sancto Ray-
nerio cereum sue longitudinis si eum a febre libe-
raret. Nec tunc plus accessit, nec postea habuit:
et sanus factus cereum quante stature ipse erat,
beatissimo Raynerio optulit ad tumbam eius. Erat
autem iste de ecclesia sancti Saluatoris de flumi-
ne Auseris.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De nautis quibusdam a tempestate maris bis libe-
ratis ad inuocationem sancti Raynerii.</head>
<p><num>184</num> <add>G</add>uido Lagio de parrochia sancti Andree
in Kinsicham cum sotiis suis ibat Thunisim cum
quodam agiali. Exeuntibus ipsis de faucibus Sar-
ni ascenderunt in mare altum per directum. Tunc
uentus pelagaris qui sic a nobis dicitur cepit for-
titer flare. Et sic portauit eos cum naui inter fau-
ces Serchi et Arni. Sicque ueniebant ad litus
absque ullo remedio et nauis fractura eis immi-
nebat. Tunc sic coartati ullum habentes remedium
quo se tueri possent, uouerunt beato Raynerio ex
Aqua quattuor bisantios ad seruitium eius, si nauis
in plagia illa non frangeretur. Proiecerunt itaque
<pb n="250"/>
anchoram unam ad nomen beatissimi Raynerii ex
Aqua: et <hi rend="italic">tota die et nocte</hi> steterunt cum illa sola
ita firmiter sicut essent quasi in pacatissimo ma-
ri. Uento illo cessante prosperoque flante pera-
grauerunt usque Galatam, et tunc non potuerunt
trahere anchoram nisi cum uerrochio quando ibi
cessauit tempestas. Et in illis locis grauissimum
et procellosum habentes mare eiusdem suffragia
postulantes, salui facti sunt. Itaque laudemus
Deum, qui sanctissimo suo Raynerio dat patronum
et liberatorem esse terre marique.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quibusdam aliis a graui infirmitate et ualida
tempestate maris liberatis.</head>
<p><num>185</num> <add>B</add>otrigus et Bernardus de Nalauentia,
nauclerii erant agralis cuiusdam, Salernum uer-
sus cum suis nautis peragrantes. Cum autem su-
per insulam Pontii aduenissent insperata subito
orta est ualida maris tempestas. Mictebat siqui-
dem mare procellas in agralem. Concluserant enim
in solario desuper agralis omnia ora suis hosstibus
sicque fluctus mittebant desuper in agralim, ut
usque ad Genua marinus fluctus esset in solario
quod batalia dicitur. Uite itaque sue et naui diffi-
dentes uouerunt quisque nautarum nauis beato
Raynerio cereum libre unius se ante tumbam eius
corporis oblaturos, si eos a tam inminenti maris
<pb n="251"/>
grauissimo periculo liberaret. Nec mora, tranquil-
litas est facta et iter destinatum prospere perege-
runt. Reuersique Pisas omni iocunditate uotum
conpleuerunt.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head rend="italic">De quibusdam alliis a tempestate maris liberatis
et qualiter beatus Raynerius apparuit eis.</head>
<p><num>186</num> <add>A</add>d hec erant Petrus quondam Siberti
et Bernotinus quondam Bernoti cuiusdam sagetie
nauclerii, cum quibus erat et Bellus de Malauen-
tria cum aliis nautis clericis a Salerno recedenti-
bus, arte medicine inbutis, mouentibus a portu
Mezene. Tunc cum multis aliis nauibus haustro
flante prospere iuxta montes qui sunt supra Gaye-
tam uenerunt. Tunc inmenso turbido haustro, erat
maris ira seuissima, erigebat sagetia quasi in ce-
lum proram. Quidam tenebant se ad amplaustra,
quidam ad alia ut non proiceret eos foras nauem
maris horrida unda. Preter hec tam grauia acci-
debant, ut prora sagitie ineuitabiliter decurreret
ad montem, ubi neque uita neque nauis ulla erat
spes in modico frangendum. Tunc unus de cleri-
cis Malauentria dixit Bello qui erat de uilla Ma-
lauentria themonem regentem: "Quare non
uouemus nos beato Raynerio? Et liberabimur". Ille
<pb n="252"/>
Bellus confortatus in uerbo uocans naucleros et
ceteros qui cum eo erant uerbum retulit eis. Gau-
dentes de uerbo uouerunt se beato Raynerio da-
turos cerum unum. Extimplo prora que erat uersa
ad montem reuoluta est uersus pelagus et beatus
Raynerius aparuit statim illi Bello themonem re-
genti: iuxta se, cum pilurica sua, sicut eum uide-
rat apud sanctum Uitum qui certificatus ob hoc
de liberatione, coepit dicere sotiis: "Certi prorsus
estote, quia liberati estis". At ipsi ceperunt que-
rere ab eo: "Quare hoc dicis? Quid uidisti?". Re-
spondit ille: "Non uobis dico modo". Tunc certus
uentus flans in modico reuexit eos ad Mezene por-
tum unde degressi erant, et salui facti sunt. Ite-
rum querentes ab eo quid uiderit, respondit facto
uoto se uidisse beatum Raynerium sibi astare. De
precedentibus eos nauibus propter illam immanem
tempestatem, quindecim esse fractas retulerunt.
Domum itaque sani cum naue et rebus remeantes
sui uotum suum compleuerunt.
<num>190</num> <add>H</add>aec autem que audistis per eum <hi rend="italic">a
Domino facta signa et prodigia</hi>, primo a Domino
migrationis sue anno collegimus. Reliqua uero que
temporibus acta sunt, quia innumera erant de
omni terrarum orbe renuntiata nobis pro intole-
rabili et in explendo opere supersedimus scribe-
re. In libro itaque isto exarata sunt ad nostre fidei
firmamentum. Ut credatis a Iesu Christo omnium
		     </p>
<pb n="253"/>
<pb n="254"/>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
