<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Grida del 23 aprile 1435</title>
         </titleStmt>
         <extent>0 Kb in UTF-8</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
            <pubPlace>Roma</pubPlace>
            <date>2003</date>
            <idno>bibit000586</idno>
            <availability>
               <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
      personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Collezione BibIt</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title/>
               <publisher/>
               <pubPlace/>
               <date/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
    responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
    digitale</p>
         </samplingDecl>
         <editorialDecl>
            <correction method="silent" status="medium">
               <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
      riferimento</p>
            </correction>
            <quotation form="data" marks="all">
               <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
      sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
            </quotation>
            <hyphenation eol="none">
               <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
      ricomposte</p>
            </hyphenation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy id="CGB">
               <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date>400</date>
         </creation>
         <langUsage>
            <language id="ita">Italiano</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="CGB">
               <term>Documenti</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2002-09-07T00:00:00.000+01:00</date>
            <respStmt>
               <name>Camilla Ghedini</name>
               <name>CIBIT - Ferrara</name>
            </respStmt>
            <item>Digitalizzazione</item>
         </change>
         <change>
            <date>2002-09-07T00:00:00.000+01:00</date>
            <respStmt>
               <name>Camilla Ghedini</name>
               <name>CIBIT - Ferrara</name>
            </respStmt>
            <item>Correzione linguistica</item>
         </change>
         <change>
            <date>2002-10-17T00:00:00.000+01:00</date>
            <respStmt>
               <name>Valentina Gritti</name>
               <name>CIBIT - Ferrara</name>
            </respStmt>
            <item>Codifica XML - Sono stati corretti gli errori di codifica.</item>
         </change>
         <change>
            <date>2003-06-03T00:00:00.000+01:00</date>
            <respStmt>
               <name>Elena Pierazzo</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Validazione</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head>Privilegi
accordati ai forestieri per attirarli ad immigrare in Ferrara e suo distretto. Il
Marchese Nicolò III, <date value="23-04-1435">23 Aprile 1435</date>. Due documenti (il secondo più ampio del
primo)
</head>
         <pb n="1r"/>
         <p>
            <date value="23-04-1435">1435 a dì 23 d'aprile</date>

Per parte de locumtenente et Ex. S. N. messer <name>Nicolaus</name> per la
<name>Dio</name> gratia marchexe d'<name>Este</name> etc.

Se fa noto e manifesto ad ogni persona che se da mo' innanzi fusse alcuno forastiero
el quale volesse vegnere ad habitare in la cità de <name>Ferrara</name> o in
lo suo destrecto haverà libertà e generale exemptione per lo tempo e
termine de <num value="15">quindexi</num> anni proximi hano avenire da tute le
graveçe reale  et  personale che se imponesseno in la dicta citade et destrecto de
<name>Ferrara</name> in qualunqua modo fino al dito termine.
Et anche serano exempti dal pagamento del boccadego cum tuti quili de la sua
familgia habitando loro in li burgi o condado de <name>Ferrara</name>. Et porano
condure jn <name>Ferara</name> et in lo suo terreno et destrecto tuti li loro beni
bestiame victualie per so uso massaricie  et cosse liberamente sença alcuno
pagamento d'alcuno datio o gabella fra el quale termene de <num value="15">XV</num>
anni vole anchora el per <name>Ferara</name> N. S. se intendano havere libero et
generale salvo conducto de non possere essere convegnuti per alcuni soi debiti
contracti in ogni logo et per qualunqua casone cum qualunqua persona excepto cha cum
Veneziani Mantuani subditi del prefato S. N.   
<pb n="2r"/>
            <gap reason="illeggibile" extent="14 lettere"/>esso<gap reason="illeggibile" extent="18 lettere"/>che<gap reason="illeggibile" extent="4 lettere"/>per<gap reason="illeggibile" extent="15 lettere"/>
            <gap reason="illeggibile" extent="11 lettere"/>a<gap reason="illeggibile" extent="11 lettere"/>
            <add>se fa</add> noto e
ma<add>nif</add>esto ad ogni persona che se da mo' inanti fusse alcuno forastiero el quale
volesse venire ad habitare in la citade de <name>Ferrara</name> o in lo so distrecto
haverà libera et generale exemptione per lo tempo et termine de <date value="15">XV</date> anni proximj ha advenire da tute le gravece reale et personale
che se imponesseno in la detta citade et distrecto de <name>Ferara</name> in
qualuncha modo fin al dicto termine. Et anche serano exempti dal pagamento del
boccadego cum tuti quilli de la sua famiglia habitando loro in li burghi o contado
de <name>Ferara</name>. Et porano condure in <name>Ferara</name> et in lo so terreno
et distrecto tuti li loro benj bestiame victvalie per so uso massaricie e cosse
liberamente sença alcuno pagamento de alcuno dacio o gabella fra el quale termine de
<date value="15">XV</date> annj vole anchora el prefato nostro signore che loro se
intendano havere libero et generale salvo conducto de non potere essere convenuti
per alcuni suoi debiti contracti in ogni luogo et per qualuncha casone cum qualuncha
persona excepto cha cum Veneciani Mantuani et subditi del prefato signore meo.
Sì veramente che çascaduno forastiero che vegnerà ad habitare in
<name>Ferara</name> e in lo ferarese come è dicto debia fra el termine de
<num>1</num> mese seguente doppo la sua venuta andare ad farse scrivere ad l'officio
de <num value="12">XII</num> Savij  de la citade de <name>Ferara</name> dal quali
gie serà facto imstrumento de la sua exemptione la quale volo el prefato
signore gie sia servata per quello modo se contegnerà in lo dicto istrumento.</p>
         <p>
            <foreign lang="lat">
               <date value="23-04-1435">1435 die xxiii aprilis</date> rogatus <name>Antonius
Tassonus</name> publice banitum pubblicasse in presentia <name>Johannis de
Sinagrabole</name> notarius et <name>Bonifacius de Masinette</name> notarius et
<name>Johanne Gobbo</name> bar<gap reason="illeggibile" extent="2 lettere"/>ro.
Rogatum actum <num>14</num> libri registri.</foreign>
         </p>
      </body>
      <back>
         <pb n="2v"/>
         <argument>
            <p>Provigione sui forestieri abitanti in <name>Ferrara</name>.</p>
         </argument>
      </back>
   </text>
</TEI.2>
