<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Indici delle opere composte da Giacomo Leopardi compilati da lui stesso</title>
      <author>Giacomo Leopardi</author>
    </titleStmt>
    <extent>20 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit001655</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Tutte le opere</title>
        <author>Leopardi, Giacomo</author>
        <editor id="ed">Felici, Lucio</editor>
        <publisher>Lexis Progetti Editoriali</publisher>
        <pubPlace>Roma</pubPlace>
        <date>1998</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CDD"><bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl></taxonomy><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>800</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CDD">
        <term>858.7 - MISCELLANEA ITALIANA. 1814-1859</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Narrativa</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>LEXIS</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>LEXIS</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-10-21T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Marco Fucini e Sonia Sabelli</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-10-27T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div1>
<head>INDICE DELLE PRODUZIONI DI ME GIACOMO LEOPARDI DALL'ANNO 1809 IN POI</head>
<list>
<head>Recanati</head>
<label>1.</label><item>Latinae exercitationes variae 1809. Quasi tutte queste sono produzioni della mia fanciullezza, e però assai imperfette come queste, che seguono immediatamente.</item>
<label>2.</label><item>Prose varie Italiane. 1809.</item>
<label>3.</label><item>La campagna canzonette 5 di vario metro. 1809.</item>
<label>5.</label><item>Le Odi di Orazio tradotte nello spiegarle. I primi due libri. Poco più della metà del primo libro è tradotto sul metro istesso dell'autore. 1809</item>
<label>11.</label><item>Componimenti Poetici cioè.
<hi rend="sc">VOLUME I</hi><lb/>
La morte di Ettore. Sonetto, il quale fu la prima mia Poetica composizione. 1809.<lb/>
La tempesta della Flotta Troiana — La partenza di Scipione da Roma — La Morte — Sonetti tre assai imperfetti. 1809.<lb/>
Il Pastore, e la serpe, Favola. 1809.<lb/>
La Tempesta Canzone Anacreontica. 1809.<lb/>
Contro la Minestra Versi Martelliani Berneschi. 1809.<lb/>
Sonetti due Pastorali. 1809.<lb/>
Per messa novella Sonetto da me composto ad istanza del Sig. Dottor Cupini Medico in Recanati in occasione della Messa celebrata per la prima volta dal Sig.r D. Placido Giorgi, e stampato col nome dell'Autore. 1809.<lb/>
Per il S. Natale Canzonetta. 1809.<lb/>
<hi rend="sc">VOLUME II</hi><lb/>
Cesare Vincitore dopo le Guerre Civili Sonetto colle rime obbligate 1810.<lb/>
A favore del gatto, e del cane Duetti Undecasillabi Berneschi. 1810.<lb/>
Il Sole, e la Luna Favola Bernesca in terza rima. 1810.<lb/>
L'Asino e la Pecora. Favola Bernesca. 1810.<lb/>
L'uccello. Favola. Anacreontica. 1810.<lb/>
La Spelonca Idillio. 1810. Sciolti.<lb/>
<hi rend="sc">VOLUME III</hi><lb/>
L'Amicizia Idillio 1810. Sciolti.<lb/>
La libertà Latina difesa sulle mura del Campidoglio. Sciolti, 1809.<lb/>
<hi rend="sc">VOLUME IV</hi><lb/>
I Re Magi. Poemetto letto, ed approvato dal fu march. Tommaso Antici mio Zio Materno ex Card. di S.R.C. il quale rimandommi il Poemetto con questi versi<lb/>
<quote rend="block">
<lg>
<l>O dotto Figlio di più dotto Padre,</l>
<l>Segui il cammin che a somigliar t'invita</l>
<l>Quegli al sapere, alla pietà la Madre.</l>
</lg>
</quote>
I Primi due Canti di questo Poemetto son contenuti in questo Volume. Sciolti 1809.<lb/>
<hi rend="sc">VOLUME V</hi><lb/>
I Re Magi Poemetto: il terzo, ed ultimo Canto. Sciolti.<lb/>
1809.<lb/>
Traduzione dell'Elegia 7 del Libro Primo dei Tristi di Publio Ovidio Nasone fatta a richiesta del Sig. D. Niccola Poschi ed a lui mandata in Ancona. 1810.<lb/>
Traduzione di un Epigramma Francese in morte di Federico Secondo Re di Prussia. 1812.<lb/>
<hi rend="sc">VOLUME VI</hi><lb/>
Il Paradiso terrestre Poemetto scritto nelle Feste del S. Natale dell'anno 1809. Sciolti.
Sansone. Sciolti. 1809.</item>
<label>12.</label><item>Il Balaamo. Poemetto in Sesta rima Canti tre. 1810.</item>
<label>13.</label><item>Catone in Affrica Poesie di vario metro. 1810</item>
<label>14.</label><item>Notti Puniche tre. Sciolti. 1810</item>
<label>15.</label><item>L'incendio di Sodoma Canto in 8a Rima 1810</item>
<label>16.</label><item>Il Diluvio Universale Sciolti fatti a richiesta del Sig.r D. Francesco Bonacci, ed a lui mandata in Monsampietrangeli sua patria dopo essere stata copiata dal Sig.r Giovanni Bonacci suo Fratello speziale in Recanati 1810</item>
<label>17.</label><item>Carmina varia idest: 1810<lb/>
In Nativitate Iesu Carmina.<lb/>
Infelix Pastor ad collem S. Lucae proficiscitur Bononia<lb/>
Cantio Ioannis Baptistae Roberti ex Italico in Latinum sermonem versa.<lb/>
Christi Mors Epigramma Onophrii Minzoni.<lb/>
Caesar ad Rubiconem Epigramma Dominici Michelacci<lb/>
In Caesaris Sepulcrum. Epigramma<lb/>
In mortem Pompei. Epigramma</item>
<label>18.</label> <item>Composizioni per il Saggio pubblico da noi dato nel 1810, cioè<lb/>
Hannibal Romanis aeternum odium indicens.<lb/>
Il sacrifizio di Laocoonte. Prosa Italiana.<lb/>
La Tempesta. Anacreontica.<lb/>
I Filosofi, ed il Cane. Favola Bernesca in terza rima.<lb/>
Il mese di Dicembre. Quadro. Prosa Italiana.<lb/>
In Iezabellis morte. Amplificatio.<lb/>
Morte di Cristo. Prosa Italiana.<lb/>
In perfidum Sinonem Imprecatio.<lb/>
Agrippina e Nerone. Prosopeia.<lb/>
Sennaccherib exercitus cladis.<lb/>
Clelia, che passa il Tevere. Endecassillabi.<lb/>
La morte di Abele. Quartine.<lb/>
La morte di Saulle. Canzone.<lb/>
Sonetti 5 Pastorali<lb/>
La Fortuna. Anacreontica.<lb/>
La Rosa, e il giglio. Favola.<lb/>
I Fringuelli. Favola.</item>
<label>19.</label><item>Componimenti Berneschi fatti in occasione di alcuni Esami dati da noi alla nostra sorella Paolina intorno alla Grammatica Latina. 1810</item>
<label>20.</label><item>Componimento Bernesco in occasione di un Esame dato da noi al nostro Fratello Luigi intorno alla storia Sacra. 1811</item>
<label>21.</label><item>Al Sig. Don Sebastiano Sanchini nostro Maestro cangiandosi l'ora della nostra scuola. Lettera Bernesca Ditirambica. 1810</item>
<label>23.</label><item>Lettere Due Bernesche al medesimo cavate dai versi del Frugoni presentandogli alcuni Sonetti.</item>
<label>24.</label><item>Lettera Bernesca Ditirambica indirizzata alla Sig.ra Con.sa. Virginia Mosca Leopardi a sua richiesta. 1810</item>
<label>25.</label><item>Lettera Bernesca ai Sig. Giacomo Cecchi in versi Martelliani composta a sua richiesta. 1810</item>
<label>26.</label><item>Logicae Omnium brevissima Complexio: estratta da quella di Del Giudice. 1810</item>
<label>27.</label><item>Ontologiae Universae complexio: estratta dall'ontologia del P. Jacquier. 1810</item>
<label>28.</label><item>Pneumaticae Complexio: estratta dalla Pneumatica del medesimo Autore. Questi estratti sono stati da me composti nello studiare le dette scienze 1810</item>
<label>29.</label><item>Al mio Genitore presentandogli il secondo di questi estratti. Martelliani</item>
<label>30.</label><item>Dissertazioni 3 Accademiche cioè: 1810.<lb/>
Dissertazione sul quesito se sia più nocevole all'uomo l'ozio, o la fatica.<lb/>
Dissertatio: Caesarem tyrannum fuisse rationibus demonstratur.<lb/>
Dissertazione sul quesito se la Logica sia necessaria allo studio della Filosofia.</item>
<label>31.</label><item>Dissertazione sul quesito se sia più utile all'uomo la ricchezza o la povertà</item>
<label>32.</label><item>Prosa alla mia Genitrice composta a sua richiesta nel giorno della Domenica degli Ulivi 1809</item>
<label>33.</label><item>Orazione 3. per servir di Triduo in onore del Glorioso Apostolo S. Bartolommèo, 1809</item>
<label>34.</label><item>L'arte Poetica di Orazio travestita ed esposta in ottava Rima. 1811.</item>
<label>35.</label><item>Elogio di S. Francesco di Sales recitato da mio Fratello Carlo tra alcuni amici la sera dei 29 Gennaio giorno della festa di detto Santo 1811</item>
<label>36.</label><item>Discorso sopra la crocifissione del Redentore da me recitato nella Congregazione de' Nobili di Recanati la sera del sesto Giovedì di Quaresima dell'anno 1811</item>
<label>37.</label><item>Scusa al mio Genitore non avendogli alla fine del mese presentata alcuna produzione. Martelliani. 1811</item>
<label>38.</label><item>Alla Sig.ra Con.sa Virginia Mosca Leopardi. Martelliani 1811</item>
<label>39.</label><item>La Virtù Indiana. Tragedia. 1811</item>
<label>40.</label><item>Elogio di S. Francesco di Sales recitato da mio Fratello Carlo la sera dei 29 Gen. 1812</item>
<label>41.</label><item>Discorso sopra il portar della Croce da me recitato nella Congregazione de' Nobili di Recanati la sera del quinto Giovedì di Quaresima dell'anno 1812</item>
<label>42.</label><item>Indovinelli composti per le R.M. Cappuccine di Recanati cioè: 1812<lb/>
La Quaresima. Quartine.<lb/>
L'ordine Francescano. Martelliani.<lb/>
La S. Casa di Loreto. Anacreontica.<lb/>
La vecchiaia. Anacreontica cavata dalle parole<lb/>
dell'Ecclesiaste al capo 12.<lb/>
L'Ostensorio. Cinquisillabi Anacreontici. Il pesce di Tobia. Terzine.</item>
<label>43.</label><item>Al Sig.r D. Sebastiano Sanchini mio Maestro. Anacreontica composta avendo terminato il Poemetto intitolato i Re Magi 1810</item>
<label>44.</label><item>Al Sig.r D. Sebastiano Sanchini mio Maestro. Martelliani avendo terminato il Poemetto intitolato il Balaamo. 1810</item>
<label>45.</label><item>Brevissimo compendio della Vita di Pompeo Magno, e di C. Giulio Cesare. 1811</item>
<label>46.</label><item>Compendio di Storia naturale composto per la maggior parte nell'anno 1812</item>
<label>47.</label><item>Al Sig. Co. Monaldo Leopardi: Sciolti 1811.</item>
<label>48.</label><item>Lettera alla mia Sorella Paolina Leopardi 1812.</item>
</list>
</div1>
<div1>
<head>OPERE DI G. LEOPARDI</head>
<opener><dateline>16 Novembre 1816</dateline></opener>
<list>
<head>PUBBLICATE</head>
<label>1.</label><item>Saggio di traduzione dell'Odissea. — nello Spettatore. 1816.</item>
<label>2.</label><item>Traduzione delle poesie di Mosco con Discorso preliminare. 1815 — nello Spettatore.</item>
<label>3.</label><item>Traduzione della Batracomiomachia con Discorso preliminare — nello Spettatore, ristampata poi separatamente. 1815.</item>
<label>4.</label><item>Articolo sopra il Salterio italianizzato del Venturi e del Gazola — nello Spettatore, segnato M.D. 1816.</item>
<label>5.</label><item>Traduzione di diverse Odi, Epigrammi e frammenti dal Greco — Recanati pel Fratini 1816. In occasione delle nozze Santacroce e Torri, 1814.</item>
</list>
<list>
<head>SOTTO IL TORCHIO</head>
<label>6.</label><item>Traduzione del Secondo libro della Eneide. — Milano 1816, dai torchi di Pirotta. (pubblicata circa il 15 Gen. 1817).</item>
</list>
<list>
<head>DA PUBBLICARSI A MOMENTI</head>
<label>7.</label><item>Della fama avuta da Orazio presso gli antichi. Discorso — nello Spettatore (pubblicato). 1816.</item>
</list>
<list>
<head>DA PUBBLICARSI FRA POCO</head>
<label>8.</label><item>Inno a Nettuno nuovamente scoperto, traduzione dal Greco con note — 1816.</item>
<label>9.</label><item>Inscrizioni greche Triopee recate in versi italiani con testo e note — 1816.</item>
</list>
<list>
<head>PRONTE PER LA STAMPA MA RIPROVATE DALL'AUTORE</head>
<label>10.</label><item>Opere di M. Cornelio Frontone tradotte dal Latino e dal Greco con note e Discorso sulla Vita dell'autore. — 1816. è a Milano presso il Mai da cui ho ricevuto obbligante lettera su questo proposito; e se n'è fatta menzione nella Biblioteca Italiana num. 9.</item>
<label>11.</label><item>Saggio sopra gli Errori popolari degli antichi. — 1815. è a Milano presso lo Stella.</item>
</list>
<list>
<head>IN STATO DA STAMPARSI QUANDO SI VOGLIA</head>
<label>12.</label><item>La torta, poemetto d'autore incerto tradotto dal latino in sesta rima. 1816 (pubblicata nello Spettatore).</item>
<label>13.</label><item>La dimenticanza: Burletta anacreontica. 1816. con un Epigramma in fine.</item>
</list>
<list>
<head>GIÀ PRONTE PER LA STAMPA MA NON PUBBLICATE</head>
<label>14.</label><item>Articolo sopra la traduzione di tutti i poeti classici greci promessa dal Bellini, in forma di lettera ai compilatori della Biblioteca Italiana — 1816.</item>
<label>15.</label><item>Lettera ai Compilatori della Biblioteca Italiana in risposta a quella di Mad. di Staël ai medesimi. — 1816. spedita alla Biblioteca Italiana ma non pubblicata come nè anche l'antecedente per ragioni indicatemi dall'Acerbi in una sua lettera.</item>
</list>
<list>
<head>DA TERMINARSI</head>
<label>16.</label><item>Sexti Iulii Africani quae supersunt omnia primum collecta, emendata, latine facta, partim primum edita, notis, et prolegomenis illustrata. Contiene<lb/>
1. De vita et scriptis Africani Commentarium Testimonia.<lb/>
2. Epistola ad Origenem Gr. lat. cum notis, et praefatiuncula.<lb/>
3. Fragmenta Epistolae ad Aristidem gr. lat. cum notis, et praefatiuncula.<lb/>
4. Chronographiae quae supersunt ex libris certis, cum notis et praefatiuncula, gr. lat.<lb/>
5. Ex libris incertis cum notis. Gr. lat.<lb/>
6. Liber Generationum Africano tributus lat. cum notis et praefatiuncula.<lb/>
7. Acta Symphorosae, lat. cum notis et praefatiuncula.<lb/>
8. Cestorum Libri duo primum latine versi et sexcentis pro quavis pagella locis emendati ac restituti. gr. lat. cum notis et praefatione.<lb/>
9. Cestorum fragmenta quae supersunt. Gr. lat. cum notis et praefatiuncula.<lb/>
10. Commentariorum in vetus et novum Testamentum fragmenta cum notis et praefatiuncula. Opus in duos tomos in 4.to digerendum — 1815. 1816.</item>
</list>
<list>
<head>RIPROVATE ASSOLUTAMENTE DALL'AUTORE</head>
<label>17.</label><item>Le rimembranze. Idillio in isciolti. — 1816.</item>
</list>
<list>
<head>DA BRUCIARE SENZ'ALTRO</head>
<label>18.</label><item>Porphyriis de vita Plotini et ordine Librorum eius Commentarius Gr. lat. ex versione Marsilii Ficini emendata cum notis amplissimis et praevia commentatione. — 1814. mentovata dal Cancellieri nell'Opera sugli uomini di gran memoria e quelli divenuti smemorati.</item>
<label>19.</label><item>De vitis et scriptis rhetorum quorumdam qui secundo post Christum saeculo vel primo declinante vixerunt. — 1814. mentovata nella stessa Opera.</item>
<label>20.</label><item>Fragmenta PP. secundi saeculi et veterum auctorum de illis testimonia collecta et illustrata. gr. lat. — 1814. 1815, mentovata nella stessa opera.</item>
<label>21.</label><item>Fragmenta Graecorum veterum Ecclesiasticae historiae scriptorum collecta cum animadversionibus — 1815.</item>
</list>
<list>
<head>COMPOSTE DOPO IL SEDICI NOVEMBRE DA STAMPARSI FRA POCO</head>
<label>22.</label><item>Appressamento della morte. Cantica — 1816.</item>
<label>23.</label><item>Delle antichità Romane di Dionigi Alicarnasseo compendiate da esso, parte posteriore tradotta con postille — 1817.</item>
<label>24.</label><item>Titanomachia di Esiodo tradotta con lungo preambolo — nello Spettatore 1817.</item>
<label>25.</label><item>Lettera al Ch. Pietro Giordani sopra il Dionigi del Mai — 1817.</item>
<label>26.</label><item>Discorso della poesia romantica — 1818.</item>
<label>27.</label><item>Cinque Sonetti satirici sull'andare dei Mattaccini del Caro — 1817.</item>
<label>28.</label><item>Canzoni sull'Italia, sul monumento di Dante che si prepara in Firenze — 1818.</item>
</list>
</div1>
<div1>
<head>25 FEBBRAIO 1826</head>
<list>
<label>1.</label><item>1815. Discorso sopra Mosco — pubblicato nello Spettatore. 1816.</item>
<label>2.</label><item>1815. Poesie di Mosco tradotte — pubblicate ivi. 1816.</item>
<label>3.</label><item>1815. Discorso sopra la Batracomiomachia — pubblicato ivi 1816.</item>
<label>4.</label><item>1815. Traduzione della Batracomiomachia — pubblicata ivi e a parte in Milano 1816. e nel Florilegio di poeti viventi, Milano. 1822. e nel Caffè di Petronio. Bologna. 1825.</item>
<label>5.</label><item>1816. La Torta, poemetto tradotto dal latino — pubblicato nello Spettat. 1817. e in Recanati. 1822.</item>
<label>6.</label><item>1816. Traduzione del primo Canto dell'Odissea — pubblicata nello Spettatore. 1816.</item>
<label>7.</label><item>1816. Inno a Nettuno, supposto tradotto dal greco nuovamente scoperto — pubblicato nello Spettatore. 1817. e a parte in Milano. 1817.</item>
<label>8.</label><item>1816. Due Odi greche, supposte in Anacreonte, o di altro antico — pubblicate col precedente.</item>
<label>9.</label><item>1816. Traduzione del secondo Libro dell'Eneide — pubblicata in Milano. 1817.</item>
<label>10.</label><item>1816. Inscrizioni greche Triopee tradotte in terza rima, con testo e note — inedite.</item>
<label>11.</label><item>1816. Discorso sopra la fama avuta da Orazio presso gli antichi — pubblicato nello Spettatore. 1816.</item>
<label>12.</label><item>1816. Parere sopra il Salterio volgarizzato dal Venturi e dal Gazola — pubblicato nello Spettat. 1816.</item>
<label>13.</label><item>1817. Discorso premesso alla Titanomachia d'Esiodo — pubblicato nello Spettatore 1817.</item>
<label>14.</label><item>1817. Traduzione della Titanomachia d'Esiodo — pubblicata ivi. 1817.</item>
<label>15.</label><item>1817. Sonetti satirici del genere dei Mattaccini del Caro — inediti.</item>
<label>16.</label><item>1817. Parere sopra due voci italiane — pubblicato nello Spettat. 1817.</item>
<label>17.</label><item>1817–1818. Due Elegie — inedite.</item>
<label>18.</label><item>1818–1820–1821–1822. Canzoni, con note e prose annesse — pubblicate in Roma. 1818. Bologna. 1820 e 1824.</item>
<label>19.</label><item>1819. Annotazioni sopra la Cronica di Eusebio — pubblicate in Roma nelle Efemeridi e a parte. 1823.</item>
<label>20.</label><item>1819–1820–1821. Idilli — pubblicati in Milano nel N. Raccoglitore 1825. 1826.</item>
<label>21.</label><item>1822. Martirio de' Santi Padri, supposto volgarizzamento del trecento — pubblicato in Milano. 1826.</item>
<label>22.</label><item>1822. Parere sopra il Filone dell'Aucher — pubblicato nell'Efemeridi romane. 1822.</item>
<label>23.</label><item>1822. Notae in Ciceronis De Republica — pubblicate ivi. 1822.</item>
<label>24.</label><item>1822–1824–1825. (Frammenti di traduzioni dal greco in prosa — parte pubblicati nel N. Raccogl. 1825. parte inediti.</item>
<label>25.</label><item>1823. Satira di Simonide sopra le donne, tradotta — pubblicata ivi. 1825.</item>
<label>26.</label><item>1823–1824. Volgarizzamenti di alcuni versi morali dal greco — da pubblicarsi ivi.</item>
<label>27.</label><item>1824. Operette morali — inedite.</item>
<label>28.</label><item>1824–1825. Volgarizzamento delle Operette morali d'Isocrate — da pubblicarsi in Milano.</item>
<label>29.</label><item>1825. Volgarizzamento del Manuale di Epitteto — idem.</item>
<label>30.</label><item>1825. Volgarizzamento dell'Ercole, Favola di Prodico — idem.</item>
<label>31.</label><item>1825. Frammento apocrifo di Stratone da Lampsaco — inedito.</item>
</list>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
