<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>La Carta Pisana di Filadelfia</title>
    </titleStmt>
    <extent>6 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit001341</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Studi di filologia italiana</title>
        <publisher>Sansoni</publisher>
        <pubPlace>Firenze</pubPlace>
        <date>1927-</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CDD"><bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl></taxonomy><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>Origini</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="codice">Italiano</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CDD">
        <term>850.9 - LETTERATURA ITALIANA. STORIA, DESCRIZIONE, STUDI CRITICI</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Documenti</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2000-02-28T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Monia Bulleri</name>
        <name>CIBIT - Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2000-02-28T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Monia Bulleri</name>
        <name>CIBIT - Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-01-07T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>CIBIT - Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-02-28T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
 <text>
  <body>
   <div1 type="parte">
    <head>La carta Pisana di Filadelfia
     Conto navale in volgare pisano dei primi decenni del sec. XII°</head>
    <p><add>I</add>n nomine domini amen. a restaiolo. lis. vi. al marmuto. sol. …
     <add>t</add>imone. sol. xxv. in remora. col filio Orselli. sol. xxx. alo ispornaio sol. xxxx. in sorti
     <add>d</add>r. iiii. in sorti. dr. iii. conciatura. dr. i. in canapi. ii. dr. xvii. in sinopita. dr. i. serratura di timo<add>n</add>e.
     sol. iiii. e dr. vii. al restaiolo. sol. xx. in timone. lis. v. alo ispornaio. sol. xx. a Gherardo Ciguli
     taule. sol. xl. alo ispornaio. sol. xx. ad Amico. sol. xx. iscaricatura. dr. xii. intra guardatura
     <add>e</add> discaricatura. dr. xvii. a Bonacio. sol. xx. serratura di matieia. dr. xxviiii. a Ramondino. filio Orsi
     <add>s</add>ol. xv e dr. viii. di subielli. in corbella. dr. ii. intra marcho e sorti e serra dr. xv. serratura di cora<add>l</add>e.
     dr. i. in legname da colonne. dr. xiii. ad Amico. sol. xxv. in coppi. dr. ii. adesatura di serra.
     dr. iii. ad Amico. sol. v. nelo lecio. sol. x. taliatura dolatura e aducitura. dr. xxi. inn aguti.
     <pb n="5"/>
     dr. iii. Anrigo fece dare alo restaiolo. sol. xx. intra Oghicione e Pisanello. lis. iii. inn amschere.
     <add>d</add>r. xx. serratura di timone. a Pilotto. dr. xxxiiii. in vino dr. iiii. pisone di boteghe. dr. xxxxi.
     <add>i</add>n sorti. dr. v. inn agusti ispannali. dr. xii. in vino. dr. v. aductura di remora. dr. iiii. a maestro
     <add>d</add>i mannaia. dr. vi. a Gualandello. dr. vi. a Oghicione. sol. xx. a Pilotto. sol. iii. e dr. v. serra<add>t</add>ura.
     e dela pianeta. dr. xviiii. dispennatura di timone. dr. iiii. in pece. sol. xxvii.
     <add>e</add> dr. v. alo ispornaio. sol. xx. a Guala<add>ndello dr.</add> viii. disscaricatura di quatrati.
     <gap/> in vino. dr. v. in trivelle. dr. <gap/> a Martino testore. dr. v.
     <gap/> xxx. a polamari. serratura di matieia. dr. <gap/> in sorti. dr. iiii.
     <gap/> dr vii. in pali. dr. vi. <gap/> dr. xii. in pechi. dr. xii.
     <gap/> aductura di remora. dr. vii. a manoale. dr. vi.
     <gap/> sol. v. salvamento di taule
    </p>
   </div1>
  </body>
 </text>
</TEI.2>
