<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//BIBIT//DTD BibIt L1 TEI Document Type//EN" "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Dell'origine e dell'ufficio della letteratura</title>
            <author>Ugo Foscolo</author>
         </titleStmt>
         <extent>103460 Kb in UTF-8</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
            <pubPlace>Roma</pubPlace>
            <date>2008</date>
            <idno>bibit000729</idno>
            <availability>
               <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
            personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Collezione BibIt</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Prose e saggi</title>
               <title type="part">v.</title>
               <author>Foscolo, Ugo</author>
               <editor id="ed">Gavazzeni, Franco</editor>
               <editor id="ed2">Lombardi, Maria Maddalena</editor>
               <editor id="ed3">Longoni, Franco</editor>
               <publisher>Enaudi-Gallimard</publisher>
               <pubPlace>Torino</pubPlace>
               <date>1994-1995</date>
               
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
        responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
        digitale</p>
         </samplingDecl>
         <editorialDecl>
            <correction method="silent" status="medium">
               <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
            riferimento</p>
            </correction>
            <quotation form="data" marks="all">
               <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
            sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
            </quotation>
            <hyphenation eol="none">
               <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
            ricomposte</p>
            </hyphenation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy id="CGB">
               <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date>800</date>
         </creation>
         <langUsage>
            <language id="ita">Italiano</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="CGB">
               <term>Oratoria</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
            <respStmt>
               <name>CIBIT-Pavia</name>
            </respStmt>
            <item>Digitalizzazione</item>
         </change>
         <change>
            <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
            <respStmt>
               <name>CIBIT-Pavia</name>
            </respStmt>
            <item>Correzione linguistica</item>
         </change>
         <change>
            <date>2004-03-19T00:00:00.000+01:00</date>
            <respStmt>
               <name>Gabriele Masini</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-02-11T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Carla Deiana</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Validazione</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head>DELL'ORIGINE E DELL'UFFICIO DELLA LETTERATURA</head>
         <div1 type="epigrafe">
            <p>
               <foreign lang="grc">Ἣ οὑκ
            ἑντεθύμησαι,
            ὄτι ὄσα τε
            νόμῳ
            μεμαθήκαμεν
            κάλλιστα
            ὅντα, δι' ὦν
            γε ζῆν
            ἑπιστάμεθα,
            ταῦτα
            πάντα διὰ
            λόγου
            ἑμάθομεν;</foreign>
            </p>
            <bibl>
               <foreign lang="grc">Σωκράτης
            παρὰ
          Ξενοφ.</foreign>
            </bibl>
         </div1>
         <div1 n="Epigrafe">
            <p>
               <hi rend="italic">O non hai teco pensato mai che quante cose sappiamo per legge essere
            ottime, e dalle quali abbiamo norme alla vita, tutte le abbiamo imparate con l'aiuto
            della parola?</hi>
            </p>
            <bibl>
               <hi rend="sc"> Socrate</hi> presso Senofonte memorab. lib. <hi rend="sc">III</hi>.
          cap. 3.</bibl>
         </div1>
         <div1 type="Orazione inaugurale">
            <p>
               <hi rend="sc">i.</hi> Solenne principio agli studi sogliono essere le laudi degli studi;
          ma furono soggetto sì frequente all'eloquenza de' professori e al profitto
          degl' ingegni, che il ritesserle in quest'aula parrebbe consiglio ardito ed inopportuno.
          Né io, che per istituto devo oggi inaugurare tutti gli studi agli uomini dotti
          che li professano e ai giovani che gl'intraprendono, saprei dipartirmi dalle arti che
          chiamansi letterarie, le sole che la natura mi comandò di coltivare con lungo e
          generoso amore, ma dalle quali la fortuna e la giovenile imprudenza mi distoglieano di
          tanto, ch'io mi confesso più devoto che avventurato loro cultore.
          Bensì reputai sempre che le lettere siano annesse a tutto l'umano sapere come
          le forme alla materia; e considerando quanto siasi trascurata o conseguita la loro
          applicazione, mi avvidi che, se difficile è l'acquistarle, difficilissimo
          è il farle fruttare utilmente. Sciagura comune a tanti altri beni e prerogative
          di cui la natura dotò la vita dell'uomo per consolarla della
          brevità, dell'inquietudine e della fatale inimicizia reciproca della nostra
          specie; beni e prerogative che spesso si veggono posseduti, benché raro assai,
          da chi sappia o valersene o non abusarne. Gli annali letterari e le scuole contemporanee
          ci porgono documenti di città e di uomini doviziosi d'ogni materia atta a
          giovevoli e nobili istituzioni di scienze e di lettere, ma sì poveri dell'arte
          di usarne, e sì incuriosi dello scopo a cui tendono, che o le lasciano
          immiserire con timida ed infeconda avarizia, o le profondono con disordinata
          prodigalità. Onde opportuno a tutte le discipline, e necessario alle letterarie
          credo il divisamento di parlare dinanzi a voi, Reggente magnifico, Professori egregi e
          benemeriti delle scienze, ingenui giovani che confortate di speranze questa patria, la
          quale, ad onta delle avverse fortune, fu sempre nudrice ed ospite delle muse, di parlare
          oggi dinanzi a voi tutti, gentili uditori, <title>
                  <emph>dell'Origine e dell'Ufficio della Letteratura</emph>
               </title>.</p>
            <p>
               <hi rend="sc">ii.</hi> Però ch'io stimo che le origini delle cose, ove si
          riesca a vederle, palesino a quali uffici ogni cosa fu a principio ordinata nella economia
          dell'universo, e quanto le vicende de' tempi e delle opinioni n'abbiano accresciuto l'uso
          e l'abuso. Onde sembrami necessario d'investigare nelle facoltà e ne' bisogni
          dell'uomo l'origine delle lettere, e di paragonare se l'uso primitivo differisca in meglio
          o in peggio dagli usi posteriori, e quindi scoprire, per quanto si può, come
          nella applicazione delle arti letterarie s'abbia a rispondere all'intento della natura.
          All'intento della natura; ch'ella e non dà mai facoltà senza
          bisogni, né bisogni senza facoltà, né mezzi senza scopo;
          e non dissimula talvolta l'ingratitudine e i capricci degli uomini, se non se per ritrarli
          a pentimento, scemando loro l'utile e la voluttà nelle cose che l'orgoglio di
          que' miseri si arroga a correggere. E stimo inoltre che non ad altro uomo i pregi e i
          frutti di un'arte evidentemente appariscano, se non a chi sappia quali ne sieno i doveri,
          e quanto richieggasi ad adempierli virilmente, e come influiscano alla propagazione
          dell'universo sapere, e in che tempi e in che modi giovino alla vita civile. Allora
          gl'ingegni si accosteranno alle scuole non tanto con inconsiderato fervore, quanto con
          previdenza delle difficoltà, degli obblighi e dei pericoli; allora l'ardire
          magnanimo sarà affidato dalla prudenza che misura le proprie forze; allora le
          forze non saranno consunte in pomposi esperimenti, ma dirizzate a volo determinato e
          sicuro; allora, o giovani, conoscerete che il guiderdone agli studi, la
          celebrità del nome e l'utilità della vostra patria sono connesse
          alla dignità ed a' progressi dell'arte da voi coltivata. Ma se di egregio
          profitto è il soddisfare agli uffici delle arti, l'inculcarli sarà
          sempre e di sommo pericolo e d'incertissimo evento; e più assai se, come
          avviene nella letteratura, la dimenticanza e la impunità vietino che sieno
          riconosciuti e obbediti. E a chi tenta di rivendicarli è pur forza d'affrontare
          molte celebrate opinioni ed usanze santificate dal tempo, e fazioni di antiche scuole e
          l'autorità di que' tanti che, senza essersi sdebitati degli obblighi delle
          lettere, si presumono illustri e sicuri perché le posseggono.</p>
            <p>
               <hi rend="sc">iii.</hi> Te dunque invoco, o Amore del vero! tu dinanzi all'
          intelletto che a te si consacra, spogli di molte ingannatrici apparenze le cose che
          furono, che sono e che saranno; tu animi di fiducia chi ti sente; nobiliti la voce di chi
          ti palesa; diradi con puro lume e perpetuo la barbarie, l'ignoranza e le superstizioni;
          te, senza di cui indarno vantano utilità le fatiche degli scrittori, indarno
          sperano eternità gli elogi dei principi ed i fasti delle nazioni, te invoco, o
          Amore del vero! Armami di generoso ardimento, e sgombra ad un tempo l'errore di
          cui le passioni dell'uomo o i pregiudizi del mio secolo m'avessero preoccupato l'animo. Fa
          che s'alzi la mia parola libera di servitù e di speranze, ma scevra
          altresì di licenza, d'ira, di presunzione e d'insania di parti. La tua
          inspirazione, diffondendosi dalla mente mia nella mente di quanti mi ascoltano,
          farà sì che molti mirino più addentro e con
          più sicurezza ciò ch'io non potrò forse se non se veder
          da lontano, ed incertamente additare. Che s'io, seguendo te solo, non potrò dir
          cosa nuova, perché tu se' antico e coevo della natura, la quale tu vai sempre
          più disvelando al guardo mortale, mostrami almeno la più schietta
          delle sue forme; moltiplici forme, che, or velate d'oscurità, or cinte di
          splendore, sconfortano spesso ed abbagliano chi le mira.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>
               <hi rend="sc">iv. Ogni</hi> uomo sa che la parola è mezzo di rappresentare il
          pensiero; ma pochi si accorgono che la progressione, l'abbondanza e l'economia del
          pensiero sono effetti della parola. E questa facoltà di articolare la voce,
          applicandone i suoni agli oggetti, è ingenita in noi e contemporanea alla
          formazione de' sensi esterni e delle potenze mentali, e quindi anteriore alle idee
          acquistate da' sensi e raccolte dalla mente; onde quanto più i sensi
          s'invigoriscono alle impressioni, e le interne potenze si esercitano a concepire, tanto
          gli organi della parola si vanno più distintamente snodando. Ché le
          passioni e le immagini nate dal sentire e dal concepire o si rimarrebbero tutte indistinte
          e tumultuanti, mancando di segni che nell'assenza degli oggetti reali le rappresentassero,
          o svanirebbero in gran parte per lasciar vive soltanto le pochissime idee connesse
          all'istinto della propria conservazione, ed accennabili appena dall'azione o dalla voce
          inarticolata. Il che si osserva negli uomini muti, i quali non conseguono né
          ricchezza né ordine di pensieri che non siano richiesti dalle supreme
          necessità della vita, se non quando ai segni della parola articolata riescano a
          supplire co' segni della parola scritta. E un segno solo della parola fa rivivere
          l'immagine tramandata altre volte da' sensi e trascurata per lunga età nella
          mente; un segno solo eccita la memoria a ragionare d'uomini, di cose, di tempi che pareano
          sepolti nella notte ove tace il passato. Il cuore domanda sempre o che i suoi piaceri
          siano accresciuti, o che i suoi dolori siano compianti; domanda di agitarsi e di agitare,
          perché sente che il moto sta nella vita e la tranquillità nella
          morte; e trova unico aiuto nella parola, e la riscalda de' suoi desideri, e la adorna
          delle sue speranze, e fa che altri tremi al suo timore e pianga alle sue lagrime, affetti
          tutti che senza questo sfogo proromperebbero in moti ferini e in gemito disperato. E la
          fantasia del mortale, irrequieto e credulo alle lusinghe di una felicità ch'ei
          segue accostandosi di passo in passo al sepolcro, la fantasia, traendo dai secreti della
          memoria le larve degli oggetti, e rianimandole con le passioni del cuore, abbellisce le
          cose che si sono ammirate ed amate; rappresenta piaceri perduti che si sospirano; offre
          alla speranza e alla previdenza i beni e i mali trasparenti nell' avvenire; moltiplica ad
          un tempo le sembianze e le forme che la natura consente alla imitazione dell'uomo; tenta
          di mirare oltre il velo che ravvolge il creato; e quasi per compensare l'umano genere dei
          destini che lo condannano servo perpetuo ai prestigi dell'opinione ed alla clava della
          forza, crea le deità del bello, del vero, del giusto, e le adora; crea le
          grazie, e le accarezza; elude le leggi della morte, e la interroga e interpreta il suo
          freddo silenzio; precorre le ali del tempo e al fuggitivo attimo presente congiunge lo
          spazio di secoli e secoli ed aspira all'eternità; sdegna la terra, vola oltre
          le dighe dell'oceano, oltre le fiamme del sole, edifica regioni celesti, e vi colloca
          l'uomo e gli dice: <emph>Tu passeggerai sovra le stelle</emph>: così lo illude,
          e gli fa obbliare che la vita fugge affannosa, e che le tenebre eterne della morte gli si
          addensano intorno; e lo illude sempre con l'armonia e con l'incantesimo della parola. La
          ragione, che, avvertita continuamente dalle alterne oscillazioni del piacere e del dolore,
          equilibra e dirige per mezzo del paragone e della esperienza tutte le potenze della vita,
          ove fosse destituta della parola, non sarebbe prerogativa dell'uomo; ma, come negli altri
          animali, ridurrebbesi all'istinto di misurare i beni e i mali imminenti con la norma delle
          sensazioni. Fuggono ai sensi le forme reali e le sostanze degli oggetti; né si
          discernerebbe il vero dal falso, né si bilancerebbe il vantaggio apparente col
          danno nascosto, se non si oltrepassassero l'esterne sembianze, le sole ad ogni modo che i
          sensi possono imprimere nella mente. Quindi la ragione al difetto d'immagini acquisite
          provvide co' segni della voce, inventati ne' primi bisogni dall'arbitrio dell'analogia,
          poi migliorati dall'esperienza e sanciti dalla utilità. Così,
          poiché furono idoleggiate con simboli e con immagini molte serie di fatti, si
          desunsero le idee del <emph>dovere</emph> e del <emph>diritto</emph>; ma come raffigurarle
          in tanto tumulto di reminiscenze, di passioni e di fantasmi annessi a quei fatti? come
          astraerle e preservarle se non con un segno stabile ed arrendevole alle astrazioni? e qual
          altro segno se non la parola? Tesoro di suoni, di colori e di combinazioni per cui
          l'intelletto, dopo d'avere percepite e denotate le forme sensibili delle cose,
          può congetturarne e concepirne le più recondite, e denominarle, e
          scomporle in minime parti, e considerarle in tutti i loro accidenti, e ricomporle
          nell'armonia che dianzi non intendeva; onde spesso se ne vede le cause e talvolta lo
          scopo, e resta men attonito e più convinto dell'arcana ragione dell'universo:
          dell'incomprensibile universo, dell'esistenza di cui mancherebbe perfino la semplice idea,
          se, come l'uomo non può comprenderlo, così non potesse nemmen
          nominarlo.</p>
            <p>
               <hi rend="sc">v.</hi> Or questo bisogno di comunicare il pensiero è inerente
          alla natura dell'uomo, animale essenzialmente usurpatore, essenzialmente sociale:
          però ch'ei tende progressivamente ad arrogarsi e quanto gli giova e quanto
          potrebbe giovargli; all' uso presente aggiunge l'uso futuro e perpetuo, quindi la
          proprietà e la disuguaglianza: né vi poteva a principio essere
          proprietà perpetua di cose utili agli altri, senza usurpazione; né
          progresso d'usurpazione, senza violenza ed offesa; né difesa contro a pochi
          forti, senza società di molti deboli; né lunga concordia di
          società, senza precisa comunicazione d'idee. E finché l'umano genere
          associavasi in famiglie e in sole tribù, angusti termini somministrava la
          terra, angustissimi il tempo alle sue conquiste e a' suoi patti, e poche articolazioni di
          voce bastavano all'uso ed alla memoria. Frattanto la forza col suo mal dissimulato diritto
          e col perenne suo moto agl'ingegni audaci per vigore aggregava gl'ingegni timidi per
          debolezza, e col numero dei vinti rinforzava la possanza del vincitore; le
          tribù cresceano in nazioni, e si collegavano sempre più onde
          accertare per mezzo dello stato di società e di proprietà gli
          effetti dello stato di guerra e di usurpazioni; e il commercio si andò
          propagando, e nel permutare da popolo a popolo le messi, le arti e le ricchezze,
          accumulò i vizi, le virtù, gli usi, le religioni, le lingue degli
          uni con quelle degli altri, disingannò il timore reciproco, destò la
          curiosità d'ignote regioni, ed alimentò così la noia e
          l'avidità, due vigili istigatrici del genere umano; l'una esagerando il
          fastidio del presente, l'altra le speranze dell'avvenire, trassero le genti dalle antiche
          sedi natie attraverso delle infecondità delle solitudini e delle tempeste dei
          mari a cercare nuovi regni, nuovi schiavi, e ad agitare con nuove stragi, con nuove
          superstizioni, con nuove favelle la terra. Questo urtarsi, complicarsi e diffondersi di
          forze, d'indoli e d'idiomi, occupando più moltitudine d'uomini, più
          diuturnità di fatiche, più ampio spazio di terra, e quindi
          più numero d'anni, moltiplicò non solo le idee e le passioni che ne
          risultano, ma variò all'infinito i loro aspetti e le loro combinazioni, ed
          aumentò la progressione del loro moto, che non poteva essere più
          omai secondato dal suono fuggitivo della parola.</p>
            <p>
               <hi rend="sc">vi.</hi> Le forze parziali di una società, incorporate dagli
          effetti della guerra, tendeano sempre a' primi contrasi per cui non avrebbero potuto
          assalire le forze più concordi d'altra nazione; ogn' individuo dunque,
          rinunziando col fatto l'uso delle sue forze al valore del più prode o al senno
          de' più avveduti, videsi punito quando le ridimandò o le ritolse;
          quindi l'origine delle leggi: così la giustizia eresse carceri, tribunali e
          patiboli in mezzo ad un popolo per conservargli la forza, e quindi il diritto di
          combattere un altro. Ma perché le passioni de' soggetti poteano rivendicare le
          loro forze dalla giustizia o dall'arbitrio di chi ne usava, i pastori de' popoli, compresi
          anch'essi dal sentimento dell'esistenza d'una mente infinita, attiva, incomprensibile al
          pari dell'universo, si valsero di questo sentimento che vive in tutti &lt;ogni
          uomo&gt;, e confederandosi al cielo minacciarono di difendersi co' suoi fulmini; le
          menti, affascinate dal terrore di peggior male e dalla speranza di futuro compenso,
          s'assopirono sul danno presente; il mistero accrebbe il silenzio, e il silenzio la
          venerazione; le leggi furono santificate, e deificati i legislatori; quindi dal mistero i
          riti &lt;l'origine de' riti&gt;. Finalmente i principi per eternare la loro fama e
          la loro possanza ne' lor successori, e i popoli per disanimare le altre nazioni che
          l'alterno moto della forza trarrebbe ad imporre o a pagare tributo, vollero narrare alla
          posterità e alle lontane regioni le loro glorie, e l'onnipotenza de' loro numi;
          quindi le tradizioni. Dalle leggi, dalle religioni e dalle tradizioni progredì
          ogni umano sapere; ché se non pertanto continuavano a commettersi al suono
          delle parole, non poetano propagarsi che a poche generazioni; da che l'età
          rende inferma la memoria, ambigue le lingue, ed infedeli le tradizioni. Ma il vincitore,
          troncando con le scuri grondanti di sangue e rotolando sovra i cadaveri de' vinti i
          ciglioni delle montagne, lascia un monumento che attesti agli uomini che vivono e che
          vivranno in futuro il campo della vittoria. I cedri verdeggianti sovra le sepolture,
          effigiati dalla spada in simulacri d'uomo, sorgono da lontano custodi della memoria
          d'egregi mortali; e a' tronchi corrosi dalle stagioni sottentrano ruvidi marmi, ove nel
          busto informe dell'eroe sono scolpite imitazioni di fiere e di piante, a ciascheduna delle
          quali e alle loro combinazioni sono consegnate più serie d'idee che tramandano
          il nome di lui, le conquiste, le leggi date alla patria, il culto istituito agli iddii,
          gli avvenimenti, le epoche, le sentenze e l'apoteosi che l'associò al coro de'
          beati: così prime are degl'immortali furono i sepolcri.<note place="foot" n="1" resp="aut">
                  <p>Vedi <bibl>
                        <hi rend="sc">Zoega</hi>, <foreign lang="lat">
                           <emph>De origine et usu obeliscorum</emph>
                        </foreign>.</bibl>
                  </p>
               </note> Se non che, oltre alle guerre e alle pesti che, lasciando solitudine e scheletri
          nelle città, distruggevano e abbandonavano alla dimenticanza que' monumenti, la
          natura innondò parte del globo e sommerse genti e trofei; anzi ardendo le
          viscere della terra, e la terra fremendo orribilmente e agitandosi, vomitò
          fiamme e si squarciò, e i laghi ondeggiarono sulle ceneri delle foreste, e le
          montagne spalancarono abissi, e i fiumi precipitarono ove dianzi l'aquila ergeva il suo
          volo, e l'isole disparvero e, svelti i continenti, furono cinti dalle procelle e
          dagl'intentati spazii del mare. Ma l'uomo restava. Dalle reliquie dei suoi monumenti
          desunse esempio di accrescerli e di premunirli; ed avvedutosi che la terra anch'essa era
          obbediente e mortale, li confidò al cielo che sembravagli eterno. Pria che
            Teuto<note place="foot" n="2" resp="aut">
                  <p>Assegno a Teuto l'invenzione del calcolo astronomico su la testimonianza degli
              Egizii, i quali dissero a Socrate: <emph>che</emph>
                     <foreign lang="grc">Θεύθ</foreign>
              (<emph>Theut</emph>) <emph>era nume etiope, e che primo aveva inventati numeri e
                computi e geometria ed astronomia</emph>. <bibl>Platone, nel
              <emph>Fedro</emph>.</bibl>
                  </p>
                  <p>Da questo passo derivano e si concatenano le prove di tre nostre opinioni:
              1.º Che le leggi fossero incorporate ai dogmi e alle storie, come appare
              nella Genesi, e che i principi fossero capitani e sacerdoti ed artefici ad un tempo, e
              i primi tra loro deificati: 2.º Che i popoli nell'emigrazioni e nelle guerre
              si portassero reciprocamente le loro religioni, e che ampliandosi quindi le idee, si
              ampliasse il significato de' nomi: così <foreign lang="grc">Θεύθ, </foreign>
                     <emph>Teuto</emph>, nome
              individuale degli Etiopi, si convertì in
              <foreign lang="grc">Ζεύς</foreign>, <emph>Giove</emph>, nume supremo, poi in
              <foreign lang="grc">θεός</foreign>, nome solenne d'ogni dio, finalmente in
                <foreign lang="lat">
                        <emph>deus</emph>
                     </foreign> e <emph>dio</emph>, voce universale ed incomprensibile: 3.º Quindi
              confermasi che senza parole non si danno astrazioni.</p>
               </note> esplorasse l'ordine delle stelle, e che l'osservazione, congiuntasi per cinquanta
          e più secoli al calcolo, assegnasse le distanze non solo tra i pianeti del
          nostro emisfero, ma le forze e le perturbazioni de' loro moti, il pastore, salutando col
          canto l'apparire di quel pianeta bellissimo tra gli astri, che segue tardo il sole
          all'occaso e lo precede vigile nell'oriente, avvertiva i momenti delle tenebre e della
          luce; l'immobilità della stella polare guidava tra l'ombre la vela del
          navigante; la luna col perpetuo ricorso d'una notte più consolata dal suo lume
          distinse i mesi, e rinfrangendosi ne' vapori e nell'aura, presagiva le meteore maligne e
          propizie; e il sole, abbreviando l'oscurità che assiderava la terra, e
          rallegrando con raggi più liberali l'amor nei viventi e la beltà
          nelle cose, die' con l'equinozio di primavera i primi auspicii alle serie degli anni. Al
          cielo dunque, che col moto perenne dei suoi mondi dispensava il tempo alle umane fatiche e
          promettevalo eterno, fu raccomandata la tradizione delle leggi, de' riti, delle conquiste
          e la fama de' primi artefici e dei principi fortunati. I pensieri del mortale, ch'ebbero
          dalla parola propagazione e virtù, trovandosi incerti nella memoria di lui, e
          caduchi nei monumenti terreni, conseguirono perpetuità nel vario splendore, nel
          giro diverso, negli orti e negli occasi degli astri, e nelle infinite apparenze con cui le
          stelle tutte quante errano ordinate e distinte nel firmamento; e la scienza dei tempi
          ordinò la scienza de' fatti. Assai nomi ed avvenimenti scritti nelle
          costellazioni, benché trapassassero per densissima oscurità di
          tempi, sopravvivono forse ad imperi meno antichi, i quali, per non avere lasciato il loro
          nome se non sulla terra, diedero al silenzio anche il luogo delle loro rovine.
          Sapientemente dunque fu detto: <emph>Essere il globo celeste il libro più
            antico di letteratura</emph>.<note place="foot" n="3" resp="aut">
                  <p>
                     <emph> E certamente possiamo affermare che i due globi celeste e terrestre siano i
                due più antichi libri della profana letteratura; perciocché il
                terrestre ne' varii nomi delle province e de' mari conserva un catalogo assai fedele
                di varie nazioni che le abitarono, e di molti principi che le ressero: ed il celeste
                nelle immagini antichissime disegnatevi sopra, avanti all'età di Omero e
                di Esiodo, è un monumento chiarissimo di imprese e di capitani, di arti e
                d'artefici, tramandati alla cognizione dei posteri</emph>. <bibl>Bianchini,
                  <emph>Istor. univ.</emph> Introd. cap. 3.</bibl>
                  </p>
               </note>
            </p>
            <p>
               <hi rend="sc">vii.</hi> Oh quanti mi si presentano i campi fecondati da un unico
          germe! e come nel percorrerli ammiro i principj del creato che procedono
          acquistando sempre propagazione ed aspetti, né si propagano senza tenore
          d'armonia che li ricongiunga, né si trasformano senza serbare vestigi delle
          origini antiche! Perdono le scienze i loro calcoli per numerare con quanti anni
          di sudore, con quanta prepotenza d'oro e di imperio, con quanta moltitudine di mortali la
          piramide di Ceope<note place="foot" n="4" resp="aut">
                  <p>La prima o la maggior piramide fu eretta da <emph>Chemi</emph>, secondo <bibl>Diod.
                lib. I, 64;</bibl> o da <emph>Ceope</emph>, secondo <bibl>Erodoto l. 2,
            126.</bibl>
                  </p>
               </note> sorgesse quasi insulto all'ambizione e di Cambise e d'Alessandro e
          dell'astutissimo Augusto, e del più ferocemente magnanimo tra i discendenti
          d'Otomano, e di quanti trionfarono e trionferanno l'Egitto:<note place="foot" n="5" resp="aut">
                  <p>L'Egitto fu sempre insanguinato dalle guerre straniere, cittadinesche e servili; ma
              la storia ci presenta tre celebri conquistatori, Cambise che desolò ed
              imbarbarì tutto l'Egitto mediterraneo, Alessandro che fabbricando la
              capitale nell'Egitto marittimo, ridusse quel paese all'antica prosperità, e
              riunendo la delicatezza greca all'acutezza africana, lo fece scuola delle scienze e
              delle arti: finalmente Selim I, che lo tolse ai Circassi; su di che vedi
                <bibl>Demetrio Cantemir, <emph>Storia della casa ottomanna</emph> vol.
            II.</bibl>
                  </p>
               </note> i Romani e l'Oriente videro ed adorarono in Grecia le sembianze immortali di Giove
          trasferite dall'Olimpo in terra da Fidia: Michelangiolo e Rafaele astraendo dalla commista
          ed inquieta materia le forme più nobili e le più venuste apparenze,
          ed animandole e perpetuandole nelle tele e ne' marmi, consecrarono in Italia un'ara alla
          bellezza celebrata dalle offerte di tutta l'Europa; e l'innalzamento delle piramidi e la
          divina ispirazione di Fidia e il genio delle arti belle ebbero principio da que' rudi
          massi, da quegl'informi simulacri, da quei disegni ineleganti de' geroglifici, che pur non
          tendevano se non a far permanenti i suoni della parola. Ma e la religione più
          solenne nel mondo e la più arcana sapienza e la più bella poesia
          ebbero principio da questo nedesimo intento. Però che il firmamento istoriato
          dalle memorie de' mortali, fatti abitatori degli astri, non era più omai
          spettacolo di muto stupore; ma, quasi sentisse gli affetti dell'uomo, ripercotea nelle
          menti mille immagini, le quali animate dal timore e dalla speranza popolarono di numi, di
          ninfe e di geni la terra. Perché le conquiste e le colonie accomunando a'
          popoli le religioni, veniva ogni nume invocato in più lingue, assumeva
          differenti attributi, e moltiplicavasi in più deità diverse tra
          loro. Onde la luna, emula del sole nelle prime adorazioni degli uomini, era Astarte a'
            Fenici,<note place="foot" n="6" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>Antonio Conti, <emph>Sogno nel globo di Venere</emph>.</bibl>
                  </p>
               </note> e Dione agli Assiri,<note place="foot" n="7" resp="aut">
                  <p> Vedi il <bibl>cardinale Noris, <emph>Epoche de' Siromacedoni</emph>, diss. V, c.
              4.</bibl>
                  </p>
               </note> ed Iside e Bubaste agli Egizi;<note place="foot" n="8" resp="aut">
                  <p> L'Iside egizia è le più volte rappresentata or con la luna
              falcata sul capo, or con la luna piena sul petto.</p>
               </note> poi, di regina celeste degl'imperi, ottenne in Grecia e nel Lazio tanti nomi e
          riti ed altari quant'erano le umane necessità. Le vedove sedenti sul sepolcro
          de' figli offerivano alla luna corone di papaveri e lagrime, placandola col nome di
            Ecate;<note place="foot" n="9" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>Virgilio, <emph>Georg</emph>. lib. IV. vers. 502.</bibl>
                  </p>
               </note> a lei, chiamandola Trivia, ululavano nelle orrende evocazioni le pallide
            incantatrici;<note place="foot" n="10" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>Orazio, <emph>Epodi</emph>, Ode 5, vers. 52, <emph>Od</emph>. 12, vers.
              3.</bibl>
                  </p>
               </note> a lei, chiamandola Latmia, si volgeano le preci del pellegrino notturno e del
          romito esploratore degli astri;<note place="foot" n="11" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>Ateneo, l. <hi rend="sc">xiii</hi>
                     </bibl> ove narra <emph>che 'l Sonno, ottimo
                fra gl'iddii, addormentasse Endimione, ma con le palpebre dischiuse</emph>,
              perch'egli nella tranquillità fissasse gli sguardi perpetuamente ne' moti
              celesti.</p>
               </note> a lei gli occhi verecondi e il desiderio della vergine innamorata;<note place="foot" n="12" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>Teocrito, <emph>Idilio</emph> 2</bibl>, segnatamente verso la fine.</p>
               </note> a lei, che rompea col suo raggio le nuvole, fu dato il nome di Artemide;<note place="foot" n="13" resp="aut">
                  <p> Dalle voci <foreign lang="grc">ἁέρα
                τέμνω, </foreign>
                     <foreign lang="lat">
                        <emph>aere rompere</emph>
                     </foreign>.</p>
               </note> e i primi nocchieri appendeano nel suo tempio dopo la burrasca il timone,
          cantandola Diana dea de' porti e delle isole mediterranee, cantandola Delia guidatrice
          delle vergini oceanine;<note place="foot" n="14" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl> Callimaco, <emph>Inno a Diana</emph>.</bibl>
                  </p>
               </note> a lei sull'ara di Dittinna votavano i cacciatori l'arco, la preda e la gioia delle
            danze;<note place="foot" n="15" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>Omero, <emph>Inno a Venere</emph>, vers. 19.</bibl>
                  </p>
               </note> e l'inno di Pindaro la salutò Fluviale;<note place="foot" n="16" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>
                        <emph> Pitica</emph> II, vers. 12.</bibl>
                  </p>
               </note> la seguiano le Parche, ministre dell'umana vita;<note place="foot" n="17" resp="aut">
                  <p> Vedi gli espositori de' monumenti etruschi.</p>
               </note> la seguiano le Grazie quando scendeva agli auspicj dei talami;<note place="foot" n="18" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl> Orazio, <emph>Carm. seculare</emph>, vers. 25.</bibl>
                  </p>
               </note> e dalle spose fu invocata Gamelia, e Ilitia dalle madri,<note place="foot" n="19" resp="aut">
                  <p> Platone parla d'un tempio di Diana ilitia aperto alle incinte: <bibl>
                        <emph>Delle
                  leggi</emph>, lib. VI.</bibl>
                  </p>
               </note> e Opi,<note place="foot" n="20" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl> Tesoro Gruteriano XLI, 8. </bibl>
                     <foreign lang="grc">Ὅπις </foreign> suona
                <emph>provvidenza</emph>. </p>
               </note> e Lucifera,<note place="foot" n="21" resp="aut">
                  <p> In molte medaglie Diana rappresentasi con una face. </p>
               </note> e Diana madre,<note place="foot" n="22" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>Tesoro Gruteriano XLI, 4</bibl>, ove Diana è chiamata <foreign lang="lat">
                        <emph>mater</emph>
                     </foreign>. </p>
               </note> e Natura.<note place="foot" n="23" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>Visconti, <emph>Museo Pio-Clementino</emph>.</bibl>
                  </p>
               </note> Videro i saggi che la tutela degl' iddii su tutti gli oggetti del creato, e la
          consuetudine col cielo ammansava nell'uomo la ferina indole e l'insania di guerra, e lo
          ritraeva all'equità de' civili istituti; onde ampliarono la religione con
          l'eloquenza, e la mantennero col mistero. Però le arti della divinazione e
          dell'allegoria furono sì celebrate in tutta l'antichità, e tanti a
          noi tramandarono testimoni ne' poemi e negli annali e ne' monumenti, che da quelle arti
          soltanto la critica, dopo d'avere interpretato con induzioni il silenzio delle
          età primitive, potrà progredire con più fiducia
          nell'istoria letteraria de' secoli che seguirono. Imperciocché o sia che i
          Babilonesi fossero dagli Etiopi iniziati negli arcani della astronomia teologica, quando
          l'alterno dominio d'ogni nazione sul mondo die' all'Africa di popolare l'Asia di sacerdoti
          e di eserciti; o sia che que' riti fossero istituzioni di Zoroastro desunte dagli Sciti o
          dalla magia de' Caldei, e propagatesi poi con la possanza di Nino; o più
          veramente emanassero dal limpido cielo e dall'ingegno acuto degli Egizi mediterranei, e
          quindi venissero con Inaco in Grecia e con Pitagora nei templi d'Italia; certo
          è che le storie de' popoli i quali nibilitarono gran parte del nostro emisfero,
          mentre pur vanno magnificando i propri numi quasi coevi del mondo e primi benefattori del
          genere umano, tutte non pertanto palesano le loro città fondate da re pontefici
          e persuase alla umanità dagli studi de' poeti filosofi.<note place="foot" n="24" resp="aut">
                  <p> Questa verità sui principii di tutte le nazioni fu veduta dal Vico, e noi
              ci siamo studiati di dimostrarla e di applicare le sue conseguenze alla storia de'
              nostri tempi. Vedi il nostro discorso su le <title>
                        <emph>Deificazioni</emph>
                     </title>, nella <title>
                        <emph>Chioma di Berenice</emph>.</title>
                  </p>
               </note> Da que' popoli e da quegl'istituti, per lungo ordine d'usi, d'idiomi e d'imperi,
          sovente degenerando e più sovente a torto accusate, le lettere si propagarono
          sino a noi.</p>
            <p>
               <hi rend="sc">viii.</hi> Ed ecco omai manifestato che senza la facoltà della
          parola le potenze mentali dell'uomo giacerebbero inerti e mortificate, ed egli, privo di
          mezzi di comunicazione necessari allo stato progressivo di guerra e di società,
          confonderebbesi con le fiere. Donde è poi risultato che non vi sarebbero
          società di nazioni senza forza, né forza senza concordia,
          né stabilità di concordia senza leggi convalidate dalla religione,
          né lunga utilità di riti e di leggi senza tradizione, né
          certezza di tradizione senza simboli dai quali il significato della parola impetrasse
          lunghissima vita. E poiché l'esperienza delle pesti, de' diluvi, de' vulcani e
          de' terremoti fe' che i simboli consegnati a' tumuli, a' simulacri ed a' geroglifici
          fossero trasferiti alle apparenze degli asterismi, noi abbiamo veduta riprodursi dal cielo
          la religione dei grandi popoli dell'antichità, e fondarsi la teologia politica
          per mezzo della divinazione e dell'allegoria. Le quali arti, esercitate da' principi, da'
          sacerdoti e da' poeti, diedero origine all'uso e all'ufficio della letteratura.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>
               <hi rend="sc">ix. Quali</hi> sieno i principj e i fini eterni dell'universo, a noi mortali
          non è dato di conoscerli né d'indagarli: ma gli effetti loro ci si
          palesano sempre certi, sempre continui; e se possiamo talor querelarcene, troviamo sovente
          nella nostra esperienza compensi di consolazione. L'umano genere turba coi timori la
          voluttà dell'ora che fugge, o la disprezza per le speranze che ingannano; si
          duole della vita, e teme di perderla, e anela di perpetuarla morendo: ondeggiamento
          perenne di speranze e di timori, agitato ognor più dall'impeto del desiderio e
          dagli allettamenti della immaginazione. Così piacque alla natura che
          assegnò l'inquietudine alla esistenza dell'uomo, il quale aspira sempre al
          riposo appunto perché non può mai conseguirlo; però,
          languendo le passioni, ritardasi il moto delle potenze vitali; cessato il moto, cessa la
          vita; ed ogni nostra tranquillità non è che preludio del supremo e
          perpetuo silenzio. E ben possono starsi, e stanno (purtroppo!) nei forsennati
          passioni senza ragione; ma la ragione senza affetti e fantasmi sarebbe facoltà
          inoperosa; e ogni filosofia riescirà sublime contemplazione a chi pensa, utile
          applicazione a chi può volgerla in pro de' mortali, ma inintelligibile e
          ingiusta a chi sente le passioni che si vorranno correggere. Aggiungi che come non a tutti
          la natura fu equa dispensatrice di forze, così non gli armò con pari
          vigor di ragione;<note place="foot" n="25" resp="aut">
                  <p> Renato Cartesio pianta per assioma <quote>
                        <emph>Che la natura abbia dotati gli uomini di pari facoltà di
                ragionare</emph>
                     </quote> (<bibl>
                        <emph>Dissertatio de methodo</emph> num. I</bibl>): Giangiacomo
              Rousseau incomincia il contratto sociale con questa sentenza: <quote>
                        <emph>L'uomo nasce libero</emph>
                     </quote>: errori ambedue funestissimi sempre alla filosofia delle lettere e del
              governo.</p>
               </note> e senza sì fatta disuguaglianza e cecità di giudizio, qual
          bene reale indurrebbe gli uomini a legarsi in società per combattersi? a
          insanguinarsi scambievolmente per possedere la terra abbondantissima a tutti? e qual bene
          più caro della pacifica libertà? Ma per decreti immutabili
          l'universalità de' mortali non può essere né quieta
          né libera. Incontentabile ne' desideri, cieca nei modi, dispari nelle
          facoltà, dubbiosa sempre e le più volte sciagurata negli eventi, non
          potea se non eleggere il minor danno, rinunziando la guida delle sue passioni alla mente
          de' saggi o all'imperio del forte. Quindi il genere umano dividesi in molti servi che
          tanto più perdono l'arbitrio delle loro forze, quanto men sanno rivolgerle a
          proprio vantaggio, ed in pochi signori che fomentando co' timori e co' premi della
          giustizia terrena, e con le promesse e le minacce del cielo le passioni degli altri, hanno
          arte e potere di promuoverle a pubblica utilità.</p>
            <p>
               <hi rend="sc">x.</hi> Elementi dunque della società furono, sono e saranno
          perpetuamente il principato e la religione; e il freno non può essere moderato
          se non dalla parola che sola svolge ed esercita i pensieri e gli affetti dell'uomo. Ma
          perché quei che amministrano i frutti delle altrui passioni sono uomini
          anch'essi, e quindi talvolta non veggono la propria nella pubblica prosperità,
          la natura dotò ad un tempo alcuni mortali dell'amore del vero, della
          proprietà di distinguerne i vantaggi e gl'inconvenienti, e più
          ancora dell'arte di rappresentarlo in modo che non affronti indarno né irriti
          le passioni dei potenti e dei deboli, né sciolga inumanamente l'incanto di
          quelle illusioni che velano i mali e la vanità della vita. Ufficio dunque delle
          arti letterarie dev'essere e di rianimare il sentimento e l'uso delle passioni, e di
          abbellire le opinioni giovevoli alla civile concordia, e di snudare con generoso coraggio
          l'abuso e la deformità di tante altre che, adulando l'arbitrio de' pochi o la
          licenza della moltitudine, roderebbero i nodi sociali e abbandonerebbero gli Stati al
          terror del carnefice, alla congiura degli arditi, alle gare cruente degli ambiziosi e alla
          invasione degli stranieri. E appunto nell'origine della letteratura, quando ella emanava
          dalla divinazione e dall' allegoria, vediamo contemporanee al potere dello scettro e degli
          oracoli la filosofia che esplora tacita il vero, la ragione politica che intende a
          valersene sapientemente, e la poesia che lo riscalda cogli affetti modulati dalla parola,
          che lo idoleggia coi fantasmi coloriti dalla parola, e che lo insinua con la musica della
          parola. Cantavano Lino ed Orfeo che i monarchi erano immagine in terra di Giove
          fulminatore, ma che doveano osservare anch'essi le leggi, poiché il padre degli
          uomini e de' celesti obbediva all'eterna onnipotenza de' Fati. Cantavano la vendetta
          contro Atteone e Tiresia che mirarono ignude le membra immortali di Diana e di Pallade nei
          lavacri, per atterrire chi s'attentasse di violare gli arcani del tempio; ma distoglieano
          ad un tempo dai terrori superstiziosi le genti, rammentando nelle supplicazioni agli iddii
          che anch'essi pur furono un tempo e padri ed amanti ed amici, e che soccorressero alle
          umane necessità, da che aveano anch'essi pianto e sudato nel loro viaggio
          terreno. Tutte le nazioni esaltando il loro Ercole patrio ripeteano con quante fatiche
          egli avesse protetti dagl' insulti delle umane belve, ancor vagabonde per la grande selva
          della terra, que' primi mortali che la certezza della prole, delle sepolture e dei campi,
          e lo spavento delle folgori e delle leggi aveano finalmente rappacificati; e quegl'inni
          accendeano i condottieri alla gloria e i combattenti al valore. Fumavano le viscere
          palpitanti delle vergini e dei giovanetti su l'are, perché i popoli nella prima
          barbarie libano al cielo col sangue innocente e coi teschi; ma i simulati consigli
          d'Egeria al pio successore di Romolo, e la frode della cerva immolata sotto le sembianze
          d'Ifigenia placarono ne' templi della Grecia e del Lazio il desiderio di vittime umane.
          Sovente ancora la metafisica delle scienze si ornò dell'allegoria per
          idoleggiare le idee che, non arrendendosi ai sensi, rifuggono dall'ntelletto. Credevano i
          savi antichissimi che l'attrazione della materia avesse a principio combinate e propagasse
          in perpetuo le forme ed il moto degli enti; e narrarono che nel caos e nella notte
          nascesse Amore, figlio e ministro di Venere, di quella deità ch'era simbolo
          della natura. Credevano che l'acqua, il fuoco, l'aere, la terra fossero elementi del
          creato; e i poeti cantarono Venere nata dall'onde, voluttà di Vulcano,
          abitatrice dell'etere, animatrice di tutta la terra. Ma poiché le allegorie
          vennero adulterate dall'orgoglio de' potenti, dalla ignoranza del volgo, dalla
          venalità dei letterati, le scienze si vergognarono della poesia, e si
          ravvolsero tra i misteri dei loro numeri; e Venere fu meretrice e plebea, sposa di quanti
          tiranni vollero essere numi, genitrice di quanti numi abbisognavano a' sacerdoti, ministra
          di quante immaginazioni conferivano alle laide allusioni degli artefici e dei cantori, ed
          esempio di quanti vizi effeminavano le repubbliche. E voi trattanto, o retori, ricantate
          boriosamente le favole, unica suppellettile delle vostre scuole, senza discernere mai le
          loro severe significazioni; e i nostri Catoni le attestano per esercitare la loro censura
          contro le lettere; e gli scienziati ne ridono come di sogni e d'ambagi; e i più
          discreti compiangono quel misero fasto di fantasmi e di suoni. Ma pur nel sommo splendore
          della greca filosofia Platone vide tra quelle favole i principj del mondo civile.<note place="foot" n="26" resp="aut">
                  <p> Segnatamente nel <title>
                        <emph>Cratilo</emph>
                     </title> e nel <title>
                        <emph>Convito</emph>
                     </title>.</p>
               </note> E mentre il genio de' Tolomei richiamava in Egitto le scienze e le lettere onde
          restituirle alla Grecia spaventata da' trionfi d'Alessandro, Maneto, pontefice egizio ed
          astronomo insigne, fondò su quelle favole la teologia naturale.<note place="foot" n="27" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>Bailly, <emph>Storia della astronomia</emph>.</bibl>
                  </p>
               </note> E Varrone, maestro de' più dotti Romani, diseppelliva da quelle favole
          gli annali obbliati d'Italia.<note place="foot" n="28" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>Cicerone nelle <emph>Filosofiche, passim</emph>, e il Vico nel libro <foreign lang="lat">
                           <emph>De antiquissima Italorum sapientia</emph>
                        </foreign>.</bibl>
                  </p>
               </note> E Bacone di Verulamio, meditando di rivendicare alla filosofia l'umano sapere
          manomesso dall'arguzia degli scolastici, chiese norme alla natura, e le trovò
          in quelle favole pregne della sapienza morale e politica de' primi filosofi.<note place="foot" n="29" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>Vedi il suo libro <foreign lang="lat">
                           <emph>De sapientia veterum</emph>
                        </foreign>.</bibl>
                  </p>
               </note> Per esse il Vico piantò vestigi verso le sorgenti dell'universa
          giurisprudenza, ed acquistava primo la meta, se la contemplazione del mondo ideale non
          l'avesse talor soffermato, e se la povertà, compagna spesso de' grand' ingegni,
          non precideva il suo corso.<note place="foot" n="30" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>
                        <emph>Principj d'una scienza nuova</emph> ecc.</bibl>
                  </p>
               </note> Per esse e dai loro simboli fu dal Bianchini desunta un'istoria universale, di cui
          l'Italia non seppe in cent'anni né profittare né gloriarsene;<note place="foot" n="31" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>
                        <emph> Istoria universale espressa con monumenti e figurata con simboli degli
                  antichi</emph>, di monsign. Francesco Bianchini veronese.</bibl>
                  </p>
               </note> ma che fu seme in terra straniera all'istoria filosofica delle religioni, egregio
          libro, quantunque alla ragione di quei principj bastasse men pertinacia di sistema, ed
          eloquenza più riposata e più parca.<note place="foot" n="32" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl> Dupuis, <foreign lang="fre">
                           <emph>Origine de tous les cultes</emph>
                        </foreign>.</bibl>
                  </p>
               </note>
            </p>
            <p>
               <hi rend="sc">xi.</hi> Odo rispondere che la teologia legislatrice e la poesia storica si
          dileguarono con le opinioni e con l'età per cui nacquero, e che le scienze
          essendosi rivendicato il diritto d'illuminare la mente, alle arti letterarie non resta che
          l'ufficio di dilettarla. E' vero: il tempo trasforma il creato; ma il tempo non
          può distruggere né un atomo dell'universo: e voi tutti che derivate
          le vostre sentenze dalle mutazioni degli anni ed i vostri diritti dalle distinzioni dei
          nomi, avvertite che l'essenza delle cose non muore se non con esse, e che se talvolta
          possono sembrare impedite, non perciò sono sviate dalle loro tendenze. Non vive
          più forse nell'uomo il bisogno di rendere con le parole facile all'intelletto
          ed amabile al cuore la verità? qual taciturna contemplazione può
          apprendere ed insegnare questo nostro sapere, che ci fa sempre più superbi e
          più molli? le nostre passioni hanno forse cessato d'agire, o le nostre potenze
          vitali hanno cangiata natura? e le scienze morali e politiche, che prime ed uniche forse
          influiscono nella vita civile perché sole possono prudentemente giovarsi delle
          scienze speculative e delle arti, a che pro tornerebbero se ci ammaestrassero sempre co'
          sillogismi e coi calcoli? L'uomo non sa di vivere, non pensa, non ragiona, non calcola se
          non perché sente; non sente continuamente se non perché immagina; e
          non può né sentire, né immaginare senza passioni,
          illusioni ed errori. La filosofia non cambia che l'oggetto delle passioni; e il piacere e
          il dolore sono i minimi termini d'ogni ragionamento. Quindi la verità,
          quantunque d'un aspetto solo ed eterno, appare multiforme e indistinta al nostro
          intelletto, perché noi dovendo incominciare a concepirla coi sensi e a
          giudicarla con l'interesse della sola nostra ragione, la vestiamo di tante e sì
          diverse sembianze, e le sembianze di tanti accidenti quante sono le disparità
          de' climi, de' governi, dell'educazioni, e de' nostri individuali caratteri; onde anche le
          cose men dubbie sono assai volte mirate dai saggi con mente perplessa, e dagli altri tutti
          con occhio incredulo ed abbagliato. E nondimeno il mortale non s'affanna d'errore in
          errore se non perché travede in essi la verità ch'ei cerca
          ansiosamente, conoscendo che le tenebre ingannano e che la luce sola lo guida; ma la
          natura, mentre gli concesse tanto lume d'esperienza bastante alla propria conservazione,
          fomentò la curiosità e limitò l'acume della sua mente,
          ond'ei tra le crudelità ed i sospetti eserciti il moto della esistenza,
          sospirando pur sempre di vedere tutto lo splendore del vero: misero s'ei lo
          vedesse! non troverebbe più forse ragioni di vivere. Or per me stimo
          non potersi mai volgere l'intelletto degli uomini verso le cose meno incerte e per
          continuo esperimento giovevoli alla loro vita, prima di correggere le passioni dannose del
          loro cuore, e di distruggere le false opinioni; il che non può farsi se non
          eccitando col sentimento del piacere e del dolore nuove passioni, e con la speranza
          dell'utilità fecondando di migliori opinioni la lor fantasia. Se dunque
          l'eloquenza è facoltà di persuadere, come mai potrà
          dipartirsi dalle umane passioni, e come la ragione e la verità staranno
          disgiunte dall'eloquenza? Però questa distinzione d'illuminare e di dilettare
          fu a principio pretesto di scienziati che non sapeano rendere amabile la parola, e di
          letterati che non sapeano pensare. La filosofia morale e politica ha rinunziata la sua
          preponderanza su la prosperità degli Stati da che, abbandonando l'eloquenza, si
          smarrì nella metafisica; e l'eloquenza ha perduta la sua virtù e la
          sua dignità da che fu abbandonata dalla filosofia e manomessa dai retori.
          Sciagurati! si professarono architetti di un'arte senza posseder la materia;
          fantasticarono limiti alle forze intellettuali dell'uomo; s'eressero dittatori de' grand'
          ingegni; ambirono di magnificare le minime cose, e di trasformare il falso nel vero e il
          vero nel falso; l'ozio, la vanità, l'avidità accrebbero la
          moltitudine degli scrittori; invano la natura esclamava: <emph>Io non ti elessi al
            ministero di ammaestrare i tuoi concittadini</emph>; l'arte lusingava, insegnando a non
          errare, perché giudicava gli scritti derivati dalle passioni degli altri; ma
          l'arte non parlò più alle passioni, perché non le
          sentiva; la fantasia, destituta dalle fiamme del cuore, si ritirò fredda nella
          memoria; destituta dal criterio, inventò mostri e chimere; e la
          facoltà della parola si ridusse a musica senza pensiero.</p>
            <p>
               <hi rend="sc">xii.</hi> Poiché i suoni e i significati degl' idiomi si
          trasfusero nelle combinazioni degli alfabeti, questo ritrovato perfezionò la
          facoltà di pensare e i mezzi di abbellire e di perpetuare il pensiero. Le norme
          dello stile germogliarono spontanee da quelle della favella, perchè hanno
          radice negli organi intellettuali dell' uomo, mentre le regole accidentali secondavano la
          tempra d'ogni lingua e l'ingegno degli scrittori, finché l'uso e il sonsenso
          valsero a convalidarle. Intanto il tempo e le vicende, svelando molti arcani della
          legislazione teologica, dileguarono le prime illusioni; però la poesia
          seguì a confortare con l'entusiasmo, con la pittura e con l'armonia le utili
          passioni degli uomini, ma concesse agli storici d'illuminarle con l'osservazione degli
          avvenimenti, ed agli oratori di persuaderle col calore della poesia, con l'esperienza
          della storia e con l'evidenza della ragione. Ne' poeti dunque, negli storici e negli
          oratori contiensi la letteratura delle nazioni, la quale tanto è più
          pregna di bella eloquenza, quant'è più derivata dai sentimenti del
          cuore, dalle ricchezze della fantasia, dal nerbo del raziocinio e dalla convinzione del
          vero. Quindi la greca letteratura fu sorgente ed esempio agli studi di tutta l'Europa,
          perché niun popolo trapassò veloce al pari degli Ateniesi dalla
          fierezza della barbarie alla raffinatissima civiltà; e niuno poté
          riunire, quant'essi, le passioni e il criterio, che pur sogliono preponderare ad
          età differenti negl' individui, ne' popoli e nelle lingue. Solone
          meditò di scrivere in versi e fra le cerimonie de' sacerdoti e gli oracoli le
          leggi d'una città ove già i metafisici contendeano l'Eliso a'
          mortali e l'onnipotenza agl' iddii; ove le virtù della libertà
          regnavano ad ora ad ora con l'insania della licenza, e la tirannide anch'essa era
          costretta ad essere moderata e magnanima. Un popolo che sapeva e ragionare ed illudersi, e
          coronare la virtù ed esiliarla, che trucidava i tiranni, debellava le armi di
          tutta l'Asia, dava norme di giustizia a' Romani, e non sapea godere né la
          giustizia né la libertà né la pace, un sì
          fatto popolo doveva esercitare la sagacità de' prudenti, il valore de' forti,
          la virtù de' savi e il vigor degl' ingegni; dovea congiungere ne' loro pensieri
          l'entusiasmo ed il calcolo, e nella loro lingua il colorito, la musica e tutto il disegno
          ad un tempo e la filosofica precisione.<note place="foot" n="33" resp="aut">
                  <p> E questa a me pare in gran parte la causa della originalità e della
              fecondità dell'italiana letteratura in Firenze, ove, a' tempi di Dante, lo
              stato popolare e la libertà eccitavano le passioni de' cittadini e
              l'ingegno degli scrittori; mentre le altre città d'Italia ridotte a feudi
              imperiali dalle vittorie di Federigo I e di Federigo II contro la Chiesa, continuavano
              nella barbarie, e le Muse si stavano nelle corti tra' giocolari, o nelle celle tra'
              monaci. </p>
               </note> Ma la Grecia non potendo tramandarci tutte le cause della sua felicità
          nelle lettere, ne die' invece tutte quelle arti che le corrompono.</p>
            <p>
               <hi rend="sc">xiii.</hi> Finché la filosofia s'attenne all'utile
          verità della pratica morale e politica, e che l'eloquenza s'attenne alla
          filosofia, la città fu retta da quegli ambiziosi che la natura destina alla
          prosperità delle repubbliche, da che gli ha dotati d'animo generoso e di
          egregia prepotenza d'ingegno. E come i principi degli Ateniesi non doveano mostrarsi
          ardenti, prodi, avveduti, se dalla loro virtù pendeva la loro patria, e dalla
          patra la loro gloria e la loro possanza? come la loro voce si sarebbe mai dipartita dalla
          passione e dal vero, se l'eloquenza sola svolgeva le anime fervide e liberissime de' loro
          concittadini? Ma poiché il furore d'imperio, di ricchezze e di fama
          è più vile e più cieco quanto più vive negli
          uomini meno degni, e l'eloquenza signoreggiava in Atene i teatri, i licei, i parlamenti e
          gli eserciti; tutti i faziosi che la natura non avea creati facondi, s'argomentarono di
          aiutarsi dell'arte. Se non che il pensiero e il modo di rappresentarlo risultando dalla
          tempra e dall'accordo del cuore, dell'immaginazione e del raziocinio, l'eloquenza non
          è frutto di verun' arte; ché se la natura non forma vigorose,
          arrendevoli e bilanciate in un uomo queste potenze, qual occhio mai saprà
          indagarne i difetti, qual mano applicarvi i rimedi? E non pertanto, mentre la civile
          filosofia fu adulterata dall'arte dialettica, l'eloquenza cominciò ad essere
          manomessa dalla rettorica. Già la metafisica, allettando gl' ingegni
          più nobili alle sublimi contemplazioni, facea sì ch' ei sdegnassero
          di dar utili esempi alla loro patria per aspirare ad ammaestrarla su le leggi del globo,
          del sole, dei cieli, dell'etere, del caos, dell'eternità, dell' universo;
          grandi nomi, incomprensibili idee, e quindi involute in voci mirabili al volgo. Con questo
          esempio si coacervarono in un vocabolo solo molte idee morali che già nell'uso
          erano determinate e sicure, ma che riunite in una diveniano indistinte e parvero astratte;
          indi, sotto colore di dilucidarle, furono tanto divise, che le loro fila facendosi
          impercettibili, anche le loro parti sembrarono opposte tra loro, e bisognarono nuovi
          termini, astrusi anch'essi, perché applicati a nozioni ignote all'uso ed
          all'esperienza: così gli ingegni, sviandosi nel labirinto delle speculazioni,
          armandosi di termini universali in cui si presumea d'indicare l'essenza, le
          qualità, le quantità, gli accidenti, i caratteri, le differenze e le
          coerenze di tutte le cose, e schermendosi o con distinzioni, inesatte sempre
          perché le parole erano indefinite ed ambigue, o con definizioni che
          promettevano di accertare la natura degli enti, ma che sviavano dalla certezza del loro
          uso, s'imparò ad insidiare la ragione e a far sospetta la verità:
          quindi la moltitudine de' sofisti, l'indifferenza del vero ch'essi non sapeano difendere,
          l'irriverenza al giusto ed al bello che poteano negare, l'amore del paradosso da cui solo
          attendeano trionfi, l'infinito numero delle quistioni, la libidine eterna di controversie,
          l'arte dialettica insomma. Su queste trame fu tessuta l'arte rettorica da quei letterati
          venali che, promettendo di far eloquenti gl' ingegni vani e le lingue più
          invereconde, ebbero le cattedre affollate di demagoghi e di pubblicani che già
          con le speranze invadeano gli onori, le leggi e l'erario della repubblica. Primo Gorgia,
          che non poteva amare una città ov'egli era mercenario e straniero,
          insegnò in Atene a blandire i vizi e l'ignoranza del popolo, ammaliandogli
          l'intelletto con la pompa delle figure, chiudendogli il cuore alla voce degli affetti e
          del vero, lusingandogli i sensi con l'azione teatrale e con la cadenza di periodi aculeati
          e sonanti.<note place="foot" n="34" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>Platone, <foreign lang="lat">Hipp. mai.</foreign> Cicerone, <foreign lang="lat">Orator.</foreign> c. 49. Dionisio Alicarnas. Epistola ad Amm. cap. 2.</bibl>
                  </p>
               </note> Salì sul teatro e si proferì parato a qualunque argomento; e
          mostrò che si può declamare con lode senza meditazione.<note place="foot" n="35" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>Platone, in Gorgia. Cicerone, <foreign lang="lat">De finibus</foreign>, lib. 2,
                cap. I</bibl>, ed altri.</p>
               </note> Foggiò canoni d'eloquenza e di stile, e fu padre della turba clamorosa,
          implacabile de' grammatici, intenti sempre ad angariare gli scrittori obbedienti e a
          scomunicare i magnanimi. Insegnò antitesi a chi non avea nervi e spiriti nel
            pensiero,<note place="foot" n="36" resp="aut">
                  <p> Ecco un passo di Gorgia recato da Plutarco, e da noi tradotto letteralmente. <quote>
                        <emph>La tragedia è un inganno nel quale colui che inganna, diviene
                  più giusto del non ingannante, e l'ingannato più saggio del
                  non ingannato</emph>
                     </quote>. Vedi l'opuscolo <bibl>
                        <foreign lang="lat">
                           <emph>De audiendis poetis</emph>
                        </foreign>
                     </bibl>.</p>
               </note> luoghi comuni a chi non sapea le materie,<note place="foot" n="37" resp="aut">
                  <p> Corace siracusano mandò primo in Grecia un libro rettorico tessuto su le
              fallacie dialettiche: vedi i <bibl>
                        <emph>Prolegomeni ad Ermogene</emph>
                     </bibl> presso i rettorici antichi; ed <bibl>Aristotile, <emph>Ret.</emph> lib. 2,
                cap. 24.</bibl> Quindi Protagora, discepolo di Democrito, scrisse il libro <bibl>
                        <emph>Dei luoghi comuni</emph>
                     </bibl>: <bibl>Arist. <emph>ib</emph>. lib. I, cap. 2, e Cicerone,
              <emph>Topic</emph>.</bibl>
                  </p>
               </note> descrizioni ed amplificazioni a chiunque mancava di fantasia pronta e pittrice,
          lenocinio di declamazione a chi non avea dignità di aspetto e di voce, lascivia
          d'idioma a chi cercava le grazie, superstizioni per le regole inanimate a chi non ha senno
          da considerarle calde e parlanti nei sommi scrittori, l'arte, insomma, che nel petto de'
          letterati fa sottentrare all'emulazione l'invidia, all'ardore di fama la vanità
          degli applausi, all'esempio l'imitazione, al sapere l'erudizione, l'arte, o giovani, che
          moltiplica i precettori, che nella prima educazione snerva le fibre de' più
          forti intelletti, che per tanti secoli fe' ricca d' inezie l'italiana letteratura. Almeno
          la letteratura fosse divenuta disutile, senza divenire scellerata ed infame! Ma
          quel Gorgia stesso, ravviluppando nelle fallacie dell' arte dialettica anche le
          verità concedute al senso e alla mente degl' idioti, celebrò in
          Atene un mestiero che valeva a coronare il delitto,<note place="foot" n="38" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>Gorgia, presso Cic. <foreign lang="lat">
                           <emph>De claris oratoribus</emph>
                        </foreign>, c. 12.</bibl>
                  </p>
               </note> a insanguinar l'innocenza, ad esaltare le usurpazioni degli opulenti, a
          santificare le libidini della democrazia e le carnificine della tirannide, a tradire la
          patria, a vendere l'anima, a contaminare di fiele e di sangue la vecchiaia di Socrate.</p>
            <p>
               <hi rend="sc">xiv.</hi> E Socrate, che non ambiva né gloria di scienziato,
          né emolumenti di retore, né dignità di capitano e di
          pritano, ma che vedeva quanto le virtù cittadine scadeano con la vera eloquenza
          e con esse l'onore e la libertà della patria, ripetea que' consigli che tanti
          scrittori hanno serbati a noi posteri. Ed io li leggeva per emenda della mia vita; ma
          oggi, poiché nelle poetiche e ne' trattati non so discernere aiuti all'istituto
          di professore, ordinerò que' consigli di Socrate per unica norma alle lezioni
          ch'io potrò scrivere; e piaccia a voi pure di udirli. Uditeli:
          benché forse il mio stile, non certamente l'arbitrio de' miei pensieri,
          potrà violare il discorso di quel giustissimo tra i mortali: O Ateniesi,
          adorate Dio, e non aspirate a conoscerlo: amate il paese ove la natura vi ha fatto
          nascere, e seconderete le leggi dell'universo: non disputate sull'anima, ma dirigete le
          vostre passioni verso le cose che giovarono a' nostri padri. O miei concittadini, non a
          tutti è dato di essere oratore o poeta: coltivate i vostri poderi, permutate i
          frutti e le merci, poiché tutti abbiamo necessità della terra e a
          pochi manca l'industria: tutti i padri possono educare i loro figliuoli a venerare
          gl'iddii, ad obbedire alle leggi, ad amare la patria, e tutti i giovani possono difenderla
          co' loro petti; ma in ogni studio ascoltate il proprio Genio, e sarete onorati e
          benemeriti cittadini. Sì, Ateniesi, un Genio parla nel petto a ciascheduno di
          noi; però l'oracolo, consultato da' miei genitori, rispose: Che facessero voti
          a Giove padre e alle Muse, e che mi abbandonassero in tutto al mio Genio;<note place="foot" n="39" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>Plutarco, <foreign lang="lat">
                           <emph>De Genio Socratis</emph>
                        </foreign>
                     </bibl>. Tutti i pensieri e gli argomenti di questo discorso furono da noi
              religiosamente ricavati da molti scrittori antichi, e segnatamente dai <bibl>
                        <emph>Memorabili</emph>
                     </bibl> e dal <bibl>
                        <emph>Convito</emph> di Senofonte</bibl>, e dalla
                  <bibl>
                        <emph>Apologia</emph> di Platone</bibl>. </p>
               </note> il quale, interrogato da me, esortavami di studiare ciò che poteva
          essere utile a me stesso ed agli altri. Onde imparai musica da Damone, e volli vedere cosa
          fosse poetica, rettorica e geometria, e considerai le arti e gli artefici, ed ascoltai
          filososofia universale dal vecchio Anassagora, e fui prediletto discepolo di Archelao, e
          volli anche da Diotima, donna d'elegantissimo ingegno, apprendere dottrine d'amore.<note place="foot" n="40" resp="aut">
                  <p> Di tutti questi studii di Socrate vedi il <bibl>Bruckero, <foreign lang="lat">
                           <emph>Historia philosophiae</emph>
                        </foreign>, tom. I, part. 2, lib. 2, cap. 2, <foreign lang="lat">
                           <emph>De schola socratica</emph>
                        </foreign>
                     </bibl>. </p>
               </note> Or benché fossi da' precettori stimato di felice intelletto, niuna
          verità m'avvenia d'imparare sì certamente ch'io potessi ridirla
          senza timor di mentire e di nuocere. Anzi il Genio mi comandava ognor più di
          rinunziare all'onore ed al lucro di quegli studi, ed anche all'arte della scultura
          insegnatami dal padre mio, e che unica omai potea camparmi da povertà, per
          vivere invece tra gli uomini, e considerare e dire le cose che li fanno disgraziati o
          felici. Da indi in qua mi vedete nelle vie più frequenti, e tra le gioie e le
          querele degli uomini, e nelle tende e nelle officine, sì che chiunque a cui
          piaccia mi risponda e m'ascolti; e dopo avere udita e considerata ogni cosa, paleso,
          com'io so, quelle sole verità che vedo chiarissime nella mente e che sento nel
          petto profondo, e che taciute mi fariano colpevole e disonesto dinanzi al mio Genio. Ma la
          verità che mi è da tanti anni manifestata dalla condizione della
          patria, e che mi fa ognor più colpevole ed importuno in Atene, è
          questa ch'io voglio ripetervi, perché mi si è fitta più
          tenacemente nell'animo. O Ateniesi, massima impostura e pubblica calamità si
          è l'accostarsi ad un'arte senza ingegno, studio e coraggio convenienti ad
          esercitarla. Ché né io, tuttoché figliuolo e discepolo di
          scultore, avrei potuto emulare le statue di Fidia; né Fidia cessò di
          fare il simulacro di Pallade, quantunque ei prevedesse che per quel lavoro sarebbe morto
          in prigione.<note place="foot" n="41" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>Diodoro Siculo, lib. 12. Plutarco <emph>in Pericle</emph>
                     </bibl>. </p>
               </note> Se dunque l'amore di un'arte vi conforta contro la povertà e
          l'ingiustizia, voi sarete miseri forse nell'opinione degli altri, ma compianti dagli
          uomini buoni, e gloriosi in futuro, e, quel che è più, soddisfatti
          nel vostro cuore. Ma se studiate eloquenza e poesia non per altro che per vivere
          mollemente, voi non seconderete lo scopo di queste arti, le profanerete con mercimonio
          servile, e lascerete quelle che potriano farvi più avventurati e più
          onesti. Però il divino Omero cantò che la Musa gli avea rapito il
          caro lume degli occhi, ma che l'avea pur compensato di tanta disavventura, concedendogli
          l'amabile canto.<note place="foot" n="42" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>Omero, <emph>Odissea</emph>, cant. VIII, vers. 61, 64</bibl>.</p>
               </note> E in vero la poesia è una divina concitazione del Genio e certa
          sapienza ispirata; e non è molto che udimmo l'oracolo di Delfo, interrogato da
          Cherefonte, rispondere<emph>ch'Euripide e Sofocle erano sapienti tra gli
            uomini</emph>.<note place="foot" n="43" resp="aut">
                  <p> Vedi i due celebri versi di quest'oracolo e l'interpretazione di Svida, all'articolo
              <foreign lang="grc">σοφός.</foreign>
                  </p>
               </note> Or chi non reputa eminentissima la facoltà di persuadere?
          ché senz' essa né poeti né storici acquisterebbero grazia
          e credenza; e vedo che quante discipline s'insegnano, tutte s'insegnano col discorso; e so
          che per essa Temistocle ed altri forti salvarono la repubblica, e la fecero gloriosa e
          possente, tuttoché arringassero nell'assemblea ravvolti, all'uso di Pericle,
          nella clamide e senza gesti né melodia.<note place="foot" n="44" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>Eschine in <emph>Timarco</emph>
                     </bibl>. Ed è memorabile il passo di
              Plutarco nella vita di Nicia: <quote>
                        <emph>Cleone levò la decenza e il decoro che si convengono al tribunale e
                  alla bigoncia, e avendo egli il primo cominciato a gridar forte nel concionare, ad
                  aprirsi la veste, a battersi sulla coscia e a scorrere qua e là
                  nell'atto stesso che pur favellava, insinuò quindi in coloro che il
                  maneggio avevano della repubblica, quella libertà licenziosa e quella
                  trascuranza dell'onesto e del convenevole, dalle quali poco dopo messi furono in
                  iscompiglio tutti gli affari.</emph>
                     </quote>
                  </p>
               </note> Però chi tiene quest'arte e può compartirla per oro, come
          s'usa da Gorgia Leontino e da Polo, è da stimarsi cittadino benefico e
          beatissimo tra' mortali. Ch'ei senza dubbio deve insegnare che questi facitori di
          ditirambi agguaglino Alceo, senza avere liberata la patria; e mentre pur vegliano
          all'altrui cena motteggiando piacevolmente, scrivano i cori d'Euripide nostro che avea
          sembiante verecondo e severo, e che nell'ilarità de' conviti ospitali cantava
          agli amici:<emph>Abborriamo coloro che celebrando motteggi fanno gli uomini più
            maligni</emph>:<note place="foot" n="45" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>Eliano, <emph>Varia istor.</emph> lib. 8, c. 13. Eurip. <emph>in Melan</emph>.
                presso Ateneo l. 19</bibl>. </p>
               </note> anzi deve insegnare a' nuovi poeti, i quali si vanno insidiando con invidia
          mortale, ad emulare le tragedie di Sofocle; e pure Sofocle, benché contendesse
          ad Euripide la corona, non però cessò d'onorarlo; e quando Euripide
          morì, egli comparve in veste lugubre, e pianse con tutta la città
          che quel nobile capo giacesse in tomba straniera, né patì che gli
          attori a que' giorni rappresentassero coronati l'Edipo.<note place="foot" n="46" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>Thom. Mag. <foreign lang="lat">
                           <emph>In vita Euripid</emph>
                        </foreign>. Svida in <foreign lang="grc">Σοφοκλ.</foreign>
                     </bibl>
                  </p>
               </note> Inoltre Gorgia deve negli oratori politici infondere giustizia per discernere
          l'utilità delle leggi, e temperanza per amministrare l'erario, e prudenza per
          non irritare le tribù negli scandali, e gravità per sedarli, e
          fortezza per dissipar le fazioni, e desterità co' nemici e cogli alleati, e
          lealtà in parlamento, e valore nel campo, perché le sentenze non
          siano smentite dai fatti. Come si possa insegnar tutto questo non saprei dire; e mi pare
          potenza maggiore dell'umana. Vedo bensì giudici ed oratoroi sorgere giovani da
          quelle scuole; e voi vedete a che termini siano gli ordini e i costumi della repubblica.
          Ché se quell'arte non tende che ad accattare regali dagli ambiziosi e voti dal
          popolo, non dubito ch'ella sia facilissima, da che basta piaggiare i più
          prodighi, e decretando i tre oboli a' poveri sì che v'intervengano, far ozioso
          teatro dell'assemblea per proverbiare i più saggi. Or tutti voi ricordate che i
          trenta tiranni pubblicarono legge perch'io solo non fossi oratore; e quella legge mi
          significò che nell'amor della patria spira certo fuoco divino, e nella
          verità una bealtà incorruttibile a cui non giunge il discorso
          impetuoso e ripulito de' retori; e ch'io dovea tenermi veracemente oratore,
          poiché a me solo e non ai maestri vien dato di non far peggiore con l'eloquenza
          veruno di voi, anzi giovai per alcuni ad innamorarvi dell'onestà. Ma come
          stiasi la cosa, certo è che il Genio mi consentì questa
          proprietà di oratore; perché né quando mi opposi solo
          alle crudeltà dell'oligarchia, né quando in democrazia per non
          violare il pubblico giuramento negai d'approvare nel senato una sentenza che mi pareva non
          giusta, né adesso né mai avrei detto parola se la voce del Genio
          m'avesse, come suole talvolta, disanimato. Or, poiché quei trenta si sono
          cangiati, ma non i modi della città, io mi vedo assai vicino alla morte. E
          veramente Omero attribuì ad alcuni nella fine della loro vita certa prescienza
          dell'avvenire; e piace anche a me di emettere un vaticinio: <emph>Io morrò
            ingiustamente</emph>. Se il vivere o il morire sia miglior cosa, è a tutti
          incerto fuoroi che a Dio; questo so che di me faranno testimonianza il tempo passato e il
          futuro. E morì; e un retore ordì la calunnia, e un ricco fazioso
          pagò lo spergiuro de' testimoni e de' giudici, e un poeta d'inette tragedie
          perorò contro Socrate, e trecento Ateniesi lo condannarono, e la sapienza
          fuggì dal governo, e l'eloquenza ammutì, e Atene fu serva de'
          retori, che fecero esiliare tutti i filosofi;<note place="foot" n="47" resp="aut">
                  <p> Vedi <bibl>Bruckero <emph>Storia filosof</emph>. alla vita di Teofrasto</bibl>; e
                l'<bibl>Enciclopedia, articolo <foreign lang="fre">
                           <emph>Aristotélisme</emph>
                        </foreign>
                     </bibl>.</p>
               </note> e Italia pure li vide espulsi quando Domiziano insigniva un retore del
            consolato,<note place="foot" n="48" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>Tacito, <emph>Vita d'Agricola</emph> sul principio; Svetonio <emph>in
                Domiziano</emph>: ed Enrico Dodwello <foreign lang="lat">
                           <emph>Annales Quintilianei</emph>
                        </foreign>.</bibl>
                  </p>
               </note> il retore Quintiliano, che nelle <title>
                  <emph>Istituzioni</emph>
               </title> ov'ei prèdica la lealtà indispensabile agli oratori,
          parlando di Domiziano, di quell'ingrato insidiatore di Tito, di quell'invido tiranno
          d'ogni virtù, di quel carnefice industrioso, lo chiama<emph>censore santissimo
            de' costumi, e in tutto e nelle lettere eminentissimo</emph>.<note place="foot" n="49" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>
                        <foreign lang="lat">
                           <emph>Institut. Orat</emph>
                        </foreign>. lib. 4, nel proemio.</bibl>
                  </p>
               </note>
            </p>
            <p>
               <hi rend="sc">xv.</hi> Così l'arte andò deturpando sino a'
          dì nostri le lettere: non però valse ad annientare il decreto della
          natura che le destinò ministre delle immagini, degli affetti e della ragione
          dell'uomo. E mentre Isocrate pronunziava dopo dieci anni di squisitissima industria un
          panegirico della repubblica, ove intendendo di esaltarla con l'eloquenza vituperavala col
            raziocinio;<note place="foot" n="50" resp="aut">
                  <p> In quell'orazione Isocrate piantò per assioma che l'eloquenza debba
              magnificare le minime cose, ed impicciolire le grandi; e procede esaltando i
              benemeriti degli Ateniesi. Vedi <bibl>Longino, <emph>Del sublime</emph>, cap.
              38</bibl>, che da quell'assioma desume il vituperio d'Atene.</p>
               </note> e mentre verseggiatori e sofisti trafficavano l'ingegno e le muse, Tucidide,
          Demostene e Senofonte apparechhiavano esempi immortali d'elevata, di maschia e di
          affettuosa eloquenza. La storia di Plinio e i versi di Giovenale e di Persio insegnarono
          a' declamatori e a' poeti di Roma come le lettere giovino alle scienze, e consacrino gli
          adulatori ed i vizi all'infamia. Anzi Tacito impose sì fattamente rispetto a
          quei retori, che, non attentandosi di nominarlo, lasciarono scritto ne' loro libri:
            <emph>Che l'alto spirito e la verità perigliosa degli annali d'un loro
            contemporaneo, benché meritevoli della memoria de' secoli, non
            conseguirebbero imitatori</emph>.<note place="foot" n="51" resp="aut">
                  <p>
                     <bibl>Quintiliano, <emph>Istituz</emph>. lib. X, cap. I.</bibl>
                  </p>
               </note> Dai mezzi con che gli egregi letterati di tutte le età ottennero fama
          ed amore nel mondo, ppare omai l'ufficio della letteratura; appare che la natura, creando
          alcuni ingegni alle lettere, li confida all'esperienza delle passioni, all' inestinguibile
          desiderio del vero, allo studio dei sommi esemplari, all'amor della gloria, alla
          indipendenza dalla fortuna ed alla santa carità della patria. Qualunque manchi
          di queste proprietà negli uomini letterati, niun'arte mai, niun istituto
          d'università o d'accademia, niuna munificenza di principe farà che
          le lettere non declinino, e che anzi non cadano nell'abbiezione ove tutte o in gran parte
          mancassero queste doti. O Italiani! qual popolo più di noi
          può lodarsi de' benefizi della natura? ma chi più di noi
          (né dissimulerò ciò che sembrami vero, quando l'occasione
          mi comanda di palesarlo), chi più di noi trascura o profonde que' benefizi? A
          che vi querelate se i germi dell'italiano sapere sono coltivati dagli stranieri che ve gli
            usurpano?<note place="foot" n="52" resp="aut">
                  <p> Leggi l'orazione inaugurale <bibl>
                        <emph>Intorno al debito di onorare i primi
                  scopritori del vero</emph>, di Vincenzo Monti</bibl>, che in questa cattedra
              nell'università di Pavia fu mio predecessore. </p>
               </note> meritamente ne colgono il frutto: la letteratura che illumina il vero fa sovente
          obbliare gli scopritori e lodare con gratitudine chiunque sa renderlo amabile a chi lo
          cerca. Pochi, è vero, in Italia levarono altissimo grido, non perché
          soli filosofassero egregiamente, ma perché egregiamente scrivevano le loro
          meditazioni, e perché, amando la loro patria, si emanciparono dall'ambizioso
          costume di dettare le scienze in latino, ed onorarono il materno idioma: quindi le opere
          del Machiavelli e di Galileo risplendono ancora tra i pochi esemplari di faconda
          filosofia; e lo stile assoluto e sicuro del libro De' delitti e delle pene, e l'elegante
          trattato del Galiani Su le monete vivranno nobile ed eterno retaggio tra noi; e mille
          Italiani sanno difenderlo dalla usurpazione e dalla calunnia. Ma poiché oggi
          gli scienziati non degnano di promuovere i loro studi con eloquenza, poiché non
          si valgono delle attrattive della loro lingua per farli proprietà cara e comune
          agl' ingegni concittadini, non sono essi soli colpevoli se pochi si curano, se pochissimi
          possono vendicare la loro fama, e se tutti corrono a dissetarsi ne' fonti, i quali, se non
          sono più salutari, sembrano almeno più limpidi? Quanti dotti non
          serbano ancora in Italia con sudori e con zelo la riverenza e l'amore alla lingua e alle
          opere greche? e chi di loro non ci esalta Tucidide che fu esempio al sommo degli oratori e
          alla velocità di Sallustio e alla fede di Tacito? chi non ci esalta Senofonte,
          pregno di socratica virtù e di passione e di storia e di militare scienza e di
          soavissimo stile? e Polibio, insigne maestro di governo e di guerra? ma chi mai dotto di
          greco diffonde le loro ricchezze? chi li traduce con amore uguale alla loro fama?
          Giacciono que' solenni scrittori nell'obblio de' volgarizzatori imprudenti e venali dei
          secoli scorsi, e ad ogni italiano educato è pur forza di studiarli in lingua
          straniera e comperare a gran prezzo i barbarismi che vanno ognor più deturpando
          la nostra. Io vedo cinquanta versioni delle lascivie di Anacreonte, e non una de' libri
          filosofici di Plutarco, non una degna di palesar que' tesori di tutta la filosofia degli
          antichi. Volgetevi alle vostre biblioteche. Eccovi annali e commentari e biografi ed elogi
          accademici, e il Crescimbeni ed il Tiraboschi ed il Quadrio; ma dov'è un libro
          che discerna le vere cause della decadenza dell'utile letteratura, che riponga l'onore
          italiano più nel merito che nel numero degli scrittori, che vi nutra di maschia
          e spregiudicata filosofia, e che col potere dell'eloquenza vi accenda all'emulazione degli
          uomini grandi? Ah le virtù, le sventure e gli errori degli uomini grandi non
          possono scriversi nelle arcadie e nei chiostri! Eccovi da altra parte e cronache
          e genealogie e memorie municipali, e le congerie del benemerito Muratori, ed edizioni
          obbliate di storici di ciascheduna città d'Italia; ma dov'è una
          storia d' Italia? E come oserete lodare senza rossore gli esempi di Livio e di
          Niccolò Machiavelli, se voi potete e non volete seguirli? Come ricambierete le
          vigilie de' nostri padri, se non profittate de' documenti che vi apprestarono? E' vero;
          niuno rammemora senza lagrime le liberalità della famiglia de' Medici verso le
          arti belle e le lettere; ma si aspettò che un Inglese, disotterrando i tesori
          de' nostri archivi, rimeritasse i principi italiani d'un esempio che illuminò
          la barbarie dell'Europa: si aspettò che la storia de' secoli di Lorenzo il
          Magnifico e di Leone X ci venisse &lt;venissero&gt; di là dall'oceano.
          O Italiani, io vi esorto alle storie, perché niun popolo più di voi
          può mostrare né più calamità da compiangere,
          né più errori da evitare, né più
          virtù che vi facciano rispettare, né più grandi anime
          degne di essere liberate dalla obblivione da chiunque di noi sa che si deve amare e
          difendere ed onorare la terra che fu nutrice ai nostri padri ed a noi, e che
          darà pace e memoria alle nostre ceneri. Io vi esorto alle storie,
          perché angusta è l'arena degli oratori; e chi omai può
          contendervi la poetica palma? Ma nelle storie tutta si spiega la nobiltà dello
          stile, tutti gli affetti delle virtù, tutto l'incanto della poesia, tutti i
          precetti della sapienza, tutti i progressi e i benemeriti dell'italiano sapere. Chi di noi
          non ha figlio, fratello od amico che spenda il sangue e la gioventù nelle
          guerre? e che speranze, che ricompense gli apparecchiate? e come nell'agonia della morte
          lo consolerà il pensiero di rivivere almeno nel petto de' suoi cittadini, se
          vede che la storia in Italia non tramandi i nobili fatti alla fede delle venture
          generazioni? Forse la sola poesia e la magnificenza del panegirico potranno rimunerar
          degnamente il principe che vi dà leggi e milizia e compiacenza del nome
          italiano? Oh come all' esaltazioni con che Plinio Secondo si studia di celebrare Traiano,
          oh come il saggio sorride! ma quando legge le poche sentenze di Tacito, adora la
          sublime anima di Traiano, e giustifica quelle vittorie che assoggettarono i popoli
          all'impero del più magnanimo tra i successori di Cesare.<note place="foot" n="53" resp="aut">
                  <p> E che dirò io di quegli scrittori che senza celebrità
              letteraria, senza onore domestico, senza amore agli studii e alla patria s'accostano a
              celebrare le glorie del principe? Infami in perpetuo, se la loro penna potesse almeno
              aspirare ad una infame immortalità! Ma vili e ignoranti ad un tempo hanno
              per principio e fine d'ogni linea che scrivono, il prezzo della dedicatoria.
              Sapientemente Ottaviano che era in necessità di alimentare le lettere e di
              rispettare gl'ingegni, spediva decreti perché gli scrittori d'ignobile fama
              non lo lodassero: <quote>
                        <foreign lang="lat">
                           <emph>Ingenia seculi sui omnibus modis Augustus fovit. Recitantes et benigne et
                    patienter audivit: nec tantum carmina et historias, sed et orationes et
                    dialogos. Componi tamen aliquid de se, nisi et serio et a praestantissimis
                    offendebatur; admonebatque praetores, ne paterentur nomen suum commissionibus
                    absolefieri</emph>
                        </foreign>.</quote>
                     <bibl> Sveton. lib. 2, c. III.</bibl>
                  </p>
               </note> Quali passioni frattanto la nostra letteratura alimenta, quali opinioni governa
          nelle famiglie? Come influisce in que' cittadini collocati dalla fortuna tra l'idiota ed
          il letterato, tra la ragione di Stato che non può guardare se non la pubblica
          utilità, e la misera plebe che ciecamente obbedisce alle supreme
          necessità della vita, in que' cittadini che soli devono e possono prosperare la
          patria, perché hanno e tetti e campi ed autorità di nome e certezza
          di eredità, e che, quando possedono virtù civili e domestiche, hanno
          mezzi e vigore d'insinuarle tra il popolo e di parteciparle allo Stato? L'alta letteratura
          riserbasi a pochi, atti a sentire e ad intendere profondamente; ma que' moltissimi che per
          educazione, per agi e per l'umano bisogno di occupare il cuore e la mente sono adescati
          dal diletto e dall' ozio tra' libri, denno ricorrere a' giornali, alle novelle, alle rime;
          così si vanno imbevendo dell' ignorante malignità degli uni, delle
          stravaganze degli altri, del vaniloquio de' verseggiatori; così inavvedutamente
          si nutrono di sciocchezze e di vizi, ed imparano a disprezzare le lettere. Ma indarno la
          Ciropedia e il Telemaco, tramandatici da due mortali cospicui nelle loro patrie per
          dignità e per costumi, ne ammoniscono che la sapienza detta anch'essa romanzi
          alla Musa e alla Storia; indarno il Viaggio d'Anacarsi ci porge luminosissimo specchio
          quanto possa un romanzo senza taccia di menzogna iniziare i men dotti nel santuario della
          storica filosofia; indarno e i Germani e gl' Inglesi ci dicono che la gioventù
          non vive che d' illusioni e di sentimenti, e che la bellezza non è immune dalle
          insidie del mondo; e che, poiché la natura e i costumi non concedono di
          preservare la gioventù e la bellezza dalle passioni, la letteratura deve, se
          non altro, nutrire le meno nocive, dipingere le opinioni, gli usi e le sembianze de'
          giorni presenti, ed ammaestrare con la storia delle famiglie. Secondate i cuori palpitanti
          de' giovinetti e delle fanciulle, assuefateli, finché sono &lt;son&gt;
          creduli ed innocenti, a compiangere gli uomini, a conoscere i loro difetti ne' libri, a
          cercare il bello ed il vero morale: le illusioni de' vostri racconti svaniranno dalla
          fantasia con l'età; ma il calore con cui cominciarono ad istruire,
          spirerà continuo ne' petti. Offerite spontanei que' libri che, se non saranno
          procacciati utilmente da voi, il bisogno, l'esempio, la seduzione li procacceranno in
          secreto. Già i sogni e le ipocrite virtù di mille romanzi inondano
          le nostre case; gli allettamenti del loro stile fanno quasi abborrire come pedantesca ed
          inetta la nostra lingua; la oscenità di mille altri sfiora negli adolescenti il
          più gentile ornamento de' loro labbri, il pudore. E trattanto chi de' nostri
          contemporanei va fingendo novelle su gli usi, lo stile e le fogge dell'età del
          Boccaccio; chi segue a rimare sonetti; né l'ingegno eminente né la
          sublime poesia di que' pochi che custodiscono la riputazione degli stati e dei principi
          basta per avventura a serbare inviolato il Palladio della patria letteratura. Ah!
          vi sono pure in tutte le città d' Italia uomini prediletti dalla natura,
          educati dalla filosofia, d' incolpabile vita, e dolenti della corruzione e della
          venalità delle lettere; ma che non osando affrontare l' insidie del volgo dei
          letterati e le minacce della fortuna, vivono e gemono verecondi e romiti. O miei
          concittadini! quanto è scarsa la consolazione d'essere puro ed
          illuminato senza preservare la nostra patria dagl' ignoranti e dai vili! Amate
          palesemente e generosamente le lettere e la vostra nazione, e potrete alfine conoscervi
          tra di voi, ed assumerete il coraggio della concordia; né la fortuna
          né la calunnia potranno opprimervi mai, quando la coscienza del sapere e dell'
          onestà v' arma del desiderio della vera ed utile fama. Osservate negli altri le
          passioni che voi sentite, dipingetele, destate la pietà che parla in voi
          stessi, quella unica virtù disinteressata negli uomini; abbellite la vostra
          lingua della evidenza, dell'energia e della luce delle vostre idee, amate la vostra arte,
          e disprezzerete le leggi delle accademie grammaticali ed arricchirete lo stile; amate la
          vostra patria, e non contaminerete con merci straniere la purità e le ricchezze
          e le grazie natie del nostro idioma. La verità e le passioni faranno
          più esatti, men inetti e più doviziosi i vostri vocabolari; le
          scienze avranno veste italiana, e l'affettazione de' modi non raffredderà i
          vostri pensieri. Visitate l' Italia! o amabile terra! o tempio di Venere
          e delle Muse! e come ti dipingonpo i viaggiatori che ostentano di
          celebrarti! come t'umiliano gli stranieri che presumono d' ammaestrarti!
          Ma chi può meglio descrtiverti di chi è nato per vedere, fino ch'ei
          vive, la tua beltà? chi può parlarti con più ferventi e
          con più candide esortazioni di chiunque non è onorato né
          amato se non ti onora e non t'ama? Né la barbarie de' Goti, né le
          animosità provinciali, né le devastazioni di tanti eserciti,
          né le folgori de' teologi, né gli studi usurpati da' monaci,
          spensero in quest' aure quel fuoco immortale che animò gli Etruschi e i Latini,
          che animò Dante nelle calamità dell'esilio, e il Machiavelli nelle
          angosce della tortura, e Galileo nel terrore della inquisizione, e Torquato nella vita
          raminga, nella persecuzione de' retori, nel lungo amore infelice, nella ingratitudine
          delle corti, e &lt;né&gt; tutti questi, e &lt;né&gt;
          tant'altri grandissimi ingegni nella domestica povertà. Prostratevi su' loro
          sepolcri, interrogateli come furono grandi e infelici, e come l'amor della patria, della
          gloria e del vero accrebbe la costanza del loro cuore, la forza del loro ingegno e i loro
          beneficj verso di noi.</p>
            <p>
               <hi rend="sc">xvi.</hi> Queste cose (considerando, come ho saputo, la natura dell'uomo e
          le storie) ho meditate e scritte intorno all'origine e all'ufficio della letteratura.
          Ché se le giudicherete di vostro profitto, io l'ascriverò alla
          efficacia meravigliosa del vero, il quale, benché taciuto per lunghissima
          età ed acremente impugnato dagli uomini, si vendica per sé stesso
          dell'obblivione de' tempi e della pertinacia delle opinioni. Se non ch'io pure non
          avrò forse difesa che la mia propria opinione; ma tolga il cielo che quanto io
          scrivo possa riescire mai di alcun danno alle lettere ed all'Italia.</p>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
