<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Cronica di Ferrara, volgarizzamento della Cronica Parva di Riccobaldo</title>
   </titleStmt>
   <extent>0 Kb in UTF-8</extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
    <pubPlace>Roma</pubPlace>
    <date>2003</date>
    <idno>bibit000075</idno>
    <availability>
     <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
      personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Collezione BibIt</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title/>
     <publisher/>
     <pubPlace/>
     <date/>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc><samplingDecl>
   <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
    responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
    digitale</p>
  </samplingDecl>
   <editorialDecl>
    <correction method="silent" status="medium">
     <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
      riferimento</p>
    </correction>
    <quotation form="data" marks="all">
     <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
      sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
    </quotation>
    <hyphenation eol="none">
     <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
      ricomposte</p>
    </hyphenation>
   </editorialDecl><classDecl>
    <taxonomy id="CGB">
     <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date>400</date>
   </creation>
   <langUsage>
    <language id="ita">Italiano</language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords scheme="CGB">
     <term>Testi storici e storiografici</term>
    </keywords>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change>
    <date>2000-05-10T00:00:00.000+01:00</date>
    <respStmt>
     <name>Camilla Ghedini</name>
     <name>CIBIT - Ferrara</name>
    </respStmt>
    <item>Digitalizzazione</item>
   </change>
   <change>
    <date>2000-05-10T00:00:00.000+01:00</date>
    <respStmt>
     <name>Camilla Ghedini</name>
     <name>CIBIT - Ferrara</name>
    </respStmt>
    <item>Correzione linguistica</item>
   </change>
   <change>
    <date>2003-04-29T00:00:00.000+01:00</date>
    <respStmt>
     <name>Valentina Gritti</name>
     <name>CIBIT - Ferrara</name>
    </respStmt>
    <item>Codifica XML - Digitalizzazione e codifica sulla base del protocollo CIBIT</item>
   </change>
   <change>
    <date>2003-06-03T00:00:00.000+01:00</date>
    <respStmt>
     <name>Elena Pierazzo</name>
     <name>BIBIT</name>
    </respStmt>
    <item>Validazione</item>
   </change>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 
 <text><body><div1 n="Cronica di Ferrara"><pb n="c.1r"/><head>Cronica di <name>Ferrara</name></head>
<p><add>C</add>ome nui no<expan>n</expan> havemo alcuna overo picola noticia de &verbar; le cosse facte nella prima et&agrave; del mondo cio&egrave; da <name>Adam</name> &verbar; i<expan>n</expan> fino al diluvio facto al tempo di <name>No&eacute;</name>, cuss&igrave; no<expan>n</expan> se &verbar; trova alcune scripture p<expan>er</expan> gli homini che habitano &verbar; dal fiume <name>Indo</name> i<expan>n</expan> qua de le cosse facte nella prima parte del &verbar; circuito dela terra verso l'oriente, dove sono <num value="3">tre</num> <name>Indie</name>, cio&egrave; la &verbar; <name>Serica</name> overo la <name>Battia(n)na</name> et la <name>Eoa</name> vero la <name>Dymerica</name> et la ma&verbar;giore la quale se chiama <name>Termatica</name> overo <name>Eiulach</name>: perch&eacute; le ge<expan>n</expan>ti &verbar; che habitano quelle <name>Indie</name> le quale sono senza fraude et han<expan>n</expan>o &verbar; i<expan>n</expan> odio le malitie de le genti che habitano de qua dal fiume &verbar; <name>Indo</name>, no<expan>n</expan> passano lo dicto fiume et han<expan>n</expan>o sospecto de ingani &verbar; et de violentia le nostre genti. Et ancora nello com<expan>m</expan>utare &verbar; delle merchantie schifano lo parlare i<expan>n</expan> senza pensando es<expan>se</expan>re &verbar; coropte p<expan>er</expan> q<expan>ue</expan>llo et no<expan>n</expan> passaro mai alle nostre parte cu<expan>m</expan> ge<expan>n</expan>te &verbar; d'arme bene che sieno molto possenti i<expan>n</expan> numero de genti. Ma &verbar; da nostri capitani pi&ugrave; volte &egrave; stato passato q<expan>ue</expan>llo fiume: &verbar; prima da <name>Samiramis</name> reina moglie de <name>Nino</name> secundo &verbar; re de gli <name>Assirii</name>, assal&igrave; l'Indi cu<expan>m</expan> giente armata. Poi lo se&verbar;cundo <name>Dionisio</name> chiamato <name>Bacho</name> pass&ograve; armato i<expan>n</expan> <name>India</name>, lo terzo &verbar; <name>Hercule</name> lo quale pos&ograve; le colon<expan>n</expan>e in suso el lido orientale. El quinto &verbar; <name>Alexandro Magno</name> cu<expan>m</expan> sua gente victoriosa vinse le <name>Indie</name> le &verbar; genti che habitano de qua dal fiume <name>Nilo</name> usano insieme m<expan>er</expan>&verbar;cantie et sono manifeste da q<expan>ue</expan>llo termine in qua le cosse facte &verbar; et quegli dal t<expan>em</expan>po del diluvio in qua facto al tempo di <name>No&eacute;</name> &verbar; sono <num value="4">quatro</num> signorie excellenti de qua dal fiume de l'<name>Indo</name>. El p<expan>ri</expan>&verbar;mo fu lo regno de gli <name>Assarii</name>  di <name>Medi</name> et di <name>Persi</name> del p<expan>ri</expan>mo re&verbar;gno fu re <name>Bello</name> il quale regn&ograve; annii <num>LXV</num>. Ad questo succede Ni&verbar;no su figliolo sotto la cui signoria lo <num>XLVII</num> anno naque <name>A&verbar;braam</name>, padre de molte genti. Et q<expan>ue</expan>llo <name>Abraam</name> naque inanti &verbar; alla Nativit&agrave; de <name>C<expan>hristo</expan></name> <num>MXV</num> annii, et ad <name>Nino</name> soccede la raina &verbar; <name>Samiramis</name>, et questa signoria dur&ograve; infino al tempo de <name>Alexa<expan>n</expan>&verbar;dro</name> il quale fu inanti al tempo de <name>C<expan>hristo</expan></name> circha anni <num>CCCC</num> et q<expan>ue</expan>&verbar;sto regno fu principale<expan>n</expan>te in <name>Asia</name>. &verbar; Lo secundo Re&verbar;gno fu di <name>Macedoni</name> p<expan>ri</expan>ncipalme<expan>n</expan>te essendone signore <name>Ale&verbar;xandro</name> il quale cominciato in <name>Europa</name> somamente se destese &verbar; i<expan>n</expan> <name>Asia</name> et morto <name>Alexandro</name> q<expan>ue</expan>sto regno devent&ograve; vano tra i soi &verbar; successori comi<expan>n</expan>ciata guer<expan>ra</expan> tra q<expan>ue</expan>lli in poco te<expan>m</expan>po. Lo terzo &verbar; regno fu q<expan>ue</expan>llo di <name>Carthaginisi</name> i<expan>n</expan> <name>Africha</name> i quali oltre <name>Africa</name> si<expan>gn</expan>o&verbar;regiarono cu<expan>m</expan> l'arme la <name>Hispagna</name> <name>Sardigna</name> <name>Cicilia</name> et tute le &verbar; isole del mare <name>Mederitaneo</name> insino alle collon<expan>n</expan>e de <name>Hercule</name>. Et <pb n="c. 1v"/>
 fu finito q<expan>ue</expan>sto regno quando fu vinto <name>Hanibal</name> da <name>Scipione</name> &verbar; africano capitano di <name>Romani</name> i<expan>n</expan> <name>Africa</name> et fu facta <name>Carthagi&verbar;ne</name> tributaria ai <name>Romani</name>. Et q<expan>ue</expan>sta cossa fu inanti la nativit&agrave; &verbar; de <name>C<expan>hristo</expan></name> anni <num value="200">ducento</num> o circha. Lo quarto regno fu q<expan>ue</expan>llo &verbar; di <name>Romani</name> il quale fu pi&ugrave; robusto in forze che tuti gli altri &verbar; regni e pi&ugrave; ampio p<expan>er</expan> lochi ma no<expan>n</expan> fu pi&ugrave; lungo i<expan>n</expan> tempo che &verbar; lo regno de gli <name>Assirii</name>. Ma p<expan>er</expan> certo lo regno di <name>Romani</name> poi &verbar; ch'ebbero vinti i <name>Carthaginisi</name> mosse le sue victoriose insegne &verbar; p<expan>ri</expan>merame<expan>n</expan>te fuori di <name>Italia</name> contra <name>Philipo</name> re de <name>Macedonia</name> &verbar; il quale era stato colegato ali <name>Carthaginisi</name> contra <name>Romani</name> et &verbar; vinto q<expan>ue</expan>sto i<expan>n</expan> <name>Europa</name> pass&ograve; p<expan>ri</expan>meramente i<expan>n</expan> <name>Asia</name> contra <name>Ant&verbar;hioco</name> grande et habatuto etiandio q<expan>ue</expan>sto in bataglia fu sub&verbar;iugato poi in diversi tempi p<expan>er</expan> diversi suoi capitani domaro &verbar; tute le genti de qua dal fiume <name>Indo</name> salvo che i <name>Parthi</name> i<expan>n</expan> <name>Asia</name> &verbar; et i<expan>n</expan> <name>Africa</name>. Et le magiore p<expan>ar</expan>te de <name>Europa</name> i<expan>n</expan> fino alla morte de &verbar; <name>Gaio Giulio Cexaro</name> dictatore sotto&verbar;misero alla signoria di <name>Ro&verbar;mani</name>. Morto <name>Cexaro</name> la qual cossa fu inanti la nativit&agrave; &verbar; de <name>C<expan>hristo</expan></name> anni <num>XLII</num>, p<expan>er</expan> spatio de <num value="12">dodece</num> annii fu grave te<expan>m</expan>pesta &verbar; de <num value="5">zin<expan>qu</expan>e</num> civili guer<expan>r</expan>e tra i <name>Romani</name>. La p<expan>ri</expan>ma fu presso <name>Mo&verbar;dena</name>. La secunda i<expan>n</expan> <name>Macedonia</name>. La terza ap<expan>re</expan>sso <name>Perogia</name>. La &verbar; quarta i<expan>n</expan> <name>Cicilia</name>. La quinta fu i<expan>n</expan> mare ap<expan>re</expan>sso <name>Actio</name> et i<expan>n</expan> <name>Egipto</name> &verbar; nella quale bataglia vinto et morto <name>Marcho Antonio Gaio Ottavio</name> &verbar; <name>Cexaro</name> figliolo de <name>Actia</name> figliola de <name>Giulia</name> sorella de <name>Giulio Ce&verbar;xaro</name> essendo ordinato herede da q<expan>ue</expan>llo cum lo nome de <name>Cexaro</name> te&verbar;ne solo el principato de la romana re publica et fu chiama&verbar;to dictatore p<expan>er</expan> decreto del senato et p<expan>er</expan> consentime<expan>n</expan>to del populo &verbar; et <name>Augusto</name> ci&ograve; &egrave; adire creato p<expan>er</expan> augurio et fogli conferita &verbar; tuta la potencia di q<expan>ue</expan>llo populo et la monarchia de tuto il mon&verbar;do. Et fu facto q<expan>ue</expan>sto ad <name>Roma</name> a d&igrave; <num>XIII</num> de genaro ina<expan>n</expan>ti la na&verbar;tivit&agrave; de <name>C<expan>hristo</expan></name> anni <num>XXX</num>. Questo <name>Augusto</name> subiug&ograve; ai &verbar; <name>Romani</name> molte genti cum le armi le quale erano i<expan>n</expan> obidienti &verbar; et molte ne receve i<expan>n</expan> amista tra i quali receve i <name>Parthi</name> ad mi&verbar;<expan>ser</expan>icordia. Et <name>India</name> mand&ograve; ambasciatori a lui cu<expan>m</expan> duni el q<expan>ua</expan>le &verbar; allora faceva guer<expan>r</expan>a i<expan>n</expan> <name>Hispagna</name>. Et quietato tuto el mon&verbar;do i<expan>n</expan> pace fece uno comandame<expan>n</expan>to che fossi descripto tuto il &verbar; mondo et ciascuno pagassi <add>aso</add> p<expan>er</expan> testa et serate le porte &verbar; de <name>Iano</name> la terza volta de <add>po</add> la edificatione de <name>Roma</name>. &verbar; Questo p<expan>ri</expan>mo digli imp<expan>er</expan>adori tena la signoria et la mo&verbar;narchia del mundo p<expan>er</expan> lo populo de <name>Roma</name> ei suoi sucessori &verbar; remasero in quella signoria. Ma menemate le forze dello &verbar; imp<expan>er</expan>io de <name>Roma</name> i<expan>n</expan> certe parte del mondo dopo alcuni spatii de <pb n="c. 2r"/>
 Poi navicando da la tore de <name>Peroto</name> in gi&ugrave; p<expan>er</expan> spatio de <num value="3">tre</num> miglia &verbar; troverai da la sinistra ripa <name>Ferrara</name>. Et se tu navicharai verso &verbar; levante partendoti da <name>Ferrara</name> p<expan>er</expan> spatio de miglia <num>XXV</num> troverai &verbar; la villa chiamata capo de <name>Goro</name> posta nel cantone de la isola de <name>Po<expan>m</expan>&verbar;posa</name> dove lo <name>Goro</name> esce de <name>Po</name> verso tramontana lassando de la si&verbar;nistra la isola nella quale &egrave; posta <name>Ferrara</name> e da la destra la isola &verbar; de <name>Pomposa</name> la quale &egrave; de ragione del monastiero de <name>Pomposa</name>. Et &verbar; q<expan>ue</expan>lla isola boscosa &egrave; circundata da ponente et da tramontana &verbar; dal canale del <name>Goro</name> da mezo d&igrave; dal <name>Po</name> vecchio i<expan>n</expan> fino al porto de <name>Vo&verbar;lana</name> e da levante &egrave; terminata dal mare <name>Adriatico</name> et come tu &verbar; te part<add>irai</add> da capo de <name>Goro</name> navicando per <name>Po</name> antiquo p<expan>er</expan> spatio &verbar; de circha <num>VIII</num> miglia arivar&agrave; ad mare p<expan>er</expan> lo porto de <name>Volana</name>. Et &verbar; se tu te partirai in nave da la riva de <name>Ferrara</name> alla contraria &verbar; riva p<expan>er</expan> lo <name>Po</name> &verbar; che si chiama <name>La Fossa</name> p<expan>er</expan> spatio de <num value="3">tre</num> miglia arivera &verbar; a la <name>Tore de la Fossa</name> et i<expan>n</expan> quello loco se esce de <name>Po</name> p<expan>er</expan> lo canale de la &verbar; <name>Fossa</name> et verso mezo d&igrave; se va p<expan>er</expan> spatio de <num value="2">due</num> miglia i<expan>n</expan> sino alla &verbar; <name>Tore de la Pontonara</name> la quale &egrave; de la signoria de <name>Ferrara</name> dal quale &verbar; luogo potrai andare i<expan>n</expan> nave ad <name>Bologna</name> et se tu passarai a piedi o &verbar; a cavallo el ponte <gap reason="illeggibile" extent="tre lettere"/>po tonara p<expan>er</expan> terra poterai andare ad <name>Bo&verbar;logna</name>. Dalla <name>torre della Fossa</name> navigando p<expan>er</expan> <name>Po</name> dopo lo spatio de circha &verbar; <num>XVIII</num> miglia alla parte sinistra ariverai al castello de <name>Argenta</name>. In q<expan>ue</expan>llo &verbar; luogo da la opposta <add>parte</add> se esce de <name>Po</name> ala mano dextra p<expan>er</expan> uno canale nelle palude &verbar; i<expan>n</expan> sino ad uno i<add>n</add>co<add>r</add>o de canali. Se tu navichi ala mano dextra arivarai alla &verbar; villa de cavalli p<expan>er</expan> lo qual porto se va ad <name>Bologna</name>. Et se tu navicarai alla &verbar; man sinistra arivarai alla villa de <name>Co<expan>n</expan>selice</name> p<expan>er</expan> lo qual porto se va ad <name>I&verbar;mola</name> et ad <name>Faenza</name>. Et navicando da <name>Arge<expan>n</expan>ta</name> in gi&ugrave; p<expan>er</expan> <name>Po</name> p<expan>er</expan> spatio de <num value="3">tre</num> &verbar; miglia arivasi alla rotta de s<expan>an</expan>to <name>Biasio</name> da la parte dextra de <name>Po</name> p<expan>er</expan> la quale &verbar; se va p<expan>er</expan> la palude i<expan>n</expan> <name>Romagna</name> i<expan>n</expan> sino ad <name>Ravena</name> et andando p<expan>er</expan> <name>Po</name> parte<expan>n</expan>&verbar;dosi da la rotta de san <name>Biasio</name> p<expan>er</expan> spatio de <num>VIII</num> miglia armasi ad fossa &verbar; pudola ove dala dextra ripa de <name>Po</name> sono canali del paludi i quali e<expan>n</expan>tra&verbar;no i<expan>n</expan> <name>Po</name>. Et naviga<expan>n</expan>do p<expan>er</expan> <name>Po</name> da <name>fossa Pudola</name> i<expan>n</expan> gi&ugrave; p<expan>er</expan> spatio de <num>XI</num> miglia &verbar; dala sinistra ripa se ariva alla vila et al monastiero de s<expan>an</expan>to <name>Alberto</name> ne &verbar; la c<expan>um</expan>traria ripa che &egrave; poco pi&ugrave; i<expan>n</expan> gi&ugrave; dalla mano dextra p<expan>er</expan> spatio <add>de mi</add> &verbar;glia <num>XII</num> se ariva ad <name>Ravena</name> in nave. Et i<expan>n</expan> questo luogo ove se esce de <name>Po</name> &verbar; era edificato lo castello di <name>Vinitiani</name> del quale nui havemo dicto de &verbar; sopra. Et de q<expan>ue</expan>sto se dirano pi&ugrave; cosse de sotto. Et se tu uscirai de <name>Ra&verbar;vena</name> a pi&eacute; o cavallo arivarai ad <name>Po</name> p<expan>er</expan> spatio de <num>VIII</num> miglia de sotto &verbar; alla villa de s<expan>an</expan>to <name>Alberto</name> et i<expan>n</expan> q<expan>ue</expan>llo luogo passarai lo ponte de <name>Po</name> dal quale &verbar; p<expan>er</expan> spatio de <num>XXVIII</num> miglia caminando p<expan>er</expan> terra arivarai ad <name>Ferrara</name> &verbar; et navigando p<expan>er</expan> <name>Po</name> da quello  ponte i<expan>n</expan> gi&ugrave; per spatio de <num>VIII</num> miglia se es&verbar;ce i<expan>n</expan> mare per lo porto de <name>Primaro</name>. Et per q<expan>ue</expan>sto porto et per quello <pb n="c. 2v"/>
 de <name>Volana</name> et per q<expan>ue</expan>llo de <name>Goro</name> &egrave; anuncio de portare mercatantie &verbar; ad <name>Ferrara</name> de ogne porto de mare, ma sono impaciate dalla sup<expan>er</expan>&verbar;bia et dalla avaritia di <name>Venetiani</name> i quali arechati dallo i<expan>n</expan> ordinato &verbar; amore de se sono venuti i<expan>n</expan> pestilentia per giuditio de Dio et &verbar; p<expan>er</expan> op<expan>er</expan>a del papa de <name>Roma</name> <name>Clemento quinto</name> p<expan>er</expan> stimolo de suoi &verbar; peccati et uno quarto porto de aqua de mare tra lo porto &verbar; de <name>Primaro</name> et quello de <name>Volana</name> el quale &egrave; chiamato porto de &verbar; <name>Magnavacha</name> del vescoado de <name>Comachio</name> p<expan>er</expan> lo quale porto se vie&verbar;ne de mare i<expan>n</expan> paludi false et p<expan>er</expan> lu<expan>n</expan>gi spatii p<expan>er</expan> profundi canali se &verbar; ariva alle ville del distreto de <name>Ferrara</name></p>
<p>Lo terreno de <name>Ferrara</name> se divide i<expan>n</expan> <num value="4">quatro</num> p<expan>ar</expan>te principali dividen&verbar;dolo el <name>Po</name>. La prima &egrave; verso tramontana la quale se chiama &verbar; lo <name>Polesene</name> de <name>Figarolo</name> la quale ha de lungeza da le c<expan>on</expan>fine de <name>Ho&verbar;stiglia</name> i<expan>n</expan> sino nel mare <name>Adriatico</name> et ha de lungeza circha migli &verbar; <num>LX</num> et circha de largeza circha miglia <num>X</num>, et ha da mezo d&igrave; ca&verbar;nali de <name>Po</name> e la rotta di <name>Figarolo</name>, da tramontana e le pualudi de <name>Chio&verbar;za</name> et de <name>Adri</name> che gi&agrave; fu citt&agrave; lo terreno de <name>Rovigo</name> e le palude &verbar; de <name>Lendenara</name> et de <name>Verona</name>. Et questa parte ha in tra s&eacute; piue &verbar; isole ma no<expan>n</expan> grande delle quale la magiore &egrave; q<expan>ue</expan>lla che se chiama &verbar; la villa de <name>Gurzuni</name>. La segonda parte &egrave; divisa dala prima p<expan>er</expan> &verbar; la rotta de <name>Figarolo</name> la quale c<expan>on</expan>menza dove <name>Po</name> se divide et va verso &verbar; levante i<expan>n</expan> sino al canale del <name>Goro</name>. Et q<expan>ue</expan>sta i<expan>n</expan> figura de <num value="3">tri</num> canto&verbar;ni &egrave; circundata p<expan>er</expan> le aque de <name>Po</name> da ogne parte et ha de l<expan>un</expan>geza &verbar; quasi spatio de miglia <num>XL</num> et la parte de sopra de q<expan>ue</expan>sta isola distesa &verbar; in sino allo argere <name>Traversagno</name> da la una p<expan>ar</expan>te de <name>Po</name> all'altra &egrave; chia&verbar;mato lo <name>Polesene de Canaglia</name>. Et tuta l'altra parte quasi se chia&verbar;ma lo <name>Polesene</name> de <name>Ferrara</name> nel quale &eacute; la citt&agrave; de <name>Ferrara</name> &agrave; posta &verbar; p<expan>re</expan>sso <name>Po</name>. La terza p<expan>ar</expan>te com<expan>in</expan>tia dove <name>Po</name> se divide in anti <name>Ferrara</name> &verbar; la quale ha lo <name>Po</name> antiquo da tramontana et da mezo d&igrave; lo <name>Po</name> p<expan>er</expan> &verbar; lo quale se va ad <name>Ravena</name> et da levanti i campi d'<name>Argenta</name> le pa&verbar;ludi de <name>Ravena</name> e i boschi et le paludi de <name>Chomachio</name>. Et lo capo &verbar; de sopra de q<expan>ue</expan>sta p<expan>ar</expan>te se chiamava lo <name>Polesene</name> de s<expan>an</expan>to <name>Georgio</name> deno&verbar;minato dal voccabulo de la sua ghiesa insino al sandalo el quale &verbar; gi&agrave; uscendo del <name>Po</name> antiquo dove &egrave; la villa chiamata <name>Codereta</name> &verbar; andando p<expan>er</expan> <name>Viguenza</name> intrava p<expan>er</expan> nel'altra p<expan>ar</expan>te de <name>Po</name> dove &egrave; &verbar; la villa chiamata <name>Consandali</name> l&igrave; in da <name>Argenta</name> dalo lato de so<expan>pr</expan>a &verbar; p<expan>er</expan> spatio de <num value="3">tre</num> miglia. Poi adaquando questo canale del sanda&verbar;lo i campi vicini pieno de guadi et facendogli ess<expan>e</expan>re sterili se&verbar;rata la sua bocha fogli tolta l'aqua. L'altre p<expan>ar</expan>te &egrave; chiamato lo &verbar; <name>Polesene</name> de <name>Reda</name> et ancora q<expan>ue</expan>ste parte coniuncta ma no<expan>n</expan> conti&verbar;nuate sono chiamate per li primi nomi le quali hano de lu<expan>n</expan>geza <pb n="c. 3r"/>
 da tramo<expan>n</expan>tana miglia <num>XXV</num> et da mezo di circha <num>XVIII</num> insino al &verbar; distrecto de altre terre. Et q<expan>ue</expan>ste <num value="3">tre</num> parte fertili quasi de beni i<expan>n</expan> &verbar; richissimo <name>Ferrara</name>. La quarta p<expan>ar</expan>te &egrave; minore che le altre et no<expan>n</expan> &verbar; di meno lunga dal terreno de <name>Mantua</name> i<expan>n</expan> sino al terreno de <name>Ar&verbar;genta</name> quasi p<expan>er</expan> spatio de miglia <num>XXXIII</num> ma no<expan>n</expan> &egrave; molto ampia &verbar; et q<expan>ue</expan>sta ha da tramontana lo <name>Po</name> da mezo d&igrave; sono le paludi de &verbar; <name>Regio</name>, de <name>Modena</name> et de <name>Bologna.</name>  Le confine di tuto il distrecto de <name>Ferrara</name> sono nominate q<expan>ue</expan>ste da &verbar; la p<expan>ar</expan>te dextra de <name>Po</name> verso pone<expan>n</expan>te possedeno i <name>Mantoani</name> da mezo d&igrave; &verbar; sono le paludi de regiani di <name>Modenisi</name> et poi de <name>Bolognesi</name> poi v<expan>er</expan>&verbar;so levante sono c<expan>on</expan>fini gli <name>Argentisi</name> <name>Ravegnani</name> <name>Comachisi</name>. Lo &verbar; monastiero de <name>Pomposa</name> admezando lo canale del <name>Goro</name> et lo ma&verbar;re <name>Adriatico</name>. Da tramontana <name>Chiogiesi</name> <name>Adriani</name> et <name>Padoani</name> per &verbar; la ragione de <name>Rovigo</name> et de <name>Lendenara</name> aquistati novamente. &verbar; Et da po<expan>nen</expan>te verso <name>Verona</name> le paludi e i campi i<expan>n</expan>sino ad <name>Po</name>. Et &verbar; quisti sono i confini cum li quali &egrave; cu<expan>n</expan>chiuso lo distrecto de <name>Ferrara</name>. Lo numero di borgi et delle ville de tuto lo distreto soliva esse<expan>re</expan> &verbar; <num>XVIII</num> delle quali molte ne sono abandonate p<expan>er</expan> le pestilentie de &verbar; tirani et da i nemici de <name>Ferrara</name>. &verbar; Le chiese prene nello distreto de &verbar; <name>Ferrara</name> sono anomerate <num>XIII</num> le quale sono subiecte al vescovo &verbar; de <name>Ferrara</name> et oltre ad queste sono <num>X</num>, altre che sono subiecte ad altri ve&verbar;scovi. Lo vescovo de <name>Adri</name> ha alcune pieve nel distreto de <name>Ferra&verbar;ra</name>, et lo vescovo de <name>Cervia</name> et lo vescovo de <name>Chomachio</name>. Et lo ar&verbar;civescovo de <name>Ravena</name> et lo monastiero de <name>Nonantola</name>. La pie&verbar;ve de <name>Bo<expan>n</expan>deno</name> et &egrave; meravigliosa cossa nel distreto de <name>Ferrara</name> et &verbar; se tu anderai p<expan>er</expan> spatio de <num value="5">zin<expan>qu</expan>e</num> o de <num value="6">sei</num> miglia tu potrai stare i<expan>n</expan> mezo &verbar; vescovadi in questo modo. Va verso lo finale del distreto di <name>Ferrara</name> &verbar; va ina<expan>n</expan>ti p<expan>er</expan> spatio de <num value="2">due</num> miglia et serai nella diocesi de <name>Adri</name> et &verbar; passando in quello luogo po serai nella villa de <name>Medelana</name> che &egrave; &verbar; della diocesi de <name>Cervia</name> da quello luogo anderai mezo miglio v<expan>er</expan>&verbar;so mezo d&igrave; ariverai alla villa de <name>san Vito</name> et modesto che &egrave; della &verbar; diocesi de <name>Ravena</name>. Poi andando p<expan>er</expan> la villa del ducato alla villa de &verbar; <name>Lebola</name> p<expan>er</expan> spatio de <num value="2">due</num> miglia o poco pi&ugrave; serai nella diocesi de <name>Co&verbar;machio</name>. Cuss&igrave; du<expan>n</expan>q<expan>ue</expan> dalla villa del <name>Finale</name> de la diocesi de <name>Ferrara</name> i<expan>n</expan> sino &verbar; alla villa de <name>Lebola</name> se tu anderai p<expan>er</expan> spatio de <num value="5">zinq<expan>u</expan>e</num> miglia o de <num value="6">sei</num> &verbar; passarai p<expan>er</expan> <num>V</num> diocesi cio&egrave; ferrarese, adriese, cervese, ravig<expan>na</expan>&verbar;no et comachiese.</p> 
<p>Al presente resta exponere della descreptio<expan>n</expan>e della qualit&agrave; et della &verbar; quantit&agrave; del terreno del sito et dela qualit&agrave; de la citt&agrave; et del nu&verbar;mero delle ghiese nelle quali i<expan>n</expan> quella se coltiva lo nome de <name>C<expan>hristo</expan></name>. &verbar; La sedia del vescovo fu p<expan>ri</expan>merame<expan>n</expan>te nella villa che al presente <pb n="c. 3v"/>
 se chiama <name>Vigue<expan>n</expan>za</name> p<expan>re</expan>sso la quale gi&agrave; discoreva lo canale del <name>Sanda&verbar;lo</name> dal <name>Po</name> antiquo nel <name>Po</name> che passa p<expan>re</expan>sso <name>Argenta</name>. Poi fu ap<expan>re</expan>sso la &verbar; ghiesa de s<expan>an</expan>to <name>Georgio</name> nel capo della isola et i<expan>n</expan> quello luogo habi&verbar;tavano i citadini et q<expan>ue</expan>llo luoco se chiamava <name>Fezzarola</name> dal nome de &verbar; q<expan>ue</expan>lla p<expan>ar</expan>te de <name>Po</name> che al presente se chiama <name>Fossa</name> et perch&eacute; i citadini &verbar; da <name>Ferrara</name> allora erano molesti et odiosi ai <name>Ravegnani</name> essendo &verbar; dispari in potentia de publico consiglio fu deliberato da q<expan>ue</expan>lli de par&verbar;tirsi de q<expan>ue</expan>llo luogo cum tute sue famiglie et suoi edifitii et de pore &verbar; sua sedia oltra lo fiume i<expan>n</expan> quello luogo ove al p<expan>re</expan>sente se vede la citt&agrave;. &verbar; Et possero nome alla nova citt&agrave; <name>Ferrara</name> traendo q<expan>ue</expan>sto nome dal p<expan>ri</expan>&verbar;mo chiera <name>Fezzarola</name>. El tempo di q<expan>ue</expan>sta mutacione al postuto no<expan>n</expan> so et per &verbar; ci&ograve; no<expan>n</expan> sono ardito di scriverlo qui stoltame<expan>n</expan>te. Dunq<expan>u</expan>e ella fu mu&verbar;tata della provi<expan>n</expan>cia chiamata <name>Emilia</name> nella p<expan>ro</expan>vi<expan>n</expan>cia de <name>Venetia</name> guardando &verbar; da mezo d&igrave; lo fiume i<expan>n</expan> q<expan>ue</expan>lla p<expan>ar</expan>te bello et ampio et &egrave; tra la citt&agrave; et lo capo isola &verbar; de la isola de s<expan>an</expan>to <name>Georgio</name> la isola de s<expan>an</expan>to <name>Ant<expan>onio</expan></name> la quale &egrave; lu<expan>n</expan>ga circha mezo &verbar; miglio tra la quale et la citt&agrave; e p<expan>ar</expan>te del fiume pi&ugrave; ampia che l'altra parte et giarosa. Et i<expan>n</expan> q<expan>ue</expan>llo luogo i primi habitaturi della citt&agrave; posero sedia de &verbar; le sue case in <num value="2">dui</num> logi pi&ugrave; levati et in quelli luogi fecero <num value="2">dui</num> castelli fortifi&verbar;cando q<expan>ue</expan>lli de argeri e de fosse. Lo p<expan>ri</expan>mo nella p<expan>ar</expan>te de sopra del fiume lo &verbar; quale se chiama <name>Castello Thedardo</name> forsi dal nome d'alcuno de q<expan>ue</expan>lli molto pos&verbar;sente nella quale contrada &egrave; al presente la ghiesa de san <name>Giovan<expan>n</expan>i</name> et la rocha &verbar; edificata p<expan>re</expan>sso el ponte la quale al p<expan>re</expan>sente se chiama <name>Castello Thedaldo</name>. Lo &verbar; secundo castello nella p<expan>ar</expan>te inferiore del fiume nella contrada de san <name>Pietro</name> &verbar; el quale fu chiamato lo <name>Castello di Cortesi</name>. Et spianaro de sabione la via &verbar; p<expan>er</expan> la quale se andava da l'uno a l'altro la quale al presente se chiama la via &verbar; di <name>Sabiuni</name>, et com<expan>in</expan>tia dal ponte de san <name>Pietro</name> et va p<expan>er</expan> la piaza del co<expan>mun</expan>e &verbar; p<expan>re</expan>sso la ghiesa magiore have<expan>n</expan>do dala man dextra et dalla sinistra i palagi e&verbar;dificati p<expan>er</expan> li tyrannii p<expan>er</expan> la quale via se va i<expan>n</expan>sino nella co<expan>n</expan>tra de san <name>Iovanni</name> i<expan>n</expan>&verbar;na<expan>n</expan>ti dicto. Ma poi che i luogi che sono i<expan>n</expan> mezo de dicti castelli se comi<expan>n</expan>ciaro &verbar; i<expan>n</expan> pire dali habitaturi i gli fecero p<expan>er</expan> sua forteza le fosse alla citt&agrave; et quilli &verbar; castelli forono i termini della lungeza della citt&agrave;. La ghiesa de sancto &verbar; <name>Martino</name> fu nel argere de la fossa de la citt&agrave; secundo che appareno le &verbar; vestigie poi p<expan>er</expan> la moltitudine di citadini fu lu<expan>n</expan>gata la citt&agrave; p<expan>re</expan>sso el fiu&verbar;me dalla p<expan>ar</expan>te de sotto, et co<expan>m</expan>prese la contrada nella quale &egrave; la ghiesa de san &verbar; <name>Thomaso</name> et &eacute; distesa la citt&agrave; p<expan>er</expan>lungo circha passi <num value="1000">mille</num>. Et &eacute; fortificata &verbar; da mezo d&igrave; solame<expan>n</expan>te de l'aque del profundo fiume et dalle altre parte &verbar; de ampia fossa de argere et de stecchato et p<expan>er</expan> lo argere sono edifica&verbar;te circha <num>XVIII</num> tra le quale &eacute; picola distantia. Et ancora la citt&agrave; &verbar; ha <num value="2">dui</num> burgi p<expan>er</expan> la riva del fiume fortificati de fosse et d'argeri i quali &verbar; sono lungi <num value="500">zinquece<expan>n</expan>to</num> passi. Quello de sopra se continua cu<expan>m</expan> la ro&verbar;cha de <name>Castello Thedaldo</name> et q<expan>ue</expan>llo de sotto &egrave; da la ghiesa de sancto <pb n="c. 4r"/>
 <name>Thomaso</name> i<expan>n</expan> gi&ugrave; et ha <num value="3">tre</num> grandi parochie. Et la citt&agrave; cum li &verbar; burgi sopradicti e divisi in <num value="4">quatro</num> parti le quale se chiamano &verbar; quartieri. La parte de sopra cu<expan>m</expan> lo borgo se chiama lo quartiero &verbar; de <name>Castello Thedaldo</name>. Lo segue<expan>n</expan>te se chiama lo quartiero de s<expan>an</expan>to &verbar; <name>Nicol&ograve;</name>. Lo terzo lo quartiero de s<expan>an</expan>to <name>Romani</name> et lo quarto cu<expan>m</expan> &verbar; lo <name>Borgo de sotto</name> lo quartiero de s<expan>an</expan>ta <name>Maria del Vado</name>. Se &verbar; nui cerchamo lo numero delle ghiese poste i<expan>n</expan> queste parti della &verbar; citt&agrave; sono p<expan>er</expan> numero delle ghiese po <num value="37">trentasepte</num> de le quale oltre &verbar; la ghiesa del vescovado <num>XVIII</num> ne tengono capellani subiecti &verbar; al vescovo. Le altre che sono altretante tegnono suoi p<expan>re</expan>lati &verbar; exempti dal vescovo. Abondando la citt&agrave; de <name>Ferrara</name> de multi beni p<expan>er</expan> la grandeza et p<expan>er</expan> &verbar; la fertilit&agrave; di campi de le palude de le selve et p<expan>er</expan> lo dextro de &verbar; s&igrave; grande fiume et de tanti camini concorse ad habitare quella &verbar; molta gente de diversi paisi de <name>Italia</name> i<expan>n</expan>tra li quale alcuni vale<expan>n</expan>&verbar;ti homini de richeze et de nobilt&agrave; gli venero cum sue richeze cum &verbar; sue famiglie et seguazi. Et finalmente essendo le possessione &verbar; de ragione delle ghiese et have<expan>n</expan>do pochi lavoraturi et lo terreno &verbar; essendo cop<expan>er</expan>to de paludi et de boschi ciascadunio di notabili cita&verbar;dini se aquist&ograve; grande possessione p<expan>er</expan> gratia o p<expan>er</expan> pocha moneta. &verbar; Et studiandosi ciascaduno di magiorenti essere possente p<expan>er</expan> la p<expan>ar</expan>te &verbar; de le possessioni aquistate p<expan>er</expan> villi pregio obligando q<expan>ue</expan>lli aquista&verbar;ronsi vassalli. Et ho audito dali antichi homini lo numero delle &verbar; famiglie de i nobili che sono <num>XXXIIII</num> delle quali famiglie molte &verbar; ne sono manchate cio&eacute; pi&ugrave; de <name>X</name> de le quali no<expan>n</expan> vive alcune &verbar; et alcune sono si menemate de richeza de potentia et de virt&ugrave; che &verbar; gi&agrave; no<expan>n</expan> resplendano ad modo di gli suoi antichi anzi sieno meschiati &verbar; cum li homini de popolo p<expan>er</expan> le sue grosseze. Et &eacute; <add>e mi</add> venuto i<expan>n</expan> animo de &verbar; scrivere i nomi de q<expan>ue</expan>lle famiglie nobili aci&ograve; che le sapiano q<expan>ue</expan>lli che &verbar; verano drieto. Primeram<expan>en</expan>te nella regione de sopra della citt&agrave; i<expan>n</expan> &verbar; sino ad <name>s(an)ta Maria Nova</name> sono <num value="5">zin<expan>qu</expan>e</num> famiglie de nobili cio&eacute; <name>Anse</name>&verbar;dei <name>Guatareli</name>. El <name>Negro</name> de <name>Piero del Saya</name>, <name>Egidio dal Forno</name> e i <name>Sasiani</name> et quisti al <add>postuto</add> sono manchati. Nella <expan>con</expan>trada de s<expan>an</expan>ta <name>Ma&verbar;ria Nova</name> erano i <name>Trotti</name> e i <name>Belboni</name> et q<expan>ue</expan>sti sono in multi i<expan>n</expan> <sic>multi</sic> ma no<expan>n</expan> mo<expan>r</expan>&verbar;ti et hanno le sue habitan&ccedil;ie i<expan>n</expan> altro logo. Nella parochia de san &verbar; <name>Nicol&ograve;</name> sono gi&agrave; molti potenti i <name>Maynardi</name> i sono manchati, e i <name>Gade&verbar;aldi</name> de q<expan>ue</expan>lla parochia no<expan>n</expan> sono pi&ugrave; famosi. Nella parochia de s<expan>an</expan>ta &verbar; <name>Croce</name> i <name>Aldigieri</name> sono manchati de richeze e de possanza et de &verbar; q<expan>ue</expan>sta famiglia sono li <name>Aldigieri</name> dalla fontana della parochia &verbar; de ogne sancti <name>Irasuri</name> et q<expan>ue</expan>sti sono manchati. I <name>Marcomaldi</name> non &verbar; sono manchati ma sono inchativiti i<expan>n</expan> numero de populani. <pb n="c. 4v"/>
 Nella parochia de san <name>Stephano</name> sono i <name>Contrarii</name> e i <name>Mixotti</name> assai &verbar; possenti de servi et quisti sono manchati i<expan>n</expan> ogni cossa et hano p<expan>er</expan>&verbar;duto ogne sua nomin<expan>an</expan>za. Nella c<expan>on</expan>trata de san <name>Polo</name> sono i <name>Lenzii</name> et &verbar; sono venuti ad volta salvo che uno admaiestrato de ragione. Nella &verbar; parochia de san <name>Romani</name> fu <name>Perthonopeo</name> homo richo et molto &verbar; potente et q<expan>ue</expan>sto &egrave; manchato i<expan>n</expan> tuto. Et sono i <name>Menabo</name> et vive<expan>nti</expan> &verbar; <num value="2">due</num> iovani richi et possenti ma no<expan>n</expan> hano figlioli. Nella parochia &verbar; de san <name>Iacomo</name> sono i pagani et di q<expan>ue</expan>sti ne vivono. Nella parochia &verbar; de s<expan>an</expan>ta <name>Agnese</name> sono i <name>Guidiberti</name> et visdomini. De quisti ne sono &verbar; vivi ma sono poveri. Nella parochia de s<expan>an</expan>to <name>Clem<expan>en</expan>to</name> i <name>Gotardi</name>. &verbar; Nella parochia de san <name>Gregoro</name> fu i <name>Gioculi</name>. Nella parochia de san &verbar; <name>Piero</name> o vero nel castello di <name>Cortesi</name> casotto del quale no<expan>n</expan> remase al&verbar;cuna schiata et li <name>Adelardi</name> fu <name>Adelardi</name> di quali fu <name>Gulielmo de Marchesella</name> &verbar; principe et capo de la sua p<expan>ar</expan>te, et <name>Taurelli</name> di quali fu <name>Salinguer<expan>ra</expan></name> &verbar; principe della contraria parte. De gli <name>Adelardi</name> no<expan>n</expan> campo alcuno &verbar; seno <add>una</add> fanciulla figliola de <name>Adelardo</name> fratello de <name>Gulielmo</name> la &verbar; quale tolta p<expan>er</expan> furto de casa di <name>Taurelli</name> ad uno di quali ella era sta&verbar;ta promessa p<expan>er</expan> moglie, fu data ad uno di marchisi da <name>Est</name> chiama&verbar;to p<expan>er</expan> nome <name>Oppizo</name>. La quale mor&igrave; fanciulla in<expan>an</expan>ti che se giu<expan>n</expan>gesse &verbar; cum lo marito, de <name>Taurelli</name> vive uno homo senza figlioli maschi. &verbar; Nella parochia de s<expan>an</expan>to <name>Apolinare</name> sono <name>Falzagaloni</name> i quali etia<expan>n</expan>dio &verbar; manchano. Nella parochia de s<expan>an</expan>ta <name>Maria del Va</name> sono li <name>Avogari</name> &verbar; i <name>Captani</name> i quali no<expan>n</expan> sono al presente. E i <name>Signorelli</name> di quali ne &verbar; sono vivi alcunii. Nella parochia de san <name>Vitale</name> sono i <add><name>Bochiman</name></add>. &verbar; Nella parochia de s<expan>an</expan>to <name>Tomaso</name> sono i <name>Turchi</name> e i <name>Ramberti</name>. Nella &verbar; parochia de s<expan>an</expan>to <name>Lorenzo</name> sono i <name>Fontanisi</name> i quali sono nati de li &verbar; <name>Aldigieri</name> et q<expan>ue</expan>lli <gap reason="illeggibile" extent="6 lettere"/> la <add>schiata</add> di quali &eacute; venuto meno. &verbar; Nella contrata de san <name>Silvestro</name> sono i <name>Costabili</name> di quali &eacute; gra<expan>n</expan>&verbar;de schiata. Et il &egrave; domini i quali durano.</p> <p>Essendo in fiore la republica de <name>Ferrara</name> la contessa <name>Mathelda</name> don<expan>na</expan> &verbar; de multi populi de volunt&agrave; assedi&ograve; <name>Ferrara</name> nel <num>MCI</num> anno da la &verbar; Nativit&agrave; de <name>C<expan>hristo</expan></name> et no<expan>n</expan> o di certo s'ella obtene. La quale sopra vis&verbar;se anni <num>XIIII</num> et institu&igrave; suo her<expan>e</expan>de la ghiesa de <name>Roma</name>. Lo pop<expan>u</expan>lo &verbar; de <name>Mantoa</name> facta liga cu<expan>m</expan> li <name>Ravignani</name> contro lo populo de <name>Ferrara</name> &verbar; gi&agrave; grande impossanza feze guera al populo de <name>Ferrara</name>. Ma no<expan>n</expan> es&verbar;sendo pari ad <num value="2">dui</num> populi nemici eran stimolato p<expan>er</expan> ter<expan>r</expan>a et p<expan>er</expan> aqua &verbar; et gi&agrave; essendo sconfitto aco<expan>m</expan>pagnossi p<expan>er</expan> p<expan>re</expan>gio et p<expan>er</expan> pregi cu<expan>m</expan> lo populo &verbar; de <name>V<expan>er</expan>ona</name> co<expan>n</expan>tra i nemici et fu lo pagamento del pigliare la guera lo &verbar; terreno de <name>Hostiglia</name> et la riva de <name>Po</name> posta tra <name>Seravale</name> vila di <name>Ma<expan>n</expan>&verbar;toani</name> et <name>Melara</name> del conta de <name>Ferrara</name>. El terren della <name>Gaiba</name> che &verbar; posto p<expan>re</expan>sso lo fiume de <name>Ladese</name> et lo canale per lo quale se viene de <pb n="c. 5r"/>
<name>Lavese</name> alla fracta villa de palude. Ma possa cha la forza del populo de &verbar; <name>Ferrara</name> giu<expan>n</expan>ta cu<expan>m</expan> il populo v<expan>er</expan>onese se vinse i nemici gi&agrave; dispari i<expan>n</expan> bataglia &verbar; fu finita la guerra cum pace et sono le conditioni pari et giuste. &verbar; Nel te<expan>m</expan>po de <name>Corado</name> imp<expan>er</expan>adore et <name>Eugenio terzo</name> papa i quali regnano &verbar; negli anni da la nativit&agrave; de <name>C<expan>hristo</expan></name> <num>MCXL</num> <name>Gulielmo de Marchesella</name> de &verbar; la famiglia de li <name>Adelardi</name> era capo de una de le parte de <name>Ferrara</name>, et da &verbar; l'altra <name>Torello de Salinguera</name>. E gli marchesi da <name>Est</name> erano nimi&verbar;ci ad <name>Gulielmo</name> p<expan>er</expan> la quale cossa q<expan>ue</expan>llo <name>Gulielmo</name> fece grande forteze a &verbar; le confini del distreto de <name>Ferrara</name> p<expan>er</expan> terra et p<expan>er</expan> aqua da qualu<expan>n</expan>que parte &verbar; era via da nocere alle cosse del ferrarese ci&ograve; fu al ponticello ad <name>Ar&verbar;choa</name> alla fratta ni manegi p<expan>re</expan>sso alle palude pone<expan>n</expan>do betresche et hedi&verbar;ficii. Et poi ch'el dicto <name>Gulielmo</name> torn&ograve; ad <name>Ferrara</name> dal passagio fact<expan>o</expan> &verbar; nella terra sancta nel te<expan>m</expan>po del dicto <name>Eugenio</name> papa nel anno da &verbar; la Nativit&agrave; de <name>C<expan>hristo</expan></name> <num>MCXLVII</num> <name>Adelardo</name> suo fratello e i figlioli de &verbar; <name>Adelardo</name> moriro tuti salvo che una fanciulla <add>picola</add> chiamata &verbar; p<expan>er</expan> nome <name>Marchesella</name>. <name>Gulielmo</name> no<expan>n</expan> havendo figlioli feze suo he&verbar;rede la dicta <name>Marchesella</name> i<expan>n</expan> p<expan>ar</expan>te del patrimonio cum q<expan>ue</expan>sta <expan>con</expan>ditione ch<expan>e</expan> &verbar; se ella morisse senza figlioli substitui i figlioli de sua sorella <name>Gio&verbar;colo</name> et lingueta nella mitade ne l'altra p<expan>ar</expan>te l'ospedale de san <name>Ioa&verbar;nni Gerosolimitano</name>. Questo testam<expan>en</expan>to o veduto et lecto et al &verbar; p<expan>re</expan>sente &egrave; deposto a p<expan>re</expan>sso de mi. Et ancora volendo q<expan>ue</expan>llo homo pro&verbar;vedere alla salute de la re publica de <name>Ferrara</name> amichevolme<expan>n</expan>te aci&ograve; &verbar;che no<expan>n</expan> cie sguazzasse p<expan>er</expan> le discordie e p<expan>er</expan> le guera diede q<expan>ue</expan>lla sua here&verbar;de la quale no<expan>n</expan> haveva ancora <num value="7">septe</num> anni ad <name>Taurello</name> capo della co<expan>n</expan>&verbar;traria p<expan>ar</expan>te a ci&ograve; ch'ello poi la desse p<expan>er</expan> moglie ad uno suo figliolo. Mo<expan>r</expan>&verbar;to <name>Gulielmo</name> i nobili de <name>Ferrara</name> i quali havevano seguito q<expan>ue</expan>llo nelle &verbar; discordie civili portando gravemente la felicit&agrave; de <name>Taurello</name> se &verbar; consumavano de invidia. Dunq<expan>ue</expan> facto consiglio i<expan>n</expan> odio de <name>Taure&verbar;llo</name> determinaro che alcuno di marchisi da <name>Este</name> fosse suo capo el &verbar; quale perseguissi <name>Taurello</name> et q<expan>ue</expan>lli de sua p<expan>ar</expan>te i<expan>n</expan> <name>Ferrara</name>. Et trassero &verbar; <name>Marchesella</name> de casa de <name>Taurello</name> p<expan>er</expan> furto o p<expan>er</expan> ingano et diedella &verbar; ad uno di marchisi chiamato p<expan>er</expan> nome <name>Oppizo</name> il quale l'avesse p<expan>er</expan> &verbar; moglie improcesso de tempo. Et in q<expan>ue</expan>llo tempo erano nella &verbar; casa de <name>Est</name> <num value="5">zinq<expan>u</expan>e</num> fratelli cio&egrave; <name>Azzo</name>, <name>Bonifacio</name>, <name>Oppizo</name>, <name>Folco</name>, &verbar; et <name>Alberto</name> et p<expan>er</expan> certo <name>Oppizo</name> che doveva essere marito della fa<expan>n</expan>&verbar;ciulla vivendo q<expan>ue</expan>lla usava i beni de la heredit&agrave; de lei, nel quale &verbar; tempo era l'an<expan>n</expan>o de la Nativit&agrave; de <name>C<expan>hristo</expan></name> <num>MCXXX</num> overo circha &verbar; q<expan>ue</expan>llo tempo. Et ina<expan>n</expan>ti lo tempo delle noze de q<expan>ue</expan>lla fanciulla i<expan>n</expan> et&agrave; &verbar; de <num value="8">otto</num> anni ella mor&igrave;. Et q<expan>ue</expan>lli che sucedevano a lei no<expan>n</expan> curaron &verbar; de diffendere la sua ragione. I <name>Gioculi</name> sustituii p<expan>er</expan> amore della soa &verbar; parte et per odio della contraria volsero che la parte che gli to <pb n="c. 5v"/>
 cava p<expan>er</expan>venissi pi&ugrave; tosto allo marchisi capo de la sua p<expan>ar</expan>te che havere &verbar; q<expan>ue</expan>lla senza lo principato di marchisi in civile discordia. Dunq<expan>u</expan>e i citadi&verbar;ni de <name>Ferrara</name> se offersero <add>non</add> inseme alcuna volta cu<expan>m</expan> mala prosperit&agrave; de le cosse et alcuna cu<expan>m</expan> adversit&agrave; p<expan>er</expan> molto spatio de tempo. Et &verbar; ho udito da li antichi che i<expan>n</expan> spatio de anni <num>XL</num> l'una p<expan>ar</expan>te caci&ograve; l'altra fo&verbar;ri della citt&agrave; <num value="8">otto</num> volte robate le massaricie et gli altri beni et gua&verbar;staro le case ad modo de nemici. Et aud&igrave; da mio padre essendo io fa<expan>n</expan>&verbar;ciullo ragiona<expan>n</expan>do ello de nocte nel tempo dello verno i<expan>n</expan> casa ch'ello ha&verbar;veva veduto p<expan>er</expan> lo suo tempo nella citt&agrave; de <name>Ferrara</name> <num value="32">tre<expan>n</expan>tadue</num> alte tore &verbar; le quali poi ello vide abatere et rovinare. Et q<expan>ue</expan>ste mutacione de dap&verbar;ni et de guere sono facte i<expan>n</expan> spetialit&agrave; al tempo de <name>Salinguera</name> figlio&verbar;lo de <name>Taurello</name> et da <name>Azzo</name> marchese lo cui corpo &egrave; seppellito nel monis&verbar;tiero de la <name>Va<expan>n</expan>ganditia</name> inanti al anno de la Nativit&agrave; de <name>C<expan>hristo</expan></name> <num>MCCXIIII</num> inanti ad q<expan>ue</expan>sto anno <name>Salinguera</name> il quale fu tenuto savio &verbar; et cauto in facti del mondo del modo et haveva nella parochia de san <name>Salvadore</name> &verbar; dove ello habitava no<expan>n</expan> solame<expan>n</expan>te cose et gran palatii ma etiamdio ha&verbar;veva vigne et orti et giardini et prati et p<expan>er</expan> forteza d'epse et de &verbar; suoi seguazi edific&ograve; in <expan>qu</expan>ello luogo uno castello il quale ello fortific&ograve; &verbar; de fosse e de argeri de stechati et de torre et de cosse necessarie. Et stando i<expan>n</expan> pace lo populo de <name>Ferrara</name> i<expan>n</expan>tegrame<expan>n</expan>te senza guera de fuori &verbar; era i<expan>n</expan> fermo de discordie civili p<expan>er</expan> la solicitudine de le parti. Du<expan>n</expan><expan>qu</expan>e <name>Salin&verbar;guera</name> podest&agrave; et rectore de <name>Mantoa</name> era absente. E i citadini de la &verbar; contraria parte pensando che q<expan>ue</expan>llo fossi tempo apto ad caciare i citadini &verbar; della contraria parte et co<expan>n</expan>strinsergli ad fugire i<expan>n</expan> nel castello de <name>Sali<expan>n</expan>&verbar;guera</name>. La quale cossa udita cu<expan>m</expan> gente armata <name>Salinguera</name> vene &verbar; ad <name>Ferrara</name> et passati i ponti de <name>Bonetico</name> et de <name>Lagoscuro</name> vene a &verbar; la citt&agrave; et uscirogli incontro i suoi adversarii nel borgo in uno &verbar; luoco dove era uno trebio chiamato <name>Roversella</name> et i<expan>n</expan> quello logo &verbar; vinti i nemici intra p<expan>er</expan> la porta de san <name>Polo</name> et ad rivo al castello &verbar; chiera sua habitacione. Poi facto suo sforzo caci&ograve; della citt&agrave; i soi &verbar; adversarii. Poi p<expan>er</expan> spatio de <num value="3">tri</num> anni segondo ch'io ho udito l'una &verbar; p<expan>ar</expan>te e l'altra fu stimolata dalla civille discordia. Et finalmente &verbar; fatigata l'una p<expan>ar</expan>te e l'altra de la guera fu facto paze cu<expan>m</expan> uguali &verbar; conditioni. Et tra l'altre co<expan>n</expan>ditione sono che ciascuno cittadino &verbar; bandegiato tornassi ad casa et fossegli restituito tuti i suoi &verbar; beni et le dignitadi civili e gli oficii fossero partiti p<expan>er</expan> <num value="6">sei</num> misi &verbar; o p<expan>er</expan> <num value="1">uno</num> anno ugualmente et fossero comuni s&igrave; che la mitade &verbar; de tuti li uficii fossero de q<expan>ue</expan>lli chierano de la p<expan>ar</expan>te de <name>Salinguera</name> &verbar; et l'altra mitade de q<expan>ue</expan>lli chiera de la parte di marchisi. Et q<expan>ue</expan>&verbar;sto fu comi<expan>n</expan>ciame<expan>n</expan>to de ci&ograve; exemplo perch&eacute; finita q<expan>ue</expan>sta pace la &verbar; quale dur&ograve; anni <num>XV</num>. Et preso <name>Salinguera</name> ad ingano et menato <pb n="c. 6r"/>
 ad <name>Venetia</name> et messo im p<expan>ri</expan>sone i marchisi signoregiando in <name>Fer&verbar;rara</name> p<expan>er</expan> forza et p<expan>er</expan> tiran<expan>n</expan>ia distribuiro li ofitii del comune como li &verbar; piazeva tra li homini che li favoregiavano p<expan>er</expan> dono o i gli li ven&verbar;devano ali altri. Et ancora era stato nelle conditione della pa&verbar;ze gi&agrave; ina<expan>n</expan>ti dicta che no<expan>n</expan> era licito ali marchisi venire ad <name>Ferrara</name> &verbar; seno cum picola compagnia et <num value="2">due</num> volte l'anno et cu<expan>m</expan> saputa de &verbar; <name>Salinguera</name>. Et como lo marchese <name>Azzo</name> se ap<expan>re</expan>ssava alla citt&agrave; de &verbar; <name>Ferrara</name> <name>Salinguera</name> li usciva incontro cu<expan>m</expan> li gentilli homini de &verbar; amedue le parte et ami<expan>n</expan>due amichevolme<expan>n</expan>te parlavano i<expan>n</expan>seme &verbar; et facivano co<expan>n</expan>viti cu<expan>m</expan> li maiore<expan>n</expan>ti della citt&agrave;. Et era <name>Salinguera</name> &verbar; molto richo. Ma li marchisi havevano picole rendite perch&eacute; egli &verbar; havevano conceduto p<expan>er</expan> ragione de feudo la maiore p<expan>ar</expan>te delle &verbar; possessione chierano state del patrimonio de <name>Marchisella</name> alla &verbar; quale egli havevano soceduto ali nobili et ai populari de sua &verbar; p<expan>ar</expan>te. Nel tempo de q<expan>ue</expan>sta paze fu i<expan>n</expan> fiore la republica de <name>Ferra&verbar;ra</name> et i citadini havevano habondantia de richeze et de bona pa&verbar;ze et no<expan>n</expan> era chaciato alcuno de la patria seno malfactori et &verbar; homini scelerati. Erano secure le vie ali vicini da ogne parte &verbar; et dal mare et le navi spetialme<expan>n</expan>te carchate de varie me<expan>r</expan>ch<expan>an</expan>tie &verbar; et cum le gabie nella sumit&agrave; del arbore d'ogne citt&agrave; da marina in&verbar;trando p<expan>er</expan> li porti del fiume del <name>Po</name> havevano recepto alla riva de &verbar; q<expan>ue</expan>llo. Et no<expan>n</expan> haviano bisogno i citadini de <name>Ferrara</name> andare ad <name>Vene&verbar;tia</name> o ad <name>Ravena</name> p<expan>er</expan> cosse di suo bisogno. Et multi anni dur&ograve; ch<expan>e</expan>&verbar;se faceva la sera nel prato del comiune posto p<expan>re</expan>sso el <name>Po</name> nella ripa &verbar; de la ala quale de grande p<expan>ar</expan>te de <name>Italia</name> et de <name>Gallia</name> co<expan>n</expan>corivano me<expan>r</expan>&verbar;chatanti che conducevano varie merchantie et tuti i cittadini i<expan>n</expan> q<expan>ue</expan>lle &verbar; fiere se irichivano de cosse necessarie guadagna<expan>n</expan>do o aquistando &verbar; e facivasi <num value="2">due</num> volte l'anno p<expan>er</expan> spatio de <num>XV</num> di ciascuna volta. Le &verbar; p<expan>ri</expan>me se facivano nella dominica de lo ulivo et l'altre nella festa &verbar; de <name>san Martino</name>. Et era p<expan>er</expan> certo i<expan>n</expan> q<expan>ue</expan>llo tempo s&igrave; richa la camera &verbar; del comune che pagate le spese del comune q<expan>ue</expan>llo che avanzava &verbar; de la rendita p<expan>er</expan> ciascuno mese se partiva tra i cittadini dello ex&verbar;timo segondo la quantit&agrave; de ciascuno. Et era co<expan>n</expan>tencione tra i ci&verbar;tadini delo extimo p<expan>er</expan> ch'egli se lamentavano es<expan>sere</expan> inganati se egli &verbar; erano scripti ad picolo extimo. Et se alcuna volta manchava &verbar; biada necessaria al popolo nel merchato comune o era tropo cara &verbar; erano alcuni cittadini i quali incontine<expan>n</expan>te di proprii granari supli&verbar;vano i<expan>n</expan> logo de merchato p<expan>er</expan> minore p<expan>re</expan>gio. Io ho udito che <name>Saling<expan>ue</expan>&verbar;ra</name> feze q<expan>ue</expan>sto alcune volte et cuss&igrave; era divulgato dal popolo. Et &verbar; era in quello tempo <name>Salinguera</name> amico del populo de <name>Bologna</name> &verbar; et ancora compagno de q<expan>ue</expan>lle parte i<expan>n</expan> <name>Lombardia</name> le quale erano <pb n="c. 6v"/>
 contrarie ad <name>Federico</name> imp<expan>er</expan>adore et ad q<expan>ue</expan>lli dava et i<expan>n</expan>seme receviva &verbar; aiutorii. Et bene che la magiore parte di nobili de <name>Ferrara</name> fosse co<expan>n</expan>&verbar;traria ad lui no<expan>n</expan>demeno ello pi&ugrave; possente di soi adversarii. Grandis&verbar;sima parte di populani e i <name>Lamberti</name> et alcuni altri pote<expan>n</expan>ti de nobilt&agrave; &verbar; favoregiavano <name>Salinguera</name>. Ma piaq<expan>ue</expan> p<expan>er</expan> certo ad Dio lo cui iudi&verbar;tio no<expan>n</expan> pu&ograve; esse<expan>re</expan> i<expan>n</expan>iusto de mutare la fortuna de q<expan>ue</expan>lla citt&agrave; et de q<expan>ue</expan>llo &verbar; p<expan>ri</expan>ncipe. Et bene che ello possa fare ogne cossa cu<expan>m</expan> la sua volunt&agrave; non &verbar; essendo mezani alcune cagione no<expan>n</expan> demeno alcuna volta co<expan>m</expan>pie le &verbar; cosse determinate p<expan>er</expan> instrume<expan>n</expan>ti mezani giusti o vero i<expan>n</expan>iusti. Lo caso &verbar; et la ruina de q<expan>ue</expan>llo homo sono sapute quelle che se contieneno nel &verbar; seguente capitolo.</p> 
<p>Potendo arivare alla citt&agrave; de <name>Ferrara</name> liberame<expan>n</expan>te mercata<expan>n</expan>ti naviganti &verbar; p<expan>er</expan> lo mare <name>Adriatico</name> cum le sue merchantie p<expan>er</expan> li porti de le boche de <name>Po</name> &verbar; facendo q<expan>ue</expan>sto la varitia stimol&ograve; l'animo di <name>Venetiani</name> volendo egli &verbar; che tuti i naviganti p<expan>er</expan> q<expan>ue</expan>llo mare arivassero agli porti de <name>Venetia</name>. Du<expan>n</expan>&verbar;que tene<expan>n</expan>do navi armate ina<expan>n</expan>ti ai porti p<expan>er</expan> li quali se navica in <name>Po</name> &verbar; vetavano che navi carchate de merchantia no<expan>n</expan> fossero condute ad <name>Fer&verbar;rara</name>. Et q<expan>ue</expan>sta cossa &verbar;  nova et i<expan>n</expan>iusta era portata molestame<expan>n</expan>te da <name>Sali<expan>n</expan>&verbar;guera</name> et dal populo de <name>Ferrara</name>. Dunq<expan>ue</expan> egli notificaro p<expan>er</expan> ambasciatori &verbar; ali <name>Venetiani</name> che no<expan>n</expan> la facessero pi&ugrave; et no<expan>n</expan> obtene<expan>n</expan>do deliberaro remo&verbar;vergli p<expan>er</expan> forza. Dunq<expan>ue</expan> mandate navi armate i<expan>n</expan> mare sconfinsero le &verbar; navi de <name>Venetiani</name> et alcune p<expan>re</expan>se menaro ad <name>Ferrara</name> le quale co<expan>n</expan>ducte &verbar; p<expan>er</expan> lungo spatio davano solazo ad ogne homo alla ripa del fiume i<expan>n</expan>fi&verbar;no che elle se marciaro in quello luogo. Et q<expan>ue</expan>sta fu la ragione de la &verbar; inintista tra <name>Salinguera</name> e li <name>Veneziani</name>. Una medesima ragione fe&verbar;ce venire in odio <name>Salinguera</name> alla ghiesa de <name>Roma</name> et al populo de <name>Bologna</name> p<expan>er</expan> ch'ello s'era partito da q<expan>ue</expan>lli et erassi acostato ad <name>Fe&verbar;derico</name> i<expan>m</expan>p<expan>er</expan>atore gi&agrave; nimico de la ghiesa. Et <name>Cellino</name> tiran<expan>n</expan>o nella &verbar; <name>Marcha</name> trivisana facto amico de <name>Federico</name> sotrasse <name>Salinguera</name> &verbar; c<expan>on</expan>giu<expan>n</expan>to cum lui de parentado ad amista et ad favore de <name>Federico</name> &verbar; et premio de questa cossa el quale fu mortale a lui <name>Salinguera</name> &verbar; receve da <name>Federico</name> la corte de <name>Ca<expan>r</expan>paneto</name> cum lo castello le quali cosse sono del terreno de <name>Regio</name>. Ma <name>Salinguera</name> vene i<expan>n</expan> &verbar; odio ad lo vescovo eleto dela ghiesa de <name>Ferrara</name> et poi allo ar&verbar;civescovo de <name>Ravena</name>. Le ragione de q<expan>ue</expan>sto odio no<expan>n</expan> so et esse<expan>n</expan>do &verbar; <name>Salinguera</name> gi&agrave; vechio pianse morti <name>Albertino</name> et <name>Tomaso</name> figlioli &verbar; de suoi fratelli et <name>Iacomo Taurelli</name> solo suo figliolo gi&agrave; cresciuto &verbar; i<expan>n</expan> et&agrave; era dolore agli amici et alegreza alli inimici perch&eacute; era mato &verbar; e disobidiente. Et q<expan>ue</expan>ste conditione de cosse fecero quello homo &verbar; no<expan>n</expan> glorioso et remossero da lui multi amici di possenti p<expan>er</expan> spera<expan>n</expan>&verbar;za o per paura.</p> <pb n="c. 7r"/>
<p>Et essendo manifesto ad tuti i savii homini che <name>Salinguera</name> e i suoi &verbar; seguazi erano i<expan>n</expan> odio mortale alla ghiesa de <name>Roma</name> allo populo de &verbar; <name>Bologna</name> cum li suoi ad herenti et ali <name>Venitiani</name> irati contra lui &verbar; lo eletto de la ghiesa de <name>Ferrara</name> e li magiore<expan>n</expan>ti della p<expan>ar</expan>te di marchi&verbar;si valenti dello inzegno fecero deliberatione de metere gioso la po&verbar;tencia de <name>Salinguera</name>. Et primerame<expan>n</expan>te q<expan>ue</expan>llo eletto piglio lo ca&verbar;stello de <name>Bragantino</name> poi dopo pochi d&igrave; lo castello de <name>Bondeno</name> lo &verbar; quale &egrave; lungi da <name>Ferrara</name> <num value="10">dieze</num> miglia. Et come q<expan>ue</expan>ste cosse sono &verbar; reportate ad <name>Ferrara</name> alcuni se affissero de dolore et de paura et &verbar; alcuni se alegraro molto et pigliaro grande speranza et no<expan>n</expan> di meno dolore o paura no<expan>n</expan> trasse ad ira <name>Salinguera</name> s&igrave; ch'ello facesse &verbar; morire alcuno possente sospecto a lui anci li lass&ograve; andare sanza &verbar; offesa o ello li comand&ograve; benigname<expan>n</expan>te che igli se partissero. Et poi &verbar; che fu deliberato de assediare <name>Ferrara</name> et de trare q<expan>ue</expan>llo homo de &verbar; signoria p<expan>er</expan> la ghiesa de <name>Roma</name> et p<expan>er</expan> li altri suoi nimici apparechia&verbar;ronsi alla guera: dunq<expan>ue</expan> <name>Salinguera</name> tolse <num>VIIIC</num> homini da caval&verbar;lo ad sua difesa di quali gli sono mandati <num value="500">cinquecento</num> da <name>Federico</name>. &verbar; I cittadini populari quasi tuti consentivano cum lui et haveva &verbar; retenuta molta moneta de co<expan>m</expan>mandame<expan>n</expan>to de <name>Federico</name> cio&egrave; <num value="4">qua&verbar;tro</num> vasi pieni. La quale moneta se chiama p<expan>re</expan>vedesimo et q<expan>ue</expan>lla &verbar; a caso era portata p<expan>er</expan> <name>Ferrara</name> de la quale ello sopeliva alle spe&verbar;xe de la guera.</p>
<p>Poi che vene lo tempo determinato p<expan>er</expan> gli principi allo assedio de &verbar; <name>Ferrara</name> el quale era intrata de febraro ragunarsi allo lugo&verbar;go et andovi <name>Gregorio</name> de m<expan>on</expan>te lungo ligato del papa cum lo &verbar; suo hoste et lo duxe de <name>Venetiani</name> cum molte navi armate et &verbar; lo podest&agrave; de <name>Bologna</name> cum grande hoste, et lo marchese <name>Azzo</name> &verbar; cum li ferrarisi i quali de la sua parte voluntariam<expan>en</expan>te erano in &verbar; exilio cum gli altri suoi amici <name>Paulo Traversaro</name> da <name>Ravena</name> &verbar; et <name>Mantoani</name> et <name>Milanisi</name> et molti altri i quali sono tracti &verbar; o da l'amore de parte overo la devotione de la ghiesa Romana. &verbar; La sedia del campo de q<expan>ue</expan>lli hosti era lo prato da la fiera appresso &verbar; lo suo fiume dal capo della isola de san <name>Georgio</name> et lo argere de &verbar; <name>Po</name> e che comi<expan>n</expan>cia dalla porta del borgo de sotto. Et le contrade &verbar; che sono p<expan>re</expan>sso la citt&agrave; dalla parte de setentrione erano afondate &verbar; studiosamente de la aqua de <name>Po</name>. Et virilme<expan>n</expan>te da l'una parte &verbar; et da l'altra adoperavano ad vincere et ad diffendere. Et multi &verbar; di possenti inanti fautori de <name>Salinguera</name> s'erano tolti da lui et &verbar; acostatesi ali nimici et no<expan>n</expan> di meno no<expan>n</expan> sono arditi tratare alcuna &verbar; cossa contra lui p<expan>er</expan> la paura de <num>VIIIC</num> cavalieri et della multitudi&verbar;ne del populo che deffendevano la citt&agrave;. Et no<expan>n</expan> pareva ad <name>Salinguera</name> <pb n="c. 7v"/>
 removere li sospecti a ci&ograve; che no<expan>n</expan> se facesse sospecti i seguazi de &verbar; quilli. Nel libro p<expan>ri</expan>mero se tratta pi&ugrave; piename<expan>n</expan>te dello assedio de <name>Ferra&verbar;ra</name> et come i<expan>n</expan> quello luogo se trova cu<expan>m</expan> ingano et cu<expan>m</expan> fraude se vene ad &verbar; paze piena de insidie. Et facta la paze i<expan>n</expan> quello d&igrave; medesimo fu menato ad &verbar; <name>Venetia</name> da i <name>Venetiani</name> dove in luogo honesto fu messo i<expan>n</expan> presone dove &verbar; ello fu tenuto anni <num value="5">zinq<expan>ue</expan></num> et mezo insino a l'ultimo d&igrave; de sua vita. &verbar; <name>Ugo Ramberto</name> il quale dopo <name>Salinguera</name> era stato lo pi&ugrave; posse<expan>n</expan>te &verbar; della sua p<expan>ar</expan>te che tuti li altri il quale confort&ograve; et p<expan>er</expan> forza feze fare &verbar; q<expan>ue</expan>lla paze stimolato da grande promesse infra pochi d&igrave; fu recevu&verbar;to nel concillio di principi et poi ne fu remosso. Poi fu co<expan>n</expan>fortato &verbar; ch'ello se partisse cu<expan>m</expan> homini de sua setta et andassi alla villa de q<expan>ue</expan>lli. &verbar; La quale cossa como fu facta nelle segue<expan>n</expan>ti nocte sono assaliti in spetia&verbar;lit&agrave; li amici de quegli et de <name>Salinguera</name> nelle sue case sono offisi se&verbar;riti et morti et rubate le sue massaritie. Poi fu mandato ai <name>Ram&verbar;berti</name> che provedessero alla sua salute et che fugissero i<expan>n</expan> exilio fuori de &verbar; confini de la patria la qual cossa como fu facta multiplicati i peccati &verbar; grande multitudine dela parte vinta lasciate le sue case se partiro. Et &verbar; secundo ch'io ho udito partirsi circha <num value="1500">mille zinquece<expan>n</expan>to</num> famiglie. Et &verbar; sono q<expan>ue</expan>ste cosse l'anno <num>MCCXL</num> da la Nativit&agrave; de <name>C<expan>hristo</expan></name> a d&igrave; <num>XII</num> de zugno &verbar; essendo gi&agrave; bianche le biade et aspectato lo metitore. Et pochi di nobili &verbar; andaro i<expan>n</expan> exilio cu<expan>m</expan> li prediti et q<expan>ue</expan>lli i quali nel tempo dello assedio s'era&verbar;no remossi da <name>Salinguera</name> et acostati alla parte del marchese abonda<expan>n</expan>&verbar;ti de richeze remasero nella citt&agrave; Et capo de quisti sono <name>Marchesino</name> &verbar; <name>Pizolo di Maginardi</name> <name>Parthonopeo</name> homo possente <name>Menabo</name> <name>Salvano</name> &verbar; di <name>Misoti</name> et pi&ugrave; altri possenti. Et q<expan>ue</expan>lli che tornaro cum lo marchese &verbar; vi<expan>n</expan>cituri sono q<expan>ue</expan>lli dalla fontana et i <name>Turchi</name> et i <name>Gioculi</name>.</p> <p>Quietate le cosse i <name>Venetiani</name> tenero lo rigime<expan>n</expan>to de q<expan>ue</expan>lla citt&agrave; p<expan>er</expan> tempo de &verbar; <num value="2">dui</num> anni, et obtenero p<expan>er</expan> lungo tempo co<expan>n</expan>ditioni et pacti li quali al p<expan>re</expan>&verbar;sente se chiamano pacti vechi i quali erano bruti asperi et sup<expan>er</expan>bi et che &verbar; agravavano cu<expan>m</expan> duro giogo li liberi animi di cittadini p<expan>er</expan>ch&eacute; q<expan>ue</expan>lli chiera&verbar;no tornati vincituri cum li acu<expan>n</expan>zi della re publica usando le possessi&verbar;one di cittadini chierano i<expan>n</expan> exilio amando pi&ugrave; disordinatame<expan>n</expan>te la ca<expan>r</expan>&verbar;ne mortale che l'anima avivano lassato ogne cossa alla volunt&agrave; &verbar; et i<expan>n</expan> giusta sup<expan>er</expan>bia di <name>Vinitiani</name>. Le richeze e i campi amplissimi &verbar; di bandegiati sono divise intra se vincituri. Compiuto el tempo de &verbar; <num value="2">dui</num> anni lo regime<expan>n</expan>to de la podestaria fu dato ad <name>Azzo</name> marchese et &verbar; fogli determinato p<expan>er</expan> salario <num value="3000">trea millia</num> libre de bolegnini et q<expan>ue</expan>sto &verbar; dur&ograve; pi&ugrave; anni. Ma i magiorenti della terra determinaro p<expan>er</expan> lo c<expan>on</expan>&verbar;siglio de dare q<expan>ue</expan>llo regimento ad alcuni nobili possenti nelle sue &verbar; terre i quali havivano dato aiutorio et parevano dover dare &verbar; per lo tempo futuro in suoi facti. Et narato q<expan>ue</expan>sto ad <name>Azzo</name> prega<expan>n</expan>lo <pb n="c. 8r"/>
 che lassi lo rigime<expan>n</expan>to a ci&ograve; che cum q<expan>ue</expan>llo regime<expan>n</expan>to igli possanno &verbar; domesticare altri possenti amici. Ad questo <name>Azzo</name> respose se io sum &verbar; privato de la utilit&agrave; de q<expan>ue</expan>sto regime<expan>nto</expan> no<expan>n</expan> potendomi bastare la mia &verbar; intrata alla soma della spese ch'io no<expan>n</expan> posso schisare stando ad <name>Fer&verbar;rara</name> io me partir&ograve; de qui et andaro ad <name>Rovigo</name> dove io star&ograve; soli&verbar;tario et quieto senza pensiero de quisti peccati. Allora q<expan>ue</expan>lli respo&verbar;sero lasciati lo rigime<expan>n</expan>to et no<expan>n</expan> di meno lo vostro salario no<expan>n</expan> ve ma<expan>n</expan>&verbar;char&agrave;. Allora <name>Azzo</name> disse io sum contento. Allo<expan>ra</expan> fu trovato modo che p<expan>er</expan> &verbar; decrieto de q<expan>ue</expan>lli che administravano la re publica del sito de <name>Ferrara</name> &verbar; fossero date ogni anno allo medesimo marchese <name>Azzo</name> <num value="3000">trea millia</num> &verbar; libre de ferrarini la quale moneta allora era pari alla moneta del &verbar; bolegnino. Poi essendo q<expan>ue</expan>llo homo cortese ad tuti i<expan>n</expan>liberalissimo no<expan>n</expan> &verbar; bastandogli le proprie rendite alla cura de la re fameliare facevassi &verbar; p<expan>er</expan> lui cerchare ch'era de sua i<expan>n</expan> famia p<expan>er</expan>ch&eacute; ad fare le spese nela fe&verbar;sta del Natale et nelle feste de ressuretione erano richiesti abati priori arcipreti e li consoli delle ville del distreto de <name>Ferrara</name> che do&verbar;nassero alcuna moneta et manzi et porzi maggiali allo marche&verbar;se et era obedito bene che mal volunteri. Et di questo era nata &verbar; i<expan>n</expan>famia i<expan>n</expan> tra lo populo che diciva che tal colte no<expan>n</expan> erano facte al te<expan>m</expan>po &verbar; de <name>Salinguera</name>. Allora a tuore via q<expan>ue</expan>lla i<expan>n</expan> famia fu facto decrieto &verbar; nella re publica che i<expan>n</expan> ciascuna festa de Natale fossero date della came<expan>r</expan>a &verbar; del comune allo marchese libre <num value="600">sei cento</num> p<expan>er</expan> fare le spese et nella resurectio<expan>n</expan>e &verbar; libre <num value="500">zinq<expan>u</expan>e cento</num> de monete ferrarese. Ancora fu dato op<expan>er</expan>a p<expan>er</expan> quilli ch'erano &verbar; possenti de la parte del marchese i quali squarzavano la publica uti&verbar;lit&agrave; p<expan>er</expan> la sua propria che ciascuno aquistasse dal marchese <name>Azzo</name> i<expan>n</expan> feu&verbar;do de tute le possessioni ch'ello possedeva del patrimonio de <name>Guielmo</name> &verbar; de <name>Marchesella</name> et p<expan>er</expan> p<expan>re</expan>mio de q<expan>ue</expan>ste cosse se diedero op<expan>er</expan>a i dicti nobilli &verbar; che le possesione del comun<expan>e</expan> della villa chiamata <name>Migliaro</name> poste &verbar; nella diocesi de <name>Cervia</name> fossero concedute allo dicto <name>Azzo</name>. Et facta q<expan>ue</expan>&verbar;sta domanda al populo no<expan>n</expan> fu ardicto alcuno de contradire. Et q<expan>ue</expan>lli &verbar; ai quali dispiaque la dicta cossa tacero dolendosi. Et fu chiamato &verbar; p<expan>er</expan> quilli che male administravano la re publica uno homo de po&verbar;pulo de q<expan>ue</expan>lli che favoregiavano <name>Salinguera</name>. Et fugli coma<expan>n</expan>dato &verbar; ch'ello andasse ad <name>Ravena</name> ove habitavano li bandegiati de <name>Fer&verbar;rara</name> i quali facevano guera al teren de <name>Ferrara</name> et ch'ello dicesse &verbar; ai <name>Ramberti</name> et ali altri bandegiati che igli consentissero alla co<expan>n</expan>&verbar;cessione facta ad <name>Azzo</name> marchese p<expan>er</expan> lo comune de <name>Ferrara</name> del tere<expan>n</expan> &verbar; della villa del <name>Migliaro</name> p<expan>er</expan>ch&eacute; serebe bene proveduto de la utilit&agrave; &verbar; di bandegiati p<expan>er</expan> li cittadini de <name>Ferrara</name> et q<expan>ue</expan>lli bandegiati negava&verbar;no fare questa cossa. Et altra cossa fu agiunta i<expan>n</expan> dan<expan>n</expan>o della re &verbar; publica. Fu facto uno decrieto che q<expan>ue</expan>llo medesimo marchese <name>Azzo</name> <pb n="c. 8v"/>
 havesse ogni anno libre <num value="600">sei cento</num> dal comune p<expan>er</expan> mantenire la for&verbar;teza del castello de <name>Adriano</name> et fogli data q<expan>ue</expan>lla moneta et no<expan>n</expan> fu &verbar; facto alcuna cossa de q<expan>ue</expan>lla op<expan>er</expan>a. Duraro poi q<expan>ue</expan>ste i<expan>n</expan> iuste spese i<expan>n</expan> &verbar; sino al tempo ch'el populo de <name>Ferrara</name> cum lo aiutorio de Dio &verbar; et dela ghiesa de <name>Roma</name> trasse lo colo dal giogo di tiran<expan>n</expan>i. &verbar; Ma torniamo alle sopradicte cosse.</p>
<p>Preso <name>Salinguera</name> et messo i<expan>n</expan> presone p<expan>er</expan> li <name>Venetiani</name> fugiro &verbar; circha <num value="1500">mille zinquece<expan>n</expan>to</num> homini de sua parte i<expan>n</expan> exilio i quali &verbar; poi abitanti nel borgo de <name>Ravena</name> sono i<expan>n</expan>festissimi nemici &verbar; ala citt&agrave; et i borgi de <name>Ferrara</name> et alle ville navigando p<expan>er</expan> ogne &verbar; p<expan>ar</expan>te de <name>Po</name> et p<expan>er</expan> paludi et p<expan>er</expan> mare. Dunque igli facevano le vie &verbar; paurose on igli le teniano serate. In quel mezo nati li odii tra &verbar; i possenti de <name>Ferrara</name>, <name>Marchesino Pizolo di Mainardi</name> et <name>Part&verbar;honopeo</name> inanti dicti chaciati de <name>Ferrara</name> se redussero ad <name>Rave&verbar;na</name> et acompagnarsi cum q<expan>ue</expan>lli chierano i<expan>n</expan> exilio p<expan>er</expan> la guera et &verbar; durata la guera di bandegiati p<expan>er</expan> lungo spatio finalme<expan>n</expan>te i ba<expan>n</expan>&verbar;degiati sono abatuti da i citadini et partirsi da <name>Ravena</name>. Dato &verbar; reposso ali cittadini dopo la civille guera la citt&agrave; fu i<expan>n</expan> fiore de &verbar; richeze i<expan>n</expan> tanto ch'elli mand&ograve; de suoi cittadini <num>VIIC</num> homini da &verbar; cavallo contra <name>Cellino da Romano</name> tyran<expan>n</expan>o nella <name>Marcha &verbar; trivisana</name> quando ello vene cum l'osto ad recovrare <name>Padua</name> &verbar; che s'era rebellata.</p>
<p><add>G</add>i&agrave; lo marchese <name>Azzo</name> era uscito de li anni della giove<expan>n</expan>tute et &verbar; venuto ad q<expan>ue</expan>lli che sono termine de la vita. Et allora ello ha&verbar;veva una don<expan>n</expan>a sterille. Ma de altre p<expan>ri</expan>mere matrimonii &verbar; ello haveva figlioli <num value="3">tre</num> femine de le quali la magiore se re<expan>n</expan>de &verbar; i<expan>n</expan> uno monestiero L'altre erano maritate. Uno figliolo mas&verbar;chio ch'ello havea gi&agrave; grande fu co<expan>n</expan>strecto darlo p<expan>er</expan> stadego ad <name>Fe&verbar;derico</name> imp<expan>er</expan>adore. E lo quale doppo la morte de <name>Federico</name> &verbar; mor&igrave; de veleno. Et de q<expan>ue</expan>sto figliolo stadego chiamato p<expan>er</expan> no&verbar;me <name>Raynaldo</name> fu portato uno fanciullo forsi de <num value="4">quatro</num> an<expan>n</expan>i &verbar; al marchese <name>Azzo</name> lo quale ello notrico cum paterna affitione. &verbar; Tra i possenti homini de <name>Ferrara</name> era uno <name>Aldegeri</name> dalla fon&verbar;tana p<expan>er</expan> la cui volunt&agrave; et co<expan>n</expan>siglio se regieva la casa de marche&verbar;se et la citt&agrave;. Questo conforto lo marchese <name>Azzo</name> et instando &verbar; solicitame<expan>n</expan>te fece che manchando <name>Azzo</name> p<expan>er</expan> lo suo testame<expan>n</expan>to ello &verbar; lasciasse suo herede q<expan>ue</expan>llo garzone gi&agrave; grandicello et chia&verbar;mato p<expan>er</expan> nome <name>Oppizo</name> et essendo <name>Azzo</name> gi&agrave; ap<expan>re</expan>sso alte<expan>r</expan>min<expan>e</expan> &verbar; de sua vita <name>Aldegiero</name> mand&ograve; p<expan>er</expan> li possenti amici delle vi&verbar;cine cittade et fecilli venire ad <name>Ferrara</name> et ancora chiam&ograve; &verbar; li aiutorii de sua parte armati et per lo suo consiglio sono <pb n="c. 9r"/>
 mandati ad confine alcuni cittadinii. Et chiamato lo co<expan>n</expan>siglio &verbar; di nobili homini domand&ograve; et propose q<expan>ue</expan>llo che li paia biso&verbar;gnaze p<expan>er</expan> utilit&agrave; de la parte et disse ch' egli pareva utile p<expan>er</expan> co<expan>n</expan>s<expan>er</expan>&verbar;vatione de la sua parte che morto il marchese <name>Azzo</name> fosse sub&verbar;stituito i<expan>n</expan> suo luogo <name>Oppizo</name>. Ma <name>Philipo</name> arcivescovo de <name>Ra&verbar;vena</name> et li nobili molto possenti de la citt&agrave; contradicevano a &verbar; la sentencia de <name>Aldeghieri</name> dicendo q<expan>ue</expan>sto il quale tu voi fare &verbar; tuo e n<expan>ost</expan>ro signore &egrave; uno fanciullo et no<expan>n</expan> sapiamo de ch<expan>e</expan> &verbar; costumi ello debia esse<expan>re</expan> ne unde sia nato et volemo pi&ugrave; &verbar; tosto che tu governi et rega q<expan>ue</expan>sta citt&agrave; cu<expan>m</expan> la tua provide<expan>n</expan>tia &verbar; nui ce fidamo de te. Ma i nobili chiamati de le altre cittade &verbar; se acordano cum <name>Aldigiero</name>. Et finalme<expan>n</expan>te fu deliberato che ad &verbar; <name>Oppizo</name> fosse dato la exignoria de la citt&agrave; et fu scripto lo &verbar; contrato de co<expan>n</expan>siglio de iudici. Morto <name>Azzo</name> fu apparechiata la &verbar; sepultura et lo corpo fu portato i<expan>n</expan> una bara cu<expan>m</expan> decevole hono&verbar;re allo luogo de s<expan>an</expan>to <name>Francesco</name> et li cittadini lo piansero no<expan>n</expan> ficta&verbar;me<expan>n</expan>te. Ma li cittadini ch'erano stati fautori de la contraria p<expan>ar</expan>te &verbar; lo piangevano cum lacrime et c<expan>um</expan> voze dicendo q<expan>ue</expan>sto signore &verbar; no<expan>n</expan> &eacute; stato crudiele anti benigno e pio messo giuso nella ghiesa &verbar; et no<expan>n</expan> riposto nella sepultura lo corpo de <name>Azzo</name> marchese subito &verbar; tornaro i<expan>n</expan> piaza et in quella era alcuna gente de cittadini &verbar; armati de comandame<expan>n</expan>to et ali  altri era stato vetato che igli s'ar&verbar;massero et q<expan>ue</expan>ste cosse sono facte nel <num>MCCLXIIII</num> da la Nativit&agrave; &verbar; de <name>C<expan>hristo</expan></name> ad d&igrave; <num>XVI</num> de febraro et la sua signoria i<expan>n</expan> <name>Ferrara</name> a caso &verbar; fu nel vigesimo quarto anno. Et poi che sono tornati da sepel&verbar;lirlo im  piaza fu chiamato segondo usanza lo consiglio di citta&verbar;dini ad sono de campane et cum bando de trombatore. Et ad q<expan>ue</expan>sto &verbar; and&ograve; ogni homo et no<expan>n</expan> solame<expan>n</expan>te i cittadini ma etiandio la &verbar; moltitudine di forastieri et andarongli q<expan>ue</expan>lli i quali erano stati &verbar; chiamati p<expan>er</expan> aiutorii. Allora i nobili chiamati de diverse cittade &verbar; vicine ad <name>Ferrara</name> domandavano alla multitudine circu<expan>m</expan>stante et &verbar; no<expan>n</expan> q<expan>ue</expan>lle cosse che fossero co<expan>n</expan>veniente alla lege divina on al publi&verbar;co bene di cittadini ma domandavano le cosse che parevano &verbar; comode a loro secundo l'appetito de la carne on de li ochi et a &verbar; la sup<expan>er</expan>bia de la vita et ancora ad opressione de q<expan>ue</expan>lli che no<expan>n</expan> co<expan>n</expan>&verbar;sentivano ad suo volere. Et l'ultimo che parl&ograve; fu <name>Aldighero</name> &verbar; dalla fontana cittadino de <name>Ferrara</name> edificatore de q<expan>ue</expan>sto nostro s<expan>anc</expan>to &verbar; hedificio el quale tra l'altre cosse alle quali io fanciulo fui testimo&verbar;nio disse no<expan>n</expan> habiano paura li amici de la n<expan>ost</expan>ra parte et no<expan>n</expan> si al&verbar;legrino et no<expan>n</expan> piglino bona speranza li adversarii nostri per li &verbar; suoi facti per la morte del marchese <name>Azzo</name> per che de q<expan>ue</expan>llo ava<expan>n</expan>za <pb n="c. 9v"/>
 ad nui uno fanciullo et q<expan>ue</expan>sto &egrave; presente et de bona vista del quale &verbar; se di<add>ce</add> aspectare bene. Et se manchasse della casa da <name>Est</name> schia&verbar;ta suficiente alla signoria nui faressemo uno signore de pa&verbar;glia era cridato da la moltitudine p<expan>re</expan>sente sia facto sia facto et &verbar; no<expan>n</expan> di meno no<expan>n</expan> da tuti i cittadini ma da q<expan>ue</expan>lli che possedivano i beni &verbar; di bandegiati et che erano richi p<expan>er</expan> gli avantagi nella re publica &verbar; overo che speravano farsi richi et etia<expan>n</expan>dio era cridato da q<expan>ue</expan>lli &verbar; i quali no<expan>n</expan> havivano parte di comodi et di dan<expan>n</expan>i dela re publi&verbar;ca com'erano q<expan>ue</expan>lli che viveano de s<expan>er</expan>vit&ugrave;. Et q<expan>ue</expan>lli ch'erano chiama&verbar;ti adiutorio de questo facto. Uno cittadino presente i<expan>n</expan> quello logo &verbar; repigli&ograve; cum libera voze uno forestiero mercenaro il quale vi&verbar;veva di portare sa chi p<expan>er</expan>cotendolo cum li pedi et dicendo taci bru&verbar;to merzenaro portaciechi lo quale vendi me et le mie cosse. Ad &verbar; me co<expan>n</expan>viene sottometere me cum le arme cum li cavalli et cum li mei &verbar; beni al peso che tu meti alle mie spalle. Poi facto scilentio fu &verbar; facto uno sindico ad conferire la signoria della citt&agrave; et del &verbar; distreto de <name>Ferrara</name> ad <name>Oppizo</name> il quale gi&agrave; era de et&agrave; de <num>XVII</num> &verbar; anni. Facto lo contrato lo sindico p<expan>re</expan>sento pinissima signoria &verbar; ad <name>Oppizo</name> ch'ello possa fare ugni cossa giusta et i<expan>n</expan> giusta ad soa &verbar; volunt&agrave;. Et fu data pi&ugrave; possanza al novo signore che no<expan>n</expan> he&verbar;be niuna altro regimento. Et cu<expan>m</expan>piuto le cosse lo consiglio se &verbar; part&igrave; et q<expan>ue</expan>lli ch'erano venuti in aiutorio tornaro ad casa sua. &verbar; <name>Aldeghero</name> maistro de <name>Oppizo</name> orden&ograve; q<expan>ue</expan>lli che dovevano ad&verbar;ministrare le cosse del novo signore nel palazo et altro <add>ch</add>e<add>n</add>e &verbar; bisognava et come ogne solicitudine studia et giustam<expan>en</expan>te &verbar; et ingiustame<expan>n</expan>te de acrescere le cosse et la potencia del ma&verbar;rchise <name>Oppizo</name> et tuti q<expan>ue</expan>lli che havevano affare alcuna cossa &verbar; on nella re publica de <name>Ferrrara</name> on cum lo marchese andavano &verbar; primeramente ad <name>Aldeghero</name> et ello dava ordine ad ogni &verbar; cossa p<expan>er</expan> lo consiglio de q<expan>ue</expan>llo i facti della parte erano menati &verbar; da i magior<expan>e</expan>nti della citt&agrave; standogli intorno. Ne l'arte del na&verbar;vichare ello era <name>Tifi</name> nochiero et gli altri magiore<expan>n</expan>ti obediva&verbar;no come minori nochieri. Et finalmente p<expan>er</expan> tempo de c<expan>irc</expan>ha &verbar; <num value="6">sei</num> anni le vele della nave de q<expan>ue</expan>llo <name>Aldeghero</name> sono impiute &verbar; da prosperi venti de fortuna. <name>Eolo</name> re di ve<expan>n</expan>ti serrato lo be&verbar;nigno <name>Zephyro</name> mand&ograve; fori <name>Aquilone</name> et lo nevoso <name>Euro</name> &verbar; el quale finalme<expan>n</expan>te afond&ograve; la nave de <name>Aldeghero</name> p<expan>er</expan> lungo &verbar; spatio menata da le unde:</p></div1></body></text>
</TEI.2>
