<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Della poesia lirica</title>
            <author>Ugo Foscolo</author>
         </titleStmt>
         <extent>14650 Kb in UTF-8</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
            <pubPlace>Roma</pubPlace>
            <date>2008</date>
            <idno>bibit001100</idno>
            <availability>
               <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
                  personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Collezione BibIt</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Lezioni, articoli di critica e di polemica : 1809-1811</title>
               <title type="part">v.</title>
               <author>Foscolo, Ugo</author>
               <editor id="ed">Santini, Emilio</editor>
               <publisher>F. Le Monnier</publisher>
               <pubPlace>Firenze</pubPlace>
               <date>1933</date>
               
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
            responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
            digitale</p>
         </samplingDecl>
         <editorialDecl>
            <correction method="silent" status="medium">
               <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                  riferimento</p>
            </correction>
            <quotation form="data" marks="all">
               <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                  sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
            </quotation>
            <hyphenation eol="none">
               <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                  ricomposte</p>
            </hyphenation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy id="CGB">
               <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date>800</date>
         </creation>
         <langUsage>
            <language id="ita">Italiano</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="CGB">
               <term>Trattati</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2007-06-08T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Novadata systems</name>
            </respStmt>
            <item>Digitalizzazione - OCR</item>
         </change>
         <change>
            <date>2007-12-18T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Correzione linguistica</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-01-28T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Marta Zanazzi</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-02-07T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Carla Deiana</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Validazione</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 n="Della poesia lirica">
            <head>DELLA POESIA LIRICA</head>
            <p>La definizione che prima i filosofi e poscia i facitori di poetiche diedero della <emph>poesia lirica</emph> è forse la più esatta di quante abbiamo in letteratura: <emph>la poesia lirica canta con entusiasmo le lodi de' numi e degli eroi</emph>. La religione ed i fasti delle nazioni furono i primi ad ottenere per mezzo della poesia lirica monumenti perpetui dalla letteratura; da che questa poesia emanò non tanto dalle tarde istituzioni sociali, quanto dall'entusiasmo naturale alla mente dell'uomo, e non frenabile quasi quand' è mosso da forti e perpetue passioni.</p>
            <p>Finchè gli uomini non avevano se non se il canto, tutta la loro storia e le loro leggi religiose e politiche doveano necessariamente trovarsi nella tradizione delle loro canzoni. Questa opinione è avvalorata da' libri de' profeti ebrei e dalle storie de' druidi e de' bardi. La narrazione de' fatti del popolo di Giuda è tessuta da Isaia in un corso di odi; e i Britanni avevano poemi nel secolo VII, ma non avevano storia veruna. Nè pare che Omero avesse potuto scrivere la divina Iliade, se prima molti e molti poeti non avessero cantate le imprese de' Greci nell'Asia. Certo è che Omero non era contemporaneo degli Atridi e d'Achille; bensì fa menzione d'antichi poeti. Massimi fatti o straordinari, dice un autore, destarono la poesia lirica, face illuminatrice dell'antichità. La navigazione degli Argonauti e la confederazione di tutta la Grecia sotto Troia hanno dato luce a' loro secoli per aver eccitati i poeti a cantare quell'imprese. Prima che l'ira d'Achille fosse epicamente narrata, molti inni ed odi l'avevano fatta già celebre nella memoria di tutti i popoli greci.</p>
            <p>Come la poesia lirica fu prima a nascere, così anche pare che sia stata la prima a degenerare. L'entusiamo nelle nazioni si va mortificando a misura che crescono le arti fondate sul raziocinio e sul calcolo. Quindi la poesia lirica, anzi che sgorgare con impeto dall'animo de' poeti, venne faticosamente finta con un entusiasmo compassato e fittizio:
<quote rend="block">
                  <lg>
                     <l>
                        <foreign lang="lat">Operosa parvus</foreign>
                     </l>
                     <l>
                        <foreign lang="lat">Carmina lingo</foreign>.</l>
                  </lg>
                  <bibl>
                     <author>Hor.</author>
                  </bibl>
               </quote>
            </p>
            <p>E' s'è potuto giustamente asserire che Virgilio abbia superato Esiodo nel tutto ed Omero in alcune sue parti; ma Orazio confessa che Pindaro non si può nè superare mai, né imitare. Questa inarrivabile sublimità di Pindaro ebbe origine non solo nella tempra dell'ingegno di quell'uomo straordinario, ma ben anche nel carattere de' suoi tempi. Orazio poteva agguagliare e superare talvolta le grazie amabili d'Anacreonte e condirle di soave e gentile filosofia. Roma era allora l'emporio delle arti belle e del lusso; e la filosofia di Epicuro aveva prevaluto, da che le sanguinose rivoluzioni della repubblica avevano insegnato ai letterati che una tranquilla servitù è da preferirsi a una burrascosa libertà; e nel medesimo tempo i cittadini più potenti, cominciando ad astenersi dalle faccende politiche, attendevano a godere de' frutti della pace sotto il regno d'Augusto. In sì fatta condizione di tempi, l'entusiasmo non può mostrarsi senza essere deriso e punito; si scrivono satire piene di sale, elegie piene di vezzi e d'amore; ma poche belle odi e pochissime odi sublimi.</p>
            <p>La poesia lirica fu dagli scrittori di poetica e da' poeti stessi confusa con la <emph>amorosa</emph>, che Alessandro Tassoni nelle note al Petrarca chiama più esattamente col nome di <emph>poesia melica</emph>, e con la poesia <emph>morale</emph>, di cui gli esempi migliori sono ne' versi d'Orazio.</p>
            <p>Un madrigale, un epigramma e una sentenza filosofica, perchè erano scritti in versi lirici, furono chiamati <emph>ode</emph>. Si trascurò l'essenza e si badò alla forma esteriore. Nella letteratura italiana questa confusione di generi andò crescendo ognor più. I canzonieri de' poeti si chiamarono libri di poesia lirica: i sonetti d'amore e le canzoni propriamente italiane (così dette, per distinguerle dalle pindariche e dalle altre fatte alla latina e alla greca) non sono se non elegie, e furono collocate nel genere lirico. Ma a ben considerare le poesie del Petrarca, le canzoni veramente liriche sono quelle ov'ei tratta delle cose politiche d'Italia, e le poche ove idoleggia le idee sublimi della filosofia d'amore. Ma le canzoni <title>Chiare, fresche, dolci acque</title>, — <title>Di pensier in pensier, di monte in monte</title> e le altre molte di questa specie sono piuttosto elegie, o vanno poste, secondo l'avviso del Tassoni, nel genere <emph>melico</emph>. Gli <emph>Amori</emph> del Savioli sono chiamati poesia lirica; ma in che mai differiscono dall'elegie di Properzio e d'Ovidio?</p>
            <p>Primo il Chiabrera ritrasse la poesia lirica a' suoi principi; ebbe contemporaneo il Testi, poco dopo il Filicaia, il Guidi e il Menzini; ma in tutti più o meno si sente o l'imitazione affettata del greco, come nel Chiabrera, o la corruzione (pervenutaci da' romanzi spagnuoli e portata all'apice dal Marini), come nel Testi e nel Filicaia: il Guidi è gonfio ed oscuro, e il Menzini non trattò grandi argomenti.</p>
            <p>I Francesi lodano a cielo Giambattista Rousseau, e non possono annoverare molti lirici. Presso gl'Inglesi ogni genere di poesia salì al sommo, tranne la lirica, sino a' tempi di Gray, che nelle poche odi da lui scritte si mostra emulo degno di Pindaro. Noi Italiani viviamo nell'affanno e nella confusione dell’abbondanza; ma chi volesse sceverare dagl'infiniti nostri canzonieri, da Dante sino all'Alfieri, le poesie veramente liriche, appena ne ritrarrebbe un mediocre volume.</p>
            <p>A queste considerazioni diede motivo un'ode che ci è capitata manoscritta, e di cui abbiamo vanamente cercato l'autore. Nè ci è riuscito di sapere se fu mai pubblicata. Un letterato da noi consultato la giudicò dallo stile opera d'uomo che scrivesse dopo la metà del secolo scorso; e penderebbe a crederla traduzione o imitazione di qualche poesia inglese, ove il calore e la franchezza non persuadessero invece essere quell’ode poesia originale. Noi la pubblichiamo, chiedendone notizia a' nostri associati, poichè, al nostro parere, in questa poesia i pochi difetti sono compensati dallo splendore de' pensieri, dall'armonia e magnificenza del verso, dal chiaroscuro dello stile, dalla varietà dei quadri e soprattutto dalla sublimità e dalla rigorosa unità del concetto.
<quote rend="block">
                  <text>
                     <body>
                        <head>IL TEMPO.</head>
                        <head>Ode libera.</head>
                        <lg>
                           <lg>
                              <l>Invido Veglio, che di verde e forte</l>
                              <l>Vecchiezza carco e di gran falce armato,</l>
                              <l>Tempo, che sul creato</l>
                              <l>Stendi l'ale tacenti e, mentre al corso</l>
                              <l>Te stesso incalzi e fuggi,</l>
                              <l>Ti rinnovi mai sempre e ti distruggi;</l>
                           </lg>
                           <lg>
                              <l>Là ne' secoli eterni entro le fosche</l>
                              <l>Voragini del caos, ove la folta</l>
                              <l>E varia schiera de' possibil tutti</l>
                              <l>Giacea confusa, e in suo silenzio il cenno</l>
                              <l>Stava aspettando de la man divina,</l>
                              <l>Tu nel torbido mar de l'infinito,</l>
                              <l>Al volo ancor non uso</l>
                              <l>Nuotavi in sen d'Eternità rinchiuso.</l>
                           </lg>
                           <lg>
                              <l>Quando, a la voce del sovran motore,</l>
                              <l>Dal letargo lunghissimo e profondo</l>
                              <l>Si destâr l'esistenze, e de l'abisso</l>
                              <l>Romoreggiâr dal fondo</l>
                              <l>Le scure immisurabili caverne,</l>
                              <l>Fuggiro a quel romor l'ombre ritrose,</l>
                              <l>Abbandonando la quïete antica;</l>
                              <l>E, mentre al buio del nascente mondo</l>
                              <l>L'alma luce scoprìa la bianca faccia,</l>
                              <l>Gïan brancolando de la notte in traccia.</l>
                           </lg>
                           <lg>
                              <l>Su i discordi elementi</l>
                              <l>Agita allor le mansuete penne</l>
                              <l>L'onnipotente Amore; e fecondata</l>
                              <l>Si squarcia e si dilata</l>
                              <l>L' indigesta materia, e fra il tumulto</l>
                              <l>De le pugnanti particelle emerge</l>
                              <l>Dolce armonia che le congiunge, e al vario</l>
                              <l>Scontrarsi, urtarsi e combinarsi elice</l>
                              <l>Dal gran contrasto de la massa informe</l>
                              <l>Il vario aspetto de le varie forrne.</l>
                           </lg>
                           <lg>
                              <l>Natura intanto in real cocchio assisa</l>
                              <l>Correa per l'universo, e la seguìa</l>
                              <l>De gli enti la moltiplice famiglia:</l>
                              <l>Splendeano gli astri, e variamente attratti</l>
                              <l>Seguìan le forze del maggior pianeta,</l>
                              <l>E scotean le comete in lunga traccia,</l>
                              <l>De' regolati errori entro il confine,</l>
                              <l>L'ardenti code e il tremolante crine.</l>
                           </lg>
                           <lg>
                              <l>Allor l'immota Eternità si scosse</l>
                              <l>E dal seno gittò nobile figlio</l>
                              <l>E de' momenti a lui cedèo l'impero.</l>
                              <l>Tu fosti, o Tempo; e primo</l>
                              <l>Di tante meraviglie ammiratore,</l>
                              <l>Ne' vasti spazi del creato intero</l>
                              <l>Lanciasti il guardo e dispiegasti il volo;</l>
                              <l>E a seconda del Sol temprando il moto</l>
                              <l>De' tuoi rapidi vanni,</l>
                              <l>A produr cominciasti i giorni e gli anni.</l>
                           </lg>
                           <lg>
                              <l>Pria ne' campi ridenti</l>
                              <l>D' Eden, ch'eterna primavera infiora,</l>
                              <l>Quando il padre primiero e la consorte</l>
                              <l>Vivean felici d'innocenza a lato,</l>
                              <l>I giorni conducesti almi e sereni,</l>
                              <l>Sacri ai dolci concenti,</l>
                              <l>Ai bei diporti ameni,</l>
                              <l>Ai soavi colloqui, e non lasciavi,</l>
                              <l>Di gustato piacer dopo il contento,</l>
                              <l>La stanchezza, la noia e il pentimento.</l>
                           </lg>
                           <lg>
                              <l>E quando poi la sera</l>
                              <l>Col vacillante lume</l>
                              <l>Di modesto color vestìa d'intorno</l>
                              <l>Il monte e la campagna,</l>
                              <l>E al placido riposo</l>
                              <l>Que' fidi amanti ad invitar venìa;</l>
                              <l>Tu ne l'antro odoroso</l>
                              <l>Le tacite guidavi ore notturne,</l>
                              <l>Del nuzïal mistero confidenti,</l>
                              <l>E i bei sogni tranquilli,</l>
                              <l>Onde l'alme de' sensi pellegrine</l>
                              <l>Godessero d'un bene errante e vago</l>
                              <l>Nel sonno ancor la dilettosa imago.</l>
                           </lg>
                           <lg>
                              <l>Tu promettevi intatte</l>
                              <l>Su le guance di latte</l>
                              <l>Fiorir d'eterna gioventù le rose;</l>
                              <l>Nè minacciavi di solcar la fronte</l>
                              <l>Con aspre orme rugose:</l>
                              <l>Vecchiezza non spargea di neve il biondo</l>
                              <l>Lungo crine su gli omeri cadente;</l>
                              <l>Nè gravoso abbattea de gli anni il pondo</l>
                              <l>Il vigor de le membra e de la mente.</l>
                              <l>Chè de l'età diverse</l>
                              <l>La vicenda volubile e fugace</l>
                              <l>Era indistinta e sconosciuta ancora,</l>
                              <l>E ne l'alma del par che ne la spoglia</l>
                              <l>Benchè terrena e frale,</l>
                              <l>Vivea l'uomo immutabile, immortale.</l>
                           </lg>
                           <lg>
                              <l>Ma poi che da le cupe inferne grotte</l>
                              <l>Alzò la colpa le funeste penne,</l>
                              <l>E a conturbar pervenne</l>
                              <l>De la pace il soggiorno e del piacere,</l>
                              <l>Tu, cangiando l'aspetto,</l>
                              <l>Ti ribellasti a l'uomo</l>
                              <l>Dal suo fallir già domo,</l>
                              <l>E mezzo divenisti a l'infelice</l>
                              <l>Sol d'affanni, di stento e di fatica;</l>
                              <l>E a farti più terribile e più forte,</l>
                              <l>Ti chiamasti compagna anco la Morte.</l>
                           </lg>
                           <lg>
                              <l>Indarno allora da le tue ferite</l>
                              <l>Le genti sbigottite</l>
                              <l>Cercâr sottrarsi e radunarsi insieme;</l>
                              <l>Scavâr le fosse, sollevâr le mura,</l>
                              <l>Fabbricâr le città, dettâr le leggi,</l>
                              <l>Onde l'età futura</l>
                              <l>Il social concerto</l>
                              <l>Mantenesse infrangibile ed eterno.</l>
                              <l>Andâr sossopra i regni al rovinoso</l>
                              <l>De' secoli torrente, e l'uomo, ahi stolto!,</l>
                              <l>Secondò involontario il tuo disegno;</l>
                              <l>E in cruda guerra armato</l>
                              <l>Accelerò il suo fato, e giacque oppresso</l>
                              <l>Più dal proprio furor che da te stesso.</l>
                           </lg>
                           <lg>
                              <l>De l’universo ne l’immensa faccia,</l>
                              <l>Di quattro monarchie surse a le stelle</l>
                              <l>L'alta mole orgogliosa:</l>
                              <l>Tu con occhio d'invidia e di minaccia</l>
                              <l>Torbido la guatasti;</l>
                              <l>E il Perso, il Greco ed il Romano e tutto</l>
                              <l>Il </l>
                              <l>furor de' barbarici trioni</l>
                              <l>Stimolasti a l'assalto e a la ruina.</l>
                              <l>Crollò sui pie' mal ferma e rovesciosse;</l>
                              <l>Tremò l'Europa con le due sorelle,</l>
                              <l>E a quel tremar si scosse</l>
                              <l>L'America divisa e si compiacque,</l>
                              <l>Che occulta ancor giacea</l>
                              <l>In remoto confine</l>
                              <l>D'ambizïon superba a le rapine.</l>
                           </lg>
                           <lg>
                              <l>Ma non andar fastoso</l>
                              <l>Di tue conquiste, o Tempo!</l>
                              <l>Fra nuvole di folgori e di lampi,</l>
                              <l>Su l'ale a un cherubin rapido scende</l>
                              <l>L' inesorabil Dio de le vendette:</l>
                              <l>Gli sguardi volge maestosi e lenti</l>
                              <l>Al tremante universo; accenna quindi</l>
                              <l>E con voce di tuon grida: Si faccia</l>
                              <l>L'adempimento de la mia minaccia.</l>
                           </lg>
                           <lg>
                              <l>E traboccar ruggendo</l>
                              <l>Ecco le vampe de l'eterno sdegno,</l>
                              <l>E natura sentir l'angosce estreme:</l>
                              <l>Van con fracasso orrendo</l>
                              <l>Da l'orbita natìa svelte le stelle</l>
                              <l>Pel firmamento ad azzuffarsi insieme....</l>
                              <l>Ahi! dove siete, o Soli?</l>
                              <l>Dove fuggisti, o Terra? Io più non veggo</l>
                              <l>Che un mar di fiamme procellose, e dentro</l>
                              <l>Naufragarsi i pianeti e l'universo.</l>
                              <l>A la feral confusïon succede</l>
                              <l>Spaventoso silenzio, e sol di fumo</l>
                              <l>Di polve e di faville</l>
                              <l>Immensa nube e formidabil ombra</l>
                              <l>L'ampie ruine orribilmente ingombra.</l>
                           </lg>
                           <lg>
                              <l>E dove, o Tempo, ti nascondi? Hai forse</l>
                              <l>De la natura moribonda orrore?</l>
                              <l>Invan: fissa è nel cielo</l>
                              <l>Anche la tua ne la comun ruina.</l>
                              <l>Io già cader ti veggo,</l>
                              <l>L'armi e le penne abbrustolate ed arse.</l>
                              <l>Ritorna al nulla, e rendi</l>
                              <l>L' impero de' momenti a Eternitade;</l>
                              <l>E in questo di natura orror profondo</l>
                              <l>Spento t'assorba l'atterrato mondo.</l>
                           </lg>
                        </lg>
                     </body>
                  </text>
               </quote>
            </p>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
