<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Lezioni pavesi su la letteratura e la lingua</title>
            <author>Ugo Foscolo</author>
         </titleStmt>
         <extent>73630 Kb in UTF-8</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
            <pubPlace>Roma</pubPlace>
            <date>2008</date>
            <idno>bibit001115</idno>
            <availability>
               <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
                        personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Collezione BibIt</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Lezioni, articoli di critica e di polemica : 1809-1811</title>
               <title type="part">v.</title>
               <author>Foscolo, Ugo</author>
               <editor id="ed">Santini, Emilio</editor>
               <publisher>F. Le Monnier</publisher>
               <pubPlace>Firenze</pubPlace>
               <date>1933</date>
               
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                digitale</p>
         </samplingDecl>
         <editorialDecl>
            <correction method="silent" status="medium">
               <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                        riferimento</p>
            </correction>
            <quotation form="data" marks="all">
               <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
            </quotation>
            <hyphenation eol="none">
               <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
            </hyphenation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy id="CGB">
               <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date>800</date>
         </creation>
         <langUsage>
            <language id="ita">Italiano</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="CGB">
               <term>Trattati</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2007-06-08T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Novadata systems</name>
            </respStmt>
            <item>Digitalizzazione - OCR</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-06-23T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Sara Crestini</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Correzione linguistica</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-07-23T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Ilenia Sabelli</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-07-24T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Carla Deiana</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Validazione</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 n="=Lezioni su la letteratura e la lingua">
            <head>LEZIONI SU LA LETTERATURA E LA LINGUA.</head>
            <div2 n="Lezione prima. De' principi della letteratura.">
               <head>LEZIONE PRIMA.</head>
               <argument>
                  <p>DE' PRINCIPJ DELLA LETTERATURA.</p>
               </argument>
               <div3 n="Introduzione">
                  <p>Nel viaggio della vita (qualunque siensi gli studi ed i casi a cui la natura e la fortuna ci 
abbiano destinati) stimo meno pericoloso partito d'appigliarci ad una strada, dopo di averla 
esaminata prudentemente, per quanto può l'occhio e la previdenza dell'uomo. Non che questo sia 
ottimo partito e sicuro; ma è l'unico ad ogni modo che ci preservi dalle perplessità, le quali 
accrescono gli affanni e i timori della nostra mente, e ritardano l'impresa della nostra età fuggitiva. 
Oltre di che v'è certo sentimento di dignità e d'intima compiacenza nel mirare costantemente alla 
meta prefissa, senza lasciarsi disanimare dagli eventi e dagli uomini, che d'altronde sogliono 
rispettare quei generosi i quali sanno e vogliono rispettare sè stessi. Però anche nel corso de' nostri 
studi non m'allontanerò nè d'un passo da' miei principj: mi sono studiato di manifestarveli 
nell'<title>Orazione</title> già pronunziata; e se sieno desunti dall'esame del vero, e se possano 
volgersi alla prosperità delle lettere ed alla utilità della patria, apparirà dalle loro applicazioni ch'io 
di lezione in lezione verrò facendo dinanzi a voi. Oggi dunque ridurrò la loro sostanza in poche 
sentenze, dimostrando con quale intendimento, e con che metodo io m'accinga a parlare intorno ai 
requisiti ed ai mezzi che mi sembrano necessari per conseguire il frutto più salutare e la vera gloria 
della letteratura.</p>
                  <p>Ecco ridotti i principj a sei sommi capi, ed ogni assioma alla sua dimostrazione ed alle 
sue conseguenze generali.</p>
                  <p>Questi capi sono:</p>
                  <p>l<hi rend="sup">o</hi> La letteratura è annessa alle facoltà naturali.</p>
                  <p>2<hi rend="sup">o</hi> Le facoltà naturali sono annesse allo studio.</p>
                  <p>3<hi rend="sup">o</hi> Le facoltà naturali e lo studio nella letteratura sono annessi ai bisogni 
della società.</p>
                  <p>4<hi rend="sup">o</hi> I bisogni della società nella letteratura sono annessi alla verità.</p>
                  <p>5<hi rend="sup">o</hi> La letteratura è annessa alla lingua.</p>
                  <p>6<hi rend="sup">o</hi> La lingua è annessa allo stile, e lo stile alle potenze intellettuali d'ogni 
individuo.</p>
               </div3>
               <div3 n="Capo I">
                  <head>CAPO I.</head>
                  <argument>
                     <p>La letteratura è annessa alle facoltà naturali.</p>
                  </argument>
                  <p>1<hi rend="sup">o</hi> L'uomo è dotato di facoltà mentali, le quali non si possono 
pienamente esercitare se non per mezzo della parola. 2<hi rend="sup">o</hi> L'esercizio delle facoltà 
mentali ha per impulso primo, unico e perpetuo il sentimento del piacere e del dolore. 3<hi rend="sup">o</hi> Questo sentimento mira al passato, al presente e al futuro. 4<hi rend="sup">o</hi> Questa 
comprensione di tempo deriva da tre facoltà: la memoria, il desiderio e la fantasia. 5<hi rend="sup">o</hi> Queste facoltà sono equilibrate nelle loro azioni e dirette dalla facoltà di paragonare, 
di sperimentare e di calcolare, che da noi chiamasi comunemente ragione. 6<hi rend="sup">o</hi> La 
ragione è tanto più vigorosa, operosa, utile ed esatta, quanto più sono forti, operose e ricche le tre 
altre facoltà di ricordarsi, di desiderare, di immaginare; così all'opposto. 7<hi rend="sup">o</hi> L'uomo 
dotato di queste tre facoltà in sommo grado, e in sommo grado bilanciate dal calcolo della ragione, 
è solo atto alla grande e bella ed utile letteratura, perchè solo potrà esercitarle valendosi pienamente 
dell'uso della parola.</p>
                  <p>Da questo primo capo emerge: 1<hi rend="sup">o</hi> che senza queste doti non si può 
essere degnamente letterato; 2<hi rend="sup">o</hi> che chiunque a cui mancano queste doti non 
conseguirà se non la pedestre, inutile e venale letteratura.</p>
               </div3>
               <div3 n="Capo II">
                  <head>CAPO II.</head>
                  <argument>
                     <p>Le facoltà naturali sono annesse allo studio.</p>
                  </argument>
                  <p>1<hi rend="sup">o</hi> Nell'animale non v'è apparenza di vita senza moto; nell'animale 
[umano] non v'è moto fisico senza moto morale; cessato il moto, cessa la vita. 2<hi rend="sup">o</hi> Il moto morale dell'animale umano sta nell'oscillazione perenne della speranza e del 
timore. 3<hi rend="sup">o</hi> La speranza ed il timore sono emanazione perpetua del sentimento del 
piacere e del dolore. 4<hi rend="sup">o</hi> Questo sentimento viene eccitato dalle sensazioni delle cose 
che possono giovare o nuocere; viene mantenuto dall'idea che la sensazione imprime nella 
memoria; viene riscaldato dal desiderio imminente di conseguire il piacere e di sfuggire il dolore, 
annessi a quella data idea; viene finalmente rappresentato vivamente dall'evidenza dell'idea che 
vive nella memoria, dall'ardore del desiderio che la rianima; la qual combinazione di memoria e di 
desiderio da noi chiamasi fantasia. 5<hi rend="sup">o</hi> Chi dunque è capace di più forti sensazioni, 
ha più vigore d'idee. 6<hi rend="sup">o</hi> Chi per mezzo delle potenze mentali esprime meglio queste 
idee, propaga talvolta la stessa facoltà, e spesso e sempre lo stesso esercizio passivo nell'ingegno e 
nel cuore degli altri. 7<hi rend="sup">o</hi> La facoltà si trasfonde con l'esempio in chi è costituito 
fisicamente atto a fare altrettanto; l'esercizio passivo si propaga in tutti gli uomini, perchè tutti, 
eccettuati pochissimi, sono atti a sentire le passioni che si dipingono vivamente, e ad intendere i 
pensieri che si presentano evidentemente. 8<hi rend="sup">o</hi> Per giovarsi utilmente dell'esempio, 
bisogna studiare i grandi esemplari; per arricchirsi d'idee proprie, bisogna avere sensazioni proprie e 
desumere il vero morale per mezzo delle passioni; per propagare negli altri l'esercizio delle passioni 
e la cognizione del vero morale, bisogna conoscere come gli altri possano sentire e sappiano 
ragionare.</p>
                  <p>Da questo secondo capo emerge: 1<hi rend="sup">o</hi> che chiunque posseda le doti 
naturali di cui si è detto nel capo primo non potrà farle fruttare senza lo studio: 2<hi rend="sup">o</hi> 
che questo studio consiste nell'esempio de' grandi modelli; 3<hi rend="sup">o</hi> che allo studio de' 
grandi modelli, per avere una norma, conviene congiungere lo studio del mondo e del cuore umano 
e la natura vivente per avere un originale; 4<hi rend="sup">o</hi> che gli uomini romiti, claustrali, legati 
a qualunque setta, accademica o religiosa, che prescriva le facoltà dell'uomo nelle imprese degli 
ingegni, e specialmente i letterati da tavolino, senza esperienza di mondo, non possono riescire utili 
letterati mai.</p>
               </div3>
               <div3 n="Capo III">
                  <head>CAPO III.</head>
                  <argument>
                     <p>Le facoltà naturali e lo studio nella letteratura sono annessi ai bisogni della 
società.</p>
                  </argument>
                  <p>1<hi rend="sup">o</hi> Tutte quelle facoltà che dà la natura presumono sempre bisogni. 2<hi rend="sup">o</hi> Tutto quello che soddisfa a' bisogni è necessario. 3<hi rend="sup">o</hi> Tutti i bisogni 
non soddisfatti lascierebbero gli uomini alla disperazione delle passioni che ogni bisogno eccita 
necessariamente. 4<hi rend="sup">o</hi> Il bisogno di esercitare le proprie facoltà per mezzo della parola 
e di comunicare in altri lo stesso esercizio dev'essere dunque soddisfatto. 5<hi rend="sup">o</hi> L'uomo 
è animale sociale. 6<hi rend="sup">o</hi> Ogni società è aggregato di pochi che comandano per mezzo 
della spada e delle opinioni, e di molti che servono. 7<hi rend="sup">o</hi> Le società compongono 
nazioni, che guerreggiano perpetuamente l'una contro l'altra. 8<hi rend="sup">o</hi> Le nazioni hanno 
principio di forza nella comunicazione delle loro idee. 9<hi rend="sup">o</hi> La comunicazione delle 
idee rappacifica, per mezzo delle leggi e delle opinioni, gl'interessi degli individui. 10<hi rend="sup">o</hi> Le leggi che contrastano con gli interessi degli individui e le opinioni che 
combattono con le leggi rodono i principj della prosperità e della forza d'ogni società, perchè 
l'arbitrio delle leggi produce la tirannide, e l'arbitrio delle opinioni produce la licenza; e questi due 
mali distruggono presto o tardi la prosperità delle nazioni. 11<hi rend="sup">o</hi> L'uso della parola, 
destinata dalla natura all'esercizio delle facoltà e delle passioni e alla comunicazione delle idee, 
deve dunque mantenere l'equilibrio tra il potere di chi comanda e le opinioni di chi obbedisce. L'uso 
della parola si rende utile, rendendolo grato alle passioni e convincente alle opinioni. Si rende grato 
alle passioni esercitandole, perchè le passioni non si spengono mai. Si convincono le opinioni 
dimostrandone il danno e l'utilità. Questa alleanza di passioni e di ragione per mezzo della parola 
costituisce la persuasione; la persuasione costituisce l'unico fine dell'eloquenza. La poesia, la storia 
e la facoltà oratoria, che costituiscono la letteratura d'ogni nazione, non cangiano se non le 
apparenze, perchè tutte stanno nell'eloquenza. Poichè la letteratura d'una nazione è annessa al clima, 
agli usi, alla religione, alle leggi, alla fortuna della stessa nazione, chi non ama la sua patria non può 
essere utile letterato.</p>
                  <p>Da questo terzo capo emerge: 1<hi rend="sup">o</hi> che lo stato di natura, di guerra e di 
società sono una cosa sola ed identica, e che non vi possono essere uomini senza una specie 
qualunque di letteratura; 2<hi rend="sup">o</hi> che le distinzioni di stato di natura e di società sono 
fantasmi platonici da lasciarsi a Rousseau ed a' suoi partigiani; poichè Rousseau, dividendo la 
natura dell'uomo dalla società, pianta per principio delle sue declamazioni che le lettere, essendo 
frutto della società, corrompono la natura dell'uomo; e frattanto in quel suo discorso contro le 
scienze e le lettere, ammettendo per assioma che nascano dalle passioni degli uomini, come, per 
esempio, a quanto egli dice, <quote>«la geometria nacque dall'avarizia, l'astronomia dalla 
superstizione, la poesia dalla credulità, l'eloquenza dall'ambizione»</quote>, egli sovverte 
da sè medesimo il suo pomposo edifizio, dacchè, se le lettere e le scienze nascono dalle passioni, 
egli dovea prima o mostrare che la natura concede agli uomini di dar corso diverso alle loro 
passioni, o indicarci il mezzo di cangiare la natura dell'uomo; 3<hi rend="sup">o</hi> che gli uomini 
cosmopoliti saranno sempre tepidi cittadini; e i tepidi cittadini sono dannosi letterati; 4<hi rend="sup">o</hi> che niun letterato sarà utile e glorioso se non conosce le istituzioni sociali, se non 
vede molti paesi e costumi, se non paragona ed illumina i meriti, gli errori e i difetti dei propri 
concittadini, se non legge nel cuore della filosofia morale e politica, se finalmente non attende 
all'indipendenza e all'onore della sua patria.</p>
               </div3>
               <div3 n="Capo IV">
                  <head>CAPO IV.</head>
                  <argument>
                     <p>I bisogni della società dipendenti dalla letteratura sono annessi alla 
verità.</p>
                  </argument>
                  <p>1<hi rend="sup">o</hi> Gli uomini così dotati dalla natura, così istruiti dall'esperienza delle 
proprie e delle altrui passioni, così illuminati dalla meditazione della filosofia sono anelli intermedi 
tra la fredda verità delle scienze e gl'impetuosi fantasmi delle opinioni, tra la severa ragione di Stato 
e la cieca umana tendenza alla tirannide e alla servitù. 2<hi rend="sup">o</hi> La verità sola vive eterna 
tra gli uomini, le opinioni passano coi tempi; onde il letterato che tace la verità e non lusinga che le 
sole opinioni morrà col suo secolo o poco dopo. Ma la verità non persuade se non è conosciuta. Le 
menti pregiudicate dalle opinioni non possono conoscerla se non vestita di fantasmi. I fantasmi 
nascono dalle passioni; il letterato dunque deve far conoscere ed amare la verità eccitando passioni 
e fantasmi. Vi è verità vivente in tutti i secoli nella pittura delle passioni di qualunque nazione. Non 
vi è verità nella pittura delle opinioni e de' fantasmi; il letterato dunque deve vestire con le opinioni 
ed i fantasmi del proprio secolo e della propria nazione le verità eterne, che regnano e regneranno 
sempre nella mente e nel cuore di tutti gli uomini. 3<hi rend="sup">o</hi> Pochi ragionano; tutti gli altri 
sentono. Se la letteratura non parla che a pochi, si rimarrà inattiva sul cuore della moltitudine. Se 
non parla che alla moltitudine, l'eloquenza non potrà essere fondata sulla ragione. Il letterato 
dunque, appassionando il popolo e convincendo chi lo governa e chi lo nutre, giungerà a persuadere 
gli uni e gli altri; poichè il popolo riflette gli effetti delle sue passioni sopra chi può ragionare, e i 
pochi riflettono gli effetti della loro ragione sopra i molti, i quali possono soltanto sentire.</p>
                  <p>Da questo capo quarto apparirà: 1<hi rend="sup">o</hi> la ragione della decadenza nel 
mondo di molti libri ch'ebbero grandissima fama a' loro tempi; e più evidentemente la ragione per 
cui molte altre opere sono disprezzate dagli uomini che vivono educati in società, e venerate nel 
tempo medesimo con superstizione dai letterati precettisti, accademici e claustrali. 2<hi rend="sup">o</hi> Apparirà la ragione per cui molti uomini che a' nostri tempi vivono col nome celebre 
di letterati nelle cattedre de' licei, nelle accademie e nelle corti dei grandi, sono ignotissimi al 
popolo, e appena morti non lasciano il loro nome se non se nel cimiterio ove stan seppelliti.</p>
               </div3>
               <div3 n="Capo V">
                  <head>CAPO V.</head>
                  <argument>
                     <p>La letteratura è annessa alla lingua.</p>
                  </argument>
                  <p>1<hi rend="sup">o</hi> Ogni nazione ha una lingua. Ogni letterato deve parlare alla sua 
nazione con la lingua patria. Il pensiero non è rappresentato che dalla parola. Per rappresentare il 
pensiero bisogna dunque conoscere il valore della parola. Il valore della parola consiste nel suo 
significato primitivo ed originale, nel conflato de' significati minimi ed accessori provenuti dal 
tempo, nel suono meccanico della parola. Il significato primitivo d'ogni vocabolo è da desumersi 
dai primi ed originali scrittori della lingua e dalle lingue che le furono madri. Il conflato delle idee 
accessorie è da distinguersi negli scrittori d'ogni secolo della stessa lingua, d'età in età, sino a' dì 
nostri, e specialmente nei poeti maggiori, perchè più degli altri si valsero di significati metaforici ne' 
vocaboli. Finalmente il suono meccanico o ha qualche analogia con l'oggetto che rappresenta, ed ha 
in questa parte valore assoluto; o produce armonia, il che accade le più volte per la combinazione 
dei suoni degli altri vocaboli che lo accompagnano, ed in questo caso ha in ciò valore relativo. Ogni 
concorso di parole parla per conseguenza al raziocinio per mezzo del significato primitivo, alla 
fantasia per mezzo delle idee concomitanti, e all'orecchio per mezzo de' suoni. Or questo valore 
risulta dal consenso de' grandi scrittori e dai vocabolari, che sono depositari di questo 
consenso.</p>
                  <p>2<hi rend="sup">o</hi> Quindi dalla combinazione delle voci e dal loro concorso ogni lingua 
ricava tempra, movimento ed armonia tutta propria, come ogni nazione ha la sua fisionomia. Questa 
indole interna e queste esterne sembianze, che risiedono nel clima e nella costituzione organica 
della nazione che parla la lingua e che si trasfondono depurate e abbellite ne' sommi scrittori, sono 
poi ridotte a stabile ed ordinata ragione grammaticale, che non si deve sì di leggieri violare, senza 
ragione necessaria ne' soggetti che si trattano, conveniente alla intelligenza comune, e soprattutto 
analoga all'indole ed alla fisionomia della lingua, perchè, ritenendo la stessa università di voci e lo 
stesso spirito di fraseggiare, cangia in proprie e naturali anche le poche mutazioni. Ogni autore 
dunque deve non solo conoscere il valore delle voci, ma serbare ben anche l'andamento e le 
sembianze della propria lingua. Ogni animale, ogni pianta, ogni ente qualunque che abbia azione 
sugli altri, perde la bellezza, l'originalità ed il vigor natìo quando è trasportato fuori del clima 
assegnatogli dalla natura, o quando il tronco per cui si propaga riceve innesti stranieri o non 
omogenei. Così violando con modi stranieri la lingua, la sua tempra verrebbe ad imbastardirsi; non 
avrebbe più nè fisionomia nazionale, nè originalità di sembianze proprie, propria agli altri idiomi. 
Ogni pagina d'uno scritto acquisterebbe certo aspetto di ambiguità; ogni letterato avrebbe apparenza 
di plagiario, l'idioma di povertà, e la nazione di servitù; l'uso dei modi stranieri farebbe a poco a 
poco obbliare i natii, e l'obblio degli antichi modi si diffonderebbe sugli antichi e originali scrittori 
della nazione. E la lingua finalmente, perdendo la sua beltà, le sue grazie e il suo vigore originale ed 
il testimonio dei primi padri della letteratura nazionale, porrebbe gli autori nel bivio, o di scrivere 
barbaramente per essere letti, o di scrivere puramente per non essere intesi. Quindi l'ultima 
corruzione delle lingue.</p>
                  <p>3<hi rend="sup">o</hi> Ogni lingua ha le sue età, come ogni ente che vive, cresce ed 
invecchia; ha le apparenze della propria stagione, come ogni popolo cangia di fogge di generazione 
in generazione. Ogni autore dunque, conservando il valore della parola e la fisionomia della lingua, 
deve adattarle la foggia del suo secolo. Perchè gli uomini non amano e non cercano se non ciò che 
sentono e comprendono; e non sentono nè comprendono meglio se non ciò che tocca dappresso lo 
stato di società, di usi e d'idioma in cui vivono. Queste fogge consistono più nello stile che nella 
lingua.</p>
                  <p>Da questo capo quinto apparirà: 1<hi rend="sup">o</hi> perchè molti scienziati, se 
studiassero la loro lingua, anzichè querelarla e scriverla barbaramente come fanno, 
l'arricchirebbero; 2<hi rend="sup">o</hi> perchè molti scritti pieni di ottime idee e dettati con somma 
proprietà d'idioma, ma con imitazione delle fogge boccaccesche e sì fatte, sieno obbliati nelle 
biblioteche.</p>
               </div3>
               <div3 n="Capo VI">
                  <head>CAPO VI.</head>
                  <argument>
                     <p>La lingua è annessa allo stile, e lo stile alle facoltà intellettuali d'ogni 
individuo.</p>
                  </argument>
                  <p>1<hi rend="sup">o</hi> Non si parla e non si scrive se non perchè si sente, s'immagina e si 
riflette; ma perchè tutti non sentono nè riflettono ad uno stesso modo, dacchè queste facoltà 
derivano dalla costituzione fisica, modificata diversamente dalle varie educazioni in ogni individuo, 
così tutti non possono avere lo stesso ordine e la stessa vita nel loro pensiero.</p>
                  <p>2<hi rend="sup">o</hi> Veder chiaramente con l'intelletto le idee che si vogliono esprimere, 
concatenarle conseguentemente col raziocinio; ecco l'ordine del pensiero. Sentire nel cuore le 
passioni eccitate da queste cose, e rappresentarsi le loro immagini; ecco la vita del pensiero.</p>
                  <p>3<hi rend="sup">o</hi> Ordinare ed animare i pensieri per mezzo del raziocinio e delle 
passioni, e colorirli per mezzo della lingua; ecco l'idea dello stile.</p>
                  <p>4<hi rend="sup">o</hi> Così appunto nella pittura si disegna, si dà vita e grazia alle 
fisionomie, e si coloriscono.</p>
                  <p>Lo stile dunque non dipende dalla lingua, se non quanto la pittura dal colorito. Chi 
dunque sa meglio disegnare ed animare i pensieri, quantunque non sappia ottimamente colorirli, 
scriverà meglio di chi saprà colorirli senza saperli ben disegnare nè animare. Quindi Rafaele, 
benchè inferiore nel colorito a Tiziano, gli è superiore nel merito e nella lode di egregio pit tore, 
appunto perchè col disegno conseguì l'arcana armonia delle idee che lo scrittore consegue col 
raziocinio, perchè col sentimento conseguì l'espressione degli affetti che lo scrittore consegue 
sentendoli in sè stesso ed osservandoli negli altri. Ma i letterati per arte imitano l'altrui stile e 
formano regole per costringere che ciascun altro lo imiti, poichè, mancando in essi l'intelletto ed il 
cuore capace di formarne uno proprio, credono lo stile frutto delle regole. Ma le regole togliendo 
allo stile gli elementi originali della ragione e della passione, che l'arte non può prescrivere, restò la 
lingua sola predominante ed universale l'elemento dello stile. Quindi la poca originalità anche de' 
grandi ingegni, corrotti dall'educazione delle scuole rettoriche.</p>
                  <p>Da questo sesto ed ultimo capo apparirà: 1<hi rend="sup">o</hi> la ragione per cui le scuole 
sieno inutilmente inondate da teorie sullo stile, poichè la sola natura può limitare la libertà 
intellettuale dell'uomo, e perchè i soli esempi possono dar norma ed eccitamento d'imitazione. 2<hi rend="sup">o</hi> Apparirà perchè nel giudizio comune tutte le lodi ed i biasimi sopra lo stile di un 
libro cominciano grammaticalmente dalla lingua e finiscono pedantescamente nella lingua. 3<hi rend="sup">o</hi>Apparirà in tutto il suo lume una sentenza poco osservata, ed anzi da niuno, ch'io 
sappia, sino ad ora dimostrata, di Plutarco, il quale nel proemio alla vita di Nicia ci lasciò scritto: 
<quote>«La gara e l'emulazione d'imitare lo scrivere e lo stile degli altri a me sembrano 
cose proprie di persona che abbia un animo assai digiuno e sofistico; che se poi questa imitazione e 
questa gara riguardano quegli scritti che sono inimitabili, l'intento non può essere che di persona 
affatto stolida»</quote>.

<quote rend="block">
                        <lg>
                           <l>Chè stile oltre l'ingegno non si stende.</l>
                        </lg>
                        <bibl>PETRARCA.</bibl>
                     </quote>
                  </p>
                  <p>4<hi rend="sup">o</hi> Ed ecco come il semplice ed innegabile assioma, che la letteratura è annessa 
alle facoltà intellettuali dell'uomo, ritorna per sè stesso anche nell'esterna apparenza del pensiero, 
nello stile, il quale è sostanzialmente aderente a queste facoltà di ciascun individuo. Il fonte del 
sapere umano sgorga dal sentimento profondo delle cose che circondano l'uomo, e l'uso migliore 
dipende dal discernimento del vero dal falso, e dal giudizio proporzionato agli effetti di ciascuna 
cosa. Ma gli organi del sentimento e dell'uso vivono più o meno perfetti nell'uomo stesso, e la forza 
del sentire e l'esattezza del giudicare e la intensione nell'operare non sorgono tanto dal numero e 
dalla varietà delle idee e dei ragionamenti che i libri fanno sovr'esse, quanto dalla profondità con cui 
si stampano, dall'ordine con cui si dispongono, e dalla meta a cui senza mai traviare si 
dirigono.</p>
                  <p>Questi sono i principj sui quali io fonderò le mie lezioni; nè mi presumo che sieno da voi 
per ora ammessi come certi e innegabili, e molto meno presumo che sieno compresi in tutta la loro 
estensione. Quanto alla loro certezza, voi la vedrete, spero, con minore fatica di quella che ho 
dovuto durare.</p>
                  <p>Le osservazioni su la natura dell'uomo, su me medesimo e su le storie cominciarono a 
somministrarmeli, dacchè, educato sempre liberamente, istruito dai fatti e non mai guidato dalle 
teorie, io vivo tra le passioni, le opinioni e gli studi degli uomini; poi l'assidua meditazione, 
l'esperimento spregiudicato e il paragone dei tempi passati con i presenti hanno gradatamente 
verificate quelle osservazioni, avvalorati i loro effetti, perchè mi apparvero sempre certi, sempre 
continui, e li hanno final mente ridotti in questi principj che mi sembrano universali. Ed appunto la 
loro universalità li rende di difficile comprensione, ove non sieno soggetti all'esame, e vengano 
esposti dalla cattedra in quel modo d'aforismi. Ma io l'ho fatto, primamente perchè v'accorgiate che 
in una disciplina qualunque bisogna pure risalire a' principj, e giunti che siesi, bisogna partire dalla 
verità che contengono; ma questa non mai si trova se non con pertinace lavoro di mente, lavoro al 
quale dovrete accingervi, se siete disposti a ritrarre alcun utile da ciò che potrò dirvi. In secondo 
luogo, non dipartendomi mai da essi, parvemi necessario di mostrarveli sommariamente nella prima 
lezione, acciocchè le conseguenze ch' io andrò traendo non sieno traintese da chi mi ascolta; poichè 
ogni principio avendo moltissime conseguenze, e ogni conseguenza molte e varie diramazioni di 
ragionamento e di applicazione, se la sostanza almeno de' principj non vi fosse nota, i ragionamenti 
e le applicazioni non terrebbero nel vostro intelletto la radice che hanno nel mio, e si cadrebbe o ad 
operare nelle lettere e giudicarne seguendo più le opinioni accidentali che i principj fondati sulla 
natura, o a valersi di mille regole parziali, e quindi di mille eccezioni, le quali sarebbero applicate, 
come pur suole, spesso a torto e spesso pedantescamente.</p>
                  <p>Or mi rimane a dirvi qual metodo a me sembri più acconcio, onde da voi si risalga 
analiticamente a que' principj. Com'io li ricavai dall'osservazione, così pure voi dovete 
persuadervene per mezzo dell'osservazione. Si tratta dunque di conoscere: 1<hi rend="sup">o</hi> chi sia 
atto alla grande ed utile letteratura; 2<hi rend="sup">o</hi> in che modo la natura debba essere aiutata 
con lo studio; 3<hi rend="sup">o</hi> come la letteratura giovi agli istituti sociali; 4<hi rend="sup">o</hi> 
come tenda alla verità; 5<hi rend="sup">o</hi> come la lingua debba essere considerata nella letteratura; 
6<hi rend="sup">o</hi> come si deve desumere lo stile dalle nostre facoltà intellettuali.</p>
                  <p>Chi trattasse partitamente questi sei sommi capi, ad uno ad uno, potrebbe certamente far 
molte dissertazioni, non senza speranza di lode forse, ma certamente senza speranza di utilità. Però 
che non si potrebbe in verun modo evitare di urtare o ne' precetti sentenziosi, o nelle astrazioni 
metafisiche: mentre co' precetti si verrebbe a considerare le parti, si sfuggirebbe il tutto; e quanto 
alle astrazioni, io non sono grande partigiano del bello, del vero e del giusto ideale; cercando il 
diritto, si perde il fatto; e peggio nelle arti belle, dove si opera per sentimento e per insito vigore di 
natura; a onde non mai meglio può definirsi il poeta ed il pittore, quanto da quel verso:

<quote rend="block">
                        <lg>
                           <l>
                              <foreign lang="lat">Ingens est olli vigor et caelestis origo</foreign>.</l>
                        </lg>
                     </quote>
                  </p>
                  <p>E poi dalla esecuzione delle arti belle si rappresentano gli effetti ammirabili della natura, 
e con essi si svegliano i sentimenti, a' quali la natura creò prontissimo il cuore dell'uomo; nella lor 
metafisica invece si cercano le cause; ed a forza d'investigare le cause, si smarriscono gli effetti da 
chi non le trova; e da chi le trova si scioglie quell'incanto soave che nasce dall'improvviso ed 
indistinto sentimento; e noi siam nati per sentire più che per pensare.</p>
                  <p>Sentiamo spontanei e con piacere; ma non pensiamo se non se forzati e con fatica; e il 
raziocinio che non nasce dal sentimento continuo, ma che suole invece partorire il sentimento, 
riesce freddo sempre e non persuaderà mai i liberi moti del cuore, quantunque giunga a convincere 
e a far superba la mente di quel suo nuovo sapere. Volgete gli occhi alle scuole pittoriche della 
nostra Italia: certo che non mancano modelli; ma vennero da paesi stranieri, dove non si sapea 
dipingere, molti trattati sul bello, sul sublime, su la grazia; pure alcuni Italiani che non sapeano 
dipingere, ma che voleano almeno aver nome di maestri e giudici di pittura, estesero così que' 
trattati, che i dottori divennero pittori, e i pittori dottori; ed ho udito i nostri pennelleggiatori 
dissertare sul <emph>perchè</emph>, ma nel fatto hanno perduto il <emph>come</emph>, quel 
<emph>come</emph> di Rafaele e di Correggio e di mill'altri che giovanetti lo conseguivano 
quando non v'erano libri metafisici, ma studiavano la natura, ed esprimeano i sentimenti e gli effetti 
a che quest'eterna maestra degli artefici e de' letterati alimenta variamente e perpetuamente nelle 
viscere umane. Ora noi, per seguire, come meglio per noi si potrà, l'ordine stabilito dalla natura, 
considereremo sempre riuniti que' sei capi, donde, a mio parere, parte e ritorna ogni principio ed 
ogni conseguenza della letteratura. — Dividerò la letteratura in poeti, storici ed oratori; e 
questi tre generi, ciascheduno nelle sue specie. All'esame di ogni specie ridurrò tutti gl'individui. 
Così, per esempio, parlando del poema epico, che è una delle specie di poesia, io ridurrò l'esame de' 
maggiori poeti epici in una lezione; questo esame comprendera: 1<hi rend="sup">o</hi> la vita d'ogni 
autore e il suo carattere, desumendolo più da' suoi scritti che dalle tradizioni; e così apparirà il 
primo capo de' principj su le doti naturali dei grandi poeti; 2<hi rend="sup">o</hi> lo stato delle scienze, 
delle lettere e delle arti de' suoi tempi; e così apparirà il secondo capo su lo studio necessario a' 
letterati; 3<hi rend="sup">o</hi> i costumi, la religione e gli istituti politici delle loro patrie; e così 
apparira quanto que' poeti abbiano giovato a' loro concittadini; 4<hi rend="sup">o</hi> la loro filosofia; e 
così apparirà come abbiano conferito alla verità; 5<hi rend="sup">o</hi> la loro lingua; e così apparirà 
con quali tinte essi hanno potuto colorire i loro pensieri; 6<hi rend="sup">o</hi> il loro stile; ed apparirà 
quanto hanno dovuto sempre seguire le loro facoltà intellettuali, perfezionandole con lo studio, ma 
non potendole cangiar mai.</p>
                  <p>Ogni altra lezione sovra tutte le specie di letteratura si ridurrà sempre a questo esame; e 
l'esame avrà per fondamento la storia. Ciascheduna di queste lezioni storiche avrà in seguito le sue 
dimostrazioni in una o due altre lezioni, nelle quali ci studieremo di trarre con le opere degli 
scrittori già esaminati generalmente molte prove particolari; e di contrapporre nel tempo stesso 
l'impotenza, la presunzione e gli accorgimenti di coloro che hanno presunto d'imitarli senza essere a 
ciò creati dalla natura, nè istituiti dagli studi opportuni. — La storia d'ogni specie 
comprenderà gli autori celebri di ogni tempo ed ogni nazione; se alcuno ne trasandassi, io imparerò 
ciò che non sapea da chi vorrà farmene avvertito. Così noi studieremo sempre sui fatti, e vedremo i 
principj della letteratura emergere analiticamente da ciascheduna lezione, e tutti ad un tempo. Così 
questi principj li applicheremo all'utilità della nostra patria e delle lettere italiane. Così, o giovani, 
avrete agio di esaminarli; e di ciò vi prego istantemente. Perchè se mi compiacerete di questa 
domanda, non potrete non procacciare vantaggio e a voi che bramate di apprendere, e a me che 
studiomi d'insegnare.</p>
                  <p>Poichè l'esame produrrà contro quelle massime alcune difficoltà nell'ingegno o de' più 
cauti o de' più pronti tra voi; le quali se mi verranno promosse, o io saprò scioglierle 
ragionevolmente, e ciò tornerà in vostro profitto ed in mio, giacchè varrà a confermarci ne' nostri 
propositi; o le difficoltà saranno di tal vigore che la ragione non possa vincerle, ed allora mi 
accorgerò dell'inganno mio proprio, e tentando di ravvedermi, non potrò fare che l'errore non venga 
ad un tempo corretto nella mente degli altri.</p>
                  <p>Io lo confesso: ampia è l'arena ch'io mi sono prefisso a percorrere, e faticoso ogni passo; 
ma, quantunque io non possa dissimulare a me stesso e l'ineguaglianza delle mie forze e la 
mancanza del tempo necessario a questo corso di studi, parvemi nondimeno che questo sia il solo 
mezzo e migliore; e che nelle lettere s'abbia sempre, ad onta di ogni dubbio, a scegliere con la 
mente e praticare i mezzi che sembrano i più efficaci. Che se gli uomini o la fortuna frappongono 
poi ostacoli insormontabili, savio consiglio sarà l'arrestarsi, anzichè l'accomodarsi ad altri mezzi, 
che, se ben sieno più opportuni ai capricci della fortuna e ai pregiudizi de' tempi, sembrano ad ogni 
modo inefficaci all'oggetto, tuttochè profittevoli a' privati interessi di chi li adopera. Noi dunque, 
amando le lettere e la patria e ripo nendo tutta la nostra gloria e tutti gli emolumenti della vita in 
questo amore, seguiremo costantemente ciò che ci promette più onore agli studi, più utilità agli 
Italiani, adempiendo i doveri tutti delle discipline. Non rinnegando mai nè la verità nè la pratica de' 
nostri principj, lasceremo il resto in cura alla fortuna, tranne la nobile compiacenza di avere 
soddisfatti tutti i doveri della disciplina alla quale ci ha creati la natura.</p>
                  <p>O giovani, fu sempre ed è agevole impresa l'usurparsi titolo di maestri con poco sudore, 
e l'ostentare al volgo de' letterati e de' grandi certo lusso d'inoperosa dottrina; vano nondimeno ad 
onta d'ogni ambizione ed impossibile riescirà che gli scritti non salutari nè gloriosi alla umana 
progenie sieno consecrati dalle postere generazioni sull'altare della immortalità. Chi adempie a tutti 
i doveri dell'arte sua, sì ch'egli sia riputato di ornamento e di vantaggio a' suoi concittadini, quei sale 
sì alto, che l'occhio dell'invidia non giunge a malignarlo; quei solamente può sacrificare con 
religione al proprio Genio nel santuario dell'arte senza l'infelice bisogno di profanarlo ne' conviti 
delle accademie, ove il timore e la vanità profondono scambievoli panegirici, nè di prostituirla agli 
atrii della possanza e della ricchezza, le quali spesso coronano d'oro gli scienziati e gli artefici, ma 
del lauro immortale non mai.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2 n="Lezione seconda. Della lingua italiana considerata  storicamente e letterariamente.">
               <head>LEZIONE SECONDA.</head>
               <argument>
                  <p>DELLA LINGUA ITALIANA CONSIDERATA STORICAMENTE E 
LETTERARIAMENTE.</p>
               </argument>
               <p>Piacemi che questo giorno ultimo per noi di lezione finchè sieno trascorse le ferie, non 
passi inutile affatto. Ma perchè oggi non potrebbesi incominciare il corso delle lezioni storiche, 
dacchè non avremmo giorni seguenti da far in essi succedere da vicino le pratiche applicazioni, 
senza le quali niun frutto potremmo ritrarre dalle nostre fatiche, ho deliberato di parlarvi oggi tanto 
storicamente quanto praticamente della lingua. E a questo argomento sono consigliato da due 
principali motivi: primamente io so, e lo sapeva prima di venire alla antecedente lezione, che i miei 
principj vi sarebbero sembrati astrusi; però con la lezione d'oggi, che s'aggira sopra uno solo di que' 
principj, v'accorgerete in un'ora sola come, meditandoli, e soprattutto applicandoli, non solo non 
sono astrusi, ma evidentissimi, antichi come la letteratura, ed inerenti alla cosa stessa; che se furono 
nelle regole traveduti da' precettisti, non però furono trascurati nel fatto mai da' grandi scrittori; e se 
sembrano nuovi nelle scuole, non è da incolparsi se non la poca mente di coloro che volendo parlare 
di letteratura, senza saper nè potere essere letterati, architettarono inette e vanissime teorie. L'altro 
motivo si è che, ogni scrittore avendo una lingua, ed essendo anzi di somma importanza il sapere da 
bel principio come va trattata la nostra, utile intendimento mi pare ad esporre in una volta ed 
abbondantemente, e se la vostra attenzione mi seguirà con virile proponimento, di esporre anche 
pianamente ed a lungo in una lezione ciò che nelle seguenti ci toccherà di trattare spicciolatamente e 
di volo, e spesso quasi per incidenza.</p>
               <p>Torniamo dunque a ripetere quel principio: <hi rend="italic">La letteratura è annessa 
alla lingua</hi>. — Ogni nazione ha una lingua. Ogni letterato deve parlare alla sua nazione 
con la lingua patria. Il pensiero non è rappresentato che dalla parola. Per rappresentare il pensiero 
bisogna dunque conoscere il valore della parola. Il valore della parola consiste: 1<hi rend="sup">o</hi> 
nel suo significato primitivo ed originale; 2<hi rend="sup">o</hi> nel conflato de' significati minimi ed 
accessori provenuti dal tempo; 3<hi rend="sup">o</hi> nel suono meccanico della parola. Il significato 
primitivo d'ogni vocabolo è da desumersi dai primi ed originali scrittori della lingua, e dalle lingue 
che le furono madri. E conflato dell'idee accessorie è da distinguersi negli scrittori d'ogni secolo 
della stessa lingua, d'età in età, sino ai dì nostri, e specialmente ne' poeti maggiori, perchè più degli 
altri si valsero di significati metaforici ne' vocaboli. Finalmente il suono meccanico o ha qualche 
analogia con l'oggetto che rappresenta, ed ha in questa parte valore assoluto; o produce armonia, il 
che accade le più volte per la combinazione dei suoni degli altri vocaboli che lo accompagnano, e in 
questo caso ha in ciò valore relativo. Ogni concorso di parole parla per conseguenza al raziocinio 
per mezzo del significato primitivo, alla fantasia per mezzo delle idee concomitanti, all'orecchio per 
mezzo de' suoni. Or questo valore risulta dal consenso de' grandi scrittori e dai vocabolari, che sono 
depositari di questo consenso. Quindi dalla combinazione delle voci e dal loro concorso ogni lingua 
ricava tempra, movimento ed armonia tutta propria, come ogni nazione ha la sua fisionomia. Questa 
indole interna e quest'esterne sembianze, che risiedono nel clima e nella costituzione organica della 
nazione che parla la lingua, e che si trasfondono depurate e abbellite ne' sommi scrittori, sono poi 
ridotte a stabile ed ordinata ragione grammaticale, che non si deve sì di leggieri violare senza 
ragione necessaria ai soggetti che si trattano, opportuna all'intelligenza comune, e soprattutto 
omogenea o all'indole e alla fisionomia della lingua. — Qui dunque bisogna conoscere con 
costantissimi contrassegni il significato primitivo ed originale delle parole, e la fisionomia della 
lingua per poterla conservare ne' nostri scritti. — Lasciamo a chi sa pensare meglio di noi 
l'indagine su l'origine delle lingue: io dichiaro che in questo argomento non credo a veruno de' 
metafisici. Cerco da me solo il vero nei fatti e dalla loro immediata analogia; e appena mancano i 
fatti, mi arresto: ed essendo istituto de' miei studi di usare, quanto meglio l'ingegno mi concede, 
della mia lingua, io esamino come l'abbiano usata gli egregi scrittori; e tutte le mie cure s'aggirano 
infaticabilmente su questo come. — Noi parliamo la lingua italiana; noi dunque in primo 
luogo abbiamo bisogno di vederla nella natura e nell'aspetto della lingua che le fu madre, nei popoli 
che la parlarono e che la parlano, e nei modi con cui gli egregi scrittori hanno dovuto imprendere a 
maneggiarla.</p>
               <p>Non può contendersi che la lingua italiana non provenga nella sua massa di parole dalla 
latina; se poi questa massa sia quella stessa che correva a' tempi d'Augusto per le bocche della plebe 
romana e toscana, come credono con molte ragioni specialmente i giuresconsulti italiani, o non 
piuttosto si formi dal dialetto siciliano e dal provenzale, come pretendono gli storici di quelle genti, 
non è quistione che debba importare al nostro argomento: vero è che tutti questi dialetti 
provenivano dalla lingua latina, e la massa delle loro parole, quand'anche costituissero la nostra 
lingua, erano ad ogni modo latine. Or due principali differenze notiamo nella lingua latina dalla 
italiana, apparentissime e minime differenze, ma nelle quali sta tutta la diversità sostanziale di 
queste due lingue. La prima sta nelle terminazioni, e la seconda, derivante dalla prima, negli 
articoli. Ognuno di noi sa che la consonante <emph>m</emph> e la <emph>s</emph> terminavano 
in latino gran parte di quelle voci che non finivano per vocale; ed alcune altre voci erano terminate 
dalla consonante <emph>r</emph> e dalla <emph>t</emph>. Per esempio, ecco il periodo con che 
Tacito incomincia le sue Storie: <quote>«<foreign lang="lat">Initium mihi operis Sergius 
Galba iterum, Titus Vinius consules erunt: nam post conditam urbem septingentos et viginti prioris 
aevi annos multi auctores retulerunt, dum res populi romani memorabantur pari eloquentia ac 
libertate; postquam bellatum apud Actium, atque omnem potentiam ad unum conferri pacis 
interfuit, magna illa ingenia cessere; et simul veritas pluribus modis 
infracta</foreign>»</quote>. Voi vedete in questo periodo che molte voci finiscono con 
vocale, e molte con le consonanti <emph>m</emph> ed <emph>s</emph>, alcune con la 
<emph>r</emph> e con la <emph>t</emph>, una con la <emph>l</emph> (<foreign lang="lat">simul</foreign>), e una con la <emph>d</emph> (<foreign lang="lat">apud</foreign>). — A noi nelle nostre terminazioni non resta naturalmente 
niuna consonante; bensì l'uso fa posare talvolta su la <emph>l</emph> e su la <emph>d</emph> 
— <emph>dall'ingegno</emph> invece del naturale <emph>dallo ingegno</emph>, e 
— <emph>ad ogni modo</emph> invece di <emph>a ogni modo</emph>. L'abuso inoltre 
fa dire ne' verbi <emph>dimostrar</emph> per <emph>dimostrare</emph>, e nei nomi 
specialmente femminini — fatto con frequenza è prettissimo barbarismo — 
<emph>costituzion</emph> per <emph>costituzione</emph> e <emph>maggior</emph> per 
<emph>maggiore</emph> e sì fatti. E notisi che qui parlo della prosa, che è l'andamento naturale 
del pensiero e della parola. Or di tutti i popoli inciviliti che abbiano storici, poeti ed oratori due sono 
i dialetti generali che si suddividono in molti particolari in ogni lingua; l'uno è il dialetto plebeo, 
l'altro il letterario ed illustre. Il dialetto plebeo non lascia monumenti di sè ne' libri, tranne 
pochissimi ne' comici, e ne' satirici, e ne' giuresconsulti, che, parlando per bocca di persone volgari, 
o di cose usuali, si valgono degli idiotismi de' loro tempi; però <foreign lang="lat">praestitus</foreign> presso alcuno giuresconsulto vuol dire <emph>prestito di 
danaro</emph>, il che noi non troviamo con questo significato ne' letterati latini; <foreign lang="lat">banda</foreign> e <foreign lang="lat">parentes</foreign>, e <foreign lang="lat">strata</foreign> presso Plauto significa ciò che nella milizia noi diciamo 
<emph>banda</emph> o <emph>musica militare</emph>, <emph>parentela</emph>, e sono i soli 
genitori, e <emph>strada selciata</emph> come si dice da noi. Oltre alle parole della moltitudine 
che non ci vengono in massa per monumenti, anche la pronunzia si perde affatto. Or i Romani nel 
parlare elidevano la –<emph>m</emph> e la –<emph>s</emph>; e questo non si 
vede soltanto in Plauto, ma eziandio in Lucrezio, perchè scriveva quando il verso eroico non aveva 
conseguita tutta l'armonia virgiliana: e i libri de' giuresconsulti son pieni delle parole composte, 
<foreign lang="lat">praestituiri, debituiri</foreign> per <emph>andare creditore</emph> e 
<emph>debitore</emph>. — Quanto alla –<emph>m</emph>, ognun sa che anche 
ne' poeti più nobili spesso non si pronunziava, e da noi pure bisogna tacerla benchè la troviamo 
scritta, senza di che non si sentirebbe misura d'esametro; e per recare un verso pentametro in cui la 
misura è più facile a sentirsi:

<quote rend="block">
                     <lg>
                        <l>
                           <foreign lang="lat">Nunc magnum accingor vertere Meonidam</foreign>
                        </l>
                     </lg>
                  </quote>

bisogna elidere la <emph>emme</emph>, e leggere, se si vuol aver la misura del primo dattilo:

<quote rend="block">
                     <lg>
                        <l>
                           <foreign lang="lat">Nunc magnu accingor vertere Meonidam</foreign>.</l>
                     </lg>
                  </quote>

Quanto alla –<emph>s</emph>, non solo ne' frammenti di Lucilio, di Nevio e d'Ennio si 
trova elisa frequentemente alla fine della parola, ma Lucrezio è pieno di sì fatte elisioni: per 
esempio:

<quote rend="block">
                     <lg>
                        <l>
                           <foreign lang="lat">Nunc mare velivolum florebat navibus pandis</foreign>;</l>
                     </lg>
                  </quote>

e bisogna pronunziare <foreign lang="lat">navibu pandis</foreign>, perchè, pronunziandosi la 
–<emph>s</emph>, il piede sarebbe lungo, giacchè alla <emph>u</emph> di <foreign lang="lat">navibus</foreign> seguitano due consonanti, la <emph>s</emph> cioè e la 
<emph>p</emph>, (<foreign lang="lat">navibus, pandis</foreign>); dove il dattilo perpetuo nel 
piede penultimo dell'esametro esige invece una sillaba breve. — Si perde dunque il 
significato, il corpo e la pronunzia di molte voci della lingua com'è parlata dal popolo; e queste 
cose si mantengono nella lingua com'è scritta dai letterati, perchè i libri si tramandano d'età in età. 
Ma quando le invasioni di nazioni barbare e le religioni armate e le grandi emigrazioni e colonie 
distruggono e seppelliscono le arti, le scienze ed i libri d'una nazione, come avvenne in Italia, allora 
la lingua illustre de' letterati si perde; con le nuove idee religiose e politiche i nuovi letterati, 
seppure ve ne sono, deturpano quella lingua ne' libri; ma non potendosi distruggere la intera 
nazione, la lingua resta nel solo dialetto con cui veniva parlata tra il popolo, ma cangiandosi d'età in 
età, e non tramandando ai posteri per monumento se non se l'ultimo stato in cui si trova dopo tante 
vicissitudini. Ecco lo stato della lingua latina ducent'anni prima di Dante: si scrivevano in Italia, è 
vero, libri teologici, e leggi, e cronache in latino con la terminazione della lingua antica de' letterati, 
desunta da' libri antichi che rimanevano; ma le voci e la sintassi era già sparita, e il popolo parlava 
con l'uso che più riusciva ad intendersi reciprocamente.</p>
               <p>Da questo viene che anche nelle lingue viventi in un modo si scrive e in un altro si 
pronunzia. Gl'Inglesi, per esempio, scrivono per dire <emph>attraverso</emph>, <foreign lang="eng">throught</foreign>, e pronunziano <foreign lang="grc">Θρου</foreign>; e i Francesi scrivono <foreign lang="fra">autres</foreign>, e pronunziano <emph>otre</emph>; anzi i Francesi prima di Luigi 
XIV scrivevano <foreign lang="fra">veulx</foreign> invece di <foreign lang="fra">veux</foreign>, che ora pronunziano <emph>veu</emph>; e così sono queste due 
lingue nel maggior numero delle loro voci. Or voi vedete in queste due lingue straniere e 
nell'esperienza de' nostri dialetti provinciali, che le ultime sillabe del vocabolo sono quelle che 
vengono corrotte ed elise; così avvenne nella latina: il popolo, per esempio, disse <foreign lang="lat">bonu dominu</foreign>, come a' tempi di Cicerone, invece di <foreign lang="lat">bonus dominus</foreign>; da questo <foreign lang="lat">bono domino</foreign>, poi 
<emph>donno</emph> che ancora vuol dire <emph>Signore</emph>, e <emph>Don</emph> che 
si prepose poi al nome de' nobili quasi titolo di <emph>signoria</emph>. Or tutta la distinzione 
delle declinazioni de' nomi (il <emph>Signore</emph>, al <emph>Signore</emph> ecc.) e il 
numero (i <emph>Signori</emph>, a' <emph>Signori</emph>, da' <emph>Signori</emph> ecc.) 
dipendendo nella lingua latina dalla terminazione delle voci (<foreign lang="lat">dominus, domini, 
domino</foreign> ecc.); e queste distinzioni di terminazioni essendosi perdute, ne vennero gli 
articoli <emph>il</emph>, <emph>la</emph>, <emph>lo</emph>; senza di che, sebbene il popolo 
s'intendesse, il letterato non avrebbe potuto farsi intendere. Ecco dunque come dal cangiamento 
delle terminazioni e dalla sostituzione degli articoli nacque la differenza delle lingue italiana e 
latina. Seguitiamo questa differenza nell'applicazione. I letterati, teologi, storici e giuresconsulti 
scriveano in latino; ma per la diversità delle terminazioni e per la natura di questi studi il popolo 
non intendeva; e per l'innata tendenza della letæratura, esposta nel capo 3<hi rend="sup">o</hi> de' nostri 
<emph>Principj</emph>, di parlare alle opinioni e alle passioni del popolo, gli scrittori 
cominciarono a valersi della lingua del popolo; ma doveano assoggettarla a norme certe: queste 
norme vennero in primo luogo dal bisogno di quella lingua, quindi gli articoli che distinguevano le 
persone e i numeri de' nomi: vennero in secondo luogo dalla natura della lingua stessa, che avendo 
per fondo la latina aveva esattissima coniugazione di verbi; onde noi abbiamo bellissime e varie 
coniugazioni distinte, al paro de' Latini, nella pronunzia; il che non si distingue ne' Francesi; onde 
da noi si dice <emph>amo</emph>, <emph>ami</emph>, <emph>ama</emph>, e si sottintende 
subito l'<emph>io</emph>, il <emph>tu</emph>, il <emph>quello</emph>; non così i Francesi, 
che, per quanto scrivessero l'azione <emph>amare</emph> di tre persone diverse con molte 
ortografie diverse, pronunziano e scrivono pur sempre <foreign lang="fra">j'aime</foreign>, 
<foreign lang="fra">tu aime[s]</foreign>, <foreign lang="fra">il aime</foreign>, e 
se mancassero i pronomi non si saprebbe da chi venisse l'amore; e gli Inglesi peggio, perchè con un 
suono solo devono supplire a tutti i tempi; così <foreign lang="eng">to love</foreign>, 
<emph>amare</emph>, dicono io <emph>amare</emph>, tu <emph>amare</emph>, quello 
<emph>amare</emph>, e così sempre; e cadrebbero nella confusione se i tempi passati e futuri e i 
congiuntivi non avessero de' segni preposti come <foreign lang="eng">shall</foreign>, <foreign lang="eng">will</foreign>, <foreign lang="eng">should</foreign>, che si appiccano a tutti i verbi. 
— Si valsero dunque i primi letterati italiani della opportuna coniugazione, e 
<emph>s'accomodarono</emph>, come meglio si poteva, negli articoli: dico s'accomodarono, 
perchè s'essi sono di bell'effetto assai volte nell'armonia pel suono monosillabo e grave, sono 
nondimeno di maggior danno nella sintassi, perchè sovente sogliono generare confusione, e vietano 
la rapidità ed il vigor dell'azione del periodo. Ecco, per esempio, un periodo di Salustio, che pure 
non è grande seguace delle trasposizioni ciceroniane, perch'egli attende a dir molte cose in poche 
parole, e quindi ha bisogno di molto ordine, perchè l'abbondanza genera confusione; e quindi 
Salustio schiva che l'ornata disposizione delle voci turbi l'ordine delle idee: 
<quote>«<foreign lang="lat">Pulchrum est bene facere reipublicae: etiam bene dicere 
haud absurdum est: vel pace vel bello clarum fieri licet; et qui fecere et qui facta aliorum scripsere 
multi landantur</foreign>»</quote>. Ecco la traduzione con la giacitura delle parole e con 
le trasposizioni: <quote>«<hi rend="italic">Bello è il ben fare alla repubblica: anche il 
ben dire inetto non è; o in pace o in guerra illustre farsi lice; e quanti fecero, e quanti i fatti degli 
altri scrissero, molti si lodano</hi>»</quote>. Ma udiamo dall'Alfieri questo periodo 
sgombro di sì fatta pedantesca confusione: <quote>«<hi rend="italic">Bello è il giovare 
bene operando alla patria; bello altresì il ben dire; in pace come in guerra fama si acquista; e lode 
ottenne e chi oprava e chi gli altrui fatti scriveva</hi>»</quote>.</p>
               <p>Ma seguitiamo la storia della nostra lingua, e vediamo come sia giunta ne' libri di Dante, 
del Petrarca e del Boccaccio, dove stanno le sue vere basi.</p>
               <p>Nel secolo X tutte le città d'Italia si ordinarono ciascheduna in repubbliche governate 
alla forma romana da' tribuni e da' consoli. E già noi nella nostra <title>Prolusione</title> abbiamo 
mostrato come la lingua greca e la greca letteratura furono effetti dello stato popolare. Nè vi 
spiaccia di udire nuovamente quel passo senza del quale mancherebbe un anello alla catena delle 
nostre idee. <quote>«Niun popolo trapassò veloce al pari degli Ateniesi dalla fierezza della 
barbarie alla raffinatissima civiltà; e niuno potè riunire quant'essi le passioni e il criterio, che pur 
sogliono preponderare ad età differenti ne' popoli, negli individui e nelle lingue. Solone meditò di 
scrivere in versi e fra le cerimonie de' sacerdoti e gli oracoli le leggi d'una città ove già i metafisici 
contendeano l'Eliso a' mortali e l'onnipotenza agl'iddii, ove le virtù della libertà regnavano ad ora 
ad ora con la insania della licenza, e la tirannide anch'essa era costretta ad essere moderata e 
magnanima. Un popolo che sapeva e ragionare ed illudersi e coronare la virtù ed esiliarla, che 
trucidava i tiranni, debellava le armi di tutta l'Asia, dava norme di giustizia a' Romani, e non sapea 
godere nè la giustizia nè la libertà nè la pace, un sì fatto popolo dovea esercitare la sagacità de' 
prudenti, il valore de' forti, la virtù de' savi e il vigor degl'ingegni; dovea congiungere ne' loro 
pensieri l'entusiasmo ed il calcolo, e nella loro lingua il colorito, la musica e tutto il disegno ad un 
tempo e la filosofica precisione»</quote>. — Così pure nelle repubbliche italiane 
s'è dovuto parlare al popolo e scrivere; se non che non si poteva formare una lingua generale 
italiana, non solo perchè ogni repubblica aveva un dialetto suo proprio, benchè la massa delle parole 
fosse dappertutto latina; ma ben anche perchè, essendosi quasi perduto l'uso di scrivere, e tutti gli 
studi essendosi ridotti al gergo teologico, poco poteva fiorire in quella doppia barbarie la letteratura, 
senza la quale s'è già veduto che la lingua non può nè illustrarsi nè perpetuarsi. Inoltre breve fu la 
vita di quelle repubbliche che soggiacquero al dominio degl'imperadori quando Federigo I si mosse 
contro la Chiesa ed occupò tutta Italia. Ma benchè si parlasse una lingua né in tutto latina nè in tutto 
italiana, si cominciò tra' tempi di Federigo I e di Federigo II ad avere una certa letteratura. Nel 
secolo XII i Provenzali parlavano il dialetto plebeo romano, pronunziandolo ed alterandolo secondo 
la diversità del loro clima e delle loro vicende politiche. Quindi la loro lingua era chiamata 
<emph>romanza</emph>, e <emph>romanzi</emph> si chiamarono tutti i poemi provenzali, 
l'imitazione de' quali fu animata in Italia da Federigo II che scrisse anch'egli versi romanzi. Così 
gl'Italiani cominciarono ad usare della loro lingua, specialmente nel regno di Napoli, dove divenne 
letterata mercè la corte de' Conti di Provenza che passavano al trono di Napoli, la quale corte dava 
eccitamento di poesia ai Siciliani, che furono sempre popolo per propria natura poetico. Quindi dal 
fondo della lingua latina già corrotta nelle desinenze e dall'uso poetico insegnato da' Siciliani venne 
quella lingua italiana letteraria e comune alla quale Dante nel suo trattato <title>
                     <foreign lang="lat">De vulgari eloquentia</foreign>
                  </title> assegna l'origine e la sede nella Sicilia e nel 
regno di Napoli. Questa lingua passò e si celebrò, attesa la penuria letteraria, in tutta Italia, onde 
troviamo che molti anteriori a Dante e lontani dalla Toscana scrivevano pure una lingua comune, 
benchè talvolta si risentisse de' vari dialetti municipali; così Guidotto e Pier Crescenzio a Bologna, 
Marco Polo a Venezia, Guido Giudice a Messina, Giacomo Colonna romano, Federigo II 
imperadore, e Pier delle Vigne di Capua, Fra Jacopone da Todi, Gotto mantovano, e molti altri 
d'altre città. Perciò Dante nel libro già citato biasimò i Toscani che volessero col loro dialetto 
arrogarsi la dittatura della lingua italiana. Ma questa dittatura divenne imperio legittimo appunto per 
la ragione che il dialetto toscano ebbe Dante, Petrarca e Boccaccio; per cui di dialetto divenne 
lingua che signoreggiò e signoreggia tutta l'Italia. Ma sino ad ora non ho veduto niuno che penetri 
più oltre e risalga ad una ragione più generale, dico, al perchè il dialetto toscano, e non gli altri 
dialetti d'Italia, abbia sortito tre grandi scrittori capaci di edificare la lingua. Questa ragione noi la 
troviamo ne' nostri <emph>principj</emph> e in que' fatti da' quali i principj furono desunti. Le 
altre città d'Italia erano ridotte sotto tiranni o aristocrazie, dopo breve tempo d'indipendenza. Quindi 
taceano gli oratori e gli scrittori; dacchè se a' tempi barbari aggiungi la tirannide, tutta la letteratura 
consiste, come s'è detto ne' <emph>principj</emph>, in leggi scritte, dogmi teologici e cronache. 
Questa letteratura sì limitata serve al governo ed a' sacerdoti, che soli la producono e la intendono. 
Inoltre la repubblica veneta di que' tempi era fondata su la navigazione e sul commercio, e già 
tendeva all'aristocrazia appunto quando incominciarono le lettere a rifiorire; gl'ingegni attendevano 
o al commercio del mare, o agli ordini politici dello Stato, i quali nella aristocrazia sono 
essenzialmente fondati nella opulenza e nella sapienza secreta di pochi che comandano, e nella 
miseria e nella ignoranza crassa dei molti che servono. Così in tutte le città d'Italia la lingua italiana 
non potea di popolare divenir letteraria, e tutti i libri d'ogni città si riduceano a croniche municipali, 
a raccolte di leggi; e i pochi ingegni che amavano le lettere correvano o a Roma dove si scriveva il 
latino teologico e fiscale, o a Napoli dove, come s'è detto, coltivavasi una tal lingua comune italiana 
e letteraria, che ad ogni modo abitava o in corte, o nel santuario, nè usciva ad arricchirsi e a 
stabilirsi tra il popolo. Solo in Firenze il dialetto del popolo divenne illustre, perchè verso il XIII 
secolo, appunto quando il Gradenigo meditava di ridurre a servitù il popolo veneto, come gli 
avvenne dopo alcun tempo, e mentre le città d'Italia erano erette in feudi e prefetture imperiali per 
le vittorie di Federigo I e di Federigo II sopra il papa, i soli Fiorentini per mezzo di danaro si 
redensero da Rodolfo II imperadore. Si costituirono in repubblica popolare: la corte abitava presso 
tutto il popolo, come s'è detto d'Atene, e per conseguenza presso il popolo anche la lingua e la 
letteratura; quindi la plebe fiorentina era più svegliata e men barbara di tutte le altre plebi italiane; 
quindi le passioni e il bisogno di esercitarle, quindi le opinioni e le arti di dirigerle, quindi gli storici 
e i poeti, quindi la vera e grande letteratura in Firenze, e quindi aggiudicata la palma alla lingua che, 
annessa a questa letteratura, così come la latina, divenne nuovo esemplare all'Italia non solo, ed a 
tutta l'Europa. Ecco da quali cause nacquero originali in Firenze in gran parte le arti letterarie tra 
noi, ed ebbero per padri Dante, Petrarca e Boccaccio. — Bisognò dunque fermare questa 
lingua nello stato in cui que' tre grandi scrittori l'aveano portata, perchè, essendo intesa per tutta 
Italia ed essendo per conseguenza scritta da tutti gli Italiani, le voci che s'innestassero in essa da 
differenti dialetti plebei di Italia, siccome fe' Dante, come pure le voci latine e quelle che le nuove 
arti e dottrine mutandosi e crescendo d'età in età necessariamente producono, tutte assumessero la 
medesima consonanza della stessa lingua. Non può presumersi che queste cause non accrescano il 
numero delle voci d'una lingua e non giungano ad alterarne i modi, e questa pretensione è da 
lasciarsi a' reverendi grammatici ed ai cruscanti accaniti. Abbiamo detto ne' 
<emph>principj</emph> che i vocabolari sono depositari delle voci; ma dopo i vocabolari le voci 
crescono con nuove idee: abbiamo detto che vi è una ragione grammaticale certa ed ordinata; ma le 
grammatiche sono formate su regole parziali e le regole anch'esse desunte da esempi antichi 
parziali; come dunque ci guideranno sì perchè i nuovi vocaboli e i nuovi modi giungano ad alterare 
meno che sia possibile lo stato in cui s'è fermata la lingua, perchè se non ferma il corso nel suo 
miglior punto su basi perpetue, non può essere che non declini? Il midollo della quistione si è che la 
lingua ritenga la stessa università di voci e lo stesso spirito di fraseggiare in modo che le novità 
necessarie non l'imbastardiscano, e che col tempo non la travisino affatto. Bisogna insomma che le 
voci insolite e straniere diventino, appena usate, quasi consuete e italiane. Or ecco, a mio parere, 
quali sono le leggi certe ed universali che non hanno d'uopo nè di regole, nè d'esempi, nè 
d'eccezioni, e che valgono a fermare lo stato di una lingua, per quanto la stabilità è conceduta alle 
cose mortali. 1<hi rend="sup">o</hi> L'uso proprio de' vocaboli destinati per sè stessi e dalla natura della 
mente umana unicamente alle idee, a rappresentarle e non a confonderle. 2<hi rend="sup">o</hi> La sua 
perpetua aderenza alla tempra della lingua che le fu madre e che vive incorrotta ne' libri degli 
eccellenti scrittori. 3<hi rend="sup">o</hi> La sua costante pronunzia, da cui ne viene un'armonia tutta 
propria. 4<hi rend="sup">o</hi> La consueta giuntura delle sue parole tra di loro, che noi chiamiamo 
<emph>sintassi</emph>. — Queste quattro leggi si trovano più o meno negli scrittori; 
s'hanno dunque a seguire gli scrittori che più le hanno osservate.</p>
               <p>Secondo il nostro metodo di cercare la verità nei fatti, e secondo il nostro principio, già 
ammesso, che si deve trovare le leggi d'una lingua d'eta in età seguendo il popolo che la parla e gli 
scrittori che la tramandano, cominciamo da Dante che primo e più d'ogni altro fondò la lingua 
letteraria ed illustre d'Italia; e da quei tempi giungeremo con l'esame sino a' dì nostri. Io citerò 
sempre i primi periodi d'ogni libro e d'ogni ragionamento, sì perchè voi possiate riscontrarli ed io 
non sembri d'aver cercato con affettazione ciò che meglio torna al mio proposito; sì perchè sul bel 
principio de' suoi scritti ogni autore assume più che mai tutto il suo carattere in fatto di lingua, e i 
principj sonp soevri d'ogni figura e passione di stile, che sogliono coprire la naturalezza della 
prosa.</p>
               <div3 n="Secolo XIII">
                  <head>SECOLO XIII.</head>
                  <argument>
                     <p>Dante.</p>
                  </argument>
                  <p>«In quella parte del libro della mia memoria, dinanzi alla quale poco si potrebbe 
leggere, si trova una rubrica la quale dice: <quote>
                        <foreign lang="lat">Incipit vita 
nova</foreign>
                     </quote>: sotto questa rubrica io trovo scritte le parole le quali è mio intendimento 
d'assembrare in questo libro e se non tutte, almeno la loro sentenzia.» E così di passo in 
passo.</p>
               </div3>
               <div3 n="Secolo XIV">
                  <head>SECOLO XIV.</head>
                  <argument>
                     <p>Boccaccio.</p>
                  </argument>
                  <p>Cerca armonia con le trasposizioni delle parole, mancano le terminazioni, ha bisogno 
d'articoli, per non generar confusione ripete gli stessi pronomi; mancano le terminazioni in 
consonanti, per non violare la lingua, e per evitare gli iati che guasterebbero l'armonia frappone in 
mezzo altre parole.</p>
                  <p>
                     <quote>«Dico dunque che già erano gli anni della fruttifera Incarnazione del 
figliuolo di Dio al numero pervenuti di mille trecento quarant'otto, quando nella egregia citta di 
Fiorenza, oltre ad ogni altra italica bellissima, pervenne la mortifera pestilenza, la quale per 
operazione de' corpi superiori, o per le nostre inique opere, da giusta ira di Dio a nostra correzione 
mandata sopra i mortali, alquanti anni davanti nelle parti orientali incomin ciata, quelle 
d'immemorabile quantità di viventi avendo private, senza ristare, d'un luogo in un altro 
continuandosi, verso l'Occidente miserabilmente s'era ampliata.»</quote>
                  </p>
               </div3>
               <div3 n="Secolo XV">
                  <head>SECOLO XV.</head>
                  <argument>
                     <p>Machiavelli.</p>
                  </argument>
                  <p>Ritrae a' principj la lingua.</p>
                  <p>Principia il suo <title>Dialogo su la lingua</title>:</p>
                  <p>
                     <quote>«Semprechè io ho potuto onorare la patria mia, eziandio con mio carico 
e pericolo, l'ho fatto volentieri, perchè l'uomo non ha maggior obbligo nella 
vita....»</quote>. — Altrove: Machiavelli, primo periodo lib. 1<hi rend="sup">o</hi>
                     <title>Discorsi</title>, cap. X. <quote>«Tra tutti gli uomini laudati sono i laudatissimi 
quelli che sono stati capi e ordinatori delle religioni; appresso dipoi quelli che hanno fondato o 
repubblica o regni; dopo costoro sono celebri quelli che, preposti agli eserciti, hanno ampliato o il 
loro regno o la patria; a questi si aggiungono gli uomini letterati.»</quote>
                  </p>
               </div3>
               <div3 n="Secolo XVI">
                  <head>SECOLO XVI.</head>
                  <p>Ma si scrivea in latino; non si amò la filosofia schietta, e ne' poeti si tornò a Boccaccio e 
si peggiorò.</p>
                  <space type="stacco narrativo"/>
                  <p rend="centre">
                     <hi rend="italic">Galateo di M.r Della Casa</hi>.</p>
                  <p>A principio: <quote>«Conciossiacosachè tu incominci pur ora quel viaggio del 
quale io ho la maggior parte, siccome tu vedi, fornito, cioè questa vita mortale; amandoti io assai, 
come io fo, ho proposto meco medesimo di venirti mostrando quando un luogo, e quando altro, 
dove io, come colui che gli ho sperimentati, temo, che tu, camminando per essa, possi agevolmente 
o cadere, o come che sia errare, acciocchè tu, ammaestrato da me, possi tenere la diritta via con 
salute dell'anima tua, e con laude e onore della tua orrevole e nobile 
famiglia.»</quote>
                  </p>
                  <p>Quindi Bembo, Varchi ecc.</p>
               </div3>
               <div3 n="Secolo XVI">
                  <head>SECOLO XVI (verso la fine)</head>
                  <p>Ma la natura non può essere violata; i grandi ingegni la seguirono e chi era più fecondo 
scrivea meno.</p>
                  <space type="stacco narrativo"/>
                  <p rend="centre">
                     <hi rend="italic">Torquato Tasso</hi>.</p>
                  <p rend="centre">
                     <title>Discorsi poetici</title>. D.so 2<hi rend="sup">o</hi>, primo periodo.</p>
                  <p>
                     <quote>«Scelta che avrà il poeta materia per sè stessa capace d'ogni perfezione, 
gli rimane l'altra assai più difficile fatica che è di darle forma e disposizione poetica; intorno al 
quale ufficio come intorno a proprio soggetto quasi tutta la virtù dell'arte si 
manifesta»</quote>.</p>
               </div3>
               <div3 n="Secolo XVII">
                  <head>SECOLO XVII.</head>
                  <argument>
                     <p>Montecuccoli. <title>Dedicatoria</title>, primi periodi.</p>
                  </argument>
                  <p>
                     <quote>[«Vivo sessanta anni nel mondo, e quiarantacinque al servigio 
militare di V. S. C. M. La esperienza mi ha istruito di varie cose per promoverlo, e le grazie che 
dall'imo de' gradi della milizia sino al supremo comando degli eserciti successivamente 
m'innalzarono con l'accrescimento di tanti altri in più persone dianzi divisi, ora in me accumulati 
carichi, vie più ardente accendono il mio zelo. Ma i disagi, i disordini, le ferite e la età ne scemano 
la forza. Soddisfarò al genio e all'obbligo, come ch'io vaglia, in vita; e quando la morte mi avrà fatto 
per sempre invalido alle opere del consiglio e della mano, io lascierò in questi libri, impressi e 
consacrati alla gloria di V. M. e de' successori del trono, la più ricca eredità che un capitano canuto 
possa legare a' suoi Principi]. Le cose operate valorosamente sono gloria di una sola età; ma 
quelle che si scrivono, s'elle mirano alla pubblica utilità, vivono eterne.»</quote>
                  </p>
               </div3>
               <div3 n="Secolo XVIII">
                  <head>SECOLO XVIII.</head>
                  <p>Venne la lingua francese al colmo sotto Luigi XIV, e le scienze spaziarono.</p>
                  <space type="stacco narrativo"/>
                  <p rend="centre">
                     <hi rend="italic">Galliani</hi>. <title>Proemio sulla moneta</title>.</p>
                  <p>
                     <quote>«È cosa maravigliosa e assai difficile a spiegarsi donde avvenga che gli 
uomini i quali alla cultura dell'animo si sono applicati, ed il nome di savi e virtuosi bramavano 
meritare, quasi tutti hanno cominciato dal rendersi inutili alla società; e, fuori di lei in certo modo 
trattisi, a quegli studi e a quel genere di vita si sono dati in cui poco a sè, niente agli altri potevano 
arrecare d'utilità, e per questo appunto, quando si meritarono biasimo e disprezzo, sono stati dal 
popolo ad una voce lodati e ammirati.»</quote>
                  </p>
                  <p>Ma non bastò ad alcuni; e vollero unire le lascivie toscane con la lingua francese.</p>
                  <space type="stacco narrativo"/>
                  <p rend="centre">
                     <hi rend="italic">Algarotti</hi>.</p>
                  <p rend="centre">Principio del <title>Saggio Sulla lingua francese</title> a Scipione Maffei.</p>
                  <p>
                     <quote>«Arriva assai volte che colui il quale è straniero in una faccenda, si 
formi un più retto giudizio che non soglian fare coloro a' quali appartiene la faccenda 
medesima.»</quote>
                  </p>
                  <p>Intanto i Gesuiti, scuola perpetua nemica della lingua, abbandonando le orme del 
Boccaccio nelle trasposizioni, cercarono l'armonia nelle sue stesse parole morte.</p>
                  <space type="stacco narrativo"/>
                  <p rend="centre">
                     <hi rend="italic">Roberti</hi>.</p>
                  <p rend="centre">
                     <title>Discorso sul poema dei pesci</title>; principio:</p>
                  <p>
                     <quote>«Voi, o valoroso e gentil signor conte, eravate venuto alla scommessa di 
dodici zecchini se un verso solo più scrivevate in occasione di nozze; e intanto per le mani di un 
egregio fratel vostro, filosofo e teologo veramente dotto e amico mio candido e soave, voi a leggere 
mi presentate un quattrocento o cinquecento versi di un bel vostro e splendente ditirambo, 
contenuto in un tomo di poesie fatte per nozze e ne volete per cortesia di domanda il nostro 
giudizio.»</quote>
                  </p>
                  <p>Ben tosto gli scritti francesi e la natura dello scrivere mostrò che bisognava dir cose e 
non parole vuote; si curò dunque il succo, si esiliarono le parole morte, ma si mantenne l'eleganza 
gesuitica, e si caricò la storpiatura. Ecco un passo d'un vivente: <quote>«Grand'uomo fu al 
certo Minucio Esorato tribun de' soldati; nè tacer puossi il prosuocero del giovin Plinio, vuo' dir 
Lucio Calpurnio curatore de' roman cittadini qualor Tito la delizia dell'uman genere a Vespasian 
subentrò nel governo ma per due anni potè goderlo nel buon reggimento il roman impero che poi 
soggiacque per tredici al crudel Domiziano dissimil troppo dall'amabil 
fratello.»</quote>
                  </p>
                  <p>Ma si trovò noiosa questa maniera e per evitare la scuola boccaccesca e la gesuitica e nel 
tempo stesso non volendo ritrarre a' suoi principj la lingua....</p>
                  <space type="stacco narrativo"/>
                  <p rend="centre">
                     <hi rend="italic">Cesarotti</hi>. Ne' primi periodi del suo <title>Ragionamento 
preliminare sopra Omero</title>.</p>
                  <p>
                     <quote>«La storia degli uomini grandi che nacquero in un secolo rozzo deve 
essere necessariamente sparsa di favole, (<hi rend="italic">ecco come sin qui corre bene</hi>) ma 
dopo la morte. Allora è che il nome volando di bocca in bocca desta una specie di smania di sapere 
le pita minute particolarità. — La vanità degli ammiratori e de' nazionali è interessata a 
magnificarne la memoria, e una pia menzogna diventa un merito».</quote>
                  </p>
                  <space type="stacco narrativo"/>
                  <p rend="centre">
                     <hi rend="italic">Carmignani</hi>.</p>
                  <p>
                     <quote>«Alfieri al contrario vuole unicamente interessare con ciò che fa dire a' 
suoi personaggi. Oreste contando su la sua spada e sul suo furore s'introduce coraggiosamente nella 
reggia senza aver punto pensato ai pretesti che devon celare il suo arrivo. Ma non teme per la 
situazione d'Oreste; già arrivato in un luogo ch'ei conosce benissimo, introdottosi col progetto di già 
formato, e senza aver perduto alcuno dei mezzi immaginati a quest'uopo, è creduto dallo spettatore 
sicuro del fatto suo».</quote>
                  </p>
                  <space type="stacco narrativo"/>
                  <p rend="centre">
                     <hi rend="italic">Alfieri</hi>.</p>
                  <p>Alfieri invece senza studiare con nessuno sentì da sè stesso questa verità. 
<quote>«Io da giovinetto induceami ad intraprendere la traduzione di Sallustio, sì pel 
trasporto che mi cagionava l'autore sì per la necessità che forte incalzavami di meglio imparar 
l'italiano per poterlo poi scrivere, ed il latino per francamente poi leggerlo; studi entrambi da me 
pur troppo obbliati e trascurati nell'adolescenza»</quote>.</p>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
