<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Historie dell'antichissima città di Pisa</title>
      <author>Giuseppe Setaioli</author>
    </titleStmt>
    <extent>193 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit000134</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Giuseppe Setaioli dal Portico: Historie dell'antichissima città di Pisa</title>
        <author>Tongiorgi, Fabio</author>
        <publisher>Società Storica Pisana</publisher>
        <pubPlace>Pisa</pubPlace>
        <date>1988</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CDD"><bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl></taxonomy><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>600</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CDD">
        <term>945.5005 - STORIA DELLA TOSCANA. Pubblicazioni in serie</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Testi storici e storiografici</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2000-02-28T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Paola Volpini</name>
        <name>CIBIT - Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2000-02-28T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Paola Volpini</name>
        <name>CIBIT - Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-03-02T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>CIBIT - Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-03-11T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div1 n="Epigrafe">
<p><foreign lang="lat"> YHS MARIA JOSEPHI
</foreign></p>
    </div1>
<div1 n="Historie dell'Antichissima Città di Pisa - Parte prima">
<head>Historie dell'Antichissima Città di Pisa dalla Caduta prima 
della Repubblica in qua <num>1406</num> e seconda <num>1509</num> con un brevissimo 
elogio della sua antica grandezza fatta da me Giuseppe Setaioli 
suo Cittadino l'Anno <num>1650</num> secondo lo stile pisano.</head>
<head>Parte prima</head>
<p>
Haver visto esser stata intrapresa la fatica da molti, nello 
scrivere l'historia della nostra Città di Pisa, come è stato 
fatto dal Roncioni, da quello da Vico, da un tal Cavaliere da 
Paule, Pisani et ancora dal <abbr>P.</abbr> Taioli Pistoiese, è stato causa 
habbia tralasciato il far questo sì ancora il considerare che 
gl'è cosa molto difficile per ritrovarsi scarse le memorie 
antiche e che sia necessario passar sotto silenzio, non solamente 
le centinaia degli Anni, ma anco più del migliaio si come 
vediamo nel <abbr>P.</abbr> Taioli che dalla fondazione di essa città se ne 
passa all'historie di quelle cose che sono accadute nel tempo 
della Repubblica Romana che pure tutti gli Autori confessano 
esser stata detta città famosa avanti la fondazione di Roma, di 
maniera tale che più veridicamente si possano chiamare  
fragmenti d'historia, che segura historia. Ho determinato adunque 
fare un breve ristretto delle sue grandezze dal quale possa far 
passaggio a historie più certe e sicure come sono quelle che 
dalla caduta in qua della Repubblica che fu nel <num>1496</num>.
L'Antichissima città di Pisa hebbe origine da Greci, come tutti 
l'Autori che ne hanno scritto concordano, benchè siano fra di 
loro discrepanti di quali popoli di Grecia havendo del verisimile 
(tralasciando ogni altra opinione) che venissero da Pisa Castello 
d'Arcadia, come Dionisio alicarnassero, Plinio e ..... benchè 
sopra di questo molto diffusamente et anco per questa ragione 
furno detti Alfei dal fiume che circondava detto Castello in 

 Arcadia, nominato Alfeo, il che chi desidera vedere più 
diffusamente legga l'Alberti, nella Descritione d'Italia, il 
Biondo e altri. Fu questa Città gran tempo avanti Roma edificata 
e da Robilio nel suo itinerario nel Libro I annoverata fra le 
dodici Città di Toscana, benchè la stimi molto superiore a 
quella per essere stata si di maggior nome come anco di forze. 
Giacè questa Città fra il fiume Esaro detto modernamente 
Serchio, et il fiume Arno quali,  secondo Strabone, congiungevasi 
insieme alla città di Pisa, avanti fussi levato il suo letto, 
come hora si vede, cosa che lo doveva rendere navigabile, mentre 
tanto di estendeva in quel tempo, secondo il suddetto Autore, e 
che quella commodità desse occasione a i Pisani d'esercitare 
cotanto la navigazione. Era la Città fabbricata in un bellissimo 
Piano, come si vede alla giornata, abbondantissimo d'ogni bene 
desiderabile e situata sopra il fiume Arno cosa che porta non 
piccola vaghezza, partecipa a detta città il Cielo tutto le 
delitie della terra, quivi vedesi bellissime pianure, quivi amene 
colline, con la vicinanza del mare, è assai quantità di 
boscaglie, con ogni sorte di cacce, di pesche e di quello si può 
deriderare, evvi ancora commodità di molte pietre da fabbricare 
che ciò si vede  dalla moltitudine delle torri che assai già 
conteneva che bisogniava vene fussi gran quantità poichè si 
trattava a migliaia di torri et è credibile vi fussero gran 
Ponti benchè niente vene sia di memoria; e non paia maraviglia 
poichè anco in Roma di molti Ponti se n'è persa le vestigie e 
pure erano meno antichi per essere la città  fondata molto 
doppo. Fu questa città di Pisa la più felice e la più grande 
ch'habbino 
 hauto i secoli, o almeno pari a quella qualsi 
sia, nè paia che tanta lode detta un suo Cittadino ecceda, 
sapendo molto bene che <foreign lang="lat">laus in ore proprio sordescit, 
</foreign>poichè sono per provarlo con ragioni che credo appagheranno 
l'intelletto di chiunque si renderà capace di ragione. Dico 
dunque che questa città possa paragonarsi ad una Roma, ad 
un'Atene ad una Thebe, o chi si sia, in alcune cose essendoli 
superiore, se bene in altre alquanto inferiore. Circa alla sua 
origine, e principalmente già s'è provato abbastanza, hora 
resta circa la potenza quale non fu minore a quella de Romani 
tralasciando quello che si dice volgarmente come cosa frivola, 
cioè che sia stata Padrona del Mondo tre giorni, qualcosa mi è 
parso d'haver letto, benchè in Autore di poco nome, ma dico bene 
che l'è stata più libera, e Signora che non fu Roma, poichè 
nacque libera, e Roma cominciò nella soggetione de i Re, 
cominciando da Romolo, sino a Tarquinio Superbo, di poi postasi 
in libertà durò in quello  stato circa a <num>464</num> Anni, alla quale 
successero Triunviri, quali tiranneggiorno Roma con tutti 
l'Imperatori che di poi la governarono, si che dunque 
nell'antichità et essere stata libera sopra a tremila Anni 
eccedè la città di Roma e per conseguenza ogn'altra, essendo 
stata tenuta la città di Roma per la maggiore ch'habbia huto il 
Mondo, ma non solo nelle cose già dette resta superiore, si come 
in queste ancora sua singolar grandezza ch'è di esser stata la 
prima ch'habbia ricevuto il Nome Cristiano et habbia riverita la 
Croce nella Chiesa però Latina parlando il che si prova 
facilissimamente benchè di questo non si trova chi non habbia 
scritto della venuta di <abbr>S.</abbr> Pietro al Lido Pisano essendo 
verisimile molto più la venuta sua prima in questo luogo 

che alla costa di Napoli come provano li ... Brancacci 
asserendo che <abbr>S.</abbr> Pietro dalla Giudea venendo sbarcasse prima ad 
un luogo di loro dominio e che poi nell'andare a Roma fusse da 
marea sospinto alla Città di Pisa, ma io replico in questo, 
ch'essendo tanto vicino il Porto Romano era più  verisimile che 
<abbr>S.</abbr> Pietro facessi ogni sforzo di passare oltre e non fermarsi in 
quel luogo per alcune settimane essendo il fine di <abbr>S.</abbr> Pietro di 
arrivar presto a Roma per potere ostare alli progressi Simon Mago 
ma io dico .. esser più probabile, venisse a dirittura a Pisa 
poichè li Pisani sempre mai passavano con i loro legni in quei 
mari è che havessero imbarcato <abbr>S.</abbr> Pietro oltre a questo evvi 
altra viva ragione, che se <abbr>S.</abbr> Pietro fu a Napoli, perchè stando 
tanto tempo non vi drizzò l'Altare come fece nel Lido Pisano, e 
se ve lo drizzò perchè lasciò al successore che venisse a 
consacrarlo e non andasse a quello di Napoli si come fece <abbr>S.</abbr> 
Clemente prima di questo nome, e lasciovvi per maggiore certezza 
del suo proprio sangue quale vediamo miracolosamente conservarsi 
a nostri tempi del qual fatto n'apparisce autentiche scritture 
nel Sacro Vaticano in un libro detto il Panteon nella trigesima 
prima parte .... ...... <foreign lang="lat">de conservationibus Altareis, circa 
medis, <abbr>B.</abbr> Petrus ... primum Altare lapideum In Italiam erexit 
statim cum transfetavit circa littora Pisanorum hodie dicitur 
ecclesia <abbr>S.</abbr>ti petri ad gradus qua ecclesia postea consacravit 
Papa Clemens Primus </foreign>con quel che segue. Per queste dunque 
ragioni è credibile che prima a Pisa che in altro luogo si 
diffondesse la verità angelica havendoci eretto il sopradetto 
Altare l'Apostolo <abbr>S.</abbr> Pietro quale nell'occhi dell'idolatri non 

 haverebbe possuto fare se prima non li havessi persuasi al 
credere nella qual materia molte altre cose si potrebbe 
aggiungere quali per brevità tralascio. Fu la nostra città di 
Pisa molto felice avanti l'impero si come in quel tempo e doppo 
ancora, la cui particolare felicità vedere esporre stimo un 
perdere il tempo, poichè si ragionerebbe di materia tanto a noi 
occulta mentre vediamo ch'a pena haverebbe certezza di quelle 
cose che pochi secoli fa furono non che di quelle che migliara di 
anni sono state fatte racconterò dunque brevissimamente  quello 
che viene da Historici veridici come narrano il Biondo, Leonardo 
Aretino, Sabellico, Platino e molti altri cose tutte successe 
dalla declinatione del Romano Imperio fra le  quali cose 
singolare fu la suggetione che fecero dell'Isola di Sardignia, 
della quale essendone stati privati da Musetto già Re di essa 
fecero i Pisani una grande Armata essendo in loro aiuto i 
Genovesi la recuperarono con non ordinario valore donando la 
preda a i Genovesi riserbando a loro istessi l'Isola soggiogorno 
ancora Cartagine nel <num>1030</num> già  nominata Tunis conducendo il Re di quella prigione al 
Pontefice Romano dal quale fu battezzato nel medesimo tempo 
presero l'Isola di Lipari occupata da i saraceni quali donorno a 
Conrado Imperatore racquistorno Palermo Città principale di 
Sicilia ancor lei occupata da i medesimi saraceni per longo tempo 
dalle cui spoglie diedero principio al famoso Tempio del Duomo et 
al Vescovado fabbrica così grande e bella che pareggia ogni 
edifitio de nostri tempi nell'Europa che possiamo credere che 
l'età superiori habbino hauto molti maggiori edificij nel tempo 
loro più florido il che ne da testimonianza Plutarco  
 
facendo mentione di un gran tempio vicino a Pisa del quale vi è 
gran dubbio dove fussi, benchè il medesimo Plutarco dica <foreign lang="lat">Pise 
erat templum marmoreum insignie apud aquas statarias </foreign>alcuni 
vogliono che questo potessi essere <abbr>S.</abbr> Piero a Grado, già fussi 
tempio degl'Idoli qual non pare verisimile per più ragioni 
perchè dice vicino a stagnio essendo otto miglia lontano detta 
Chiesa più vicino al mare e alla città di Pisa e poi se fussi 
stato questo tempio <abbr>S.</abbr> Clemente haverebbe fatto qualche mentione 
essendo stato consacrato da lui il sopracitato Altare aggiungendo 
molti per ragione che a proposito di questo vi haverebbono da 
essere qualche vestigia al quale rispondo che evvi San Guido già 
convento di Monaci e fatto longhissimo tempo doppo forse d'un 
migliaro d'Anni e non di mena a pena ce n'è vestigie; alcune 
volte combatterono li Pisani con li Genovesi e portaron per mare 
contro essi molte vittorie; dierono aiuto a Galli nell'acquisto 
di Terra Santa, vinsero il Re di Miorca  Saracino, Anassardeo 
chiamato e l'uccisero con rotta di cinquantamila saracini 
conducendo a Pisa la Regina con un suo fanciullino quale 
allevarono et istruirono alla fede avendolo fatto canonico della 
Chiesa Cattedrale a cui poi restituirono il Regno facendolo loro 
tributario, grandezza non piccola d'animo de Pisani 
ch'acquistando giuridicamente un Regno ne fecero un dono. Nel 
medesimo tempo essendo stati in aiuto di Gottifredo è per loro 
parte espugnata Gerusalem ne fu incoronato il medesimo Goffredo 
per Re et alli Pisani come partecipi di tanta vittoria fu dato il 
Patriarcato ad un loro Cittadino benchè il Platina faccia 
mentione di un altro lasciato per Vice Patriarca dal vero 
 
Patriarca Pisano qual fece ritorno per allhora alla Patria stette 
in quel tempo l'armata Pisana quattro anni continui in quelle 
parti e volendo far ritorno a i patrij lidi ricordevoli di alcune 
ingiurie ricevute  da Colajanni Imperatore di Constantinopoli 
risolvettero (benchè da longhe fatiche indeboliti) volere andare 
a i danni di detto Imperatore e 

luoghi e scorrere fino a Costantinopoli del che intimorito mandò 
sei ambasciatori a chieder paci alli Pisani dalli quali 
benignamente fulli concessa con alcuni pochi di tributi quali 
dovesse detto imperatore pagare fra i quali furono cinquanta capi 
di paramenti per la lor Chiesa del Duomo de i quali ven'era 
alcuni che per la quantità dell'oro si reggevano ritti. Non fu 
meno grandezza quella che in arrivando all'Isola di Corsica per 
tempesta sospinti havendo l'animo volto a riscacciar Museto dalla 
Sardignia più volte da lui ostinatamente ripresa che quelli di 
Corsica conosciuta l'Armata Pisana senza combattere spaventati 
dalla fama del lor valore si arresero.
Non solo stimavano li Pisani cosa gloriosa il vincere quanto il 
perdonare e l'aiutare con le loro armi le Christiane monarchie 
come più infatti fecero, e particolarmente  quando con numerosa 
armata di quaranta galere andorno in aiuto di Almerico Re di 
Gerusalem, per l'acquisto d'Alessandria occupatali da .... 
barbari e quanto fu la premura che tenevano di porgere aiuto 
all'interesse della Christianità in infinite occasioni si vedde 
e più degli altri a Santa Chiesa alla quale fecero quella 
servitù e quell'ossequio che mai altre nationi facessero massime 
in tempi tanto calamitosi quando non era di forze d'armi 
 
si potente fra le quali dimostrationi fu quella particolare 
quando riceverono con tanti honori Gelasio Terzo che fuggiva la 
persecutione di Larico III Imperatore; il medesimo fu fatto verso 
Calisto II dal suo ritorno di Borgognia il quale poi per 
benemerito diede l'Investitura della Sardegnia facendoli honore 
così grande come fu quello del consacrare di sua mano alcuni 
Altari nel Duomo di Pisa prerogativa si grande che non so qual 
sia quella città che si possa gloriare di simile honore che due 
Pontefici habbino successivamente Gelasio consacrato il Duomo e 
di poi il  sopradetto Calisto gli Altari. Passarono di poi nella 
Sicilia con l'Imperatore per scacciare Ruggieri quale l'haveva 
occupata et usurpatosi dello Regnio conservarono ancora il Regnio 
di Napoli molti anni investendone il sopradetto Ruggieri con 
ritenersi alcune città marittime; portarono da Constantinopoli 
in .... di vittoria le Pandette o vero Colonne memorabili, quali 
donarono a i fiorentini non come alcuni igniorantemente dicono 
che fussero tolte; dierono queste per contraccambio alli 
fiorentini per haver guardato li contorni di Pisa infestati da 
Lucchesi nella loro assenza è ben vero ch'erano lucidissime e 
dicesi che vedevansi in quelle per Arte Magica li futuri 
avenimenti e parendo che non stessi bene il conservare tra 
Cattolici cosa di superstitione l'affumicorono li Pisani avanti 
le mandassero benchè alcuni affermino che non fussi ragione di 
stato il mandar quelle tanto poteva pregiudicare in progresso di 
tempo alla Città di Pisa. Fu preso da medesimi Salerno per 
assedio e fatto molte opere a pro della Chiesa  e Religione 
cristiana che invero se in quei tempi non fussi stata la forza e 
valore de Pisani molto male haverebbe fatto il Cristianesimo per 

 l'inondatione grande de Saracini quali scorrevano l'Italia 
per il che il sommo Pontefice molte volte diede il Gonfalone di 
Santa Chiesa alli Pisani dichiarandoli per difensori di essa, 
intromettendosi alcune volte il Sommo Pontefice ad aggiustare le 
differenze e guerre nate fra li Genovesi e li Pisani quali erano 
tante internate che difficilmente si poterono acquietare 
distruggendosi fra di loro queste Repubbliche benchè molto 
superiori ne restassero sempre mai li Pisani. Fu creato il loro 
Vescovo con titolo di Arcivescovo, primate di Corsica e della 
Sardegnia. Diedero a Gregorio Undecimo due galere per passare di 
Francia a Roma. Fu honorata la città di Pisa da molti potentati 
si Papi come Imperatori fra i quali ricevè reputatione non 
piccola per la ....... di molto tempo dall'Imperatore Ottone 
Primo di Germania quale affetionato a detta Città non pareva se 
ne  potesse partire e nella sua medesima partenza lasciò alcuni 
Baroni principali della sua Corte quali elessero con gesto 
dell'Imperatore la Città di Pisa per loro Patria e di qui ne 
vennero i Visconti, Lanfranchi, Gualandi, Orlandi, et altri.
Fu aiutato in quei tempi Federigo Barbarossa da loro contro a 
Milanesi a i quali veramente usò non piccola crudeltà 
spianandoli la città gettandoli sopra il sale costringendo i 
poveri milanesi ad andare ad habitare altrove qualcosa senza 
l'aiuto de Pisani non haverebbe possuto fare; nel medesimo tempo 
fecero tributario Parassone Re di Sardegnia quale con l'aiuto de 
Genovesi s'era partito dall'obedienza de Pisani dandoli 
conditioni fra l'altre che dovessi comprare in quello di Pisa 
terreni per mille lire e fare un Palazzo nella città quale 
dicano fussi di lungo Arno, 
 chiamato il Palazzo Vecchio. 
Andorno in aiuto di Almerico ancora Re di Gerusalem in Ascalona 
città occupata da Saladino Re di Babillonia; soggiogarono 
Albegnia e di venno guerra di nuovo con i Genovesi nel <num>1170</num> e 
per tanto ritrovandosi alla Bocca  del Rodano fcero una breve 
scaramuccia quali fra pochi giorni a suasione di Gregorio VIII 
fecero pace qual Papa erasi transferito a Pisa; mandarono di 
nuovo a Barbarossa l'Arcivescovo Lanfranchi con Cinquanta Galere 
quale andava all'acquisto di Terra Santa quali essendo pericolato 
Barbarossa nel mare li Pisani caricarono le navi di Terra Santa e 
ritornarono a Pisa e di quella terra ne fu fatto il Camposanto 
principiato per opera di un tal Arcivescovo de Visconti pisano 
fabbrica che in questo genere non ha pari sendo storiato tutto a 
fresco di mano di valentissimi homini di quel secolo quale 
vogliono molti sia fatto a similitudine e grandezza dell'Arca chi 
fussi quel Barbarossa che pericolasse nel mare non ho saputo 
trovarne certezza poichè Federigo II morse di suo male anzi 
affogato con un guanciale dal Manfredi suo figlio naturale mentre 
si ritrovava gravemente infermo, vien questo descritto da Leandro 
Alberti e per ciò è stato da me qui inserito.
In quei tempi prevalse appresso de Pisani l'amicitia di detto  
Federigo II essendo stati sempre affetti all'Imperatori et 
essendo poco affetto alla Chiesa anzi inimico fu la rovina de 
Pisani poichè a suasione sua tralasciorno quell'osservanza che 
sempre havevano hauto alla Chiesa e di difensori della medesima 
furno capitali inimici spingendosi più a volte con le loro forze 
a danni di quella et particolarmente quando andorno con l'Armata 
verso Roma havendo preso Civita Vecchia passorno avanti e 
 
necessitorno il Papa il pigliar la fuga che si era fatto forte e 
poco vi mancò che non lo facessero prigione depredando tutto il 
tesoro di Santa Chiesa a requisitione del suddetto fecero non 
minor male trattenendo prigioni il Vescovo Prenestino et Odone 

passavano al Concilio Lateranense ove eravi Gregorio nono Papa 
con molti prelati radunati contra il medesimo Federigo funo fatti 
detti prelati prigioni alla picciola isola di Meloria vicino alla 
foce del Porto Pisano quale isola hebbe il nome et i fatti di 
malora  poichè la rovina della lor grandezza hebbe origine da 
questa atione essendo falzo come il volgo dice che fussero 
affondati quei Prelati che per molto tempo furno dall'Imperatore 
Federigo ritenuti prigioni si come dal sopracitato Alberti et 
altri confermono. Successe poco tempo doppo ch'infestandosi del 
continuo le due Repubbliche Pisa et Genova non tralasciavano mai 
di perseguitarsi et havendo li Pisani dato innumerabili rotte a i 
Genovesi le quali il raccontarle sarebbe cosa troppo longa fu da 
quei con ogni sforzo posta insieme grossa Armata e conoscendo 
ch'allhora era il tempo a similitudine delli Gentili contra agli 

conoscevano dover essere Iddio adirato giustamente contro quelli 
pensavano esser cosa facile il soggiogarli così dunque li Pisani 
con disanvantaggio di tali peccati incontraronsi nell'Armata 
Inimica vicino all'Isola sopradetta acciò che ..... havevano 
fatto il peccato facessero la penintenza e fussi  più evidente 
il gastigo di Dio. Affrontaronsi li Pisani con li Genovesi e 
doppo qualche combattimento restorno perdenti a tal segnio che vi 
lasciorno quarantanove Calere con circa cinque o 
 seimila 
prigionie secondo alcuni altri quindicimila, quali condotti a 
Genova furno trattati con non piccola crudeltà, essendo morti 
nelle prigioni due o tremila buoni cittadini e così successe la 
rovina di questa Gran Repubblica quale andò sempre come si 
sentirà in declinatione; fu preso da medesimi Genovesi Livorno 
seguendo il corso della vittoria, .... valendosi della fortuna e 
del tempo li fu ancora tolta la Sardegnia da Gregorio anzidetto, 
mutata dunque fortuna cominciorno le cose si esterne come interne 
a volger faccia e li medesimi cittadini mutando costumi cercorno 
di finire e rovinare la propria Patria e tributare alla lor 
servitù quella che era solita farsi tributarie le corgne. Il che 
riuscì a un tal Conte Ugolino della Gherardesca homo di molto 
valore per essere stato in Comando di Guerra in pro della sua 
Patria, ma persa  la fede si fece tiranno di essa, chiamandosi 
conte di Pisa il che fu nel <num>1282</num>. Ma non vi andò molto che 
fece di tal mancamento la penitenza fu scacciato e benchè con 
l'aiuto de fiorentini fussi rimesso poco durò essendo stato 
fatto prigione con la moglie e figli dagli suoi concittadini e 
posto in una Torre a cui dettero felicemente il nome chiamandosi 
la Torre della fame nella quale morendo di fame con tutti li suoi 
di casa trovò nella fame quella fama che ingiustamente era 
andato cercando. Atione tanto esagerata dal pietoso Dante quale 
biasimando troppo appassionatamente li Pisani con auguri 
esecrabili facilmente haverebbe dato a credere esser stata così 
tanto ingiusta questa se non si praticasse che la ragion di stato 
alla giornata ne ha dato infiniti esempi nell'estirpatione de i 
ribelli, correndosi da molti troppo facilmente nel tracciare 
l'atione altrui si come di quell'atione 
 fatta contro la 
Chiesa, quale io danno come cattivissima, ma non di meno da non 
essere esagerata da persone che siano macchiate di ationi poco 
giuste, quali accidenti simili non sono  accaduti in varij tempi, 
leggasi quelle che hanno fatto non una volta ma ben mille li 
Romani verso li sommi Pontefici, quante volte ne hanno fatto 
prigioni, ne hanno scacciato di Roma, quanti cardinali e prelati 
sono stati uccisi per semplice ragione di stato se noi havessimo 
ad interrogare il nostro benemerito Dante che cosa li paressi 
circa l'atione fatta da scuoi concittadini a tanti soggetti non 
solamente laici ma ecclesiastici fra i quali la morte del 
cardinale Ubaldino cosa veramente molto più detestabile che far 
prigioni, qual cardinale fu strozzato con il roccetto e quello 
che fecero al <abbr>P.</abbr> Savonarola homo di tanta santità che veramente 
habbiamo più occasione di ...... che senza dio benedetto e 
havessi a gastigare secondo ogni atione che facciamo pochi ...... 
e città sarebbono in piedi e conoscendo il nostro Buon Pastore 
Alessandro IV che ognuno è sottoposto a errare e che Dio non 
vuol la morte del peccatore ma che si converta e ....... perdonò 
alli Pisani ........ quello che havevano fatto contro Santa 
Chiesa e parve che miracolosamente detto perdono venisse dal 
cielo poichè essendo stato dalla repubblica Pisana battuti 
quattromila fiorini d'oro col conio della Repubblica  di Pisa 
furno mandati a donare al sopradetto Alessandro per ..... di 
humiliatione, ............... la vaghezza di tal ...... senza 
haver sentito parola alcuna del portatore disse sia benedetto chi 
ha battutto questa si bella moneta, allhora replicò il portatore 
(che era il suo confessore 
 preso per mezzano dalli Pisani) 
sono della Repubblica di Pisa quale offerisca a <abbr>S.</abbr> <abbr>S.</abbr> chiedendo 
perdono di ogni offesa fatta a <abbr>S.</abbr> Chiesa con altre simil parole, 
<abbr>S.</abbr> <abbr>S.</abbr> replicò le beneditioni dicendo che perdonava alla 
Repubblica e per tal effetto restituilli tutti i Privilegi fatti 
dalla medesima chiesa a i Pisani e poco doppo mandò un suo 
legato alla città di Pisa con i medesimi quattromila fiorini et 
ordinò che del ricevuto dono se ne fabbricasse uno spedale per i 
poveri infermi quale suddetto fu eseguito solennemente con 
solenne processione, cantandosi messa con tutto il clero fu posta 
la prima pietra dal medesimo legato in quel luogo dove erano 
prima le monache d'ognisanti transferite con autorità Pontificia 
a <abbr>S.</abbr> Vito. Fu la città di Pisa travagliata Ridolfo Imperatore di 
poi Uguccione della Fagiuola, tiranneggiò Giovanni Donarciatico, 
il Conte Taccio, il Gambacorti nominato Pietro, Giovanni 
dell'Agniello fattosi Duca della Città nel <num>1364</num> Giacomo 
Appiani a cui successe Gherardo suo figlio quale vendè la città 
a Giovanni Galeazzo Visconti primo Duca di Milano seguitò nella 
Signoria mancato il 

fiorentini per somma di denari il che intendendo li Pisani e non 
volendo esser signoreggiati da fiorentini recuperarono la liberà 
stando in questo termine il Gambacorti introdusse con tradimento 
i fiorentini e la tennero soggetta fino all'Anno <num>1494</num> nel qual 
tempo sendo in Italia Carlo VIII con un potente esercito passando 
per Toscana rimesse in libertà la città di Pisa e stettero 
così fino all'Anno <num>1509</num> mantenendosi fin tanto che essendo 
stato vinto l'esercito de venetiani 
................................... da Lodovico XII Re di Francia 
et essendo assediati li Pisani da 
 fiorentini e non potendo 
haver soccorso da loro confederati havendo fatto ogni loro sforzo 
che fino le donne a guisa di nuove amazzone si erano impiegate 
nella difesa  aiutando a terrapienare l'offese muraglie e cedendo 
alla fortuna il lor valore restorno in potere de fiorentini e 
così lacrimando la loro calamità con animo magnanimo a guisa di 
feroci destrieri scossersi il freno della servitù abbandonando 
la maggior parte la città chi andando in Sicilia chi in qua e 
chi in la e così rimase questa città come abbandonata quale fu 
si potente e gloriosa avverandosi quel detto che ogni cosa che ha 
principio ha fine. Evvi in questa città lo Studio ............. 
nel <num>1309</num> quivi fu radunato il Concilio quale nel <num>1400</num> per 
svellere lo scisma de Pontefici di Gregorio II e Benedetto XIII 
che fu creato da i cardinali Alessandro V e privati i dua 
sopradetti come dimostra il Platina e altri fu .... in questa 
città un conciliabolo di alquanti cardinali contro a Giulio II 
nel <num>1511</num> et havendosi dato principio a tal inconvenienti si 
levò il popolo in arme con gran fretta scacciandone tutti quei 
che a tal cosa si erano radunati come afferma l'Alberti servendo 
questo  di gloria a Pisani e non d'infamia come alcuni malevoli 
dicono poichè si vede il zelo che hebbono dell'honore di Santa 
Chiesa scacciando quei tali che a tal nequitia si erano radunati. 
Gli homini illustri che ha partorito questa città sarebbe cosa 
longa il raccontarli poichè era necessario che fussero homini 
grandi in Arme comandando in diversi tempi a si grande Armata 
arrivando fino al numero di trecento Galere; li ambasciatori che 
hebbe detta Repubblica dalla confederatione di tanti imperatori 
si orientali come occidentali possi comprendere la grandezza de 

 Cittadini era tale che una parte di lor ....... potevano 
mantenere una galera in acqua, .... questi tali la Repubblica 
dava una prerogativa di poter merlare le torri paterne; eravi 
Consoli o Anziani li quali si resero tanto celebri che dalle 
corone medesime erano familiarmente trattati; qual fussi l'animo 
loro dalle fabbriche si puol vedere che fabbricarono i medesimi 
consoli in diversi tempi fabbriche così grandi come furno 
l'Arsenale nel quale in termine  di un anno fabbricavano 
venticinque e trenta galere i ponti che furono fatti, il San 
Giovanni, il Campo Santo con molti altri edifitij senza i ...... 
che in questi tempi se n'è perso la notizia cagione buona 
essendo stati ............ che ha patito massime l'Archivio 
pubblico non havendosi scritture che passino trecento anni e quel 
poco che vi resta di memoria ritrovasi appo alcuni particolari o 
per li scrittori che ne hanno scritto. Partorì la città di Pisa 
dua Pontefici, Eugenio III Pontefice di tanta Santità che 
meritò d'essere scritto fra i Beati del suo ordine, Urbano VI 
benchè li Napoletani pretendino per esser nato in Napoli esser 
loro patriotto dicendo il Ciaccone tanto chiaramente che Urbano 
VI fu di padre pisano da Perigniano posto nel Tenitorio di Pisa e 
conferma questo l'haver creato Giovanni Moricotti Pisano 
Cardinale nominato suo nepote. Ha hauto la medesima città molti 
homini .......... i quali il raccontarli sarebbe troppa longhezza 
benchè habbino prevalso l'Armi alle lettere cosa che doveva 
essere il contrario poichè  havendo hauto origine da i Greci 
più famosi in lettere che in Armi che mantenendo la loro 
grandezza più col sapere che con la forza haveriano hauto havere 

 li Pisani ereditaria quella inclinatione alle lettere e 
quindi è che la memoria nostra trascurata da i proprij cittadini 
ha messo in oblivione le nostre grandezze quali ......... poichè 
chi si sanno sono state da altrui descritte e se dalla patria 
fussi stato esagerato le loro prerogative come vediamo esser 
stato fatto in tante altre città messe in Cielo empireo da i 
loro scrittori si sariano possuti empire molti volumi. Partorì 
questa città numero grande di servi di Dio quali in varij tempi 
l'illustrarono furno nel numero di questi tre monaci dell'ordine 
di <abbr>S.</abbr> Benedetto canonici lateranensi e canonici lateranensi tre 
della religione di <abbr>S.</abbr> Francesco, <abbr>n.</abbr> nove dell'ordine di <abbr>S.</abbr> 
Domenico, ventidue sacerdoti e quattro laici fra i quali fu 
Bartolomeo della Spina et Ranieri il primo autore della 
Panteologia e l'altro della Pisanella dell'ordine monastico di <abbr>S.</abbr> 
Romualdo ancora di questo tre delli <abbr>PP.</abbr> Gesuati fondati dal <abbr>P.</abbr> <abbr>S.</abbr> 
Giovanni Colombini <abbr>N.</abbr> quattro Anacoreti  furono quattro con <abbr>S.</abbr> 
Ranieri se però vogliamo nominarlo Anacoreta; di <abbr>S.</abbr> Agostino due 
se ne ritrovano nelle croniche di quella religione; furno ancora 
dua martiri pisani San Turpè et il Beato Signioretto; tre 
Arcivescovi furno hauti in gran veneratione hauti per beati. 
Fuvvi un confessore Beato Guido della Gerardesca; non mancano nel 
sesso feminile donne di esimia santità quali arrivorno al numero 
di undici. Ingrandì la gloria della città di Pisa molti homini 
segnialati che con donationi e privilegi l'aggrandirono come fece 
Ottone sopracitato Enrico la Contessa Matilda quale dotò 
magnificamente la Chiesa Pisana come l'Arcivescovado ...... era 
stato fatto donatione di castella Alessandro III non meno 
l'illustrò nell'esser stato .... di 
 quella ancora fu il 
figlio di Nassardeo Re di Maiorca quale fatto ...... dalli Pisani 
fu di poi restituito nel Regnio come già s'è detto. Ha dato la 
medesima città sepoltura ad Imperatori come di presente si vede 
il sepolcro Enrico del Buoncompagni nepote di Papa Gregorio XV. 
Altri cardinali come lo Scarlatti, il Moricotti amendue  
cardinali di Santa Chiesa si come additano infiniti altri 
personaggi grandi le tombe del Camposanto che per il tempo se 
n'è persa la memoria. E per dar fine a questo mio breve discorso 
solo dirò che la città di Pisa non porta invidia a qualsi sia 
perchè se dureranno le glorie dell'altre città quanto hanno 
durato quelle di Pisa faranno assai. Faccio termine portando il 
<foreign lang="lat">non plus ultris </foreign>delle sue lodi fatto da una penna non di 
historico adulatore nè di una appassionata lingua ma di santo 
tanto grande quale fu il mellifluo Bernardo quale scrivendo a i 
Pisani lasciò di loro questa perpetua memoria per l'affetto de 
quali testificò ancora il medesimo nel gran dono che fece alla 
Chiesa Pisana del legno della Santa Croce Tesoro il maggiore che 
racchiuda in sè la città di Pisa venendo da mani di cui non si 
può dubitare havendo hauto <abbr>S.</abbr> Bernardo si stretta amicitia con 
molti potentati della Cristianità.

<q>Lettera di san Bernardo a Pisani

<foreign lang="lat">Pisanis viris consulibus con consiliarijs et civibus Bernardis 
Abbas dictus de ClaraValle salutem et Pacem et vitam aeternam.
Bene faciat vobis Deus et meminerit fidelis sevitijs et pie 
compassionis et consolationis et honoris quae sponsae filijs eius 
in tempore malo iet in ... afflictionis suae exibuistis et 
exibetis. Et qui de hoc iam ....... ex parte et orationis huius 
nonnullus ......... ......... . Digna plane retributio celeri ... 
compensatur effectu. Iam pro .... tecum ..... Deus. Populus quae 
elegit in haegreditate sibi. Omnino populum acceptabilae</foreign></q>

 Nota delli Beati che ha hauto la Città di Pisa in 
diversi tempi
San  Ranieri                 Confessore Pisano della nobil 
                             famiglia delli Scacciari.
San Turpè                    Martire pisano cortigiano di
                             Nerone.
Beato Signoretto             Martire pisano, di qual famiglia 
                             non si sà.
Beato Pietro Gambacorti      nobil Pisano, fondatore religione di
                             <abbr>S.</abbr> Girolamo.
Beata Perana Perani,         anacoreta Pisano.
Beato Ugo da Fagiano,        Pisano Arcivescovo di Nicosia, et
                             fondatore del Convento di Nicosia
                             di Calci.
Beato Sinibaldo              Pisano dell'ordine di <abbr>S.</abbr> Domenico.
Beato Odemondo Mosca         nobile Pisano dell'ordine di <abbr>S.</abbr>
                             Domenico.
Beato Marco                  Pisano, Canonico Regolare
                             lateranense discepolo del Beato
                             Giovanni Confessore e familiare
                             della <abbr>B.</abbr> Bona.
Beato Lorenzo da Ripafratta  dell'ordine di <abbr>S.</abbr> Domenico.
Beato Lamberto Gambassi      nobil Pisano dell'ordine di <abbr>S.</abbr>
                             Domenico
Beato Guido della Gherardesca confessore Nobile Pisano.
Beato Gregorio               Pisano, Monaco di <abbr>S.</abbr> Benedetto
                             Abbate di <abbr>S.</abbr> Michele a Orticaia
                             confessore della beata Gherardesca 
                             Pisana.
Beato Giovanni da Pereta     Pisano, dell'heremiti di <abbr>S.</abbr> 
                             Agostino.
Beato Giovanni               Pisano Canonico lateranense,
                             custode di santa Bona.
Beato Giovanni della Pace,   nobile Pisano Anacoreta.
Beato Giordano               Pisano dell'ordine di <abbr>S.</abbr> Domenico.
Beato Filippo Gambacorti,    Nobile Pisano Gesuato.
Beato Filippo da Calci       nobile Pisano, Domenicano.
Beato Fine                   delli Eremitani di <abbr>S.</abbr> Agostino
                             fondatore del Convento di <abbr>S.</abbr> 
                             Agostino di Pisa, chiamato San
                             Niccola.
Beato Eugenio III            Pisano Monaco Cisterciense.
Beato Domenico Vernagalli,   nobile Pisano monaco Camaldolense.
Beato Buono                  Pisano dell'ordine Camaldolense
                             fondatore di <abbr>S.</abbr> Michele in Borgo.
Beato Basilio                Monaco dell'ordine di <abbr>S.</abbr> Domenico
                             familiare di <abbr>S.</abbr> Bona.
Beato Bartolomeo             Pisano, Monaco Camaldolense.
Beato Baldovino              Cardinale Monaco Cistercense
                             Arcivescovo di Pisa, alcuni dicono 
                             fussi francese, benchè non sia
                             vero.
Beato Antonio Tigrini        delli minori di <abbr>S.</abbr> Francesco,
                             Nobile Pisano.
Beato Andronico della Rocca  Nobile Pisano del terzo ordine di
                             
<abbr>S.</abbr> Francesco.
Beato Agniello Agnielli,     Nobile Pisano dell'ordine di <abbr>S.</abbr>
                             Franscesco.
Beato Alberto                Pisano dell'ordine di <abbr>S.</abbr> Francesco.
Beato Domenico Cavalca       Pisano dell'ordine di <abbr>S.</abbr> Domenica.
Beato Luca                   Pisano dell'ordine de Gesuati.
Beato Simone Saltarelli      fiorentino Arcivescovo di Pisa, per
                             la straordinaria affetione fattosi
                             chiamare Pisano.
Beato Bartolommeo
da San Concordio             Pisano dell'ordine di <abbr>S.</abbr> Domenico,
                             autore della Somma Pisanellis.
Beato Ranieri Segalozzo      nobile pisano dell'ordine di <abbr>S.</abbr>
                             Domenico.
Beato Oddone della Sala      Nobile Pisano dell'ordine di <abbr>s.</abbr>
                             Domenico Arcivescovo di Pisa.
Beato Lotto                  Pisano Converso di <abbr>S.</abbr> Domenico.
Beato Ranieri da Pisa        dell'ordine di <abbr>S.</abbr> Domenico autore
                             della Paleontologia.
Beato Agostino               Pisano dell'ordine di <abbr>S.</abbr> Domenico.
Beato Simone da Casciana     nobile Pisano dell'ordine di <abbr>S.</abbr>
                             Domenico.
Beato Baronto                Pisano dell'ordine di <abbr>S.</abbr> Domenico.
Beato Guglielmo da Pisa      Converso dell'ordine <abbr>S.</abbr> Domenico.
Beato Ranieri Lungo          Nobile Pisano dell'ordine di <abbr>S.</abbr>
                             Domenico.
Beato Rinaldo da Pisa        Converso dell'ordine di <abbr>S.</abbr>
                             Domenico.
Beato Gaddo della Gherardesca Nobile Pisano dell'ordine di <abbr>S.</abbr>
                             Domenico.
Beato Bonifatio
della Gherardesca            dell'ordine di <abbr>S.</abbr> Domenico Vescovo
                             di Chirona.
Beato Niccolò Visconti       nobil Pisano dell'ordine di <abbr>S.</abbr>
                             Domenico.
Beato Bonifatio da Pisa      dell'ordine di <abbr>S.</abbr> Francesco Vescovo
                             di Solci e poi di Corbia in
                             Sardegnia nel <num>1325</num>.
Beato Filippo Longo          Pisano dell'ordine di <abbr>S.</abbr> Francesco.
Beato Musotto Alerti         nobile Pisano dell'ordine di <abbr>S.</abbr>
                             Domenico.
Beato Gherardo Alliata       Panormitano converso delli minori
                             di <abbr>S.</abbr> Francesco per discendenza
                             Pisano.
Beato Bartolomeo Malacina    Pisano dell'ordine de minori di <abbr>S.</abbr>
                             Francesco Vescovo Emporiense in
                             Sardegnia.
Beato Giovanni               Pisano dell'ordine de minori di <abbr>S.</abbr>
                             Francesco Vescovo di Corona e poi
                             Arcivescovo di Pisa.
Beato Bartolommeo Albizi     Pisano dell'ordine di <abbr>S.</abbr> Francesco,
                             autore del Libro delle Conformità
Beato Pietro                 Monaco Pisano dell'ordine di <abbr>S.</abbr>
                             Benedetto Arcivescovo di Pisa
                             l'anno <num>1106</num>.

 Beata Maria Mancini   Pisana dell'ordine di <abbr>S.</abbr> Domenico.
Beata <abbr>N.</abbr>  è serva della Beata Gherardesca 
Pisana.
Beato Filippo Gambacorti     Nobile Pisano dell'ordine de
                             Gesuati
Beata Giulietta              Pisana Vergine discepola della
                             Beata Gherardesca.
Beata Gherardesca            Pisana delle Conti Gherardesca
                             Monaca Camaldolense.
Beata Elena                  Pisana dell'ordine di <abbr>S.</abbr> Domenico
Beata Diana
da Santa Maria in Monte      Diocesi di Pisa.
Beata Cristiana              Vergine da Santa Croce di
                             Vald'Arno, stato già di Pisa,
                             monaca Agostiniana.
Beata Chiara Gambacorti      nobile Pisana dell'ordine di <abbr>S.</abbr>
                             Domenico.
Betata Agata del Tosato      Vergine Pisana Discepola di santa
                             Bona.
Beata Bona da Pisa           Vergine dell'ordine di Canonici
                             regolari.
Beata Perpetua               Pisana Conversa dell'ordine di San
                             Domenico.
Beata Ubaldesca              Vergine Pisana dell'ordine
                             Gerosolimitano.
Padre Paolo Ceccotti         della Compagnia del Gesù Laico
                             Pisano, morto l'anno <num>1612</num>.
Padre Giovan Battista 
Ceccotti                     della Compagnia del Gesù fratello
                             del sopra detto.
Prete Bernardino Mariani     di Pisa sacerdote, fondatore del 
                             monastero delle monache di <abbr>S.</abbr>
                             Teresa di Pisa Anno <num>1649</num>.


La vita de quali Beati Pisani possi vedere in un libro fatto 
dalla ......... quale Troncia, homo eruditssimo nell'historia 
pisana, intitolato Libro de Santi Pisani.






Nota delli Cardinali che ha hauto la Città di Pisa e suoi 
Arcivoescovi.



Cardinale della Gherardesca       Cardinale Visconti di Gallura
Cardinale Mosca                   Cardinale Malcon di
                                  Mori
Cardinale Moricotti               Cardinale Rossi 
Cardinale Nigelli                 Cardinale Dedoni 
Cardinale Malcondine              Cardinale del Lante

Nota delli Vescovi dall'Anno <num>313</num> in quà

Giovanni Vescovo
Vulpio         Vescovo
Platone        Vescovo
Giovanni       Vescovo
Teodorico      Vescovo
Guidone        Vescovo
Landolfo       Vescovo
Adimberto      Pisano    Arcivescovo nel <num>1090</num>..... Anni <num>12</num>
Pietro         Pisano    Arcivescovo Anni <num>25</num>
Ruggieri                 Arcivescovo Anni <num>2</num>
Roberto                  Arcivescovo e Cardinale Anni <num>8</num>
Baldovino      Francese  Arcivescovo e Cardinale Anni <num>31</num>
Villano
Villani        Pistoiese Arcivescovo Anni <num>4</num>
Ubaldo Lanfranchi        Arcivescovo nel <num>1166</num> Anni <num>26</num>
Vitale                   Arcivescovo nel <num>1200</num> Anni <num>12</num>
Lottario                 Arcivescovo Anni <num>10</num>
Federigo                 Arcivescovo Anni <num>68</num>
Ruggiero
Ubaldino      Fiorentino Arcivescovo Anni X
Simone
Santarelli    Fiorentino Anni <num>32</num>
Benincasa Benincasi      Anni <num>8</num>
Gherardo Orlandini Arcivescovo Anni 
Dino Gabrielli Pontremolese Arcivescovo Anni <num>3</num>
Giovanni Scarlatti Pisano Arcivescovo nel <num>1360</num> Anni <num>28</num>
Lotto Gambacorti Pisano Arcivescovo Anni <num>20</num>
Francesco Moricotti Arcivescovo e Cardinale Anni X
Giovanni Gabrielli Pontremolese Arcivescovo Anni <num>5</num>
Alamanno Adimari Arcivescovo e Cardinale fiorentino Anni <num>16</num>
Joel Obizi Lucchese Anni <num>7</num>
Pietro Ricci fiorentino Arcivescovo Anni <num>3</num>
Giuliano Ricci fiorentino Anni <num>43</num>
Filippo Medici fiorentino Anni <num>6</num>
Alamanno Salviati Anni <num>17</num>
Raffaello ....... Arcivescovo e Cardinale Savonese anni <num>24</num>
Onofrio Bartolini Arcivescovo Anni <num>29</num>
Scipione Ribiba siciliano Arcivescovo e Cardinale Anni <num>17</num>
<abbr>D.</abbr> Giovanni Medici Arcivescovo e Cardinale nel <num>1562</num> Anni <num>5</num>
Angiolo Niccolini Arcivescovo e Cardinale Anni <num>6</num>
Giovanni ricci da Monte Pulciano Arcivescovo e Cardinale Anni <num>2</num>
Pietro... Borbone Arcivescovo Anni <num>5</num>
Ludovico Antinori Arcivescovo Anni <num>2</num>
Bartolomeo Giugni fiorentino Arcivescovo Anni <num>1</num>
Matteo Benaccini fiorentino Arcivescovo Anni <num>1</num>
Carlo Antonio Dal Pozzo Piemontese Arcivescovo Anni <num>32</num>
Salustio Taragi da Monte Pulciano Arcivescovo Anni 
Francesco Bonciani fiorentino Arcivescovo 
Giuliano Medici fiorentino Arcivescovo tanto benemerito Anni
Scipione Pannocchieschi senese


Nota delle Chiese et altre fabbriche singolari della 

 Città di Pisa

Tempio di Diana fabbricato da Narone vicino alla Porta a Lucca di 
figura rotonda con cielo di Bronzo colorito d'azzurro 
minutissimamente forato di .... alcuna volta mandavasi acqua a 
simiglianza di pioggia, sopra tenevavisi ...... ruote quali 
sucorrendo faceva rumore a similitudine di tuoni, eravi in detto 
tempio circa a <num>90</num> colonne rabescate, cioè intagliate di basso 
rilievo, quali dicano siano di quelle che di .... adornano la 
Porta maggiore del Duomo; di questo tempio vi resta poco d'avanzo

Vicino allo stagnio eravi per autorità di Plutarco un tempio 
bellissimo fabbricato di marmi del quale non ne resta altro che 
la memoria che ne porta Plutarco.

Circa quattro miglia lontano dalla città ritrovasi il tempio di 
<abbr>S.</abbr> Pietro prima fabbrica consacrata al culto cristiano fatto di 
marmi verrucani con Portici intorno all'antica e per di dentro un 
ordine di colonne con assai buon disegni ma all'antica.

Poco lontano ritrovasi la distrutta chiesa di Santo Guido 
fabbricata dalle genti di sua famiglia della Gherardesca con 
convento di monaci di cui vi resta il nome.

Un miglio incirca alla Città di Pisa per la parte di verso il 
fiume Serchio ritrovasi la memorabile chiesa di <abbr>S.</abbr> Jacopo luogo 
detto al Poggio quale fu disegniata per mano dell'Apostolo <abbr>S.</abbr> 
Jacopo come il <abbr>P.</abbr> Razzi nella Vita di <abbr>S.</abbr> Bona, nel libro de <abbr>S.</abbr> 
<abbr>S.</abbr>ri Toscani e dalla medesima <abbr>S.</abbr> Bona illustrata detta Chiesa per 
varij miracoli.

Lungi quattro miglia da Pisa luogo detto Valle di Calci ritrovasi 
la Certosa luogo eretto da un tale <abbr>N.</abbr> Gambacorti di grandissima 
entrata e suntuosissima fabbrica come nell'historie da me si 
accennerà.

Un quarto di miglio non lungi da quella stà situata la Chiesa e 
convento di Nicosia fondata da Ugo da Fagiano Pisano Arcivescovo 
di Nicosia, ... habitano.

Accanto al fiume d'Arno .... miglia ... alla Città ritrovasi il 
Convento de canonici lateranensi con una Chiesa assai bella 
intitolata a <abbr>S.</abbr> Michele delli Scalzi.

Da quella istessa banda trovasi il convento di <abbr>S.</abbr> Croce 
fabbricato nell'anno  quale è molto capace 
di sito et ha un bellissimo chiostro e chiesa assai bella.

Fuori dalla Porta fiorentina ritrovasi il convento de Padri 
Cappuccini fabbricato nell'Anno  con una 
bellissima chiesa.

Fuori dalla medesima Porta nel Borgo detto <abbr>S.</abbr> Marco al Portone 
oltre a due chiese vicine sta posta la piccola chiesetta di <abbr>S.</abbr> 
Giuliano nominata per quelle porta il volgo che essendo stato 

 presa la reliquia del sangue di <abbr>S.</abbr> Clemente e voluta 
portar via non poterono mai  muoverla più oltre e per questo 
miracolo dicesi che il portare che si fa la medesima reliquia 
ogni anno la prima Domenica d'Agosto sia per questo e per memoria 
di tal miracolo.

Nella città poi di Pisa fra le meraviglie del mondo il Duomo 
fabbricato nel <num>1009</num> incirca dalla magnanimità de Pisani il di 
fuori essendo tutto di marmi bianchi ricoperto di lame di piombo 
la longhezza di detto dalla Porta reale fino all'Altare maggiore 
braccia <abbr>N.</abbr> <num>165</num> la croce di detto tempio braccia <abbr>n.</abbr> <num>111</num> dentro 
al corpo della nave braccia <abbr>n.</abbr> <num>52</num> essendo distinto in cinque 
nave sostenuto da ..... di bellissime colonne <abbr>n.</abbr>  eravi in questo porte antichissime di bronzo portate da 
Maiorca con una per fianco venuta di Gerusalem, quale per 
l'incendio essendosi guaste funno rinovate di molto più bellezza 
et artifitio l'Anno  per mano di Giovan 
Bolognia che fece ancora il crocifisso e gli Angeli dell'Altar 
maggiore come a suo luogo si dirà.

In faccia di detto tempio vi è il <abbr>S.</abbr> Giovanni chiesa di estrema 
bellezza e singolare artifitio principiata da Cocco Griffi a 
spese del pubblico qual Cocco Griffi che meritò esser raffermato 
Consolo sopra a <num>20</num> anni e fece  di gran cose fra le quali buona 
parte delle meraviglie della città e questo bellissimo tampio 
habile a conservarli una memoria eterna. È dunque detta chiesa 
di forma rotonda e gira braccia <abbr>n.</abbr> <num>151</num>. Ci sono in essa <abbr>n.</abbr> <num>63</num> 
colonne con otto grosse che sostengono detta macchina, evvi il 
Batisterio transferitoci nel 

Appresso a questo ritrovasi il Camposanto fabbrica tanto bella 
che in simil genere non se ne trova pari, è longo detto 
Camposanto braccia <abbr>n.</abbr> <num>213</num>, largo braccia <abbr>n.</abbr> <num>61</num> con entrovi la 
Terra Santa portata di Gerusalem, ...... di si mirabil proprietà 
che nel termine di <num>24</num> hore consuma ogni corpo et è abbellito 
di pitture fatte a fresco di mano di Benozzo et altri Pittori 
valenti homini qual luogo fu principiato per motivi un tal 
Arcivescovo dall'Arcivescovo Visconti.

Doppo queste fabbriche fu messo mano al Campanile fatto di 
quell'artifitio che ogniun vede pendendo dalla cima a Terra sette 
braccia, è alto detto Campanile braccia  è 
grosso in giro braccia <abbr>n.</abbr> .... sono in detto per di fuori <num>225</num> 
colonne molte delle quali sono state in questo anno <num>1650</num> 
rinovate per esser consumate dal tempo ritrovasi in esso <abbr>n.</abbr> <num>8</num> 
campane quali ordinano un non ordinario  concerto.



Nota delle famiglie illustri che in tempo della Repubblica 
hanno hauto Consoli, Anziani, Ambasciatori e Comando delle Armi 
quali erano numerosissime, che di una famiglia sono stati in un 
medesimo tempo sette Capitani di Galera, ritrovate da me 
nell'Historie manuscritte di varij Autori.

Casa dell'Apostolo  Familiari     Paganelli      Uliveti
Ascopardi           Facca         Pagani         Vanni
Albitomini                        Parlascio      Vernacci
AiutamiCristo       Gualandi      Paule          Vicarelli
Assi                Gaetani       Parrana        Ubaldini
Albizi              Gherardeschi  Passagli
Aldobrandi          Gracci        .......
Aurifici            Gianni        Pestelli
                    Griffi
                    Gettalebraccia Ripafratta
Burzaccherini       Gambacorti     Roncioni
Buttari             Gismondi       Ricucchi
Borgarelli          Gherardi       Della Rocca
Bricci              Galletti       Rosigniuli
Bavosi              Galli          Ramondi
Bordondini          Gualfredi      Rani
Bonini              Gattabianca
Bocca               Grassi         Saracini
Buglia              Gualterotti    Della Sala
Bocci                              Sampanti
Baldovinaschi       Lacca          Squarcialupi
Barattoli           Lanfranchi     Segalari
Buonconti           Lanfreducci    Seta
Baccaresi           Lei            .......
Benigni                            Scaccieri
Brogion             Moscai         ........
Benesi              Malgradi       Sancasciani
Buonafe             Malpighi       Dlla Sassetta
Benincasa           Mosci          Sciarra
                    Mastanidispina Sacci
Caproni             Mattaioni      Schiettogoli
Cortevecchia        Mondifossi     Della Statera
Corsi               Maraffi        Da Scorno
Da Ciarrana         Marzi
Cinquini            .......        Tegrini
Chiaccoli           Magniani       .......
Cavalieri           ........       Tortini
Casani              ........       Tedici
Carletti                           Turchio
                    Dal Nicchio    Taccucci
Donati              Nobili         Della Tavola
Dal Polta           Orlandi        Visconti
Da fucecchio        Obizi          Della Vacca
Della faggiola                     Vincenti
Del Giallo          Porcaresi      Verchionesi
Del Gufo            Pane           Vecchiani
Del Grillo          Pecci          Villaneghi
                    Pieri          Vernagalli
Federighi           Poni           Upezzinghi



Città e Provincie nelle quali si estesero l'Armi della 
Repubblica Pisana


Lipari, Isola
Sicilia, Regnio
corsica, Isola
Sardegnia, Regnio
Maiorca Regnio
Minorca, Regnio
Gierusalemme, RE
Costantinopoli, Imperatore
Babilonia, Soldano
Alessandria, Città
Tolemaida, Città
Antiochia
Nicomedia, Città
Cartagine, Re
Tunis, Re
Algieri, Città
Ascalona, Città
Pola, Città
Tiro, Città
Smirne, Regnio
Roma, <abbr>C.</abbr>
Napoli, .
GAeta, <abbr>C.</abbr>
Amalfi, <abbr>C.</abbr>
Atri, <abbr>C.</abbr>
Puglia, Regnio
Civita Vecchia,
Porto Romano,
Porto Venere,
Lerici,
Savona,
Genova, <abbr>C.</abbr>
Marsilia, <abbr>C.</abbr>
Milano, <abbr>C.</abbr>
Fiorenza, <abbr>C.</abbr>
Lucca, <abbr>C.</abbr>
Volterra, <abbr>C.</abbr>
Siena, <abbr>C.</abbr>
Pistoia, <abbr>C.</abbr>
Empoli, <abbr>C.</abbr>


</p></div1>
<div1 type="parte">
<head>

Historie de nostri tempi
della città di Pisa
composte da me Giuseppe Setaioli Pisano
L'anno <num>1650</num></head>
<p>La Città di Pisa della quale habiamo celebrato le lodi ....... 
con amplificatione rettorica, ma con breve et veridico discorso, 
cavato dall'altrui bocca, che se in questo havessi imitato il 
Guicciardini se ne saria riempito grossi volumi, e con fondamento 
et autorità di tanti gravi autori, ma perchè bisognia lasciarsi 
lodare ad altrui, ne ho fatto semplice racconto. Questa doppo la 
longhezza di tanti decorsi secoli, trovò delle sue felicità 
quel termine che è proprio delle cose di questo mondo come 
afferma il Savio .................. permanente, ne è meraviglia 
dunque che sentiamo esser accaduto ciò alla Repubblica Pisana 
cosa ...... alli Romani, Spartani, Cartagine, Troiani, con i 
quali possiamo dire <foreign lang="lat">Itam fuimus Troes</foreign> adattandosi quel 
disticon da me fatto in un libro intitolato  Dell'Armi, qual 
dice;
 </p>
<lg type="versi">
<l><foreign lang="lat"> Sic fuit in fatis occasion respicit ortus,</foreign></l>
<l><foreign lang="lat"> contigit et Troie<gap/></foreign></l>
</lg>
<p> Trovò la Città di Pisa la fine una volta di quelli odij 
cagionati secondo il detto, che <foreign lang="lat">est mala reirtus; </foreign>Dalli 
convicini suoi, quali sempre mai cercarono di abbassare le sue 
Grandezze come furono li Genovesi, i fiorentini et i Lucchesi, 
quali essendo stati lasciati crescere nella potenza avverossi che 
la Republica si era allevata le serpe in seno, et è cosa tanto 
probabile per non dir certa che essendo stata la Città di Pisa 
in tanta potenza avanti al Romano Imperio, in tempo che queste 
Repubbliche non erano ancora al mondo, non so se per bontà o per 
trascuraggine di detti accadesse lasciar pigliare tanto piede ad 
esse, cosa che 
 non ha del ...... che non sapessero i 
.......... .......... quelli che diedero il modo di governare ad 
altri, ma bene dirò che fussi bontà natia o pure che in quei 
tempi facessero con animo generoso quello che usava fare il cane 
di Alessandro, poichè se li diede il quore di espugniare Isole 
et Regni in lontani Paesi quanto più haverebbon possuto 
espugnare piccole Repubbliche per non dire bicocche, com'era 
Lucca di che abusarosi queste cittadi sempre mai si mostrorono 
contrarissime fra i quali più di tutti i Lucchesi, quali per 
esser gente di poche forze si mettevano a fare ogni viltade come 
si vedde in più occasione che cimentandosi i Pisani a qualche 
impresa per utile di Santa Chiesa lasciavanli che s'impegniassero 
in tale atione et allhora scorrendo intorno alla Città di Pisa 
saccheggiavano il tutto cosa che li recò sempre mai biasimo e 
donde si conosceva la viltà loro e la poca fede che di tutte 
queste cose ne fecero bene spesso la penitenza che tornati 
indietro con l'esercito ne facevano miserabile stragie compatendo 
per altro tutte l'altre hostilità fattesi da queste repubbliche 
cosa che porta il desiderio di dominare e se li fiorentini e 
genovesi hanno fatto de danni alla repubblica Pisana ne hanno 
ancora ricevuti quali non son pochi come da molte historie 
manuscritte possiamo cavare ben et al fine havendo i peccati 
nostri superato i loro, sia tucca a noi la sorte di restarvi al 
di sotto che se regneranno tanto loro quanto hanno fatto i Pisani 
potranno contentarsi vedendosi che sono materie difficili il 
volersi eternamente conservare  come doppo poco tempo vedesi 
esser interminato alla Repubblica fiorentina et alla Repubblica 
Genovese benchè non 
 sia accaduto tal disgrazia, è stato 
non di meno più utile ....... come quando l'Aldighiera e Crecchi 
cercorno di sottometterla, il che ne fu buona causa secondo il 
detto ........ il Boccadoro cadendo la republica facilmente in 
questi nostri tempi per la forza di tanti Potentati, quali cose 
sono state da me dette non per animo di vendicarmi con la penna 
nè per passione dovendosi gli accidenti di fortuna alterare con 
sofferenza, nè de Lucchesi havrei detto tanto se il caso non 
fussi stato tanto esecrabile e replicato tante volte, non 
conservando io l'opinione di quei scrittori che vanamente si 
ricattano con ingiuria si per essere io scrittore religioso si 
per non essere quelle persone di quei tempi dovendo dire quello 
che dice la sacra corte <foreign lang="lat">Aufer a nobis 

</foreign>nostro discorso della città di Pisa quale nell'anno <num>1406</num> 
essendo di già mancate le forze de i Pisani si per la rotta 
havuta in mare da Genovesi, come anco dalle fationi civili, fu 
ultimamente da suoi cittadini tradita non bastandoli essersi 
fatti tiranni di essi che al fine  la venderono come fece il 
Gambacorti nel tempo che la sua Patria era travagliata da longa 
guerra e sostenendo non solamente le forze inimiche ma anco la 
contraria fortuna che haveva racchiuso nella città una fama 
così grande che il sostenerla era impossibile, nel qual tempo 
proibì non solo il poter esser soccorso dai suoi cari come fu da 
Ladislao Re di Napoli la Corona di Francia e il duca di Borgogna 
a i quali haveva fatto ricorso la repubblica Pisana et essendoli 
a i sopradetti impossibile concederli quelli aiuti, ricorsero al 

d'intromettere viveri et a questo effetto havendo carichato due 
galere di grani tentorono condurla alla Città, ma combattuta dal 

 temporale o dalla fortuna che fusse furno respinte in 
Porto pisano e dalli fiorentini predate quali poterono sollevare 
le 

anco da questi accidenti fecero prova sostenere pria la morte che 
perdere la libertà quando traditi dal Gambacorti in campo di 
tredici mesi fu occultamente introdotto nella città l'esercito 
inimico condotto da un  tal Cino Capponi e Bartolomeo Cabinelli 
fu preso il Palazzo et il più forte alla città et così per non 
poter far altro si arresero i Pisani i capi de quali fatti 
radunare fu fatto le parole da Messer Gino secondo il Poggio 
fiorentino molto .... facienti rinfacciando li mancamenti fatti 
verso <abbr>S.</abbr> Chiesa e li trattamenti verso di loro aggiungendo che 
Dio haveva gastigato la loro superbia con simili altre ingiuriose 
parole Quali dio sa se tali ancor furono poichè ad animi 
generosi quali havevano li Pisani sarebbe stato un metterli in 
necessità prima di esser messi a filo di spada che sostenere 
tali oltraggi essendo stato più facile a dirli a Poggio 
fiorentino nella sua camera e nella sua Patria che a Gino Capponi 
in Pisa bene che vincitore, non havendo anche del verissimo che 
la generosità di tali capitani havessi commesso simil 
mancamento; fu data la somma di cinquantamila fiorini a Giovanni 
Gambacorti ascrivendolo alla cittadinanza fiorentina donandoli 
una casa per sua habitatione in Fiorenza; il Governo della città 
fu dato a Gino Capponi con titolo di Capitano per un Anno quale 
con ogni sorte di prudenza cercò di rendersi benevoli quelli 
animi amareggiati da tanti accidenti cercando in bella maniera di 
reprimere le forze de Cittadini quali si dimostravano forzando 
lor medesimi, accomodarsi alla fortuna havendo fatte lor parole 

 per bocca di Bartolomeo Ciampolini, si acquitarono li 
Pisani per allhora sperando nella scambievolezza de tempi. Fu 
distribuito de grani nella Città presi nelle sopradette Galere e 
furno consolati i Poveri havendo sostenuto con un ..... fame a 
segnio tale che si erano cibati delle radice delle erbe. In 
questo mentre li fiorentini fecero lega con li Venetiani e si 
applicorono con armare alcuni legni andando contro a i Genovesi 
ma non essendo atti alla marineria tralasciorno, non si volendo 
fidare de i Pisani in servirsi delle lor forze esperimentata 
tanto tempo nel mare, quindi nacque che si fecero molti legni et 
ne venderono altri per levare le speranze a poveri Pisani. Nè in 
questo tempo che dominò la repubblica fiorentina si trova più  
mentione de Pisani dalli scrittori nelle guerre che hebbero i 
fiorentini con il Visconti, con i Lucchesi et anco con Ladislao 
Re di Napoli incominciando allhora a farsi sentire a farsi 
nominare li Fiorentini che fino a quei tempi non havevano fatto 
cosa di rilievo. Non molto doppo fu levato lo scisma di due 
Pontefici, Gregorio e Benedetto e fu creato nel Concilio Radunato 
nella città di Pisa, Alessandro V, ma secondo Leandro Alberti il 
Concilio fatto in Pisa fu nel <num>1400</num>, havendo più del verisimile 
sia stato nel tempo di Repubblica che in tempi di sì fosche 
calamità, come anco se fussi stato creato Alessandro in Pisa, 
pareva che detto Pontefice dovesse cercare di fare restituire la 
libertà alla repubblica pisana che ingiustamente era stata 
venduta. Funno nel tempo che i fiorentini tennero la città di 
Pisa abbassate molte torri et altri luoghi forti, delle quali 
torri era fama che ve ne fussi circa a sedicimila che la 
 
renderono sempre mai fortissima essendo stata la città senza 
recinto di muraglia dall'anno  <num>1050</num> incirca a dietro. Essendo 
stati così nelle mani de fiorentini circa a buono spazio di 
tempo, volendo la fortuna far la cilecca, come si suol dire, fece 
che nel <num>1496</num> passando per l'Italia Carlo VIII e vedendo la 
città di Pisa stata sempre partialissima dell'Impero, la pose 
nella pristina libertà, alla forza del quale, non havendo ardire 
di opporsi li fiorentini, se n'acquetarono per allora, ma non per 
questo se ne dimenticorono. Appena ricevuta la libertà con quale 
allegrezza furono scacciati i fiorentini, ciascuno se l'immagini. 
Fu messo mano subito a levare tutte le Armi e le memorie da essi 
fattevi, incominciandosi a fabbricare alcuni pochi legni, ma 
perchè erano talmente tarpati che poco poterono fare e 
massimamente standosi sempre a i fianchi i fiorentini, questi 
havendo visto che Carlo VIII era lontano con le sue forze e che i 
Venetiani loro stati già confederati erano ritornati di nuovo ad 
unirsi, che non vi fu natione tanto bene affetta alli Pisani 
quanto li Venetiani e li Senesi e vedendo di ogni banda  privi 
d'aiuto, doppo il corso di molti anni vinti dalla necessità si 
arresero, e questo fu l'anno <num>1509</num>.
Quali fussero li nuovi trattamenti non occorre che mi affatichi e 
se prima li depressero, hora molto di più. Ma vedendo li Pisani 
esser venuto l'ultimo fine delle loro speranze con animi grandi 
non potendo patire di venire soggetti, essendo avvezzi a 
comandare con nobile carriera, passonno dal paterno suolo a 
straniero clima per conservare quella libertà d'animo che da 
secoli infiniti havevano ereditaria e questo fu che sendosi 
ceduto alla fortuna, le migliori e più nobili famiglie passarono 

 ad habitare in altri luoghi come nella Sicilia et 
particolarmente in Palermo, dove vive anco parte dello splendore 
di molte famiglie e a questo fine un tal cittadino dicesi che 
esponendo un gallo pelato ed il motto che diceva ôchi non farà 
come ho fatto io, sarà pelato come il gallo mioö e così fatto 
punto e pausa alle passate felicità. si dette luogo alle 
miserie. Restò la città quasi disabitata essendo state 
abbandonate le case, vedevansi alcune senza porte e senza 
finestre, abbruciato ogni legname, non essendoci chi di esse si 
facesse padrone, alcune per le guerre male fracassate funno, 
altre demolite et una gran parte di torri che servirono poi a 
lastricare le strade. Fu preso dai Fiorentini il Palazzo della 
Repubblica dove posero il Podestà, benchè in quei tempi 
comandassero più li Medici che la Repubblica, essendo in quel 
tempo Pietro di Lorenzo de Medici che comandava molto più di 
quel che fussi la volontà de Fiorentini e per conseguenza quello 
che da lui veniva comandato si eseguiva nella città di Pisa. 
Suddetto Palazzo della Repubblica era in quei tempi in quel luogo 
dove è hoggi la canonica dei Cavalieri Sacerdoti e arrivava sino 
in Castelletto, eravi altro Palazzo dove stava la Giustizia et 
eravi le Prigioni qual hoggi e il Palazzo de i Cavalieri, non 
essendo altro di memoria che poco di torretta in piedi dietro a 
detto Palazzo dove stava la Compagnia dell'Arme; l'Arti della 
Seta e della Lana erano quasi dismesse per esser stati rubati 
molti cittadini nel tempo di guerra non vi era  più forma di 
buon governo perchè i medesimi fiorentini si ritrovavano per le 
fazioni civili molto travagliati nè potevano fermare l'animo a 
un sicuro Stato e ben si vedde che 
 n'havevano cagione 
poichè essendo Alessandro de Medici Capo della Repubblica 
fiorentina et essendo creato Clemente VII Sommo Pontefice funno 
costretti a cedergli tutto il dominio, essendosi in questo ancora 
adoperato Carlo V Imperatore, quale diede Margherita sua figlia 
naturale ad Alessandro, e così tutti cademmo sotto un solo 
patrone, l'Anno <num>1535</num>, la qual novità fu più grata a i pisani 
che a i fiorentini potendo dirsi da i medesimi solamente <foreign lang="lat">est 
miseris socios habere .................... . </foreign>Quindi nacque che 
più dolcemente funno trattati li poveri Pisani massime havendo 
detto Duca qualche particolare afetto alla città di Pisa si come 
possiamo argomentare dall'haver eletto per suo Secretario un 
cittadino Pisano nominato Cherubino Bonanni, Cavaliere di 
Santallago e Abbate della Verruca, titolo di <abbr>S.</abbr> Ermete che fu dal 
Duca molto amato, siccome per alcune lettere scritte dal medesimo 
Duca a questo, possi comprendere questi sono appresso a quelli 
della famiglia. Ma poco tempo potè far la dimostrazione del suo 
affetto poichè in brevissimo fu ucciso da Lorenzo figlio di Pier 
Francesco de Medici, havendolo condotto in sua propria casa e in 
suo proprio letto, ammazzatolo che fu l'Anno <num>1537</num>; questo caso 
riferisce il Ruscelli in una sua lettera appresso al giorno per 
la cui morte fu creato Duca Cosimo figlio di Giovanni de Medici, 
homo di grande affabilità e di somma bontà, quale appena prese 
il Governo diede segni di quelle virtù ch'ad un Principe son 
necessarie. Tra le prime cose che cadesse nell'animo di questo 
Principe fu la città di Pisa, da cui conosceva dover dipendere 
ogni sua grandezza e a questo fine pose mano a risarcire molte 
ruine si di muraglie come della Città, particolarmente quella 
parte verso la porta fiorentina rovinata 
 per le vicine 
guerre; fece il medesimo abbassare alcune torri che non servivano 
a cosa alcuna, servendosi della materia di esse in altri edifici 
che veramente vedemmo avverata la profezia del patriotto San 
Ranieri, havendo detto che sarebbe venuto tempo che li carri 
sarebbono passati sopra le torri.
Cercò con ogni potere il Duca di rimettere in essere  lo Studio 
che per molti secoli era stato si famoso in Italia dismesso per 
la guerra e per essere state levate l'entrate di esso e per la 
mancanza dei lettori, come anco per il contagio stato in quel 
tempo ch'avevano spopolato affatto la città, divenuta una 
spelonca senza civiltà nonchè nobiltà, ripiene le strade di 
erbe, che a ragione potevansi dire le parole di Geremia ........ 
<foreign lang="lat">est quasi ................ domina genium omnes amicis eius 
......................................... </foreign>Fu dunque l'anno 
<num>1544</num> riordinato lo Studio rovinato acciò che per tal mezzo 
tirato i forestieri venissero rendere habitata la Città. Fu 
fatta inquisitione a bravissimi suggetti per leggere in detta 
Università, a i quali funno dati honorevoli stipendi e a questo 
effetto fu richiesto al Papa dal Duca Cosimo di concedere licenza 
poter mettere una decima sopra i benefitij ecclesiastichi quali 
erano nel suo stato dalla quale s'istituì la provvigione ai 
dottori leggenti importando tale decima migliaia di scudi, 
concedendo oltre a questo ai medesimi dottori privilegi e 
facoltà grandi, acciò più volentieri e con più facilità si 
aprisse la strada all'ingrandimento di tal Studio, quali 
privilegij furno fatti ancora alli scolari concedendoli un 
Rettore in cui sta il giudicare le cause di essi precedendo ad 
ogni dignità fuori 
 ch'alli commissarij quelli della 
Città. S'incominciò di poi la fabbrica che hora si vede della 
Sapienza ......... magnificenza instituendoci un collegio per la 
nazione fiorentina et altri. Sua Eccellenza dopo questo voltò 
l'animo ad intrometterci molte Arti già dismesse e però mandò 
bandi acciò arrivasse all'orecchie de forestieri un'intimazione 
di Privilegij et esentioni a chi venisse in Pisa a lavorare et a 
quelli che vi erano che lavorassero Seta o Lana, la qualcosa si 
principiò da molti e particolarmente il negotio della Seta 
poichè l'Arte della Lana in tutti i tempi ha poco fiorito in 
questa città; mandò nel medesimo tempo un bando facendo 
intimare a i cittadini quali erano andati ad habitare nella 
Sicilia, che volendo ritornare a rimpatriare sarebbono stati 
esenti da ogni gravezza per sempre, qualcosa non sarebbe stata di 
poco utile a quei cittadini benchè di questi non ne  ritornasse 
all'hora per haver fermato l'animo.
In questi tempi funno aggregati molti alla cittadinanza 

per dieci anni fusse esente d'ogni gravezza e potessi essere 
ammesso alla sopraddetta cittadinanza. Fu ancora ordinato da <abbr>S.</abbr> 
<abbr>E.</abbr> che dall'Opera del Duomo fusse fabbricata la Piazza del Grano 
dove prima vi erano monti di sassi e case rovinate, dicendosi 
demolite che in detto luogo fussi stata la Sapientia dello 
Studio, ne i tempi più a dietro. Nel luogo dove si fabbricò la 
Piazza dell'ortaggi erano rovine di case e per il passato usavasi 
vendere l'ortaggi di lungo Arno vicino al Ponte Vecchio nel qual 
luogo funno poi fatte numero <num>24</num> botteghe. Non si tralasciava 
fatto una fabbrica incominciare cose nuove però il medesimo Duca 
por mano alla fabbrica dell'Arsenale nel luogo non lungi 
 
dall'antico Arsenale della Repubblica del quale vedesene alcuni 
Archi, quale appena terminato benchè non di quella grandezza che 
si vede hoggi essendo stato accresciuto da i successori suoi, fu 
dato principio a fabbricare galere, havendo mandato fuori a 
pigliare le maestranze, e la prima galera che si pose in acqua fu 
battezzata la Pisana. Si applicò talmente alla fabbrica di 
queste che arrivò a mettere insieme dieci galere per volta. 
Restava appresso a detta fabbrica un Monastero detto delle 
monache di San Vito quale un pezzo avanti era stato ricetto di 
persone ritirate e dedite allo spirito come leggemmo nella Vita 
di San Ranieri, di cui fu in detto luogo la conversione accaduta 
per mezzo di un tale Abate Leccapecore, homo di gran santità di 
nascita sardo, quale havendo disprezzato ogni ricchezza, andava 
scalzo avendo una vita assai austera. Fu fatto in procinto di 
tempo Monastero di Suore possiamo credere essere state da questi 
buoni servi di Dio introdotte, come fu fatto ne ..... tempi dal 
.......... Bernardino dalle Monache di Santa Teresa, dette 
monache furono trasportate d'ordine del Duca alla Chiesa di San 
Lorenzo alla Rivolta, alla quale vi era intorno un'isola di case 
delle quali se ne fecero un convento e questo  fu fatto per 
levare dette suore dal rumore de maestri che lavoravano alle 
Galere, si ancora per allargarsi di sito, facendosene parte 
Arsenale e parte per habitatione de maestri d'Ascia. Essendo 
ridotte le cose di Pisa in questo termine <abbr>S.</abbr> <abbr>E.</abbr> cominciò ad 
habitare la Città una buona parte dell'Anno, cioè l'inverno e 
quasi tutta la Primavera acciò che più facilmente si populasse 
la città, e a questo fine fece pigliare a pigione alcune case 
per li cortigiani, essendo stati per l'addietro stantiati per le 
case dei cittadini e per la 
 longhezza del tempo erano di 
grande incomodo a loro medesimi et a gli altri e le case e già 
le case erano cresciute di prezzo per la gente che era venuta ad 
habitare, si Artisti come cittadini e dottori e le case che 
pagavano venti scudi, arrivarono fino a scudi sessanta l'anno di 
pigione. S'incominciò in questi tempi ad allargare i conventi 
delle donne poichè fra le dote che crescevano et il lusso del 
vestire, questi abusi s'erano introdotti e con l'occasione della 
Corte et essendo li cittadini usciti di fresco dalle sopraddette 
calamità e non potendo resistere a tante spese, in cambio di 
maritare le figlie, le mettevano ne monasteri, qual cosa per 
l'addietro non era in uso, anzi chè in tempo di Repubblica 
ognuno desiderava d'imparentarsi per havver più aderenze nè 
erano all'hora tante le borie et i lussi e quando era che 
havevano dell'arrosto non si curavano del fumo, non come hoggi 
giorno che si trova nella città di Pisa de calzolari ch'hanno le 
brocche d'argento che in quei tempi non l'havevano i primi 
cittadini, le cui forze si estendevano a mettere a loro spese 
galere in acqua, che hora a metterne insieme le dozzine, non 
metterebbono un navicello e per tornare all'abuso de monasteri 
ch'ha introdotto la gravezza delle doti cosa tanto perniciosa al 
conservamento della Città e rovina de proprij monasteri, questi 
son fatti il più delle volte prigioni di cervelli stravaganti e 
serragli di malcontenti che case di servizio di Dio, che se 
n'entrassero per propria volontà sarebbe una cosa santa e da 
esser considerata non ostante ogni massima politica ma si vede 
per esperienza cattivissimi efetti nel violentar l'animo di 
povere fanciulle che non servono nè a Dio nè 
 al  Mondo e 
piaccia a Dio che non servino al demonio al quale mancamento fu 
Santa Chiesa provisto con le scomuniche benchè molto più 
prevaglia ...... molti ............... che tal pena. L'Anno 
<num>1538</num> ebbe principio una certa imposizione detta il Saccone 
quale fu imposta per alloggiare alcune soldatesche che passavano 
per lo stato di <abbr>S.</abbr> <abbr>E.</abbr> et arrivava alla somma di scudi 
centocinquanta in tutto che distribuivasi tra i cittadini, ma 
nell'andar del tempo è passata tanto avanti che passa il 
migliaio senza distinzione l'un anno dall'altro, o ci siano 
soldatesche o no et alle volte servono, piaccia a Dio mentisca, 
per mantenere alcuni e rovinar molti facendosi spese senza 
occasione e senza risparmio come succede quando non si paga del 
suo. Era in quel tempo eletto al Governo della Città un 
cittadino fiorentino con titolo di Commissario Generale, quale 
non puol essere se non è del numero dei Senatori, ha suddetto 
commissario l'Amministrazione del Civile et Criminale, ma però 
non può del Criminale senza mandarne a Fiorenza ad un magistrato 
la partecipazione, eseguir niente senza ordine del ....... 
magistrato detto degli Otto di Balia, a questi sta a far grazia, 
o diminuir la pena, o aggravarla, vista la sentenzia con 
l'intervento del loro fiscale. In processo di tempo successero 
gli altri ministri et il primo fu per le Gabelle del Mare e 
mercanzie, qual fu un cittadino fiorentino con titolo di 
provveditore; di poi funno mandati due col nome di Consoli del 
Mare appresso de quali si ventila molte cause marittime di 
mercanzia, di gabelle e miste, come circa del dare e dell'havere 
inglese e questi sono i Capi della Dogana, nella quale si poneva 
tutti ministri forestieri, poi col tempo n'è stato intromesso de 

 Cittadini pisani. Si faceva in detto tempo li ministri 
sopra le Grascie et eleggevasi tre cittadini pisani col nome di 
grascieri et un altro col titolo di Provveditore della Grascia, 
ai quali toccava imporre i prezzi e gastigare li trasgressori; 
per all'hora erano estratti detti grascieri essendo imborsati et 
il Provveditore era eletto dal Comune di Pisa e ...... che fussi 
confermato da <abbr>S.</abbr> <abbr>E.</abbr> et all'hora quando si radunamano 
n'intervenimano li suddetti Consoli delle dogane e di mare tale 
che poca autorità rimaneva a detti grascieri, facendo ogni cosa 
i Consoli. Vi era rimasto in Pisa un altro Magistrato chiamato 
l'officio de fossi stato in piede  per l'addietro per esser la 
Città bisognevole di provvedimento alli scoli per la bassezza 
del sito, intervengono in detto magistrato il commissario, li due 
consoli predetti e numero tre cittadini pisani cavati ogni tanto 
tempo, ha detto offitio un Provveditore fatto a beneplacito del 
Principe, quale interviene nel magistrato e invigila sopra 
l'altri suoi ministri che in processo di tempo sono moltiplicati, 
tanto che se ne va ogni cosa in provisioni; prima era il 
Provveditore sempre fiorentino e da molti anni in qua vien fatto 
un cittadino Pisano, quale puole ordinare molte cose senza 
partecipazione del magistrato: ed è carica di grande autorità 
in Pisa, poichè si comanda, i contadini sono obbligati ad andare 
a cavare scoli, a riparare argini, e a seccar paduli et hoggi 
questo ofitio par che secchi più tosto le borse a poveri che i 
paduli, facendosi molte spese inutili con la borza del pubblico. 
Facevasi in quel tempo ogni cinque anni una tale

Capitano di Fortezza, li due Consoli del Mare, ciascuno di loro 

 eleggeva tre cittadini pisani; questi nove eletti havevano 
autorità di accomodare le cose del Comune e fare scrutinij per 
far poi alla giornata li ofitij del Comune, quale selezione ne i 
nostri tempi viene fatta vincendosi <abbr>n.</abbr> <num>27</num> cittadini del 
Consiglio Maggiore, nove per ciascun Terziere, quale si mandano 
descritti a Firenze e da <abbr>S.</abbr> A<abbr>.</abbr> ne riviene eletti nove da questi 
vien fatta l'imborsatione da ................. Priori e dagli 
altri magistrati et .................. questi priori havevano 
autorità di trarre gli altri ofitij e di fare quelle occorrenze 
al Comune circa alli Brevi e non s'impacciavano di altro e quando 
occorreva supplicare o chiedere qualche cosa al Duca o a 
magistrati di Firenze, e questa è la grande autorità de 
Senatori dell'infelice Città di Pisa che il vederli andare nelle 
solennità in questi nostri tempi muove a compassione andando 
mescolati fra la ciurma e si poco decoro, pure come dissi <foreign lang="lat">sic 
fuit in fatis. </foreign>Cedendo poi questi tali per in sino a i Consoli 
et al rettore dello Studio che sarebbe più honorevolezza della 
città il non haverli che in tal grado esser fatti scherno della 
sfortuna. Stanno questi Priori ................. che riscuote 
l'impositione del saccone e questa perchè di rendita che ha il 
comune per pagare alla giornata le spese e senza  licenza di 
Firenze non possono spendere cosa alcuna; è tanto in credito di 
camerlingato che si cerca chi lo voglia havendo annualità di 
carica, per haverla concessa a persone di bassa condizione e 
vili, sebbene per l'addietro è stata esercitata da buonissimi 
cittadini. Hanno ancora un Cancelliere astante et uno che si 
cambia, quale serve per le liti civili perchè le sententie date 
dal Commissario hanno 
 appello alli Priori da fiorini <num>400</num> 
in giù e l'altre vanno a Firenze che è quanto di autorità li 
resta. Hanno ancora un Assessore che giudica aprendosi però le 
sentenze avanti di loro. Evvi nella Città il Monte di Pietà 
eretto, quale presta a pegno denari alli poveri et a chi ha 
bisogno e pigliare di merito a ragione di ................ per 
cento et a quelli che vi hanno messo denaro, cioè che hanno 
comprato luoghi di Monte ne paga a ragione di soldi  ....... per 
cento, sendo diviso ........... 

tempo presta e l'altro rende ........................ mutano ogni 
due Anni eccetto che il Soprintendente e scrivano generale, quali 
sono eletti ad arbitrio del Principe e la mancanza di denaro del 
Monte ha appetto agli abrei il prestare con tanta usura. È 
ancora in Pisa la pia Casa della Misericordia governata da dodici 
cittadini a vita eletti dal Comune, eleggendosi però da medesimi 
terzieri, del quale è mancata essendo la città distinta in tre 
terzieri, cioè di <abbr>S.</abbr> Maria, di <abbr>S.</abbr> Francesco e <abbr>S.</abbr> Martino, ma 
acciò che sia noto il principio di questa pia Casa, perchè non 
havessi cognizione, diremo dunque come essendo la Città grande 
per l'armata che sempre teneva e scorreva li mari et accadendo 
che nel combattimento scambievolmente la fortuna si aggiri molti 
ne restavano schiavi e li poveri non si potevano riscattare, si 
messono a questo effetto dodici cittadini homini dabbene a trovar 
modi di far tal riscatto (cosa che non si farebbe hoggigiorno); e 
a questo effetto pigliando ciascuno di questi libre cinquecento 
d'argento, cominciorno a fare tali riscatij all'esempio de quali 
mossi altri fu fatta grossa somma, si per lasciti in caso di 
morte arrivò ad havere grosse entrate che veramente era un'opera 

 delle più esimie, che risplendessi tra quei tempi. Ma 
essendo dismessa la navigazione e mancate le rendite de luoghi 
pij, pensorno li dodici  homini della Casa pia si dovessero 
quelle poche entrate che erano avanzate spendere pure in opere di 
carità e così cominciorno a maritare povere fanciulle e 
soccorrere i poveri bisognosi della città e particolarmente i 
bisognosi, opera non inferiore alla prima se non fossi da molti 
corrotta e compartita con poca fedeltà poichè vedesi alcuna 
volta benestanti haver simil dote per aderenza e piaccia a Dio 
alcuna volta non servino per pagar le fatiche de poveri a 
comprare l'honore di povere fanciulle non essendo già queste la 
mente de benefattori del detto luogo nè anco scredi di Dio, si 
come il vedere una fanciulla che averà quattro o cinque doti e 
chi nessuna, domandato perchè questo succeda, vi risponderanno 
come il paralitico evangelico <foreign lang="lat">ôhomine non habeoö </foreign>si ha 
dunque a dare per mezzi tal carità e non a chi n'ha veramente 
bisogno. Fu da particolari lasciato gran ricchezze a detta casa, 
fra i quali un tal Fioravanti cittadino pisano lasciò più di 
trentamila scudi e molti altri, essendo ...... chiamati in 
mancanza di famiglie ricche ......... Casa pia che un giorno può 
crescere .......... rendita, fra l'altro la Casa del Pozzo del 
marchese di .......... chiama detta Casa pia in mancanza di 
linda. E ancora la Chiesa Maggiore chiamata il Duomo, quale era 
nell'Anno del Signore <num>1009</num> una ordinaria chiesa intitolata a 
Santa Reparata, qual titolo conserva ancor hoggi la memoria, dove 
fu fabricata dalla splendidezza de Pisani, la non mai lodata 
abbastanza fabbrica quale vive e viverà sempre per memoria della 
grandezza nostra alla cui suddetta chiesa furono fatti i gradini, 
d'intorno circa a 
 <num>200</num> anni doppo di cui non dirò di 
vantaggio per essersene fatto mentione di sopra. Ha questo tempio 
l'opera assai ricca di circa diecimila ducati di entrata l'anno, 
quale viene governata da un nobile cittadino pisano eletto già 
dal Comune, et hora dal Granduca, con titolo di Cavaliere, in 
questo tempo era operaio un tal Bastiano della Seta il quale 
adornò la Chiesa di molte fabbriche di marmo, questo fece la 
Piazza del Grano già detta et haveria fatto altre cose, se non 
che fu necessitato lasciare detta carica perchè li nacque un 
figlio  e non potendo tenere detta carica chi ha figli lasciò 
l'operaiato et in suo luogo fu eletto un tal Bartolomeo da 
Forcoli, cittadino pisano quale fece la maggior parte degli 
altari di finissimi marmi essendo prima di gesso; era Arcivescovo 
di Pisa all'hora un tal Onofrio Bartolini de Medici fiorentino 
quale durò molto tempo nell'Arcivescovato; in questo tempo 
disturbò quella poca pace che si godeva nella città di Pisa la 
novità di Siena, quale ribellatasi dall'Imperatore Carlo V che 
fu nel <num>1552</num> fu eletto il Vice re di Sicilia per 
.................. alla conquista del detto Stato, quale venendo 
a Pisa e vi stette alquanti giorni aspettando l'esercito che 
doveva passare, qualcosa recò non poco d'incommodo alli 
Cittadini e danno ancora poichè le soldatesche, benchè amiche 
poco utile fanno per dove passano quale ........ morse in 
Fiorenza e fu cagione che l'esercito si sbandò, nè seguì altro 
per allhora. Mosso da questa novità il Duca pose mano a 
fortificare la città, facendovi due bastioni, uno al canto del 
leone e l'altro in <abbr>S.</abbr> Zeno, rassettando alcuni altri che vi erano 
di prima; per questo effetto fece il Duca porre una imposizione 

 di soldi dieci per ogni sacco di grano e soldi sei per 
sacco di biada per macinare quali fu per tre anni pubblicata 
all'usanza degli aggravij che si mettono per poco e durano sempre 
questa gravezza parve estranea e particolarmente a poveri perchè 
havendo l'esempio avanti della riscrescita del sale quale si fece 
per un tempo e mai più si levò. Mossesi frattanto la guerra di 
Siena, quale turbò la pace anco della città di Pisa, ma per 
meglio ragionar di questo, voglio farmi un poco avanti. Dal Duca 
Alessandro erano state concesse l'armi a i pisani e fatte certe 
bande con molti privilegi sì in città come in contado qual dal 
Duca Cosimo funno meglio ricordate facendo un capitano ..... 
queste milizie e questo a beneplacito. Nell'anno <num>1554</num> fu eletto 
capitano delle bande Cancello da Fabriano e ebbe commissione di 
trarne da detta banda una compagnia per sè e una per Lello del 
Setaiolo pisano e spediti a Livorno e imbarcati in su le galere 
per andare  (come si disse poi) a sorprendere Grosseto città 
marittima de senesi ma per il temporale funno impediti e sbarcati 
per la Maremma tirarono alla volta di Siena dove già 
all'improvviso si era preso un forte che offendeva la città e 
stando alquanti giorni per il paese di Siena funno la maggior 
parte di loro fatti prigionieri e svaligiati e chiusi e l'altra 
parte se ne tornò a Pisa restando però l'assedio a Siena. In 
questo tempo si faceva in Pisa continue levate di soldatesche per 
il campo del Duca quel voleva da più bande stringere Siena per 
il quale effetto cavò dalla fortezza di Pisa l'artiglieria e 
munitioni nella qual cosa li contadini furono afaticati andando 
con il bestiame necessario per tale effetto e li cittadini 
concorrevano con l'incommodi delle persone di comando che erano 

 acquartierate in Pisa prestando gli utensili e ricevendo 
de danni dalle soldatesche ne poderi. Valeva all'hora in Pisa il 
grano fiorini sei il sacco et in breve salì a fiorini nove et 
vedendo dette turbolenze ognuno lo serbava a migliore occasione 
sicchè in breve arrivò a fiorini diciassette il sacco e di 
passo nonostante che fussi ordine in Livorno di ritenere tutto il 
grano che veniva essendo grande abbondanza in Sicilia. Stando le 
cose in questi termini venne a Pisa il capitano Concetto homo 
vecchio stato sempre al servizio della Corte il quale con il 
signor Federigo da 

d'ordine del Duca con il commissario messer Luigi Ridolfi 
fiorentino hebbero cura della città e eglino fattosi dare in 
nota da parrocchiani tutti quelli che erano in età di anni 
quindici sino alli quarantacinque comandonno che tutti di tale 
età dentro tale termine comperisse su la piazza di <abbr>S.</abbr> Caterina, 
con arme, et a chi non haveva ancora arme fu ordinato che si 
fornisse e  ciascuno al meglio che potè si procacciò armi delle 
quali comparse in luce di quelle che era delle ...... di anni che 
non havevano visto aria quelli che facevano profesioni d'armi 
erano stati mandati alla guerra e però questi erano inhabili e 
inesperti e a i quali fu dato per capo un tal chiamato  per sopra 
a nome Polledro di Riccetto che veramente si potevano chiamare 
tutti polledri perchè non erano avvezzi al maneggio; questo ece 
molti caporali assegnando a ciascuno dei soldati. Successe in 
questo tempo un caso assai meraviglioso quale fu che alquanti 
delfini entrati par la bocca d'Arno erano arrivati fino alla 
fortezza di Pisa a i quali dato la caccia non fu possibile 
pigliarne nessuno tornando indietro cosa che dette materia a 

 molti discorsi et io se fussi stato in quei tempo havrei 
detto che detti animali fussero entrati a vedere se i pisani 
erano più vivi non rivedendoli più per i mari come prima 
havevano fatto oppure come animali di molta gratitudine fussero 
venuti a far dimostrazione della memoria che havevano dei loro 
benefattori havendoli per più tempo cibati nell'affondare che 
facevano dell'armate inimiche. Stava il campo del Duca intorno a 
Siena 

senza saputa di alcuna persona di Pisa venne il campo dei 
francesi guidato da Piero Strozzi ribello di Firenze verso 
Cascina havendo marciato tutta la notte entrata la vanguardia in 
Cascina che era una compagnia di cavalli guidata dal conte 
Teofilo il quale andando alle case de casinesi e non vi trovando 
altro che donne non li fu fatto contrasto alcuno tanto più  che 
esse donne pensarono che fossero amici i quali stracchi del senno 
e dai disagi presero quartiere e se ne andarono a riposare senza 
lasciare guardiano e sentinella alcuna che invero fu un gran 
mancamento potendo anco essere che la sentinella si addormentasse 
conosciuti frattanto essere inimici, le donne andarono a 
ritrovare i loro mariti e gente che erano alla campagna e 
l'accennarono quanto era e tornati detti homini al castello e 
trovando come si è detto ne ammazzarono buona parte e parte 
fecero prigionieri e in particolare il conte, corse la nuova del 
romore a Pisa montarono perciò a cavallo alquanti giovani di 
Pisa e andati a Cascina sopito ogni timore menorno i prigionieri 
a Pisa et il conte ancora quale fu mandato dal commessario a 
Fiorenza che fu poi rilasciato d'ordine di sua eccellenza. Giunse  
poi il campo a Cascina e saputa la rotta di quella compagnia 
abbruciò e 
 saccheggiò le case dei cascinesi e fecero di 
molti mali per li quali il Duca esenziò quattro case in perpetuo 
da le gravezze ordinarie et straordinarie con privilegio di arme 
per tutto lo stato e generalmente esentiò tutti li cascinesi per 
dieci anni, qual privilegio l'è stato sempre osservato 
inviolabilmente. Inteso dunque in Pisa era giunta a Cascina e 
quello che gl'haveva fatto si dette alle armi tenendo per certo 
che venisse alla volta della città e pensando di trovarla 
sprovvista come in vero era ogniuno prese l'armi al meglio che 
poteva e furno eletti alcuni capi per guardia delle porte e delle 
mura, tirandosi sopra a dette mura altri pezzi di artiglieria e 
stavasi aspettando l'inimico più con buon animo che con giuste 
forze e messo una truppa di <num>400</num> s'incaminorno verso Cascina e 
arrivati alla Badia di <abbr>S.</abbr> Severino e scoperti alcuni cavalli 
francesi sentendo che poco addietro era l'esercito senza passare 
più avanti per non commettere temerità se ne tornorno indietro 
eccettuato ch'otto o dieci più animosi quali sentendosi bene a 
cavallo si spinsero avanti dove li fu data la caccia e li giovò 
avere buon cavallo e fra gli altri un tale Lattanzio dal Poggio 
fu necessitato guadare Arno per salvarsi restò ucciso solo un 
tal Goro Nugolini di un colpo di una mazza ferrata. Per la via 
delle colline funno fatti prigioni Giobatta Rossermini, 
Michelagnolo Forcoli et altri li quali per opera di Pietro da 
Roma pisano all'hora bandito tornorno liberi et alle donne che 
furon fatte prigioni da soldati inimici non li fu levato altro 
che l'oro e le gioie del resto lasciate libere. Ogni poco si 
rinfrescavano in Pisa le nuove che li inimici s'avvicinavano 
però fu fatto lo scompartimento delle 
 genti facendosi 
molti capi di guardia aspettavansi la notte che venissero alle 
mura e stavansi preparati per la difesa andando i più pratichi 
attorno esortando ognuno in quel miglior modo si potesse essendo 
tutta gente inesperta. Li scolari della Sapienza havevano fatto 
ancor  essi buona truppa guardando il lor posto e quei pochi 
contadini che erano alla campagna si erano ricacciati in città 
con quei pochi di miglioramenti passò la notte che il sonno 
dette poco fastidio a tutti e venendo il giorno si intese che 
l'esercito era ancora in Cascina e per il dubbio che vi era si 
misse dell'altri soldati in fortezza e speditosi a Pescia si fece 
venire lì ............ della banda e se dette in guardia parte 
della muraglia fra tanto si hebbe avviso che il campo cercavansi 
di passar Arno cercando i guadi et alcuni affogarono passando per 
la città li loro cadaveri a i quali si dette sepoltura come 
debito di cristiani e così l'esercito si incamminò verso Lucca 
havendo il Passo da lucchesi e vettovaglie e si trattenne ivi 
alcuni giorni aspettando un rinforzo di quattro o cinquemila 
pisani che li venivano in aiuto. In Pisa frattanto si stava con 
timore stante le poche forze se fussi venuto l'inimico con 
rinforzo e che trattenendosi non poteva ciò essere se non per 
venire a tentare la sorpresa della città; frattanto arrivò 
avviso che venivano tremila spagnoli tremila tedeschi e mille 
italiani con quattrocento homini d'arme e cinquecento cavalli 
guidati da Giovanni de Luna maestro di campo spagnolo e 
sollecitato con corriere comparsero in breve tempo alla Porta a 
Lucca e per la prima notte li si dettero alloggiamenti fuori e la 
mattina passarono per Pisa in ordinanza marciando verso Siena; la 
notte seguente alloggiarono sotto la 
 fortezza e muraglia 
della città e si trattennero anco il giorno stando le cose in 
questo essere s'intese che il campo francese ripassava Arno di 
nuovo per il che fu richiesto da molti capitani Giovanni di Luna 
di vietarli il passo oferendosi chi con mille chi con cinquecento 
fanti il ritenerlo; non volse acconsentire a ciò non havendo 
tale ordine dal suo Re ma bensì d'arrivar  quanto prima al campo 
e così passorno franchi l'inimici a lor gusto; la mattina 
seguente fece Giovanni di Luna mettere in battaglia il suo campo 
per marciare sentendo che li francesi venivano ad  incontrarlo il 
che non fu poi vero, haveva fatto fare una ritirata in fretta 
alla gente riparando di nuovo sotto la fortezza ma inteso che li 
francesi si erano incamminati verso Pistoia proseguì il suo 
viaggio senza ............ aiuto alcuno in tanto bisogno in Pisa 
che pure resultava quanto in aiuto dell'impresa poichè se 
havessero i francesi preso la città di Pisa si sarebbe divertito 
il campo di Siena dimandando che poco buon nome lasciò appresso 
a i pisani. Alli <num>2</num> d'agosto si intese che il detto campo fu 
rotto dal duca fatto prigione la maggior parte del bagaglio il 
che vedendo li senesi furono costretti a rendersi a patti, il che 
fatto si levò le guardie per tutta la città di Pisa; li 
contadini tornorono a casa loro e dal commissario si proebì 
l'arme dalle due hore di notte in là eccettuato quelle delle 
bande e così ciascuno tornò a sua negotij et a lavorare; la 
banda fu raccomandata a Giovanni di Lante dal commissario e dal 
Dal Concetto, quale fu confermato capitano dal Duca e per i duri 
et aspri portamenti fatti verso li soldati fu levato detta banda. 
Conquistata Siena non bastonno le calamità 
 passate, le 
spese grande fatte, sì per l'alloggiamenti come per provvedersi 
d'armi, per le carestie grandi che erano e per li negotij 
tralasciati, venne d'ordine di Sua Eccellenza un balzello che si 
dovessi pagare <num>14600</num> scudi dal comune e vedendo che era 
impossibile per esser tutti exausti di denari e per non essersi 
quasi seminati deliberorno che detta somma la dovesse pagare 
l'opera del Duomo e la pia casa della Misericordia et una poca 
quantità fu distribuita fra li cittadini e per questo effetto 
funno cavati quattro Iacopo della Seta, Luca del Testa, 
Massimiliano Patti e Marco Mosca li quali fecero fare molti 
mormoramenti dolendosi ciascuno d'essere aggravato più del 
giusto e che loro medesimi e loro parenti erano stati trattati 
leggermente e che havevano fatto a lor modo della qual somma un 
terzo  a detti luoghi pij et un quarto a i cittadini, i quali 
furno necessitati a vendere all'incanto a gettar via il loro 
poichè era un tempo scarso di denaro a tale che li compratori 
dubitando per il buon mercato ed il tempo non esser astretti a 
renderli .......... , per sicurtà la stessa Comunità. Morì in 
questo tempo il Forcoli operaio del Duomo, homo devoto e dabbene 
ma la brevità li concesse far poche cose, al quale successe 
Raffaello del Setaiolo, morì l'Arcivescovo Bartolini quale godè 
l'arcivescovado vicino a <num>5</num> anni et pochissimo avanzò per la 
sua liberalità e splendidezza al quale successe il cardinale 
................ il quale fu detto il cardinale di Pisa il quale 
nel tempo che lo tenne mai venne a vedere la sua chiesa 
(disgrazia propia di questa città che dando entrate sì grandi 
all'arcivescovi) che pure esangue da nostri antenati o vogliamo 
dire de poveri e questo acciò habbino con più amore a vigilare 
al 
 suo gregge se ne stiano la più parte del tempo assenti 
eppure il concilio di Trento ne astringe alla residenza e non so 
come appresso a Dio se la saldino che se la atribuiscano all'aria 
chi la necessita a cercarlo che non mancheria chi lo piglierebbe 
con patto di stare alla residenza (a) continuo in qualsi sia aria 
e molte volte resta defraudata la mente di nostro signore qual 
crede o per dir meglio li significano che la lor chiesa non 
patisca e la loro assenza non li sia di danno. L'anno <num>1558</num> sua 
eccellenza scrisse a molti principali cittadini chiedendo denari 
in prestito, a chi <num>1000</num> e a chi <num>500</num> scudi secondo l'essere, 
per renderli a un certo tempo con l'interessi fu dato parte di 
quello domandava scudandosi non haver possibilità di contribuire 
di vantaggio, ma in cambio che fussi ricevuta la scusa fu trovato 
modo per altro verso d'haverli poichè di lì a pochi giorni 
venne a Pisa un tale don Lorenzo Corboli il quale impose un 
balzello estraordinario imponendo a ciascuno  secondo l'havere 
non passando però la maggior somma scudi <num>500</num> che invero fu 
altro che pigliarlo con interesse e seguì con incommodo 
grandissimo et in particulare che i mediocri di facultà  quali 
venderno a rompicollo ciò che poterono e fu una bastonata che se 
ne ricordorno per un pezzo perchè la città vota di dentro è in 
cattivissimo stato. Il medesimo anno spedì il duca <num>15</num> capitani 
e fatte le loro compagnie vennero a Pisa e vi stetero alcuni mesi 
per ristoro dei poveri pisani nè si sapeva a che dovessero 
servire et erano trattati male con mezza paga e per essere 
d'inverno rovinorno le case abbruciando sino i travicelli e le 
finestre per fare fuoco e li cittadini non erano sicuri per le 
strade poichè di notte facevano 
 squadriglie e armata mano 
fermavano la gente levandoli denari; al qual disordine fu 
necessario concedere l'armi a ciascuno per ovviare a questo 
inconveniente, ma durò poco perchè fu sbandito ogni cosa. Dopo 
questo il duca volendo addolcire gli animi amareggiati delli 
pisani eletti dal Comune quali voleva fussero imborsati nelle 
borse dei cittadini fiorentini essendo stati eletti gli 
infrascritti messere Pietro Calefati dottore, messer Giovanni 
Battista Pattieri dottore, messer ........ Gualandi vescovo di 
Cesena, Giovanni Battista Galletti, Giovanni Filippo Lanfranchi, 
Agostino Rossermini, Pietro Griffi et Pietro della Seta. Quali 
mandati in lista Fiorenza furono imborsati restando cittadini 
fiorentini loro et i loro discendenti Pietro Griffi hebbe il 
commessariato di Casoli e di altri castelli de Senesi. Agostino 
Rossermini commissario nella città di Massa di Maremma, capitano 
del castello et altri furono mandati in altri luoghi. In questo 
tempo fece il duca una compagnia di archibusieri a cavallo per 
guardia  della sua persona oltre a i lanzi che teneva et erano 
quasi tutti di Pisa e andavano per tutto dove andava il duca 
quale in breve tempo fu reformata. Tornò il duca di nuovo a 
stare tutta l'invernata a Pisa qualcosa nel tempo della guerra 
haveva dismesso, standosi di più <num>7</num> et <num>8</num> mesi il che era 
molto utile alla città perchè si spacciava più le grascie et 
ogni altra cosa. In questo tempo la duchessa madama Leonora 
faceva grande imprese di terre coltivando di molto paese e ne 
raccoglieva quantità di grani sicchè vi stava incredibilmente 
volentieri si ancora per li passatempi per le caccie e pesche. 
L'anno <num>1560</num> hebbe l'arcivescovado di Pisa Don Giovanni Medici 
secondo genito di sua 
 eccellenza vivente anco il cardinale 
Ribiba quale renunziò non potendo fare di meno. Detto Don 
Giovanni Arcivescovo era stato molto prima assunto al cardinalato 
e volse fare l'entrata pontificale come fece l'anno per la 
quadragesima e fu nel modo infrascritto. Era il cardinale 
arcivescovo in abito pontificale sopra una mula fuori della porta 
di <abbr>S.</abbr> Marco e già haveva ricevuto l'incontri nell'entrare in 
città; andavano avanti tutti li soldati delle bande seguivano 
questi una catena di fanciulli pisani tutti vestiti di drappo 
bianco con rami di olivo in mano; succedeva a questi tutti li 
regolari religiosi della città et all'ultimo il clero; egli 
andava in mezzo a i canonaci questi erano a piedi sotto un 
baldacchino di velluti crimisi rosso; dopo di lui venivano alcuni 
vescovi che si ritrovavano in Pisa, di poi il Duca con tutta la 
sua corte e doppo li magistrati della Città con altri cittadini: 
chi a piedi e chi a cavallo; andava alla staffa del suddetto 
Arcivescovo cardinale tenendo una mano sopra la groppa della mula 
Guglielmo Lanfranchi come più vecchio della famiglia di cui è 
solito fare questa cerimonia all'entrata della città tirorno 
l'artiglierie della fortezza; per le strade erano stati fatti 
molti archi trionfali e statue con molta magnificenza 
accompagnati di varij motti e sonetti fatti in lode 
dell'Arcivescovo e del duca. Nel medesimo anno si scoperse il 
crocifisso di <abbr>S.</abbr> Matteo in questo  modo che essendo detta 
immagine in una stanza dove le monache tenevano legnia e simili 
cose o come altri vogliano che sia stata l'immagine della Vergine 
queste monache nel passare che facevano avanti a detta icona 
erano solite fare riverenza, occorse che un giorno una monaca 

 attratta dalle mani facendo orazioni a detto crocifisso 
(secondo il mio parere) fu in un subito guarita, di che 
incominciando a piangere di tenerezza et allegrezza corse a dare 
la nuova alle monache le quali divolgando il fatto fu aperta 
detta stanza che riusciva di lungo Arno e così frequentata dal 
popolo che in gran numero concorreva, fu fatto di detto luogo un 
oratorio dove dal contado venivano in processione molte persone 
scalze e si ricevè dalla gente molte grazie, durò per molto 
tempo e dura ancora, sebbene non con quel fervore essendosi in 
progresso di tempo scoperti altri luoghi nei quali SDM s'è 
compiaciuta far grazie e miracoli trapassandoli devotamente da un 
luogo all'altro. Eravi in questo tempo fatte certe prammatiche in 
Fiorenza per raffrenare i lussi continui quali erano la rovina di 
ogni stato e condizione di persone circa il vestire delle donne 
maritate, disordine che fra le gravezze et altro metteva a terra 
le case, cagionando che la maggior parte andava a rilento a 
pigliar moglie poichè era un rovinarsi e seguiva pochissimi 
parentadi e per questo (come si è detto) si mettevano molte 
fanciulle ne conventi sicchè mossi dall'esempio altrui 
deliberorno istituire detta prammatica per il quale effetto funno 
eletti alcuni cittadini deputati, Messer Giovanni Battista 
Pattieri, Messer Girolamo Pappoli, Capitano Agostino Rossermini, 
Agostino Agostini, Luca del Testa e Matteo da Forcoli i quali 
fecero gli ordini divisi in tre gradi di persone cioè che le 
moglie di quelli che havessero il primo magistrato de Priori 
potessero havere certe cose particolari non concesse all'altre e 
le moglie di quelli che facevano Arti Civili pure si concedevano 
alcune cose et alli più bassi  secondo questi tre ordini cioè 
nobili cittadini e 
 plebei non come hoggi che fanno quattro 
parte ponendo i gentilhuomini di prima e di seconda classe. Si 
lasciava libere della riforma le moglie dei Cavalieri, Dottori e 
capitani parzialità che fu causa che durò poco. Fatti i 
capitoli funno con l'ordine di Sua Eccellenza pubblicati e data 
facultà a i Consoli della Seta di farli eseguire qualcosa fu per 
poco spazio con grand'ira delle donne osservata non potendo 
soffrire di vedersi differenziate essendo proprio di ciascuno 
massime in Pisa, uno non cedere all'altro che è pure una grande 
sciocchezza poichè l'infimi a non cedere a i maggiori di sè 
avviliscono più loro medesimi poichè se in poco conto è la 
loro nobiltà quantomeno saranno stimati loro che sono infimi 
cosa che non s'usa così altrove ma con scambievole cortesia e 
prudenza il bottegaio loda il gentilhomo et il nobile non 
disprezza l'inferiore. Funno per l'inosservanza de capitoli 
accusate alcune donne quali in parte funno assolte e 
............. a fare ........... abilità ma di la prammatica in 
futuro e si proseguì al solito tornando alle peggio di maniera 
che molti ridotti male funno necessitati a ritirarsi in Villa e 
di qui è che alcuna casa non è mai più uscita. Nel medesimo 
anno per buona fortuna fu distribuita una quantità di grano nel 
Comune a lire <num>17.13.4</num> per parte quale si vendeva in quel tempo 
a lire <num>8</num> per parte, che era un grande scapito; fu cresciuto il 
sale a <num>4</num> quattrini et il saccone che non passava <num>200</num> scudi 
arrivava fino a soldi <num>900</num>, di maniera che quando volevano 
alzare un poco la testa subito veniva nuovi dolori. L'anno <num>1564</num> 
il Duca si partì per la volta di questa città pigliando il 
cammino della Maremme con la sua Corte e con il Cardinale 
 
Arcivescovo, quale cardinale per viaggio si ammalò et in 
arrivando a Livorno se ne morì di dove fu mandato il cadavero a 
Pisa incontrato dal Duca suo Padre che era a spasso per la città 
in carrozza quale segnandolo proseguì tutto il giorno il 
camminare per la città con gran costanza  non havendo gettato 
una lacrima frattanto il cadavero fu portato nel Duomo con quella 
pompa che si può credere e la mattina seguente s'incamminò 
verso Fiorenza alla solita sepoltura di casa Medici. Hebbe la 
chiesa primaziale di regalo dal detto arcivescovo un 

 paramento per celebrare di velluto cremisi trinato d'oro 
quale è stato di molto utile di gran durata. Portò grande 
affetto alla Chiesa pisana poichè quando andò a visitare Pio IV 
quale teneva come parente ottenne per privilegio il rocchetto 
sotto la cappa la quale portandosi prima ad usanza di veste fece 
si portassi nella medesima maniera da prelati e portando l'estate 
la cotta sola li ottenne il rocchetto e sopra la mazzetta ad 
usanza de i Cardinali gran speciale non comunicato così a tutti 
esenzionò li detti canonici facendoli suoi famigliari e che non 
fussero sottoposti al Vicario concedendogli privilegio d'armi e 
di poterle fare portare a loro scudieri e loro famiglie cosa che 
arrecò non poco di biasimo appo a coloro che hanno sentimenti 
religiosi haveva fatto miglior cosa si alla chiesa come al 
Capitolo se il tempo glielo havessi permesso essendo ancora in 
tempo da portar simil carica sendogli stato fatto tal privilegio 
come figlio del duca Cosimo. Successe all'Arcivescovado Agnolo 
Niccolini, governatore di Siena quale fu il rovescio della 
medaglia, essendo stato miserissimo, che neanco fece il 
giuramento che era obbligato di ........... alla sua chiesa; 
dicono che questo fussi causa che fusse portato via il 
Crocifisso, quello si teneva in Santa Cristina chiesa ........ 
posta di lung'Arno vicino alla dogana da cui <abbr>S.</abbr> Caterina da Siena 
ritrovandosi in Pisa haveva ricevuto le sacre stimate cosa che 
rese l'animi delli pisani esacerbati il vedersi privi di un tanto 
tesoro per opera di chi più dovessi conservare non havendosi 
dubio che fussi stato portato alla città di Siena con suo 
consenso havendo il governo di essa città . Pochi giorni 
 
passorno che passò a miglior vita un altro figlio del Duca nella 
città di Pisa di età di <num>15</num> anni nominato Garzia onde essendo 
inferma la Duchessa per dolore de dua figlia perduti aggravando 
il male in pochi giorni se ne morì cosa che rese gran maraviglia 
che in sì breve tempo morissero tre principi di commoda età 
anzi due di pochissima; li cadaveri de i quali furono portati 
dopo le solenne esequie alla solita sepoltura di Fiorenza. La 
morte di detta Duchessa fu di gran danno alla città perchè si 
conferiva l'aria al Duca e con il gusto che haveva la Duchessa 
più volentieri vi si tratteneva. Erasi la religione di <abbr>S.</abbr> 
Stefano poco tempo fa istituita dal Duca aumentata assai in 
questo tempo e perciò il Duca haveva fatto un Palazzo sulla 
Piazza già del Senato sopra i medesimi fondamenti del Palazzo 
della Giustizia poi servito per il Potestà quando nel <num>1493</num> era 
governata da i fiorentini servì ancora detto Palazzo doppo esser 
levata di lì la Giustizia per i cavaleggeri di Sua Eccellenza 
nella suddetta Piazza facevasi giustizia et era il raddotto del 
popolo e credesi dovessi esser il mezzo della città poichè nel 
fare i bastioni modernamente si sono trovati molti fondamenti e 
fra gli altri ho visto esser stato ritrovato fra la Chiesa 
demolita di <abbr>S.</abbr> Lazzero e <abbr>S.</abbr> Stefano fuori della porta a Lucca un 
pavimento bellissimo intarsiato quale era sotterrato segno 
evidente che la città fussi di maggior circuito venendo la 
mancanza delle genti si restrinsero di sito perchè non si 
rendessi più difficile a guardare di qui a che il quor della 
città dove spesso nascevano tumulti al che per più comodamente 
ovviare fu trasportata la Giustizia al Ponte. Vi era il Palazzo 
della Repubblica per il 
 Consiglio di Guerra quale fu 
riservato per li Priori del comune e restaurato l'anno  Cominciorno li Cavalieri 
ad abitare il nuovo Palazzo circa l'anno <num>1566</num> e tenevano per 
loro Chiesa la Prioria di <abbr>S.</abbr> Sisto per altro nome detta <abbr>S.</abbr> Croce 
acciò offitiassero ivi li Preti Cappellani Cavalieri alli quali 
si dette per Priore un Francesco Perignani cardinale pisano homo 
di buone qualità e stato più volte vicario. Di poi essendo 
venuto in pensiero a Sua Eccellanza di fondare una bellissima  
chiesa per detta religione a dì 
<date value="15660408">8 aprile 1566</date> a hore <num>11</num> incirca fece intimare Sua 
Eccellenza una solenne processione con l'assistenza del Cardinale 
Niccolini arcivescovo e due vescovi, li canonici e tutto il Clero 
et li regolari e circa a cento cavalieri vestiti d'abito con le 
solite cerimonie si fondò la chiesa di <abbr>S.</abbr> Stefano Papa e martire 
accanto del Palazzo suddetto staccata però, anzi isolata nel 
qual luogo era prima una chiesetta intitolata a <abbr>S.</abbr> Bastiano delli 
impiccati perchè vi si seppellivano i giustiziati; la prima 
pietra che si gettò era di marmo quadrato entrovi scolpito 
un'arme di casa Medici e sopra una croce con alcune lettere 
latine et attorno sui canti vi era alcuni incavi tondi circa a 
<num>40</num> dove il Duca fatta la cerimonia pose più medaglie d'oro, 
d'argento, di metallo con la sua impronta e sopra quattro piastre 
di rame che coprivano dette medaglie e sopra un'altra pietra 
simile alla prima incastrata con metalli il principio del muro 
dove si pose detta pietra è sotto il canto avanti la Chiesa 
verso il Palazzo. L'anno <num>1567</num> fu messo un altro balzello tanto 
grave che superò quello di <num>10</num> anni a dietro e se si fussi 
voluto il pagamento in una volta sarebbe stato una gran cosa e 
l'isterminio di molti al quale si pose un temperamento di pagare 

 un tanto alla giornata. In questi medesimi tempi fu 
principiato il Palazzo per l'abitazione del Duca restando il 
Palazzo Vecchio assai angusto per crescere il numero dei 
cortigiani di ........ intitolata a <abbr>S.</abbr> Donato nel più bello 
della Città benchè detta fabbrica restassi molto più bassa 
contro il volere di Sua Eccellenza. L'anno <num>1569</num> le monache di 
<abbr>S.</abbr> Martino e di <abbr>S.</abbr> Lorenzo dell'ordine di <abbr>S.</abbr> Francesco furno di 
commissione di Sua Santità levato dalla cura delli frati 
conventuali e sottoposta all'ordinario il che quando li fu 
intimato non volsero subito obedire per il che si tolsero le 
licenze a tutti e fu proibito che nessuno li potesse andare a 
visitare nè a portar roba per il che state così due giorni 
obedirno e seguì con molto loro utile perchè sendo li frati 
bisogniosi e mutandosi spesso erano necessitate sovvenirli e 
così si spropriavano per  dare a frati che buona cosa sarebbe 
che ............ li due conventi chi vi restano poichè li frati 
(sia detto con pace dei buoni) troppo si affezionano e con troppa 
familiarità esercitano simil cura. Essendo il <num>1570</num> vedendo la 
città di Pisa che dal peccato commesso verso Santa Chiesa in qua 
si vedeva evidentemente la città andare di male in peggio e con 
tutto che Sua Eccellenza si industriasse di ridurla in buono 
stato non di meno pareva che il cielo non acconsentisse al lor 
bene di qui mossi si risolsero ricorrere di nuovo alla Santa 
Chiesa nonostante la riconciliazione fatta da Martino V come 
sopra, a questo effetto fu spedito a Sua Santità alcuni pisani a 
richiesta de quali e dell'Arcivescovo di quel tempo fu concessa 
plenaria remissione di ogni offesa che per 
 l'adietro fussi 
stata fatta a detta Santa Chiesa, con autorità pontificia 
all'Arcivescovo di potere benedire la città e le campagne il che 
fu eseguito con solennissima pompa sì di processioni che di 
apparati. In questo tempo si trovò il numero de Cavalieri della 
Novella religione ascendere al numero di <num>360</num> e la loro chiesa 
era di già coperta et in termine di poterla già offitiare 
s'incominciò il Convento per li Cavalieri Cappellani et alla 
torre di già detta della fame si fabricò per fabbricare lo 
spedale per detti Cavalieri quali servì poi per i Gran 
Conservatori et altri cavalieri. Dopo la morte del cardinale 
Niccolini fu dato l'arcivescovado al cardinale di Montepulciano 
il quale fece subito il paramento in Chiesa per celebrare, assai 
bello. Nel tempo che vi stette fece gran limosine per la città e 
fabbricò il Collegio detto di Montelpuciano dove si dà il vitto 
a giovani di detta città in tempo di studio acciò havessero i 
suoi patriotti di tirarsi avanti nelle lettere. Morì il Duca 
Cosimo a dì <date value="15740410">10 aprile 1574</date> il quale era stato 
dichiarato granduca di Toscana da Pio V l'anno <num>1570</num> per molti 
servizi fatti a santa Chiesa e per la prontezza che mostrò nel 
mandare <num>12</num> galere nell'impresa navale di sì fiorita gente. La 
città di Pisa fece nella morte di questo gran principe  non 
ordinaria perdita havendo ricevuto così singolari benefitij come 
si è detto. Successe nel gran ducato Don Francesco suo figlio al 
quale furono mandati ambasciatori di condoglianza del Comune di 
Pisa et insieme di congratulazione; li eletti furono messer 
Pietro Calefati, messer Raffaello del Setaiolo et il capitano 
Agostino Rossermini. In detto anno morì il Cardinale di 
Montepulciano e fu dato l'arcivescovado al ........ Giovan 
Antonio Vitelli il 
 quale fece l'entrate al solito 
solennemente nè si sa particolari che facessi donativi o altro. 
Stavasi nella città con qualche dubbio dell'affetto che fussi 
per portare a i cittadini pisani il nuovo Gran Duca e per quanto 
si poteva cognietturare veniva mostrato ogni sorta di rigore se 
da alcuno fussi stato inciampato in qualche benchè leggerissimo 
delitto e questo si diceva accadesse perchè essendo vivo il Duca 
suo padre e stando di lungo in Pisa s'era invaghito di una dama 
in casa Ceuli e passando spessissimo avanti la casa di detta 
signora et havendo cercato di introdursi in alcuni festini fatti 
in detta casa fu male intesa da parenti essendo persone di molta 
reputazione et honore che credo (per quanto le relazioni 
rapportano) fussi dismesso una sera un festino con qualche 
dimostrazione per poco gusto che havevano della qual cosa essendo 
stato fatto reclamazione al Duca suo padre fu ordinato da Sua 
Eccellenza al giovane principe che se n'astenesse, il che poco 
giovò, seguitando al solito e ritornando di nuovo al Duca 
Cosimo, il Duca fece chiamare don Francesco in una stanza 
appartata senza haver visto li nominati di casa Ceuli et il Duca 
fece una grandissima bravata al principe dicendoli insimo che se 
l'havessero ammazzato non haverebbe fatto risentimento alcuno e 
poi in sua presenza chiamati li detto replicò a don Francesco le 
medesime cose e da queste cause si argomentò che conservassi 
qualche odio verso la città . Morse l'Arcivescovo Vitelli al 
quale successe il marchese di Pietro Iacopo Borbone dal Monte 
quale visse poco e morì giovane di anni <num>39</num> et a suo tempo 
credo fussi stata fatta la benedizioe sopradetta. Nel <num>1576</num> fu 
eletto il signore Lodovico Antinori in 
 arcivescovo quale 
arrivato a Pisa morì senza pigliare pure il possesso. Successe a 
questo il reverendo Bartolomeo Giugni assai vecchio campò appena 
due anni. Venne di poi il signor Matteo Benuccini, nel suo tempo, 
successe un caso assai stravagante nel quartiere detto <abbr>S.</abbr> Martino 
e fu che una famiglia intera di cui non ho potuto havere notizia 
si trovò esser stata uccisa fino i servitori nè mai si seppe da 
chi, caso veramente assai spaventevole. L'anno <num>1583</num> fu fatta 
l'elezione dell'arcivescovo il signor Carlo Antonio dal Pozzo 
piemontese che riuscì homo di gran testa e molto utile alla 
città di cui ne durerà la memoria per un pezzo; questo havendo 
trovato gli eclesiastici assai  rilassati per le molte e brevi 
variaziani dell'arcivescovi pose mano a riformare li costumi de 
preti il che gli riuscì facilmente havendo havuto l'appoggio 
(come si dirà) di Ferdinando I; fu fatto da questo arcivescovo 
molte opere buone tra le quali un donativo di un paramento da 
messa di broccato molto ricco, fu fabbricato dal medesimo una 
cappella in testa del Camposanto istituendoci una oiziatura 
perpetua quale paga la Casa del Pozzo benchè sia male eseguita 
l'intenzione di detto prelato celebrandosi una volta in cento; 
fondò di più un Collegio chiamato de Piemontesi situato in su 
la piazza detta de Cavalieri dove si alimentano numero  di giovani del 
Piemonte acciò che possano incamminarsi nelli studi; fu ancora 
dal detto Arcivescovo fatta una soffitta assai ricca d'oro e di 
figure nella chiesa di <abbr>S.</abbr> Frediano di Pisa: nella corte di detto 
Prelato accadde un accidente assai lacrimevole che un tale 
canonico Sabini suo favorito e commensale homo di molta bontà e 
sapere quale incaminava in quei tempi l'oratorio di <abbr>S.</abbr> Francesco 

 di Paulis e da cui era stato fatto l'altare della Madonna 
di sotto gli organi del Duomo, si trovò nel pozzo 
dell'Arcivescovado affogato; chi disse vi fusse stato gettato, 
altri volsero che vi si gettasse da sè essendo stata trovata la 
corona sul pozzale et a piè di esso le pianelle caso veramente 
spaventoso  e occulto giudizio di Dio. Nel <num>1588</num> essendo stata 
fatta una bellissima colazione dalla Duchessa Bianca con 
confezioni et altre delizie fu posto tra esse confezioni 
avvelenate a fine di levar dal mondo il cardinale Fernando per 
poca intelligenza che passava tra esso signore e detto cardinale; 
portò il caso che havendo preso il granduca Francesco di quelle 
confezioni non consapevole del fatto la medesima duchessa sua 
vedendo l'infelice esito che haveva havuto il suo disegno prese 
anco ella volontariamente il veleno e così ambedue finirono la 
vita, restando in luogo del Granduca Francesco, Ferdinando 
Cardinale di Santa Chiesa il quale seguitando le vestigie del 
Granduca Cosimo rivolto l'animo a cose grandi e se da Cosimo fu 
la città di Pisa sollevata, da Ferdinando ancora fu sempre mai 
beneficata. A suo tempo fu fortificata l'Isola d'Elba, havendola 
ottenuta a poco a poco per ricovero delle sue Galere dal Principe 
di Piombino e ridotta a quel segnio che si vede a nostri tempi. 
Fu dall'Armata turchesca all'improvviso ......... detta isola et 
il Porto principale detto Portoferraio assediato in termine che 
il caso era già disperato, quando la prudenza e l'ingegno di un 
tal colonnello Simeone Rossermini, cittadino pisano ricorrendo 
alle strattagemme dove non arrivavano le forze di notte tempo 
armando una Galera con munitioni et viveri a sufficienza ....... 
molti i 
 quali havevano lingua turchesca e dando la voce 
d'esser galera amica passò fra esse et in salvamento dette il 
soccorso del qual fatto quei di dentro erano consapevoli di che 
vedendo l'inimici persi d'animo abbandonorno l'impresa. Nell'anno 
<num>1590</num> si introdussero li cappuccini fuori della città un quarto 
di miglio incirca luogo detto <abbr>S.</abbr> Donnino il sito del quale li fu 
concesso dalla religione dei Cavalieri di <abbr>S.</abbr> Stefano e vi si 
fabbricò in brevissimo tempo il convento con una chiesa la cui 
entrata era dove è hoggi un'immagine della Vergine sotto quel 
portichetto. Dal Granduca Ferdinando fu fabbricato un collegio 
detto dal suo, Collegio di Ferdinando dove le comunità di 
Fiorenza  e di Pistoia et altri mantenessero suoi cittadini a 
studio cosa molto utile per lo Stato. D'ordine del medesimo 
Granduca furno fatti l'acquedotti che conducono l'acqua da 
Asciano a Pisa cosa molto utile alla città essendo per primi 
stati sotterranei e molto facili a guastarsi come anco resti di 
miglior qualità l'acqua sopra a terra per esser dal sole 
purgata. Mentre che il Granduca Ferdinando si adoprava in 
abbellire e aggrandire la città la fortuna portò nel <num>1596</num> 
lavorandosi sopra li tetti della Chiesa primaziale in occasione 
di accomodarsi la copperta di detta macchina fatta di lame di 
piombo e bisognando a tale effetto il fuoco accadde che dandosi 
volta a un caldano benchè raccolto con diligenza dovessi entrare 
in qualche piccola fessura qualche favilla cominciando ad operare 
a poco a poco nelle <num>7</num> hore di notte li <num>25</num> ottobre proruppe in 
incendio tanto grande che consumò quasi ogni cosa al quale 
spettacolo concorse tutta la città muovendo le lacrime a 
ciascheduno per la perdita che si faceva di quanto vi era restato 
di  buono; fu fatto sforzo 
 di salvare quel tanto si poteva 
e soprattutto la Vergine Santissima di sotto l'organo ricco 
tesoro che racchiude in sè questo gran tempio nonostante il 
cadere liquefatto piombo che in quantità pioveva; fu portata 
fuori dal fervore di quei cittadini quali si opposero ad ogni 
........... e collocata nella Chiesa di <abbr>S.</abbr> Giovanni seguitò 
intanto il fuoco a fare il suo corso quale si può immaginare 
ciascuno come operasse in quei legnami di si lungo tempo essendo 
tutta soffittata nè vi restò di salvo altro che li altari 
difesi dalla volta cosa che (come ho detto) haverebbe cavato le 
lacrime da i sassi in vedere uno sterminio di cosa sì  bella 
abbruciato insino le porte di getto che vi erano; venuta la 
mattina vedevasi ognuno confuso e più degl'altri i Preti quali 
privati della lor Madre non havevano forza di formar parola; fu 
determinato l'ofiziare in <abbr>S.</abbr> Giovanni fino a tanto che fussi 
piaciuto al Signore resarcire detta rovina. La nuova del caso 
arrivata a Ferdinando ognuno si immagini quanto  li dispiacessi 
poichè vedevasi la fortuna attraversare i sua disegni ma perchè 
dei grandi il proprio è non perdersi d'animo pensò subito al 
modo di tale reparatione e fu che tutto lo Stato concorressi a 
questo, aggravata dunque la rendita del sale con giuramento 
pubblico che essendo terminato tal resarcimento dovessi tornare 
al solito; fu dato principio e riuscì col tempo molto più bello 
di prima come vedesi dipinta di una soffitta ricchssima e di una 
tribuna di squisitissime pitture. Fu riconsacrato detto tempio 
nel <num>1604</num> da Carlo Antonio dal Pozzo, essendo operaio il 
Castelli al quale successe poi Mario Ceuli; fatto questo si 
pensò a rimettere nel Duomo di sotto l'organi et 
 a ciò 
fare si intimò una solennissima processione essendo di già 
stato fatto un assai bell'altare non più sotto l'organi ma dallo 
spogliatoio dei canonici, venne il giorno deputato dove concorse 
tutto il popolo ancora dei contorni e fatto un ricchissimo 
baldacchino di broccato a questo effetto e numero grande di torce 
s'incominciò a dare ordine alla processione et in quanto venute 
alcune differenze tra i Fiorentini della compagnia di <abbr>S.</abbr> 
Guglielmo et i pisani chi dovessi portare la Madonna doppo longo 
contrasto venuti alle mani successevi una gran mano di torciate 
che fu una cosa bruttissima essendo stato messo mano ancora alle 
armi, cosa veramente di miracolo che in tanta furia di popolo non 
solamente non perissi alcuno, ma neanco si spargessi  una 
gocciola di sangue. In questo romore fu dato la spinta 
all'Arcivescovo dal Pozzo e fu creduto che fussero stati alcuni 
pisani e fra gli altri alcuni canonici per esser pocobene affetti 
a detto Arcivescovo di qual cosa ne ricevevano de disgusti e la 
Madonna fu collocata nel luogo dove di presente si vede e per 
parlare qualche cosa del ritrovamento di questa Vergine dirò 
quel tanto se n'ha relazione da i Vecchi et in particolare da 
Francesco della Seta operaio dei nostri tempi e più pratico e 
più intendente dell'antichità della nostra città. Dicono 
dunque non essendo però autentico che detta Vergine potessi 
essere che essendo in potere degli Upezzinghi si vedessi qualche 
miracolo e che poi fussi stata collocata in detta chiesa e per la 
venerazione che vi si haveva non si usassi scoprire o pure che 
detta Madonna havessi parlato dicendo che nessuno  havessi ardire 
a scoprirla. La verità è che molto tempo non è stata vista e 
si dubita che sia di pittura o di rilievo parendo a molti che 

 in questo e per quelli che va intorno cioè che 
l'Arcivescovo dal Pozzo con alquanti suoi intimi desideroso di 
chiarirsi del fatto andassi e scoprendola restasse attonito et in 
pochi giorni passassi di questa vita e li altri astanti finissero 
malamente, fra i quali un tal canonico ....... et Sabini et 
altri; dicesi altre varie cose che tralascio per non havere 
fondamento. Solo che gran grazie concede e ne bisogni gravi della 
Città si espone in grandissima pompa soccorrendoci in molti 
bisogni come a mio tempo più volte è successo come si dirà. 
Non mancava in questo mezzo il Granduca Ferdinando di aiutare a 
sollevare lo stato cadente della città che però lo vediamo 
scolpito sopra la fonte del palazzo che da la mano ad una donna 
che è per terra poichè in effetto così fece e se fussi campato 
longo tempo buon per Pisa e per far meglio questo invitò molti 
mercanti a venir a trafficare con darli habilità e molti 
privilegi a i cittadini medesimi dava animo e denari perchè 
impiegassero nelle mercanzie. L'arte della seta e della lana fu 
rimessa in buon stato in maniera che la città in breve crebbe 
molto e vi era ricchi mercanti et in particolare spagnoli con i 
quali era tanto affabile che alcuna volta non sdegnò entrare in 
casa di essi allettandoli con la benignità e da un certo 
mercante ricco fulli fatto mostra di gran ricchezza che possedeva 
offerendo a Sua Altezza et ancora volse donare ad alcuni 
cortigiani più bassi delle medaglie d'oro; Sua Altezza non 
comportò che pigliassero niente ringraziandolo; dette inoltre 
una facoltà che chi voleva fabbricare di lungo Arno potessi 
comprare benchè li padroni ostassero pagando però il giusto e 
quando vedeva che uno havessi fatto qualche bella 
 facciata 
lo chiamava a sè e diceva che haveva hauto caro che s'abbellisse 
la città e alcune volte regalavali di cacciagione o altre 
galanterie. Aggiunse la fabbrica dell'arsenale et il lavorio 
delle galere fece fare di suo ordine le loggie dei mercanti cosa 
veramente bella e commoda dove sopra funno fatte stanze per 
servire dell'ufficio dei fossi. Fu  mandato in questo mentre, 
correndo gli anni della nostra ......... <num>1605</num> alla sorpresa di 
Scio dove andorno molti pisani e ne portorno numero di schiavi e 
molte bandiere quali si vedono nella chiesa di <abbr>S.</abbr> Stefano. Non 
gran tempo doppo animato dal felice successo mandò di nuovo le 
sue Galere col comando di Silvio Piccolomini, quali arrivando a 
Bona dierono la scalata, mostrando molti Pisanni in quel fatto il 
valore antico, e furno portati ancor di questo luogo molta preda, 
come sopra. Poco doppo fu fatto nella Chiesa Cattedrale le tre 
bellissime Porte di getto con gli Angeli et il Crocifisso che si 
vedono all'altar grande, opera di Giovan Bologna bravissimo homo 
di quei tempi. Facilitò in questo tempo l'avanzamento della 
città una pace universale quale si godeva, accompagnata da una 
abbondanza che veramente potevasi chiamare il secolo d'oro, 
vivendo li cittadini sicuri abbondanti e senza aggravij per le 
quali cose concorrevano li forestieri come alla Città della 
Cuccagna fra i quali furono molti Genovesi Lucchesi Spagnuoli et 
Inglesi a segno tale che si pensava di far nuove abitazioni come 
di fatto alcune se ne fece; fu richiesto sito da fabbricare nella 
Città da i Genovesi et ancora molti granatini richiesero il 
poterci fabricare una strada intiera il che fu denegato per esser 
gente di falsa religione, dubitando che non 
 havessero 
seminato qualche infedeltà, sebbene a molti parve mal fatto 
perchè dall'esempio de Cattolici in progresso di tempo si 
sarebbono ridotti al viver Cristiano et haverebbero arricchito et 
popolato la Città e reso coltivata la Campagna come fecero in 
alcune Città d'Africa riduncedole in fiorentissimo stato. Nel 
<num>1607</num> incirca si eresse da fondamenti l'oratoio e Spedale de 
Sacri Chiodi a esortazione di un tal Tiburzio Mealdi Senese 
Canonico della Chiesa Pisana homo di somma bontà facendo di 
mestiere che nella città di Pisa venghino i forestieri a far 
l'opere di pietà essendo in questo la città poco inclinata 
fondò dunque questo Padre detto oratorio con gran fervore 
andando li novelli fratelli a portare terra e calcina per termine 
di humiltà e per il desiderio grande che havevano di incaminarsi 
nel servizio di Dio; funno istituiti molti capitoli che osservati 
haverebbero formato una vera squola dell'amor di Dio. Nel 
medesimo luogo fu fatta la Congregazione de Preti e Chierici in 
questo però disferenziato ma morendo detto fondatore intiepidì 
a tal segno a poco a poco che altro non tiene che il nome di 
oratorio sì come ne posso parlare per pratica havendo in quello 
fatto alcuni pochi esercizi. Ha il detto spedale circa a <num>60</num> 
scudi d'entrata per li convalescienti de quali pochi ne spendono 
in quanto non essendo chi li riveda dispensandolo in altre opere 
qual cosa è contro la volontà del testatore. Fugli lasciato 
alcune doti da un fratello per darsi ogni anno quali furno 
l'ultima rovina del luogo poichè quando negli oratorij si tratta 
dell'interesse lo spirito va da banda cercando molti il loro 
avanzamento più che il servizio di Dio et essendo entrato in 
tali materie descriverò alcuni oratorij che furono in Pisa che 
serve 
 pure per l'istorie ben che fiorissero in altri 
tempi. Si trova che nel tempo della Repubblica circa gli anni 
<num>1250</num> fiorì l'oratorio dei Disciplinanti di <abbr>S.</abbr> Giovanni 
Evangelista per opera del Beato Giovanni della Pace nobile 
Cittadino Pisano il quale servendo a Dio in abito eremitico si 
ritirò in detto luogo rizzandovi uno spedale per ricevere i 
Pellegrini e Poveri derelitti facendovi molti esercizij 
spirituali quali nell'andar del tempo raffreddorno e vi restò la 
detta Chiesuola rinovata in parte restando non più oratorio ma 
ben relassata Compagnia, come le altre. Fiorì anco nell'Anno 
<num>1311</num> l'oratorio di <abbr>S.</abbr> Salvatore fondato da <abbr>B.</abbr> Giordano pisano 
Domenicano homo così singolare che fu lettore nell'università 
di Bologna in Teologia e fu mandato a quella di Parigi benchè 
per viaggio morisse; funno in diversi secoli altri luoghi a 
questo effetto fondati in luoghi assai remotij attij a simili 
esercizij. Fu ancora in quei tempi il <abbr>B.</abbr> Domenico Vernagalli 
nobile Pisano monaco camaldolense quale datosi nel <num>1219</num> a opere 
pie fra l'altre esercitò un'opera assai singolare che fu il 
raccattare i poveri nocentini e da questo hebbe origine lo 
spedale de Trovatelli fatto all'hora a canto alla Chiesa di <abbr>S.</abbr> 
Michele di Borgo dove stava di stanza detto Beato, e riusciva lo 
spedale dove sono hoggi i magazzini e la chiesa di <abbr>S.</abbr> Bastiano 
come più diffusamente  il Tronci nelle vite dei Beati. Ne tempi 
di Ferdinando si esercitò ancora l'oratorio di <abbr>S.</abbr> Francesco di 
Paola retto dal Canonico Sabini soprannominato quale ancor lui 
venne meno. Successe a questo <abbr>S.</abbr> Ambrogio benchè arrivasse a 
poco fervore e poi è mancato quasi del tutto .......... 
l'oratorio delle Sacre Stimmate di <abbr>S.</abbr> 
 Francesco eretto di 
longa mano quale ha fiorito in diversi tempi essendo ancora 
mancato l'esercizio spirituale più volte è riassunto in diversi 
tempi, al quale è annesso lo spedale de poveri Pellegrini 
esercitato con molta Carità. Nell'anno <num>1608</num> passò a miglior 
vita l'Arcivescovo dal Pozzo con sentimento di tutti eccettuato 
de cattivi de quali era inimicissimo che con le parole solo li 
faceva tremare del quale ne vive la memoria anchoggi mediante la 
sua rigidezza però dentro a termini di giustizia, fu eletto in 
suo luogo Monsignor Salustio Tarugi da Montepulciano. Nel 
medesimo anno venne a morte il Granduca Ferdinando che fu la 
maggior perdita che potesse far la Città sicchè in un medesimo 
tempo perse due Capi sì grandi uno nel temporale e l'altro nello 
spirituale e si può dire che finissi con la morte di Ferdinando 
le speranze della Città di Pisa. Pigliò il possesso doppo la 
morte del Padre il Granduca Cosimo Principe di ottima mente quale 
seguitò le vestigia del padre benchè la poca sua sanità 
concedessi il fare poche cose. Nel <num>1609</num> venne di Germania 
l'Arciduchessa Cristina eletta per moglie del Granduca Cosimo 
qual cosa fu di grande honorevolezza per esser sorella 
dell'Imperatore benchè le spese fussero disorbitanti et in 
processo di tempo fu la rovina dello Stato. In questi tempi 
successe l'incendio a Librafatta ma dette l'esercito della 
polvere e periano circa a <num>25</num> persone. L'anno <num>1613</num> ordinò Sua 
Altezza si esponessi la Madonna del Duomo per il Principe Don 
Francesco suo fratello stando grave d'infermità servandosi il 
solito ordine ch'è, che <num>3</num> sere avanti che si esponga suona 
doppo l'avemaria la campana maggiore mezz'hora a distesa, poi 
suona un doppio con tutte le campane come ne doppi  maggiori et 
il 
 dì avanti o due giorni si manda il bando d'ordine del 
Vicario quale ne luoghi più pubblici della Città e si espone 
sempre il giorno avanti la Processione. In questo tempo si 
tranlata il Sacro Fonte dalla Chiesa di <abbr>S.</abbr> Ranieri a quella di <abbr>S.</abbr> 
Giovanni Battista essendo stato fatto a questo effetto un 
bellissimo fonte battesimale. Nel <num>1618</num> si espose per le 
continue piogge d'ordine del medesimo Granduca l'istessa Madonna 
con le solite cerimonie e d'ordine del Granduca si passò da 
Palazzo stando egli infermo. Passò all'altra vita Monsignor 
Tarugi havendo fatto il solito donativo di un paramento da messa 
di teletta bianca alla Chiesa Pisana, a cui successe Monsignor 
Francesco Bonciani homo di gran bontà e sapere, come dimostrò 
nell'aggiustamento che trattò tra il re e la regina di Francia 
mandato a questo effetto in Francia dal Granduca Cosimo, dalla 
quale Regina fu honorato detto Arcivescovo d'una Credenza per 
Celebrare d'Argento dorato, cosa veramente bellissima e di gran 
fattura essendo tutta storiata di basso rilievo, qual dono 
lasciò alla sua Chiesa Pisana. Fu fatto dal detto Arcivescovo 
molte opere di carità e molto più haverebbe fatto ma poco 
poteva per le disorbitanti pensioni ch'erano sopra 
all'Arcivescovado ascendenti a <num>9000</num> scudi l'anno, veramente 
incompatibili avverandosi quel detto che chi puole non vuole e 
chi vuole non può. Passò di questa vita il <num>1620</num> a cui 
successe in suo luogo Monsignore Giuliano Medici il quale prese 
il possesso dell'Arcivescovado per procuratore il dì 
<date value="16210625">25 di giugno 1621</date>. Fu dal Granduca Cosimo fatta 
levata di gente per tutto lo Stato cavandone alcuni di Pisa quali 
furono inviati verso Milano in aiuto degli Spagnoli e del Duca di 
Mantova e del Re Ferdinando di 
 Boemia il che fu fatto per 
mera necessità havendo l'occhio il Granduca sì alla ragione di 
Stato, come del commodo de i sudditi. Correndo l'anno <num>1622</num> il 
Granduca Cosimo passò di questa vita con 

tanto amatore giusto che non si sdegniava domandare d'ogni 
minuzia volendo alcune volte veder da sè le Grascie li prezzi e 
molto più haverebbe fatto se la sanità gliel'havessi permesso e 
non come alcuni Principi fanno che stimano perdere di condizione  
per ... in simil cose. Lasciò il Granduca Cosimo Ferdinando II 
di età puerile governavano la serenissima Arciduchessa Madre e 
Granduchessa Avia con li Tutori e Consiglieri di Stato quali 
erano Monsignore Arcivescovo Giuliano Medici, il Signor Marchese 
Coloreto già Maestro di Camera et il Signor Niccolò 
dell'Antella e tutti con <num>2000</num> scudi di provvigione. In questo 
tempo da Madama Cristina fu messo mano ad un'opera di gran 
necessità qual'era un Convento per le donne convertite pigliando 
il sito vicino all'Arcivescovado dove erano alcune Casette del 
Poggibonsi e un tale di Paio et ivi fece il ponte Monastero assai 
commodo, concedendoli l'utile che si cava dalla Diacciaia che 
saranno circa <num>800</num> o <num>1000</num> scudi di rendita un anno per 
l'altro. L'anno <num>1626</num> per li romori delle Guerre non solamente 
in Voltolina ma fra la Repubblica di Genova et il Duca di Savoia, 
fomentata dal Re di Francia fu dai Principi convicini preso 
espediente di assicurare i loro Stati però di ordine del 
consiglio di Sua Altezza fu posto mano alla fortificazione nuova 
della Città di Pisa, quali furno la sua rovina sì per l'aria 
che peggiorò per dua cause l'una per levarsi quelli arbori da 
cima che la circondavano e per conseguenza la 
 difendevano 
l'altra è per essersi fatto molti paduli e de serpai si aperse a 
questo effetto la porticciula di <abbr>S.</abbr> Agnese e quella dell'Arsenale 
perchè più facilamente riuscisse ponendovi tutti li stiavi a 
lavorare e quantità d'homini e di donne e si durò parecchi anni 
che fu una spesa intollerabile et a questo effetto si messe il 
sale in molti luoghi a <num>16</num> quattrini la libbra cosa di molta 
conseguenza e tali bastioni col tempo vogliano ire in malhora 
più volte già stati rassetti. Che da poi volevano far questo 
era meglio farli più stabili e muragliati sebene il meglio di 
tutto saria stato terrapienare le mura della Città e farvi 
grossi barbacani che haverebbon dato fortezza a dette muraglie 
assai deboli oltre che tali bastioni fussero colti all'improvviso 
servirebbono per scalare più facilmente e per fortificarsi 
all'inimici e se però alcuno dicessi che non era ragion di Stato 
il far questo io dico che  son tenuti li Pisani così bassi dalla 
fortuna e tarpati dalle continue gravezze che hanno non c'è 
pericolo che li venga questo pensiero. Nell'anno <num>1628</num> fu 
esposto di nuovo la Madonna del Duomo per la continua pioggia 
quale durò molti giorni con un vento caldo che tal novità 
impauriva tanto più che nel tempo di <num>15</num> giorni non si vide mai 
il sole che rendeva gran malinconia, accidente accompagnato da un 
bisbiglio che se era sparto per la Città ch'havesse a rovinare 
il tutto e che una fanciulla havessi sentito da un Crocifisso il 
tutto et a molti semplici non era di poco timore; fatta al solito 
la processione cessò questo travaglio per grazia della 
Protettrice nostra Maria sempre Vergine. In questo tempo fecesi 
le muraglie del fosso alla Porta alle Piagge per servizio 
dell'edificio della Polvere del molino e per facilitare li scoli 
delle fortificazioni nuove fu 
 una spesa di molte migliaia 
di scudi non riuscendo di quella utilità che si credeva. Non 
molto doppo successe un assai spaventevole accidente dandosi di 
notte tempo fuoco Capannone dell'Arsenale dove era gran quantità 
di paglia e per l'appunto tirava vento et eravvi nella vicina 
torre gran quantità di munitioni e fuochi artifitiali et il 
vento spingeva il fuoco che detta torre pareva situata nel mezzo 
delle fiamme, le faville portate dal vento passavano il Ponte 
vecchio cosa di grande spavento massime standosi con qualche 
sospetto di Guerra chi havessi sentito le strida per le strade e 
per le finestre stando ognuno in gran pericolo per più rispetti 
sì perchè si temeva della torre che haverebbe gettato a terra 
mezza la città et anco per il fuoco che sopra i tetti portava il 
vento e molti de vicini a detto luogo cominciavano a sgombrare, 
si dette ne tamburi radunandosi li soldati della banda per 
ovviare all'inconvenienti che fussero possuti nascere si chiuse 
la porta dell'Arsenale mettendo dentro chi era buono a rimediare 
e per ultimo si prese espediente di buttare a terra il tetto di 
esso Capannone il che fu fatto con Pezzi di cannone e così fu 
supito il pericolo e durò tutta la notte ad abruciare, vi 
perirno alcuni stiavi quali erano chiusi in torre nè altro male 
(con l'aiuto di Dio) vi successe. Di poi fu fatta la Chiesa 
grande de Cappuccini di Limosine facendovi un assai bell'Altare 
grande un tal Ricciardi mercante ricchissimo di quei tempi e 
della Chiesa vecchia ne fecero  due stanze per servizio de frati. 
Nel <num>1629</num> si dette principio alla fabbrica del seminario 
d'ordine di Monsignor Medici il che fu fatto vicino alla Chiesa a 
ciò che restassi più servita, nel 
 quale furno istituiti 
alcuni chierici di abito paonazzo e credo che questi havessero 
origine da Ugo da Fagiano Arcivescovo di Nicosia nel Regno di 
Cipro il quale ritiratosi alla Città di Pisa pose a fare di 
molte opere pie fabbricando il Convento della Nicosia verso Calci 
e questo per memoria del suo Arcivescovado. Istituì ancora <num>4</num> 
Chierici e <num>2</num> Subdiaconi a quali pagavasi il maestro di squola e 
davasi il vitto andando vestiti di paonazzo che poi furno ridotti 
a <num>6</num> Chierici domandati di Nicosia dandoli tanto grano l'anno 
dispensadoli il vestire paonazzo. Furno dunque li Chierici del 
seminario nel lor primo ingresso posti ad abitare in una Casa 
grande de Corsini Pisani su la Piazza dello stellino, ma di poi 
trasportati al nuovo seminario vicino al Duomo quale fu fatto di 
molta capacità et assai bello. Nel detto luogo vi era una 
fabbrica antichissima detta la Canonica quale serviva per li 
Canonici e di poi servì per le donne chiamate le Canoniche che 
habitorno un pezzo insieme, fu fatto detta spesa di condonationi 
di preti e furno annessi molti beneficij semplici a detto luogo e 
per loro vitto et è un peccato che l'Aria impedisca molti che vi 
metterebbono i figli ad imparare riducendosi detti chierici a 
esser la maggior parte del Contado di Pisa. Tralasciavo il 
Giubileo stato nel <num>1625</num> nel quale molte Compagnie di Pisa 
incaminorno con buon ordine all'Anno Santo e fra l'altre quella 
di <abbr>S.</abbr> Giovanni a Spazzavento alla quale fu fatto più honore di 
tutte e massime dal Pontefice Urbano VIII quale mentre fu a 
studio nella Città di Pisa Scolare, era fratello di detta 
Confraternita e mostrò che nella grandezza Pontificia non haveva 
persa la memoria del passato non come molti fanno che venendo in 
grandezza par che sieno stati de sette dormienti che niente 

 riconoscano nè si ricordino. Nel medesimo tempo fu dalla 
Messa de Cappellani del Duomo di Pisa ceduta la Chiesa di <abbr>S.</abbr> 
Piero in Grado alli padri Reformati Zoccolanti per mezzo e 
consiglio di Monsignor Arcivescovo dove prima tenevano un Prete e 
vi era poca abitazione e nell'ingresso dei suddetti Padri fu con 
l'aiuto di Monsignore e di limosine messo mano alla fabrica del 
nuovo Convento servendosi delle Rovine di <abbr>S.</abbr> Guido come habbiamo 
raccontato di sopra. Nel <num>1629</num> medesimo li Padri Bernabiti 
tennero per alcuni anni le squole della Comunità ma per mancanza 
di soggetti lasciorno detta impresa.

 Furono  cavati dalla Città di Pisa per ordine 
dell'Arciduchessa alcuni Sepolcri antichi di marmi assai belli, 
quali erano nel Cimiterio sotto la Chiesa di Pierino in Vincolis, 
che servirono per fontane et altri abbellimenti in Fiorenza, 
essendo in altri tempi sì avanti come doppo state trasportate 
pietre bellissime in porfido e di altro e fra l'altre una mano di 
cassette di pietre per lavorare a musaico. Fu preso il possesso 
del governo dal Gran Duca Ferdinando II lì 
<date value="16190714">14 Luglio del medesimo anno 1619</date> doppo di essa 
tornato dal suo viaggio che fece da Roma a Loreto e poi a Venezia 
e trasferitosi di là in Germania dove per tutto fu trattato da 
Re di Corona sino dall'Imperatore, eccettuato che in Roma non 
già per volontà del Pontefice, ma per la superbia del Conte 
stabile Colonna, al quale Sua Altezza cedè in qualche cosa per 
rispetto del Papa, ch'haveria hauto modo di mostrarli che 
differenzia era fra il Gran Duca di Toscana e lui, benchè poi si 
pentisse, se doppo il fatto vale il pentirsi, e nell'abboccamento 
di una strada mandò poco non vi nascesse fatto d'arme 
incontrandosi i Cocchi di Sua Altezza e quello del Conte stabile. 
Nel <num>1630</num> era la Città in qualche sospetto stante l'esito 
ch'havessi hauto la guerra di Savoia con Mantova nè li Spagnoli 

l'Esercito Spagnolo et Imperiale si disfece con poca loro 
reputatione dicendo il Conte d'Olivares tornasi Casal e perdasi 
Lodi; terminati questi rumori fu sopito ogni timore. Erasi nel 
medesimo tempo dato principio alla Cupola del Duomo quale fu 
ornata di pittura di mano di Orazio Riminaldi benchè la morte 
non li detti tempo di finirla subentrando a tale opera un suo 
fratello carnale, qual cosa riuscì per due cause di poca 
 
satisfazione l'una per la qualità della Pittura e l'altra per 
esser danneggiata molto dall'umidità quale a pena fatta dette  
segnio di tal patimento, incominciando non molto tempo doppo a 
scortecciarsi. Sopraggiunse in questo mentre il contagio cosa che 
disfece mezza la Città di Pisa anzi la Toscana istessa quale 
principiò nel <num>1630</num> verso l'autunno et entrò nella Città in 
tal modo che essendo detto male in Fiorenza si era messo le 
guardie alle Porte ma per esser la Città .... non si poteva 
negare l'entrata nè il commercio come sarebbe stato più 
necessario; e per questo sendo venuto un fiorentino in casa di 
certe povere persone nel quartiere di <abbr>S.</abbr> Martino, attaccò il 
detto male in quella famiglia che se detto contagio fossi stato a 
Pisa e non a Fiorenza non sarebbe forse riuscito anzi senza 
forse; incominciò nel vicinato di quelli a dilatarsi a poco a 
poco et all'improvviso venne in Via Fagioli in una casa di un 
tale de Cintoletti che era una famiglia assai numerosa et in <num>15</num> 
giorni andorono tutti all'altra vita eccettuato una fanciullina 
si che in breve sparsesi in tutta la Città, qual cosa quanto 
terrore apportassi tal novità ognuno se la può credere, il 
vedere hoggi un amico vivo e sano et il giorno di poi vederlo 
morto, il sentire le lacrime e li pianti de parenti in non poter 
darsi aiuto fra loro medesimi senza mettere a pericolo manifesto 
la vita et era materia che per alcuni secoli non ve n'era 
notizia; fu dunque di bisogno ricorrere a rimedi e da Monsignor 
Arcivescovo Medici fu dato grande aiuto a i poveri quale vendè 
sino la sua argenteria per sostentamento di quelli et obbligò 
molto la città nella sollecitudine che mostrò in questa 
calamità. Essendo sempre in ogni radunanza del Magistrato fu 
aperto due 
Lazzareti per li appestati, uno in via Nuova 
nella croce della strada che va a <abbr>S.</abbr> Niccolò, l'altro pigliava 
nel canto da <abbr>S.</abbr> Caterina sino a <abbr>S.</abbr> Zeno cingendoli di palancate a 
ciò non si potesse riuscire se non da i rastelli; ordinossi 
medici deputati a ciò con grosse provisioni quali portavano un 
bastone in mano per segno a ciò fussero conosciuti; trovossi 
religiosi a questo effetto fra i quali erano Cappuccini et un tal 
Padre Bernardino Mariani di molta bontà di cui in altro luogo ne 
ho scritto la vita quale operò molto opponendosi a molti abusi 
et inconvenienti che accadevano in quelle turbolenze che 
veramente era gran cosa nel sentire l'infamità che succedevano 
in tempo  che dovevasi chieder perdono, irritavasi la giustizia 
divina, fu rubato gran roba in questo tempo ma la maggior parte 
ne fecero la penitenza fra i quali racconterò un caso che 
successe nella Casa de sopra detti Cintoletti; morti tutti di 
casa fu abbruciato sacconi, letti e quelle cose più maneggiate 
da quelli infetti (siccome era costume di farsi nelle case 
infettate dal contagio) riservate l'altre cose fu sprangata la 
Porta di Casa al solito visto questo si accordorno tre o quattro 
scelerati da me tutti conosciuti che con una tal Ortentiaccia che 
stava passato il pozzo alla corna e così entrati a detta Casa di 
notte posero mano a fare una cena, e non bastando una volta sola 
esservi stati, ritornorno pigliando quello che volsero non vi 
corse giorni che tutti perirno eccettuato essa donna che uscì 
dal Lazzeretto guarita. Li sacconi e materazze che erano rubati 
per le case erano sanza numero; si era fatto alcune carrette per 
portare i morti e le robe et a questo effetto si erano ordinati 
alcuni 
becchini la più iniqua gente del mondo che ne 
seppellivano di quelli che non erano anco spirati; li stupri che 
successero in quel tempo et in particolare ne proprii Lazzerettii 
furono molti, tempo veramente da piangere in considerare tanta 
strage, homini sopra a carrette chi rivolti in lensuoli, chi con 
un piede fuori, stracinando una mano e chi il capo e non di meno 
gastigo di tanto terrore non bastava a frenare la sceleratezza 
humana che a guisa di animali (come dice David <foreign lang="lat">sicut equus et 
mulus quibus non est intellectus) </foreign>imbestialivano ne i gastighi 
del Cielo; proseguendo detta Calamità e vedendo che dal 
praticare si accresceva l'infetione, fu determinato doversi fare 
la quarantena stante l'esser difficile il conoscere chi havessi 
il male a tanto che ne andava sino all'osteria con il mal 
contagio addosso, restistendo per la diversità delle 
complessioni e altri potendo esser che infettassero con chi 
praticava benchè non havessero loro il male nella propria 
persona ma fussero infetti i loro vestimenti. Andò dunque il 
bando rigorosissimo che nessuno ardissi uscire dalla casa 
eccettuato un capo  per famiglia con la Licenza però in scritto 
dal suo Capo di Strada, essendosi eletti molti Cittadini dal 
Magistrato predetto a i quali fu assegnato una quantità di case 
et a quelle andavano ogni mattina con uno o due homini a farli 
provedere di quelle cose necessarie e dare a i poveri il sussidio 
che dal Conte li era somministrato ch'era la quantità di un 
Giulio il giorno agli homini sei crazie alle donne e sei a i 
ragazzi lasciandosi però andare alcuni a lavorare in luoghi 
particolari et a questi non davasi il sussidio. Era provisto dal 
Capo di Strada d'ogni lor bisogno di pane e vino e d'ogni altra 
cosa necessaria. Haveva obbligo da vantaggio quel cittadino a 
ciò 
eletto a farseli venire avanti ogni mattina si poveri 
come ricchi per vedere se erano sani e se conosceva si sentisse 
alcun male comandava fussi portato al Lazzaretto, molti 
sforzavansi d'occultarlo per non esser mandati a detto luogo. 
Erasi fatto ad ogni strada un altare dove si celebrava messa ogni 
mattina in modo che ciascuno potessi vedere dalle finestre o 
dall'usci e ponevansi lampioni per amor del vento che non 
spegnessi il lume et un cristalo per sopra al Santissimo si 
predicava ancora per le strade da un Padre Cappuccino e da Padre 
Bernardino; in queste occasioni fecesi bellissimi Altari tanto 
che si dette nell'eccesso e bisognò proibirlo, poichè servivano 
per stare a trattenimento a quei vicini e di quei pochi che 
potevano andare per la Città e passò tanto oltre la temerità 
di alcuni che non si vergognorno di cantarvi maggio; si 
seppellivano li morti in più luoghi fra l'altro a <abbr>S.</abbr> Zeno dove 
vi era una cisterna squisitissima che da quei becchini fu ripiena 
di cadaveri e fu gran cosa che quello che fu il primo a gettarci 
i morti fu l'ultimo a sigillarla con il proprio corpo. 
Seppellivansi in un campo fuori della Porta a Lucca vicino alla 
Chiesa di <abbr>S.</abbr> Lazzaro hoggi demolita, dove sono ora le 
fortificationi; sono ancora alcuni sotterrati in Campo Santo in 
casse di piombo quali per esser persone di qualche consideratione 
e per tanti preghi vi furono sepolti benchè temessero che in 
processo di tempo nell'aprirle potessero fare qualche novità, il 
che io non credo perchè in tanto tempo si purgherebbe altro 
oltre che fra detti cadaveri si in compagnia ancora era solito 
mettervi della calcina. Fu esposta per detto contagio la Madonna 
del Duomo 
correndo il <num>1631</num>  con l'assistenza dei 
Magistrati della Città e li dodici Governatori della Città  e 
numero <num>60</num> Cittadini con le corazze a cavallo avanti et i 
soldati della banda essendo vietato agli altri il potervi 
intervenire dalla quale esposizione se ne riconobbe molto 
sollievo poichè in tale stagione era un caldo che faceva 
infiacchire le genti contro il dover del tempo essendo di 
dicembre levossi tempo fresco e s'andò sempre migliorando. Fu 
fatta la comunione il giorno di Pasqua alle Porte delle Case di 
ciascuno da suoi Curati in tempo di quarantena. Nel tempo del 
contagio facevasi odori per le case e fu in pratiche quando 
passavano le carrette con i morti et alcuni chiudevano le 
finestre e da molti fu fatto de forni per le case et ogni cosa 
possibile per fuggire il commercio di fuori ognuno si riguardava 
dal compagno et alcuni l'havevano per male chi fino nelle case de 
cittadini se uno li sentiva un poco il capo subito si ritirava da 
sè in luogo appartato sino si vedesse che male fusse che son 
cose che chi non le vede difficilmente le crede. Terminò con 
l'aiuto di Dio e della Vergine Santissima tale gastigo sopra a 
due anni. Morse in questo tempo l'operaio Ceuli quale veramente 
di gran cose come dalle sue Arme si vede nel che ricevè biasimo 
et successe a questo Francesco della Seta quale dette fine al 
ricco paramento di velluto già messo in opera dal Ceuli, addobbo 
di gran prezzo essendo trinato d'oro senza risparmio, che arrivò 
al prezzo di <num>18000</num> scudi. Dal Padre sopraddetto Bernardino 
Mariani Pisano fu principato e poco dopo terminato, il monastero 
di <abbr>S.</abbr> Teresa nel quale racchiuse Donne pubbliche convertite come 
habbiamo detto nella sua vita, fu al detto Monastero lasciato 
buon eredità da un tal Cosimo Fantini Pisano mercante di seta 
con 
il quale mezzo fu ridotto a clausura e ridotto poi in 
buono stato. Nel <num>1634</num> vedendosi le continue tribulazioni che 
così socessivamente venivano alla Città e dubitandosi che ciò 
potessi venire per gastigo dell'antica colpa commessa da Pisani 
contro a Santa Chiesa nonostante nel <num>1566</num> sotto Clemente VIII 
fusse stata richiesta dalla città di Pisa l'assoluzione di tal 
peccato .... essendo stata ribenedetta che volsero di nuovo 
ricorrere alla felice memoria di Urbano VIII per mezzo ... 
Arcivescovo  al quale fu concessa piena autorità di fare tal 
benedizione, come seguì nel seguente modo. Fu mandato il bando 
nello Stato di Pisa intimandosi li giorni statuiti a questo 
effetto che furno tre giorni festivi il primo giorno si andò 
processionalmente fuori della Porta a Lucca nel luogo che hora è 
<abbr>S.</abbr> Lazzaro facendovisi un palco con una scalinata dove salì 
Monsignore Arcivescovo con i canonici, vestito pontificalmente 
eravi un bellissimo apparecchio di argenti e paramenti seguivano 
tutti i Regolari accompagnati dalla Banda dei soldati con assai 
bell'ordine e vestiti assai bene et in particolare li comandanti 
fermossi il Popolo (quale era numeroso) in tal luogo e fatto 
alcune funzioni funno benedette le compagnie dall'Arcivescovo; 
fecesi il simile il primo seguente giorno di festa fuori della 
Porta <abbr>S.</abbr> Marco e la terza volta fu nella Piazza del Duomo; il 
palco fu fatto sul canto degli scalini del Duomo in luogo che 
veniva ad essere il mezzo della Piazza e questa fu una bellissima 
vista il vedere tante migliaia di persone in luogo sì aperto 
essendovi concorso tutto il contorno e quivi fu benedetto il 
popolo facendosi molte allegrezze con salve di moschetti e tiri 
di gran quantità di 
mortaretti. Sebbene secondo il mio 
giudizio non pareva che havessero trovata la causa per la quale 
venivano li castighi di Dio poichè i proprij peccati sono quelli 
che cavano li castighi dalla mano di Dio perchè secondo quello 
che è sotto <foreign lang="lat"> filius non portabit iniquitatem patris </foreign>et in 
altro luogo <foreign lang="lat"> anima quae peccaverit ipsa morietur, </foreign> non 
essendo li peccati de nostri antenati quelli che ci apportano 
tali calamità, ma li proprij e che secondo quel detto de 
naturali <foreign lang="lat"> remota causa remarcatur effectus </foreign> per in sino che 
non si lascia l'oprar male et il vivere con tanta poca religione 
come si fa nella città di Pisa, non sono per mai restare li 
flagelli di SDM. Nella quale materia molto ci sarebbe da dire e 
sarebbe forse cosa più utile che le istorie l'esagerare i 
costumi dei nostri patriotti.

In questo nuovo anno l'Arciduchessa partì per la Germania 
portando seco molte ricchezze che le fu facile per l'havere il 
maneggio e per essere il Granduca giovane andò Monsignore 
Arcivescovo di Pisa ad accompagnarla benchè morissi avanti 
l'arrivo all'imperio e per essere tanto innanzi volsero che tutto 
il carraggio passassi avanti che fu la rovina di questo Stato del 
che se ne fa puntuale penitenza.  Vedendosi che li figli nella 
Città di Pisa non erano portati avanti negli studi da quei 
soggetti che si trovavano di parte si pensò dover introdurre li 
Padri delle Squole Pie et a ciò fare fu dal Comune comprata una 
casa di un cittadino pisano de Santoregolo per habitazione di 
quei Padri a i quali assegnorono scudi <num>600</num> di provvigione la 
qual cosa fu di poco buon pensamento non havendo quella religione 
soggetti capaci per continuare si come si è vista che è stato 
bisogno tenere alcuni di continuo e mancando come si crede la 
religione bisognerà pigliare altro partito e per insino che la 
Città non fa resoluzione di introdurvi li Gesuiti come si 
trattò a tempo di Ferdinando vecchio mai è per haver soggetti 
et a posto di scudi <num>400</num> vantaggio si tralascia un'opera tanto 
buona sì come ancora per la disunione de cittadini che mai 
s'accordano a fare cosa buona, che è proprio la disunione 
l'eredità de Pisani come ne tiene fresca la memoria la 
Repubblica di Venezia, quale quando si raduna si ricorda la 
sopradetta disunione de i Pisani; se sia vero non lo so almeno 
corre questo dettato. Fu fabbricato in questo tempo da li padri 
certosini un assai suntuoso Claustro ma per fare menzione di 
questo luogo dirò come fu fondato da un nobile Gambacorti pisano 
dal quale fu arricchito di grosse entrate et hoggi arriva a 
<num>15000</num> fiorini l'anno; è in un 
bellissimo sito collotato 
e d'aria ottima chiamato la Valle di Calci. È fatto dunque detto 
claustro di marmi bianchi finissimi con una fonte in mezzo ornata 
di diverse pietre d'uccellami e di statue, cosa di troppo lusso e 
piaccia a Dio che detto Padri non ne habbino a render conto a 
Dio, poichè è una spesa superflua et una ostentatione di 
vanità, arrivando la spesa di detto Chiostro circa a <num>60000</num> 
scudi che a mio giudizio è più bello assai di quello della 
Certosa di Roma cedendo solo in quanto al disegno, poichè la 
volta di questo di Calci resta assai stretta alla proportione 
della longhezza del Chiostro e se tale spesa l'havessero 
impiegata in una chiesa sarebbe stata più lodata e più accetta 
a Dio e l'essere stata fatta detta fabbrica in tempi tanto 
calamitosi che i poveri si morivano dalla fame pareva più 
conveniente soccorrere i poveri che fare tale spesa che io gioro 
certo che a chi havesse sentimento di religione muoverebbe 
lacrime e il vedere dove vada il fasto monastico per parlare con 
ogni modestia, sapendo ancora io che nella Tebaide (dove ha 
origine detto istituto) che da alcuni fu fatto fabbriche grandi e 
con ogni comodità per dare occasione a i Monaci di stare più 
volentieri, ma al sicuro non si leggerà che havessero  nè 
pavoni nè colonne di quella finezza nè pavimenti intarsiati. 
Nell'anno <num>1634</num> fu fatto un lascito alla comunità di Pisa da un 
Cittadino Pisano nominato Antonio Bartaloni Seppia a ciò si 
corressi un Palio di valuta di scudi <num>50</num> mentre nella festa 
della città che è al dì <num>15</num> di agosto, lasciando in arbitrio 
alli Priori il modo di correrlo, da quali fu stabilito fussi 
fatto con le fregate in Arno. Lasciò il rimanente del suo in 
utile del ..... 
 come fa di <num>20000</num> scudi incirca alla Casa 
della Carità opera molto necessaria per alimentarsi in detta 
casa povere orfanelle, al sostentamento delle quali non bastava 
quelle poche entrate che riteneva detta casa con l'elemosine che 
facevano; fece altri lasciti fra i quali un altare nella Chiesa 
di <abbr>S.</abbr> Niccola assai ricco quale azione tanto più fu lodata 
quanto meno è ordinario in Pisa il vedersi simili azioni. Ha 
detta pia Casa della Carità sei cittadini eletti dal Comune per 
sei anni quali si chiamano con il nome di buoni homini et hanno 
cura di soprintendere alle povere fanciulle poste in detto luogo 
sotto l'obedienza di un custode ammogliato; hanno li medesimi 
buon homini obbligo di visitare le prigioni et in particolare le 
Segrete per rimediare all'inconvenienti et aiutare quei poveri 
prigionieri con pregare per detti appresso l'Auditori e 
soccorrere a loro bisogni con farli somministrare (bisognando) 
dalla Pia Casa della Misericordia aiuti et a questo effetto 
mutavasi spesso acciò toccassi ad ognuno delle fatiche e del 
merito di tal opera pia ma di presente l'hanno ridotti a quattro 
cittadini per durare a vita nè visitano più le prigioni cosa di 
gran vergogna appo al mondo e di gran mancamento appo a Dio. 
Nell'anno <num>1637</num> si espose la Madonna del Duomo nel solito modo 
per la malattia del Monsignor Arcivescovo quale trovavasi infermo 
nel Palazzo del Commissario habitato dal Marchese Santo Angelo 
suo fratello dichiarato all'hora Governatore di Pisa e questo fu 
di dicembre et arrivò la processione fino al Piaggione passando 
da <abbr>S.</abbr> Martino e di lungo Arno; piacque a SDM tirare a detto 
Arcivescovo Giuliano de Medici tanto bene affetto di questa 
città al quale successe Monsignor Scipione d'Elci de Conti 
Pannocchieschi di Siena già vescovo di 
Pienza. Nel 
medesimo anno successe nuova disgrazia alla città di Pisa che fu 
la rovina di Ponte Vecchio successa a hore <num>23</num> incirca di 
gennaio alli <num>9</num>. Il che fu danno notabile per città come si 
dirà a suo luogo la mattina seguente della sua rovina 
accostandosi molti  troppo curiosi sopra l'avanzo di un arco 
cascando detto residuo di arco cascorno molti nel fiume alcuni se 
ne salvarono restandovene pericolati da <num>25</num> in <num>30</num> incirca, i 
nomi delli non ve n'è notizia per esser stati la maggior parte 
di essi forestieri e gente ordinaria. Si passava in questo mentre 
con barche e subito si messe mano a farlo di legno per il 
commercio della città; non corse molto tempo si prese partito di 
rifarlo e per questo effetto si pose un aggravio sopra l'estimo 
de Beni e sopra le Teste per quelli non havevano stabili et a 
questo effetto presesi denari ad interesse dal Monte di Firenze; 
fu condotto gran quantità di pietre e dato principio a 
lavorarle. Nel <num>1639</num> si rimesse mano a proseguire le 
fortificazioni verso la Porta a Lucca per sospetti di guerra et 
mandossi a terra la Chiesa antichissima di <abbr>S.</abbr> Lazaro e suo 
spedale qual fu rifatta nel luogo che è di fronte su la strada 
medesima di Lucca e fu guasto l'Albereto che in vero all'hora 
l'andare fuori delle Porte era una ricreatione oltre che prima 
giudicarno ancora all'aria difendendo la Città dai venti. Fu 
stabilito dal magistrato di nuovo eretto per la fabbrica del 
Ponte doversi far detto Ponte con li soliti archi havendo fatto 
venire un Ingegnere Venetiano et a questo effetto fecesi molte 
palancate doppie terrapienate la qual cosa vedendo che non poteva 
riuscire per non si poter rasciugar l'acqua l'Ingegnere prima 

detto sotto pretesti di alcuni interessi essendosi 
allontanato fu proposto nuovo Architetto che fu un tal Bartolotti 
fiorentino e questo havendo persuaso che sarebbe stata cosa assai 
buona e riuscibile il farlo di un arco solo esibendosi con molta 
certezza al che voltandosi gli animi de i Pisani si principiò 
nuovo disegno massime desiderandosi che venisse di contro alle 
Logge de Mercanti quali all'hora erano occupate da alcune Case 
nelle quali vi erano le Prigioni e Botteghe che tutte furono 
gettate per terra e poi furono rifatte contigue al Palazzo del 
Commissario; fu necessario similmente dall'altra parte mandare a 
terra molte botteghe un casamento grande de Galletti dove si 
durò molta fatica per esser stato necessario far di gran fosse 
per gettarvi li fondamenti del Ponte quali dovevano esser 
grandissimi per esser li fianchi di tutto l'arco; fu trovato fra 
detti fondamenti molto argento vivo nè si arrivò la cagione 
facendosi molti pensieri in che maniera potessi essere fra detta 
terra et il mio sarebbe che fussi stato un presagio del gran 
denaro che ci saria voluto.  Dal medesimo casamento dei galletti 
si cavò l'immagine della Madonna che si ritrova in sotto alla 
quale era dipinta una parete in cima di una scala che fu posta in 
detta Chiesa che serviva per arte de Magnani e col tempo ridotta 
in quello stato per le gran limosine che ci fu fatto anzi il 
meglio sarebbe stato se le cose di Pisa non terminassero sempre a 
detto modo essendo stato speso le migliaia di scudi a capriccio 
di un povero bottegaio che potevasene fare un capitale e 
fondarvici una dozzina o più di Messe in perpetuo che 
l'averebbono resa la più frequentata Chiesa di Pisa per la 
comodità del sito e per la quantità delle Messe che più di 
ogni altra cosa alletta il popolo 
di poi in processo di 
tempo havendo il continuato concorso si sarebbe possuta abbellire 
quanto fussi piaciuto e non sarebbe riuscito, com'è riuscito, e 
nel diradar le Messe per mancanza delle elemosine è mancata la 
frequenza di quando si è gettato via il tutto, hanno rimediato a 
quanto occorreva. In questi tempo crebbe la Gabella delle farine 
sino a nove crazie per sacco di grano e non vi andò molto salì 
a dodici quale fu messa sopra a tutti generalmente. Ne medesimi 
anni salirno le Gabelle del Vino delle Grasce arrivando il vino 
sino a sedici soldi per soma e successe molti Appalti di Tabacco 
Acquavite carne et d'altro che resero un tempo calamitoso facendo 
conoscere li tempi passati.
Nel <num>1643</num> fecesi al campanile una ringhiera di marmi per maggior 
bellezza. Alli <date value="16430802">2 d'Agosto del medesimo</date> si espose la 
Madonna del Duomo al solito per il felice parto della Serenissima 
Vittoria della Rovere Gran Duchessa quale seguì felicemente del 
Gran Principe Cosimo. Fu l'anno <num>1644</num> principio di molte miserie 
per tutta la Toscana che se prima andavano le cose male 
cominciorno andare di male in peggio. Nacquero le differenze fra 
Parma e la Chiesa nelle quali essendovi entrato il Gran Duca di 
Toscana e li Venetiani incominciossi in Pisa a far gente dove 
comparve Cavalleria Alemanna e quartierorno per mesi in detta 
Città e le Bande di Pisa furno mandate quanto a Siena a Citerna 
et in altri luoghi secondo il bisogno; furno comandati questi 
tutti nella Città andando senza paga e perchè la città non 
restassi sprovvista si provvide con soldatesca forastiera. 
Successe nella città di Pisa molti inconvenienti di latrocinij e 
di bestemmie contro la Chiesa e la persona del Papa si 
sparlandosi 
pubblicamente e per le botteghe di maniera che 
era un'infamità e questo non era secondo la volontà del 
Principe quale hebbe a proibire sino sotto il campo a Perugia 
pena la vita a chi sparlava de Papalini che non vi fu dunque 
maraviglia se di poi s'è visto diluviare i gastighi di Dio sopra 
la Toscana e particolarmente sopra a Pisa che dal Gran Duca per 
giusto giudizio di Dio hebbero il ben servito imponendosi fatta 
la Guerra nuove gravezze oltre a quelli che andorno in malhora 
per la mortalità che seguì di poi nell'anno <num>1645</num> e <num>1646</num> 
essendo chiare quelle parole che dice la scrittura <foreign lang="lat">nolite 
tangere Cristos meos </foreign>nè la lor malizia haveva scusa alcuna 
poichè havevano a obedire non potendosi far di meno e tacere con 
la lingua; fu portata di alcuni nella città di quella rubata in 
Guerra quale fece come il fuoco mandando le case in rovina dove 
entrò che fu cosa palpabilissima. Nel medesimo anno accadde la 
nuova rovina del Ponte che si fabbricava havendo ceduto la 
centina per il grave peso dell'arco essendoci buona parte di 
pietre quale poteva essere alla metà del suo essere perfezionato 
qual danno fu più di <num>100000</num> scudi perdendosi la maggior parte 
delle pietre e de legnami e fu buona cosa che successe nel far 
del giorno che non vi perì alcuno e la sera avanti haveva 
cominciato a inclinare grandemente. Aggiustatosi con la Chiesa 
ogni differenza incominciò nell'anno <num>1645</num> una grande carestia 
qual crebbe molto più per una improvvisa grandine venuta di 
notte di tanta grossezza che essendo del mese di settembre gettò 
a terra tutta la vendemmia e nella città mosse tanto spavento 
che parve il mondo fracassasse cosa che rese la terra e gli 
alberi sì sterili che per quattro anni mai ritornò in essere la 
campagna e 
fu cosa da piangere e andare a letto li poveri 
contadini con una campagna piena di miglio e saggina e tant'uva e 
quantità d'ogni bene e levarsi nè anco vedere le foglie degli 
alberi havendo la grandine trebbiato e distrutto ogni cosa. Fu la 
città di Pisa habitata dal Gran Duca Ferdinando per alcuni mesi 
all'anno massime allettato dalla diversità delle cacce che quivi 
si trovano et a questo effetto fu fatto in questo anno  la 
conserva dei conigli nella campagnia con haver fatto una 
palancata di spesa di molte centinaia di scudi alla cura dei 
quali fu fatto venire un francese con grossa provisione e non 
molto doppo fu fatto la fagianaia vicino alle mura fuori della 
Porta nuova mostrando detto Principe una straordinaria 
inclinazione alla caccia di maniera tale che alcune volte giunto 
a Pisa il medesimo giorno è uscito in compagnia con durare i 
mesi continui senza tralasciare giornata benchè cattiva 
trattenimento honesto di un Principe tuttavia non lo rendi alieno 
dal governo. Non molto doppo successe nuova tribolazione che fu 
il sospetto di Guerra nella venuta de francesi alla sorpresa di 
Orbetello e altri convicini porti del Re di Spagna e havendo li 
francesi preso Piombino e Porto Longone con gran fatica et 
essendo a i Confini dello Stato del Gran Duca cioè a Campiglia e 
dubitandosi di poco buon affetto per parergli che il Gran Duca 
fussi stato partiale degli Spagnoli e per altre vecchie 
pretentioni che la verità è che il Gran Duca in questo fatto 
fece ad'ambe due le parti cortesie estraordinarie sebene forse se 
non era il suo aiuto cadevano tutti li Porti in mano de francesi, 
qual cosa faceva una certa grossezza; fu dunque mandato verso 
Campiglia buon numero di 
cavalli per proibire le scorrerie 
rubando la campagna com'è solito delle soldatesche benchè 
amiche; aggiunse al sospetto che si haveva che parte dell'Armata 
posesi dirimpetto alla Città havendo dato fondo alcune navi al 
lido del mare cosa che se n'avveddero li nostri tardi doppo due 
giorni, che se havessero voluto far niente li sarebbe riuscito 
essendo ogni cosa allo sprovvisto et a pena riconosciuto i legni 
fu spedito le Corazze di Pisa a batter la Marina per vedere 
l'esito che veramente non si penetrava quello potessero fare in 
detto luogo; posesi la sentinella nel Campanile del Duomo li 
Corpi di Guardia alle Porte si armò le mura d'Artiglieria 
sendovisi fatto le scale ad ogni tanto alle mura e resarcitole 
ponendosi alcune cassette piene di terra fra li merli d'esse 
mura. Nella città si erano date l'Armi ad ogniuno facendoli 
praticare sopra la Piazza di <abbr>S.</abbr> Caterina e altrove, che era cosa 
da ridere vedere homini vecchi e gente d'ogni conditione con arme 
che per molti anni non havevano visto aria; fecesi a questo 
effetto molti Caporioni assegnandoli il posto delle mura da 
guardare in ogni caso di bisogno fu fatto Corpo di Guardia a <abbr>S.</abbr> 
Niccola nelle Case dell'opera del Duomo et in diversi luoghi; 
presero l'Arme i Dottori Leggenti e tutti li  scolari facendo la 
mostra e stavasi da tutti in ordine aspettando l'inimico con più 
coraggio che forze terminò così la cosa e non fu altro se non 
una buona spesa per i resarcimenti delle mura per tante scale di 
legnami. In questo medesimo tempo fu introdotto l'avemaria 
dell'agonizzanti da un tal <abbr>P.</abbr> <abbr>F.</abbr> Francesco Cappuccino Pisano 
Predicatore all'hora nel Duomo di molto valore. Accadde nuova 
tribolazione di una estraordinaria inondazione quale allagò il 
piano di tal sorte che non ve n'è 
memoria si che in molti 
luoghi fu necessario soccorrere li poveri contadini, mandandosi 
dal pubblico di vivere con navicelli per le prati si andava a 
Livorno per barca; accidente che aggravò talmente la carestia 
che l'anno a venire non essendosi ricolto e non potendosi 
seminare arrivò il grano a quaranta lire il sacco il maggio 
prezzo il miglio a lire ventidue la farina di castagne a lire 
ventotto per alcuni luoghi per la fame penarono dell'erbe che 
macinavano e molti vivevano più d'erbe che altro; fu introdotto 
nella città un pane detto Marocco che veramente haveva il nome e 
i fatti e non di meno li poveri che mangiavano detto pane 
camporno più de ricchi quali non sentivano la carestia per le 
case loro; essendo stato gran mortalità in questo tempo nelle 
migliori case il mantenere li contadini era cosa grave e fare 
altre spese ordinarie di maniera che per un verso o per l'altro 
non vi restò chi non sentisse i flagelli del Cielo. Nello spatio 
di due anni che furono il <num>1648</num> e <num>1649</num> si spensero più di 
quindici case di buoni Cittadini, morsero parte dei Capi di Casa 
gran numero di Dottori Leggenti che pareva che l'uno chiamassi 
l'altro e vi era qualche dubbio d'infetione d'aria. Vedendosi la 
Città in stato tale che spessissimo si trovavano poveri morti 
per la strada e da macelli e sotto le loggie e questo succede per 
la fame mangiando alcuni della sembola; fu dal Comune provisto a 
questa calamità benchè a molti non paressi ciò ben fatto come 
si vedde chiaramente poichè presosi partito di racchiudere tutti 
i poveri mendicanti nella strada delle tiratorie facendovi 
rastelli a ciò non potessero uscire posero alcuni quali 
dispensassero il  vivere con l'assistenza di un cittadino davasi 
due pani 
il giorno per ciascuno assai commodi di grossezza 
e bontà vino e minestra ma non vi andò molto che lo stare 
racchiusi (essendo i poveri pieni di mal odore) ne cominciò a 
morire gran numero nè si sapeva dove metterli perchè lo Spedale 
in quel tempo haveva tutti i letti raddoppiati che più non ve ne 
capiva; le stanze delle tiratioe erano incapaci e per la 
strettezza morivano molto più si che andatoci io una volta a 
vedere trovai venticinque o trenta poverelli sopra i sacconi chi 
moriva a chi si raccomandava l'anima senza nè medico nè rimedi 
et anco sto per dire senza Sacramenti, se la carità del <abbr>P.</abbr> 
Bernardino Mariani già nominato non havessi supplito dove cavò 
la morte. Fu questa cosa mal pensata perchè venivano ogni giorno 
forestieri tirati da questo aiuto e li poveri della patria per le 
case si morivano di fame che meglio saria stato dare da lavorare 
a poveri quali in quel tempo non trovavano da travagliare e 
pagarli bene, a ciò potessero vivere, in particolare le donne 
che a quel modo racchiuse stavano senza far niente. Fu un anno 
che alleggerì la città di poveri ma li ricchi non risero 
poichè non si vedeva altro che bruni per la città. Gran perdita 
fu per i poveri l'assenza dell'Arcivescovo quale era di già 
andato Nunzio a Venezia potendo sovvenire molto anzi dovendo per 
la buona rendita che ha detto Arcivescovado. Di poi fu introdotto 
nella Chiesa di <abbr>S.</abbr> Niccola di Pisa la devozione per l'agonizzanti 
con esporre ogni Martedì sera il Santissimo cosa di molta 
utilità per essi e il motivo fu di un tal ..... da Foligno homo 
di molta bontà e sapere havendo istituito a tale effetto la 
compagnia detta degli Agonizzanti. Fu dismesso dal Gran Duca due 
galere per diversi rispetti et ancora licenziate molte maestranze 
nell'Arsenale di 
Pisa e molti vantaggiati e marinai di 
Livorno che fu  la rovina di molte povere persone. Nel <num>1650</num> fu 
rassettata la piazza di <abbr>S.</abbr> Francesco e abbellita di porte e 
ferramenti d'intorno a essa. In questo Anno Santo non andò a 
Roma nessuna compagnia di Pisa che per altri anni santi non è 
successo ma l'essere state l'annate si brutte credo habbi 
cagionato questo, sì per la carestia come per l'infermità et 
altro. Nel medesimo anno successe la caduta del Monte di Pietà 
di Firenze mettendosi a soldi <num>4</num> per cento rifacendosi a 
ciascuno le Patenti poco doppo pagonno a <num>3</num> per cento con la 
medesima patente e ancora quelli malamente si ........... il che 
ha cagionato a molti della città gran danno. Terminossi il 
medesimo anno la Chiesa della Madonna detta dell'Acqua posta 
fuori della Porta Nuova la quale fu così chiamata poichè 
nell'anno della sopradetta inondazione fu ritrovata essere 
nell'acqua del fosso chiamato  è vicino 
alla pila del ponte che è sulla strada di Pietrasanta già un 
pezzo fa riunita insieme con una cappellina che era sopra detto 
ponte. Di questa immagine benedetta si sparse voce nel volgo che 
apparisse una donna a una fanciullina e che li dicessi che se 
volessero essere liberi dall'acque cavassero un'immagine della 
Vergine che era in quell'acque del fosso e che detta donna 
sparisse, della qual cosa non ve n'è certezza bene vero che è 
cosa meravigliosa che detta immagine stata tanto tempo nell'acqua 
et in quelle rovine si fussi mantenuta sì bene come si vede 
essendo di terracotta alla quale da ogni banda correvano 
compagnie et altra gente con molti doni e limosine con le quali 
si è fabbricato detta chiesa dall'Uffizio de Fossi per essere il 

sito di sua giurisdizione. Fu dalla città di Pisa hauto 
sempre in costume un gioco chiamato del Ponte ereditato dai loro 
antenati; gioco di molto sapere e valore ......... (credo io) per 
esercitare alla bravura i cittadini havendo del guerriero perchè 
mediante la caduta del ponte già detto si era restato privi di 
tal trattenimento et essendosi stato alcuni anni con speranza del 
nuovo ponte e vedendosi la cosa andare in lungo inpazienti 
volsero provvedere a fare a piedi  del già rovinato ponte dove 
al meglio che si potè si andò continuando per ogni anno detto 
gioco sì per non perdere ancora il modo di combattere. Nell'anno 
<num>1651</num> venendo un tale fiammengo alla città di Pisa e 
considerando quanta molta compagnia fusse soggetta all'acqua 
propose al Gran Duca di poter secchare alcuni Paduli fra i quali 
quello di Vecchiano, come di già poco tempo fa si era esibito, 
voler seccare lo Stagnio che è fra Pisa et Livorno, alla qual 
cosa condiscendendo il Gran Duca, massime obbligandosi di fare il 
tutto a sue spese con che per un tempo fussi principe di detto 
terreno e a questo effetti dicesi che sborsassi quantità di 
denaro e che aspetta passare in Fiandra per condurre la gente a 
questo effetto. La vigilia di Ognisanti di questo anno successe 
un grande incendio nella chiesa di <abbr>S.</abbr> Caterina quale accadde per 
una torcia male spenta che fu lascita nel coro e se non era un 
baldacchino di legname che era sopra l'altar maggiore quale prese 
fuoco era impossible che per l'altezza potessi far male; fu detto 
incendio di mezzanotte e per essere posati li tegoli sopra 
ad'asse di legname assai vecchi fece come se fusse stata stoppa 
et in brevissimo tempo consumò il tutto, che non si salvò 
nemmeno il santissimo et una sola tavola dell'altare di casis 
Vecchiani 
cavata per rassettarla rimase; si salvò la 
Madonna del Rosario per essere sotto la volta a che si fu a tempo 
a cavarla essendo stata rotta la muraglia della Cappella Vecchia 
del Rosario in altra maniera non si poteva entrate; la maggior 
parte delle pietre degli altari chi più chi meno si guastorono; 
si salvarono le vetriate eccetto quella grande nel coro veramente 
bellissima storiata tutta all'antica quale dovevasi salvare per 
essere sotto alla volta ma le fiamme delli seggi del coro la 
fecero rovinare. Nel <num>1652</num> fu restaurato il campanile del Duomo 
essendosi mutato più di <num>60</num> colonne fu resarcito parte delle  
gradole del Duomo e mutato molte colonne al <abbr>S.</abbr> Giovanni per di 
fuori; fu fatto la coperta al crocefisso sopra alla porta di 
Camposanto spesovi a questo effetto circa a <num>200</num> scudi per la 
devozione che il popolo haveva a detto crocefisso; havendo 
l'operaio della Seta fatto in suo tempo gran restaurazioni in 
tutte questo quattro macchine havendo hauto mira all'utile della 
chiesa e non al fare dell'arme come è solito di molti. In questo 
anno al primo d'agosto fu dato principio alla visita delle 
secrete e carcere dalli fratelli di <abbr>S.</abbr> Francesco detto delle 
Stimmate havendo ottenuto la grazia dall'Altezza serenissima 
(essendo stata da me scrittore motivata questa opera) con andare 
ogni <num>15</num> giorni due fratelli de più principali assistendo io 
medesimo qual opera era molto necessaria in questa città 
tralasciata dall'Arcivescovo Medici in quà e con pensiero ancora 
che non habbia a duarere molto per la renitenza che trovo in 
molti miei patriotti alienissimi dalle opere della misericordia.  
Dal medesimo oratorio fu istituito tre anni sono l'accattare il 
Martedì per i prigioni 
andandovi buon cittadini a questo 
effetto a detto oratorio cammina di punto con molta honorevolezza 
e fervore se sia per durare Dio lo sa, cavandosi con le suddette 
elemosine molti prigioni e sovvenendoli di pane ogni Venerdì 
mattina alle quali cose se si risolvessero li pisani una volta a 
voltare l'animo vedrebbono che Dio benedetto prospererebbe la 
città di Pisa e non giornalmente regnerebbono tante calamità. 
Era solito da gran tempo in qua fare due fiere in Pisa l'una del 
mese d'aprile e l'altra alli <num>15</num> di settembre durante ciascuna 
<num>15</num> giorni con franchezza della gabella alle mercanzie, qual 
fiera da pochi anni in qua è calata rispetto a i corsali et alla 
ricrescita di due terzi di gabella al porto di Livorno accidente 
che ha pregiudicato in qualche parte alla piazza di Livorno. Con 
l'occasione della lunga dimora che fa il Serenissimo Principe 
nella città di Pisa in tempo d'inverno fu dichiarato dal 
medesimo Gran Duca alcuni cittadini pisani gentilhomini di camera 
di Sua Altezza quali furono il conte Francesco Galletti, il 
priore Francesco della Seta, il già cavaliere Albizzo 
Lanfranchi, il commendatore Francesco Lanfreducci essendo stato 
dichiarato più tempo fa in maiordomo della serenissima casa è 
ricevitore da forestieri nella città di Pisa commissario 
Campiglia.

</p></div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
