<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Della parte che possa competere agli scrittori nelle lingue</title>
            <author>Alessandro Manzoni</author>
         </titleStmt>
         <extent>5100 Kb in UTF-8</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
            <pubPlace>Roma</pubPlace>
            <date>2008</date>
            <idno>bibit001237</idno>
            <availability>
               <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
                        personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Collezione BibIt</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Scritti linguistici editi</title>
               <title type="part">v.</title>
               <author>Manzoni, Alessandro</author>
               <editor id="ed">Stella, Angelo</editor>
               <editor id="ed2">Vitale, Maurizio</editor>
               <publisher>Centro nazionale studi manzoniani</publisher>
               <pubPlace>Milano</pubPlace>
               <date>2000</date>
               
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                digitale</p>
         </samplingDecl>
         <editorialDecl>
            <correction method="silent" status="medium">
               <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                        riferimento</p>
            </correction>
            <quotation form="data" marks="all">
               <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
            </quotation>
            <hyphenation eol="none">
               <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
            </hyphenation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy id="CGB">
               <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date>800</date>
         </creation>
         <langUsage>
            <language id="ita">Italiano</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="CGB">
               <term>Trattati</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2007-06-08T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Novadata systems</name>
            </respStmt>
            <item>Digitalizzazione - OCR</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-03-03T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Irene Lombardo</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Correzione linguistica</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-04-03T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Carla Deiana</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-04-03T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Carla Deiana</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Validazione</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 n="Della parte che possa competere agli scrittori nelle lingue">
            <head>DELLA PARTE CHE POSSA COMPETERE AGLI SCRITTORI NELLE LINGUE</head>
            <p>[1] È parso ad alcuni, che, combattendo l'opinione spesso ripetuta, e più spesso sottintesa, che gli scritti possano costituire una lingua, abbiamo inteso di negare ad essi, o (che importa il medesimo) agli scrittori, ogni parte, ogni utile azione nelle lingue. Mai una simile stravaganza non c'è passata per la mente; e potevamo credere d'averne tenuto lontano anche il sospetto, col parlare come abbiamo fatto dell'efficacia dei primi grandi scrittori toscani nel propagare in Italia la loro lingua, non già al segno che sarebbe stato da desiderarsi, ma al segno certamente notabilissimo, di farnela accettare per lingua comune, come basterebbe a provarlo l'aver chiamata col suo nome quella che adopravano per lingua comune.</p>
            <p>La causa d'una così falsa interpretazione, non la sapremmo trovare, che in quella opinione accennata da principio; la quale, unificando a priori, senza esame, e per il solo impulso di circostanze accidentali, gli scritti con la lingua, s'è chiusa la strada a cercare, e anche a comprendere che ci possano aver solamente una parte, e suppone che il non concedere ad essi il tutto sia lo stesso che il negar loro ogni cosa.</p>
            <p>Il misero motivo di giustificare una nostra proposizione non fu certamente quello che ci ha spinti a far menzione d'un tale incidente. Fu bensì l'averci veduta un'occasione d'esaminare quale sia per l'appunto la parte degli scritti nelle lingue: questione di molta importanza [2] (in) tale materia. Infatti, se il conoscere distintamente la natura d'una cosa porta con sè che se ne conoscano i limiti, ne viene che il cercare con la dovuta diligenza qual sia e fin dove si stenda la parte degli scrittori nelle lingue, sia un mezzo idoneo a chiarire qual fondamento logico abbia, e se n'abbia veruno, l'autorità attribuita ad essi, da gran tempo, e da molti, anzi dal maggior numero di quelli che, in Italia, s'occupano di lingua.</p>
         </div1>
         <div1 n="Appunti">
            <head>APPUNTI</head>
            <div2>
               <head>1</head>
               <p>Esempi di licenze grammaticali usate da scrittori detti di lingua.</p>
               <p>«Ebbevi di quelli che intender vollono alla milanese», Boccaccio, g. 3, f. 8 (citato nella quarta impressione del Vocabolario della Crusca, 1731, alla voce: Di).</p>
               <p>«Avendo in consuetudine i Romani di scrivere abbreviati i loro primi nomi, che noi chiamiamo proprj, ed essi dicevano prenomi, che tutti non arrivano a XX, che era e per loro comodissimo, ed in sè, essendo tanti pochi, agevole», Borghini, Origine della città di Firenze. Citato dal Cav. Lamberti nelle note al Cinonio, alla voce Tanto.</p>
               <p>«Io questo che esso dice, ho già udito dire a degli altri».</p>
               <p>«Il che fecero sovente ancora degli altri poeti di quella lingua».</p>
               <p>Bembo, Prose, citato dal Vocabolario di Padova, alla voce Del.</p>
            </div2>
            <div2>
               <head>2</head>
               <p>da servire</p>
               <p>Ci sono in un popolo, numeroso abbastanza per avere una lingua propria, degli uomini d'ingegno più sveglio, e perciò più inclinati a osservare effetti diversi d'ogni genere, e relazioni non avvertite comunemente tra le diverse cose; e trovano quindi novi accozzi di vocaboli, e anche novi vocaboli per esprimere que' novi concetti, in un modo, non di rado arguto, vivace, inaspettato, ma che contenta, per dir così, un desiderio indistinto delle menti altrui: accozzi e vocaboli che, gustati da chi li sente, e passati di bocca in bocca, accrescono il tesoro del parlar comune. È stile diventato lingua.</p>
            </div2>
            <div2>
               <head>3</head>
               <p>fog. 52 omesso e non finito</p>
               <p>Gioverà piuttosto osservarne la cagione, ed è, che al tempo de' primi grandi scrittori toscani non c'era (nè era possibile) un Uso imperioso, schizzinoso che gli obbligasse a rispettano. Pareva anzi una degnazione, un fargli molto onore l'adoprarlo nelle composizioni invece del latino. Lo prendevano, dunque (e cos'altro avrebbero potuto prendere) ma alterandolo.</p>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
