<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Documenti inediti dal Diplomatico dell'Archivio di Stato di Pisa</title>
         </titleStmt>
         <extent>0 Kb in UTF-8</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
            <pubPlace>Roma</pubPlace>
            <date>2003</date>
            <idno>bibit001559</idno>
            <availability>
               <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
      personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Collezione BibIt</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title/>
               <publisher/>
               <pubPlace/>
               <date/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
    responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
    digitale</p>
         </samplingDecl>
         <editorialDecl>
            <correction method="silent" status="medium">
               <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
      riferimento</p>
            </correction>
            <quotation form="data" marks="all">
               <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
      sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
            </quotation>
            <hyphenation eol="none">
               <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
      ricomposte</p>
            </hyphenation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy id="CGB">
               <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date>Origini</date>
         </creation>
         <langUsage>
            <language id="ita">Italiano</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="CGB">
               <term>Documenti</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2000-02-28T00:00:00.000+01:00</date>
            <respStmt>
               <name>Monia Bulleri</name>
               <name>CIBIT - Pisa</name>
            </respStmt>
            <item>Digitalizzazione</item>
         </change>
         <change>
            <date>2000-02-28T00:00:00.000+01:00</date>
            <respStmt>
               <name>Monia Bulleri</name>
               <name>CIBIT - Pisa</name>
            </respStmt>
            <item>Correzione linguistica</item>
         </change>
         <change>
            <date>2003-01-10T00:00:00.000+01:00</date>
            <respStmt>
               <name>Elena Pierazzo</name>
               <name>CIBIT - Pisa</name>
            </respStmt>
            <item>Codifica XML</item>
         </change>
         <change>
            <date>2003-02-28T00:00:00.000+01:00</date>
            <respStmt>
               <name>Elena Pierazzo</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Validazione</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body lang="lat">
         <head>Documenti inediti del Diplomatico dell'Archivio di Stato di Pisa.</head>
         <div1 type="parte">
            <head>A.S.P., Diplomatico Coletti, 1087 maggio 22, Pisa</head>
            <p>(S.T.) In nomine domini nostri Ihesu Christi Dei eterni. Anno ab incarnatione
eius millesimo octuagesimo septimo,
undecimo Kalendas iunii, indictione nona. Manifesta sum ego Ghisla
relicta quae fui quondam Lamberti et filia quondam Guidoti, quia
consentiente michi Gualando filio et Mundualdo meo et eidem filio
meo consentiente sibi Rodilando tutore suo, quia tu
Enrico filio quondam Guillelmi monachi dedisti michi
meritum anulum aureum unum propterea per hanc repromissionis
paginam promicto tibi unde admodum ut numquam allo tempore
non habeamus potestatem neque licentiam ego que super Ghisla,
neque mei heredes neque cui nos dedissemus aut dederimus
tibi qui super Enrico et tuis heredibus aut cui vos dederitis
vel habere decreveritis intentionandi neque suptrahendi
neque minuendi neque molestandi neque per placitum fatigandi
nullum de duodecim sestariorum de terra ad iuxta seminatura
ubi tu Enricus recipere volueris infra codula de silva Gu<add>ini</add>
excepto ipsam quam detinent filii Iohannis da Parlascio per cartulam
et aliam quam detinent filii Baldovini; quod tibi per cartulam scripta ex
manibus Marignani notarii domini regis ex comparatione obvenit
a me ipsa que super Ghisla et qualiter tibi qui super Enrico per memoratam
cartulam ex comparatione obvenit et in cartula ipsa continere
dinoscitur. Unde repromitto ego que super Ghisla consentientes michi
suprascripto filio meo et eidem filio meo consentiente sibi suprascripto Rodilando
tutore suo una cum meis heredibus tibique super Enrico et tuis heredibus aut
cui vos dederitis vel habere decreveritis, ut si nos vobis eos de quibus tibi
supra promisi aliquo tempore in aliquo exinde intentionaverimus aut
retollere vel suptrahere quesierimus nos vel ille homo qui cum nostro dato
aut facto evenerit aut apparuerit qui contra vos agere aut
causari vel intentionare seu minuare atque molestare sive per placitum
fatigare per nosmet ipsos vel per alteram nostramque summittam personam cui nos eos dedissemus
aut dederimus per quodlibet ingenium et eos de quibus tibi supra promisi ab omni homine
defendere non potuerimus et non defensaverimus, spondeo ego que super Ghisla
consentiente michi suprascripto filio meo et eidem filio meo consentiente suprascripto tutore suo
una cum meis heredibus ….. tibi qui super Enrico et tuis heredibus aut cui vos
dederitis vel habere decreveritis aut homo qui hanc promissionem per manus habuerit
et eam nobis obstenderit, pena arienti optimi libras quinquaginta quia …
…… haec scribere rogavi Marignanum notarium domini regis. Actum Pisa infra ecclesiam Sancti Sebastiani.
Signum manus suprascripte Ghisle que hanc cartulam rogatam fieri.
Signum manus suprascripti Gualandi, mundualdo predicte Ghisle consentiente.
Gualfredus filius quondam Signorecti testis.
Zepertus filius quondam Dodi testis.
Oldo filius quondam Cerboni testis.
(S.T.) Marignanus notarius domini regis post traditam complevi et dedi.</p>
         </div1>
         <div1 type="parte">
            <head>A.S.P., Diplomatico Primaziale, 1146 maggio 27, Pisa</head>
            <p>(S.T) In nomine domini nostri Ihesu Christi Dei eterni. Amen.
Anno ab incarnatione eius millesimo centesimo
quadragesimo sexto, sexto Kalendas iunii, indictione octava.
Manifestus sum ego Quarto filius quondam Baldini qua per
hanc cartulam pro remedio anime mee et parentum meorum dono et
trado tibi rettori et procuratori atque operario opere ecclesie
archiepiscopatus Sancte Marie ad partem predicte opere medietatem
integram de duabus petiis de terris positis in quarto, una quarum est
sedium tenet unum caput in via publica, aliud in terra
Manfreduccii filii quondam Moronti, latus unum tenet in terra filiorum quondam
Henrici, aliud in terra filii quondam Rustici et est ad iustam
seminaturam stariorum unum. Secunda petia tenet unum caput in terra isti
Manfreduccii cum uno latere, aliud latus in terra Rodulfi et Henrici
quondam Bellomi et est ad iustam seminaturam stariorum unum.
Predictam medietatem integram de istis petiis de terris
qualiter ab omni parte circumdate et mensurate sum per designata
loca in integrum cum inferioribus et superioribus seu cum finibus et
ingressibus suis et cum omni rure et pertinentia sua tibi eam, ut dictum
est, dono et trado. Pro qua a te meritum recepi annulum aureum
in prefinito. Quam meam donationem et tradictionem si ego qui per quart<add>um</add>
vel meus heres sive cui nos eam dedissemus aut dederimus retollere
vel minuere quesierimus per aliquod ingenium tibi qui super Iohanni vel tuis
successoribus aut cui vos eam dederitis vel habere decreveritis et eam vobis ab
omni homine defendere non potuerimus et non defensaverimus, spondemus 
nos vobis conponere istam nostram donationem et tradictionem in duplum
in Ferquido loco sub exstimatione qualiter tunc fuerit. Et in tali
hordine hec scribere rogavi Ugonem notarium apostolice sedis hactum
predicte opere.
Signum manus isti Quarti qui hanc cartulam rogavit fieri.
Signa manuum Ranierii quondam Stefani, Benthi filii quondam Bellonis, Rollandi
filii Ugonis, Ugonis quondam Rustici rogatorum testium.
(S.T) Ego Ugo notarius apostolice sedis post tradita complevi et dedi.
</p>
         </div1>
         <div1 type="parte">
            <head> A.S.P., Diplomatico Coletti, 1161 marzo 23, Pisa</head>
            <p>(<add>S.T.</add>) In nomine domini nostri Ihesu Christi Dei eterni. Anno
ab incarnatione eius millesimo centesimo sexagesimo primo, decimo kalendarum aprilium
indictione VIIII. Manifestus sum ego Allone filius quondam Berni quia tu
Glandulfus abbas consentiente tibi omnibus fratribus tuis monachis ecclesie et monasterii Sancti Nicholai per hanc
cartam libellario nomine ad censum persolvendum dedisti michi unam petiam de terra iuris dictae ecclesiae
et monasterii Sancti Nicholai que est posita prope ipsam ecclesiam Sancti Nicholai. Que tenet unum caput
in via publica, aliud caput cum ambobus lateribus in terra iam dicti monasterii Sancti Nicholai et est per
mensuram ad iustam perticam mensuratoriam scale due. Predictam petiam de terra qualiter ab omni parte
circumdata est per designata loca, in integrum cum inferioribus et superioribus suis seu cum accessionibus et
ingressibus suis et cum omni iure et proprietate et actione sua, michi eas libellario nomine dedisti tali
ordine, ut a modo in antea in mea vel meorum heredum masculini sexu et feminini a me descendentibus
et numerando mecum usque ad tertium gradum sit potestate eam habendi, tenendi, gubernandi, imperandi,
laborare faciendi et meliorandi et michi eas privato nomine habendi et usu fructuandi. Et exinde
vobis vel ad vestros successores qui pro tempore in prenominato monasterio Sancti Nicholai preordinatus fuerit per
singulum annum per omnem mensem septembrium in die Sancti Michaelis vel octo dies in antea sive per totum mensem
censum reddere debeamus in Pisa accasa habitationis vestrae vobis vel misso vestro per nos vel per missum nostrum
solidos duodecim nunc currentis monete Pisarum vel Lucensium sine fraude. Et sic hec omnia que superius leguntur per
singulum annum in die Sancti Michaelis Archangeli aut octo dies in antea vel per totum mensem setembris taliter non
adimpleverimus et non conservaverimus et nos vobis istam petiam de terra quam nobis libellario nomine
dedisti relaxaverimus vel si per nos peiorata fuerit per quodlibet ingenium, spondeo ego qui supra Allone una
cum meis heredibus masculini sexu et feminini legitimis a me descendentibus et numerando mecum usque ad tertium gradum
componere tibi qui supra Glandulfus abbas vel ministeriali illo qui pro tempore in prenominato monasterio Sancti Nicholai preordinatus
fuerit penam argenti optimi librarum viginti. Quia taliter inter nos convenimus et duos inter nos 
libellos Oliverium apostolicae sedis notarium scribere ragavimus.
Actum Pisis in claustrum Sancti Nicholai.
Signum manus isti Glandulfi abbatis qui hanc cartulam libelli scribere rogavit.
Signa manuum Riccii filii quondam Salveri Palli filii quondam Alberti, Baronis filii quondam Gualfredi rogatorum
testium.
(<add>S.T.</add>) Ego Oliverius apostolicae sedis notarius post tradita complevi et dedi.
</p>
         </div1>
         <div1 type="parte">
            <head>A.S.P., Diplomatico Coletti, 1163 dicembre 31, Pisa</head>
            <p>(S.T) In eterni Dei nomine amen. Nos Nicolaus speciarius et Guilicio quondam
Bellandi et Pisanus quondam Lanfranchi et Rodulfus quondam Andree, a consulibus
Pisanorum mercatorum consules electi ad diffiniendas lites publicas vel
privatas in nobis ad diffiniendum positas, litem que vertebatur inter
Brunaccianum et Guidottum Rubeum sic diffinimus. Siquidem predictus
Brunaccianus reclamavit adversus iam dictum Guidottum petens ab eo actione mandati
viginti libras denariorum quas ei dedit ut domine Aghentine daret; quas ideo
petebat quia pro ut ei mandavit mandatum non complevit et earum proficuum in posterum
non remisit. Guidottus itaque confessus est mandatum istum suscepisse et domine
Aghentine dedisse predictas libras viginti. Brunaccianus econtra quia non complevit
mandatum sed domina Aghentina vivens et postea Guido filius eius ipsum Brunaccianum ad
placitum inde vocaverunt et ab ipso Guidone coactus cum predictas viginti libras reddere
compelleretur misit Gottifredum et alios plures ad Guidottum ut veniret et in placito eum
defenderet et ipsum in placito semper clamabat qui nec venit nec eum defendit.
Preterea dicebat se reclamasse contra eum aput previsores publicos et Guidottus ad
curiam venit et vocavit Guido tunc suum dominum et posuit hoc factum in eius arbritrio
data panciera in pignore pro soldis quadraginta solvendis pro pena, si se ab eius arbitrio
removeret. Qui dimisso pignore ab arbitrio ei se subtraxit et nichil inde audire voluit quod
ipse non negabat. Et quia alter non potuit, predicto Guidoni debitum solvit.
Guidottus dicebat quia predictas libras viginti a Brunacciano receperat et per triennium et
amplius sibi ideo retinuerat, quia Guido quondam Marignani ei debitor existebat. Quas
tandem, cum pro debito Guidonis pecuniam domine retinere non posset, eas domine Aghentine se
reddidisse asserebat. Ad quod probandum testes induxit quos iurare fecimus totam
veritatem inde dicere et falsum tacere, fecimus quoque Brunaccianum iurare dicere veritatem <del>dicere
veritatem</del>, quantum de isto debito Guidoni solvisset; qui sub iuramento dixit quia
libras tredecim ei inde solvit. Viso itaque et audito eius iuramento, cognito etiam quod in nostra
civili constitutione mandato cautum est, ut qui mandatum suscipit et pro ut ei mandatur
non complet, dampnum mandantis mandatum suscipiens, emendare compellitur,
cognitis etiam dictis testium quorum attestationibus fidem non accomodantes quia
convenienter predicti debiti solutionem non dixerunt, predictum Guidottum in libras tredecim
iam dicto Brunacciano condemnamus. Data et recitata in cimiterio Sancti Michaelis de
Burgo anno dominice incarnationis millesimo centesimo sexagesimo tertio, indictione undecima,
pridie Kalendarum ianuarii, presentia Gerardi Accatti et Çaffarelli et Arrici <add>Contisie</add> et Bonfilii Becconerii
et Villani Sicci et Rogerii Biccunerii et Rollandi Scilinguati.
(S.T) Ego Guido apostolice sedis notarius mandato istorum consulum hanc
sententiam scripsi.
</p>
         </div1>
         <div1 type="parte">
            <head>A.S.P., Diplomatico Primaziale, 1167 ottobre 10, Pisa</head>
            <p>(S.T) In nomine Domini Dei eterni. Anno incarnationis eius millesimo centesimo sexagesimo septimo,
indictione quinta decima, sexto Idus octubris. Cum nostro iure civili sit
constitutum mulieres a viginti quinque annis in antea non habentes viros nec liberos sine
mundualdis iure romano posse alienare, ideo ego Bella quondam Balducii maior viginti
quinque annis, non habens virum nec liberos et insuper consensu Ugolini quondam Guiducii Buitese
mundualdi mei in cuius mundio me esse fateor, libera voluntate vendo et trado tibi Ildebrando
Bonfilii de Calci medietatem integram septem petiarum de terris positis in confinibus Calci. Prima petia est
cum casa murata ad Cerbariam, tenens unum caput et latus in terra tua suprascripti Ildebrandi, aliud caput in terra Folliae quondam
Martini et Ugolini quondam Glandulfini, et aliquantulum in terra tua suprascripti Ildebrandi, aliud latus in via
publica, et est tota petia per mensuram scalae quinque et si plus est. Secunda petia est in lama terra laboratoria et cum
arboribus, tenens unum caput in terra suprascripti Ugolini quondam Guiducii et nepotum, aliud caput in terra Ugolini quondam Uguicionis, latus
in terra filiorum quondam Senapelli, aliud latus in terra tua suprascripti Ildebrandi; et est prefata petia de terra tota per mensuram scalae
quattuor et si plus est. Tertia petia est ortus ubi dicitur ortus de cerasio, tenens unum caput in via publica, aliud
caput et latus in terra tua suprascripti Ildebrandi, aliud latus in terra suprascriptis Folliae; et est prefata petia de terra tota per mensuram scalae
tres et si plus est. Quarta petia est ortus ubi dicitur pero ghiandarinus, tenens unum caput in via publica, aliud caput
in terra suprascriptorum Folliae et Ugolini, latus in terra tua Ildebrandi, aliud latus in terra filiorum quondam Civeni; et est tota petia per
mensuram scala una et si plus est. Quinta petia est in monte ubi dicitur sembolatico et verghetum, tenens unum caput
in rivo, aliud caput in serra, latus in terra Riccii quondam Baldicionis et suorum consortium, aliud latus in terra suprascripti Ugolini quondam
Guiduccii; et est tota petia per mensuram ***. Sexta petia est silva ubi dicitur mandria, tenens unum
caput in terra filiorum quondam Uguicionis Fralinucii, aliud caput in terra de castellanis, latus in terra Farinae quondam ***,
aliud latus in terra suprascripti Ugolini quondam Glandulfini et suorum consortium; et est tota petia per mensuram ***.
Septima petia est similiter silva ubi dicitur sub villa, tenens unum caput in terra filiorum quondam Uguicionis suprascripti, aliud caput
in terra Rustichelli quondam Dominici, latus in terra suprascripti Rustichelli et Ugolini quondam Uguicionis, aliud latus in terra Ugolinis quondam
Glandulfini et suorum consortium et est tota petia per mensuram ***. Insuper etiam vendo tibi Ildebrando totum ius
quod michi pertinet in tenimento quod in Calci ab ecclesia maiori Sanctae Mariae Pisanae habeo. Ut predictum totum ius de tenimento
et predicta integra medietas septem petiarum de terris qualiter designata est cum inferioribus et superioribus seu cum finibus et
ingressibus suis et cum omni pertinentia et proprietate sua et cum omni iure et actione sua quam tibi cedo et mando ut tuo
nomine experiaris sit in dominio et potestate tua scilicet predicti Ildebrandi proprietario et emptionis nomine pro pretio Pisanorum
vel Lucensium denariorum solidorum nonaginta <add>convenio</add> et quod michi pariatum esse in hoc publico instrumento confiteor. Quam meam
venditionem et traditionem si ego suprascripta Bella vel mei heredes sive cui nos dedissemus aut dederimus intentionare, minuere,
retollere aliquo ingenio presumpserimus tibi Ildebrando vel tuis heredibus aut cui vos dederitis vel habere disposueritis aut
si eam vobis ab omni homine non defendemus vel defendere non potuerimus, spondeo sollemni stipulatione interposita ego predicta
Bella me meosque heredes debere vobis componere suprascriptam meam venditionem et traditionem in duplum sub estimatione in Ferquido
loco; vel autem si auctores vel defensores exinde quesiti non fuerimus, si vestra fuerit voluntas sine nobis causam agendi, finem
ponendi et eius defensandi, cum cartula ista licentiam habeatis. Et ad futuri temporis memoriam Uguicionem de Casamvilia iudicem
ordinarium et notarium per me haec scribere rogavi. Actum Pisis apud ecclesiam Sancti Sisti.
Signum manus suprascriptae Bellae quae hanc venditionis cartulam scribi rogavit et suprascripto Ildebrando vacuam possessionem earumdem terrarum
corporaliter intrare permisit et suo nomine possidere precepit.
Signum manus suprascripti Ugolini quondam Guiducii qui Bellae mundualdae suae consensit.
Signa manuum Ugolini quondam Uguicionis, Riccii quondam Baldicionis, Sofreducii quondam Senapelli, Tiniosi quondam Pauli rogatorum testium.
(S.T) Ego domini Imperatoris iudex ordinarius et notarius post rogatus et absolutus complevi et dedi.
</p>
         </div1>
         <div1 type="parte">
            <head>A.S.P., Diplomatico Cappelli, 1179 ottobre 25, Pisa</head>
            <p>In nomine omnipotentis Dei eterni. Amen.
Breve recordationis pro futuris
et modernis temporibus causa
firmitatis ad memoriam habendam et sentiendam
scriptum fit huiusmodi. Qualiter in
presentia bonorum hominum quorum nomina inferius
declarantur, Gerardus quondam Petri, Muginalti
et Longavia filius eius, promittunt per
stiplationem solennem interpositam ad penam de
duobus tres dare et persolvere per se vel suos missos
ab hinc usque ad Pasca Resurrectionis
Meçolunbardo quondam Ildebrandi vel suo certe misso
libras denariorum bonorum decem et octo et hoc ad
proximum Pascha venturum. Quapropter obligant ei
debitores infrascripti unum petium terre cum domo lapidea
super se posita ripa Arni iuxta Sanctum Iohannem
Gaitanorum et in tali ordine magistrum Gerardum iudicem
ordinarium atque notarium haec scribere rogaverunt. Actum
Pisis ripa Arni ante domum Guidonis <add>Castri</add>
presentibus Marçucco quondam Caietani et Gr…. quondam
Ugonis quondam Teperti, Guidone quondam Guidonis Ho…. et
Marco quondam presbiteri Sixsti rogatis testibus.
Millesimo centesimo LXXVIIII, indictione XII, VIII kalendas novembris.
(<add>S.T.</add>) Ego magister Gerardus <add>domini</add>
gloriosissimi Federici Romanorum clementissimi
Imperatoris iudex ordinarius atque notarius infrascriptis interfui et scripsi.
</p>
         </div1>
         <div1 type="parte">
            <head>A.S.P., Diplomatico Cappelli, 1180 dicembre 16, Pisa</head>
            <p>(S.T) In nomine domini nostri Ihesu Christi Dei eterni. Anno ab incarnatione eius millesimo centesimo
octuagesimo, indictione tertiadecima, septimo decimo Kalendarum ianuarii.
Manifesti sumus nos Iolicta relicta Sismundi et filia quondam ***
et eius filius Pilosus et Leolus germani filii quondam suprascripti Sismundi quia consentientibus
michi Iolictae suprascriptis filiis et mundualdis meis et nobis Piloso et Leolo consentiente iamdicta
Iolicta matre nostra per hanc cartam vendimus et tradimus tibi donno presbitero Hermanno Dei gratia
priori aecclesiae Sancti Iacobi de Orticaria pro ipsa ecclesia Santi Iacobi ementi et recipienti et eius nomine
quinque stariora terrae pro indiviso infra quamdam petiam terrae cum vinea et pergula super se positam
in Orticaria in loco dicto Fossabandi prope iamdictam ecclesiam Sancti Iacobi. Cuius totius petiae unum
caput ab oriente in via publica continetur et aliud caput cum ambobus lateribus in terra suprascripte ecclesiae
Sancti Iacobi. Et est per mensuram ad iustam perticam mensuratoriam stariora septem.
Predictam itaque quinque stariora terrae pro indiviso infra istam petiam terrae cum vinea et pergula super se
qualiter ab omni parte circumdata et mensurata est per designata loca, in integrum cum inferioribus et
superioribus suis seu cum finibus et accessionibus ingressibusque suis et cum omni iure et proprietate et actione
ac pertinentia sua tibi donno presbitero Hermanno priori pro iam dicta ecclesia Sancti Iacobi ementi et recipienti et
eius nomine, ut dictum est, vendimus et tradimus pro pretio librarum quadraginta duarum bonorum denariorum
nostrae currentis monetae quas in veritate a te pro iam dicta ecclesia dante nos accepisse confitemur.
Quam nostram venditionem et traditionem si nos predicti Iolicta et Pilosus et Leolus germani filii eius
vel nostri heredes sive a nobis submissa persona vel cui nos eam dedissemus aut dederimus retollere vel subtrahere
aut minuere vel impedire sive imbrigare seu molestare quesierimus quolibet ingenio tibi
iamdicto donno priori vel tuis successoribus aut predicta ecclesia Sancti Iacobi sive alicui personae pro iamdicta ecclesia
aut cui nos eam dederitis vel habere statueritis et si eam vobis ab omni homine defendere non potuerimus et non
defensaverimus, pondemus nos una cum nostris heredibus stipulatione sollempniter interposita componere tibi
iamdicto priori et tuis successoribus pro iamdicta ecclesia nomine penae suprascriptam nostram venditionem et traditionem
in duplum in consimili loco sub estimatione qualis tunc fuerit. Et sic precimus tibi corpolariter in possessionem
intrare pro suprascripta ecclesia et eius nomine possidere. Et taliter hec omnia scribere rogavimus Ildebrandum notarium
domini imperatoris. Actum Pisis sub balatorio domus monasterii Sancti Silvestri iuxta ipsum monasterium.
Signa manuum suprascriptae Iolictae et Pilosi et Leoli germanorum filiorum eius quae et qui, ut dictum est, hanc cartam rogaverunt scribi.
Signa manuum Rainerii Vernagalli quondam Ugonis Ranuccii et Turchii iurisperiti quondam Guilielmi ca….. et Bononis
subdiaconi presentium rogatorum testium.
(S.T) Ego Ildebrandus domini Frederici Romanorum imperatoris notarius prefatis interfui et hanc cartam scripsi et complevi
et dedi.
</p>
         </div1>
         <div1 type="parte">
            <head>A.S.P., Diplomatico Primaziale, 1186 novembre 15, Pisa</head>
            <p>(S.T) In nomine domini nostri Ihesu Christi Dei eterni. Anno ab
incarnatione eius millesimo centesimo octuagesimo
sexto, indictione quarta, septimo decimo Kalendarum
decembris. Ego quidem Hermellina uxor Bonacorsi et filia quondam
Rainerii infirma corpore, mente tamen sana, consensu viri mei pro
redentione anime mee iudico in die obitus et septime et tricesimi
mei libras decem denariorum, matri mee iudico solidos centum,
Gerardo et Henrigo fratribus meis solidos centum, sorori mee Mingarde
cottam unam racoltam, uxori Bonalbergi cottam unam ba………
Luciam cottam unam baldinelle, suprascripte matri mee cottam unam
de palio et alias duas cottas et linteola quattuor, suprascripto viro
meo Bonacorso iudico linteola duo. Hoc meum iudicium ultime
voluntatis relinquo in potestate matris mee ad
distribuendum prout melius ei visum fuerit et ei potestatem exigendi,
petendi et distribuendi relinquo. Actum Pisis in camera suprascripti
Bonacorsi, quibus omnibus Bonacorsus eius vir consensit.
Ildebrandus Banboni, Boccius quondam Bottaccii, Bonalbergus quondam Ianni
rogati testes interfuerunt.
(S.T) Ego Lanfrancus domini Frederici Romanorum
Imperatoris iudex ordinarius atque notarius hanc iudicati sive
ultime dispositionis cartulam suprascripte Hermelline rogatu scribere scripsi atque
firmavi.
</p>
         </div1>
         <div1 type="parte">
            <head>A.S.P., Diplomatico Cappelli, 1192 agosto 23, Pisa</head>
            <p>(<add>S.T.</add>) In nomine domini nostri Ihesu Christi dei eterni. Anno diminicae incarnationis millesimo
centesimo nonagesimo secundo, decimo kalendas septembris, indictione nona. Quia testamentum est
testatio mentis de eo quod quis de rebus suis post mortem suam fieri velit, ideo ego Rainerius
quondam Leonis patronus et conversus ecclesiae Sancti Iacobi de Orticaria, iudico pro anima mea et filii mei
Alamanni et parentum meorum suprascriptae ecclesiae Sancti Iacobi quandam petiam de terra posita in villa
de Orticaria prope ecclesiam Sancti Michaelis Discalciatorum; quae tenet caput in via publica, aliud
caput cum uno latere in terra suprascriptae ecclesiae Sancti Iacobi, alterum latus in terra filiorum quondam Guidonis de Mercato et est per mensuram
stariora tria et panori tres. Tali conditione dum vixero debeo recipere pensionem de predicta terra et eam
alocare et dislocare cui michi placuerit et cum decessero volo ut veniat in potestate idonee persone cui michi
placuerit pensio dictae terrae usque ad libras viginti, ex quibus ematur una planeta pro eadem ecclesia Sancti Iacobi et ex tunc
libere remaneat ipsa terra dictae ecclesiae. Et taliter haec omnia scribere rogavi Guinibaldum scribam, iudicem et notarium domini
Imperatoris. Actum Orticariae in suprascripta ecclesia Sancti Iacobi. 
Signum manus suprascripti Rainerii qui hanc cartam fieri rogavit.
Signa manuum Rolandi magistri filii Bernardi et Auri quondam Dodonis et Bonacursi quondam Arturi et Brunaciani quondam Senni
testium rogatorium.
(<add>S.T.</add>) Ego Guinibaldus scriba iudex et notarius donni imperatoris hanc cartam scripsi, complevi
et dedi.</p>
         </div1>
         <div1 type="parte">
            <head>A.S.P., Diplomatico Alliata, 1237 dicembre 2, Pisa</head>
            <p>(<add>S.T.</add>) In nomine patris et filii et spiritus
sancti, amen. Anno Dominice
incarnationis millesimo ducentesimo trigesimo septimo, indictione
decima, quarto nonas decembris.
Manifestum sit omnibus quod ego Aliottus quondam
Benedepti quondam Bulsi Ranuccini de Vico vendo et
trado tibi Rustichello speciario quondam Simonis unam
petiam terre que est pratum, et est positam a L<del>l</del>avaiano,
que tenet caput et latus in terra plebis de Triana,
et aliud caput cum alio latere in terra que est vel fuit
Gerardini Daine, et est per mensuram stariora sex,
cum omni iure et proprietate et actione et pertinentia sua
et cum ingressibus et exitibus suis. Et insuper vendo et do et
cedo et mando tibi omnia iura realia et personalia et omnes
actiones et rationes inde et eius occasione mihi pertinentes et
pertinentia ut inde tuo decreto et utili nomine agere et experiri
<del>et experiri</del> et excipere et exigere possis contra omnem personam
et locum, pro pretio librarum sex et solidorum trium denariorum novorum pisanorum
minutorum, quod pretium accipio a te coram Bunaccurso iudice
et notario et testibus subscriptis, de quo pretio me bene
pacatum voco et te inde libero. Et per stipulationem solempnem
convenio et promitto tibi Rustichello quod ego vel mei
heredes sive cui dedissem aut dederim non inbrigamimus nec
molestabimus nequi inbrigari nequi molestari faciemus aliquo
iure vel modo te vel tuos heredes seu successores de suprascripta vel pro
suprascripta terra et re vendita vel eius occasione. Et quod ego et mei heredes
erimus tibi suprascripto Rustichello et tuis heredibus et successoribus
auctores et defensores et disbrigatores de suprascripta et pro suprascripta terra et re
vendita et qualibet eius parte et de eius proprietate et possessionem et de
fructibus suprascripte terre et de omnibus predictis ab omni persona et loco cum omnibus
nostris expensis curie et aliis omnibus expensis et quod faciemus vos
potiores in possessione suprascripte terre et rei vendite et in lite de possessione
superiores et quod vos indepnes conservabimus de omnibus predictis. Et si
<add>item</add> non fecero vel factum non fuerit aut si contra fecero vel si contra
factum fuerit penam dupli extimationis suprascripte terre et rei vendite et
predictorum fructium sub extimatione qualis esse fuerit, et omnium expensarum que
pro …. et pro defensione predictorum fierent tibi per stipulationem solempnem solvere et dare pro
intero et me et meos heredes et iure pignoris omnia bona mea et res presentia et
futura obligo pro omnibus suprascriptis tibi et tuis heredibus. Et precipio et potestatem et
licentiam do tibi intrandi tua auctoritate in possessionem suprascripte terre et rei vendite et
tuo nomine possidendi quam me pro te possidere constituo. Et in tali ordine
me Bonaccursum iudicem et notarium hanc cartam rogaverunt scribere. Actum Pisis in
apotheca domus ecclesie Sancti Michaelis de Burgo quam suprascriptus Rustichellus tenet a latere
supradicte ecclesie ex parte meridiei; presentibus Bulliafava quondam Stefani spatarii
et Bernardo quondam Orlandi de Sancto Paulo ad Ortum, testibus ad hec rogatis.
(<add>S.T.</add>) Ego Bonaccursus filius quondam Patignonis de Patignone, domini
Henrici Romanorum imperatoris iudex ordinarius atque notarius, suprascriptis
interfui et han cartam rogatus scripsi et firmavi.
</p>
         </div1>
         <div1 type="parte">
            <head>A.S.P., Dip. Pia Casa Miseric., 1271 marzo 6, Messina</head>
            <p>In eterni Dei nomine, amen. Ex huius publici instrumenti clareat lectione quod Petrus Cappellus quondam <add>Francisci</add>,
interrogatus a Guidone quondam Melliorati confessus est se recepisse et habuisse ab eo bizancios quinquaginta
saracenatos auri Acon de summa bizanciorum centum quinquaginta saracenatorum auri Acon, quos predictus Guido
et Iacobus Morrovellus et Ugolinus Rossus quondam Guillelmi Rossi in solidum receperunt et habuerunt ab eodem Petro in
socitate maris infra suam comunem henticam cum navi portandos et tractandos secum in viagio quod tun….tari
erant ad Tunithim et quocumque ire vellent cum hentica sua causa mercandi ad quartum lucrum inde habendorum
ad omne ipsius Petri risicum et fortunam secundum quod continetur in publico instrumento inde confecto Acon, anno
ab incarnacionem Domini secundum cursum pisanum, millesimo ducentesimo septuagesimo, indictione duodecima, tertio idus aprilis, a
Bonacurso Periccioli filio Apostolice Sedis notario publico et a me, Leonardo iudice et notario, viso et lecto.
Renuncians exceptioni vero numerate et non habite pecunie et non ponderotorum bizanciorum, de quibus bizanciis
quinquaginta auri saracenatis auri Acon, dictus Petrus vocavit se bene quietum et bene pagatum et bene contentum
et dictum Guidonem et eius heredes et bona et etiam de predicto solido absolvit et liberavit; et predictum
instrumentum et eius scedam de predictis bizanciis quinquaginta auri saracenatorum Acon tamen et de
predicto solido gratum ets contra dictum Guidonem tamen vocavit cassum, vacuum, irritum et nullius valoris salvo
ipsi Petro iure quod dictus Petrus habet contra dictum Guidonem de lucro predictorum bizanciorum
quinquaginta si quid apparetur in dicta societate fuisse. Et salvo etiam dicto Petro iure quod per predictum instrumentum,
idem Petrus habet de residuis bizanciis centum saracenatis auri Acon et de eorum lucro contra predictos
Iacobum et Ugolinum e quemlibet eorum in solidum et contra eorum heredes et bona. Et taliter me, Leonardum
iudicem et notarium, scribere rogaverunt. Actum Messane, in apotheca domus Bartholomei de Castello que est in ruga
bastardorum, presentibus Benencasa notario quondam Leonardi de Cascina et Iohanne quondam Iacobi Pactume, testibus ad
hec rogatis. Anno Dominice incarnacionis millesimo ducentesimo septuagesimo primo, indictione quartadecima, pridie
nonas marcii, secundum cursum Pisarum.
(<add>S.T.</add>) Ego Leonardus quondam Gerardi pelliparii, imperialis aule iudex ordinarius
atque notarius, predictis omnibus interfui et hanc inde cartam, rogatus, scripsi et firmavi.
</p>
         </div1>
         <div1 type="parte">
            <head>A.S.P., Dip. Primaziale, 1272 ottobre 26, Villa di Astia</head>
            <p>In eterni Dei nomine, amen. Ex hoc publico instrumento sit omnibus manifestum quod Petrus Sorus de Villa de Prato Sulci servus Opere Sancte Marie
de Pisis, operarius et rector, sindicus et procurator et gubernator Opere Sancte Marie in Kallari et toto regno kallaretano super omnibus domibus, terris
et possessionibus, prediis et bonis et rebus mobilibus et imobilibus, animalibus, servis et ancillis, introitibus et redditibus et proventibus, quas et
quos dicta Opera Sancte Marie de Pisis hec et sibi pertinent in predicto regno, constitutus ad hec et ad alia a Rainerio Vallecchia operario Opere Sancte Marie
pisane maioris ecclesie sicut in carta inde rogata et scripta millesimo ducentesimo septuagesimo secundo, indictione quintadecima, tertio kalendas octobris a
Bonaccurso notario Ildebrandini continetur et a me Gerardo notario visa et lecta, operariatus et rectorie et sindicatus et procuratorio nomine pro suprascripta Opera, coram me
Gerardo notario et testibus infrascriptis, recepit et habuit a Profficato condam Bandini de Vico, dante et solvente pro Gerardo Guercio condam Petri de
cappella Sancti Martini in Guatholungo, olim operario dicte Opere in regno kallaretano infrascriptas res que sunt dicte Opere in Villa de Sanari, videlicet
pecudes de matre centum triginta novem, et montones masculos sex, et pelles morticinas pecudum septem, et vachas de matre centum sexaginta, et
annutinas feminas triginta novem, et annutinos masculos triginta quinque, et boves domatos decem, et boves magnos masculos triginta quatuor, et
vitulas feminas de hoc anno triginta, et vitulos masculos triginta duos, et boves tres magnos qui sunt in villa de Sipollo, et pelles morticinas vaccinas tres.
Et insuper ab eodem Profficato interrogatus confessus est in veritate se accepisse et apud se habere ab eo dante pro suprascripto Gerardo Guercio omnes domos et possessiones,
servos et ancillas quos et quas dicta Opera Sancte Marie habet in dicta villa de Sanari. Renuntiando exceptioni dictarum rerum non habendarum et non receptarum, de quibus omnibus
dictus Petrus Sorus operariatus et rectorie nomine et sindicatus et procuratorio nomine pro suprascripta Opera vocavit se a suprascripto Profficato dante pro suprascripto Gerardo bene quietum et pagatum
et dictum Profficatum pro suprascripto Gerardo et ipsum Gerardum licet absentem et suos heredes et bona inde liberavit. Et taliter me Gerardum notarium scribere rogaverunt.
Actum in confinibus Ville de Sanari in quodam petio terre dicte Opere quod dicitur Argiola, presentibus Parasone Achori de Sanari, Guantino Achori
de Sanari testibus rogatis ad hec. Dopminice incarnationis anno millesimo ducentesimo septuagesimo secundo, indictione quartadecima, octavo kalendas novembris.
In eterni Dei nomine, amen. Ex hoc publico instrumento sit omnibus notum quod Petrus Sorus operarius et rector et procurator
suprascriptus operariatus et rectorie, sindicatus et procuratorio nomine pro suprascripta Opera, interrogatus a suprascripto Profficato, confessus est in veritate se accepisse et apud se
habere ab eo dante pro suprascripto Gerardo Guercio infrascriptas res que sunt suprascripte Opere in villa de Gieso videlicet vachas de matre quadraginta
duas, et boves tres, et annutinos masculos tredecim, et annutinas feminas quinque, et vitula feminas de hoc anno sex, et vitulos
masculos de hoc anno duodecim.
Et infrascriptas res que sunt suprascripte Opere in villa de Sanari videlicet pecudes de matre viginti unam, et agnellas feminas duas, et agnones masculos sex, et
montones magnos tres, et pecudes de matre triginta unam, et agnones feminas octo, et agnones masculos novem, et montones magnos tres et
pecudes de matre sexaginta sex, et pelles duodecim pecudum, et boves magnos tres.
Et infrascriptas res que sunt suprascripte Opere in villa Prati Sulci viedlicet vachas de matre nonaginta unam, et annutinas feminas viginti quinque, et vitulas feminas de hoc
anno viginti sex, et annutinos masculos viginti sex, et vitulos masculos de hoc anno viginti septem, et magliolos septem, et boves magnos novem, et pecudes
de matre centum viginti septem, et montones viginti octo, et agnones feminas triginta, et agnones masculos triginta quinque, et boves domitos sex, et boves duos in villa
Teulate.
Et infrascriptas res que sunt suprascripte Opere in villa Astie videlicet capras de matre sexaginta unam, et capretas feminas de hoc anno octo, et capretos de hoc anno masculos quatuor, et
pecudes de matre optuaginta unam, et agnones feminas undecim, et agnones masculos decem, et pelles sex agnonum, et montones sex, et iumenta de matre triginta octo,
et pellem unam iumenti, et polledros masculos novem, et equos massarginos duos, et polledros de hoc anno masculos sex, et pelles polledrorum quatuor, et polledras
feminas de hoc anno quinque, et pellem unam polledre, et vachas de matre centum sexaginta tres, et coria vacharum tres, et annutinas feminas quadraginta octo, et
pelles duas annutinarum, et annutinos masculos quadraginta septem, et pelles duas annutinorum, et vitulas feminas de hoc anno quadraginta quatuor, et pellem unam vitule,
et vitulos masculos triginta quatuor, et boves magnos septem, et coria bovum duo, et boves domitos quinque, et bovem annutinum unum. Et insuper ab eo interrogatus confessus est in veritate
se accepisse et apud se habere ab eo dante pro suprascripto Gerardo omnes domos, terras et possessiones, servos et ancillas siprascripte Opere qui et que sunt in suprascriptis villis. Renuntiando exceptioni predictarum rerum non habitarum et non receptarum
quam exceptionem promissam suprascripto Profficato pro suprascripto Gerardo non opponere nec opponi facere ad penam dupli omnium predictorum rerum sub obligatione bonorum suorum stipulationem promissam. De quibus rebus
omnibus dictus Petrus operariaratus et rectorie, sindicatus et procuratorio nomine pro suprascripta Opera vocavit se bene quietum et pagatum. Et dictum Profficatum pro suprascripto Gerardo et ipsum Gerardum absentem
et suos heredes et bona inde liberavit. Actum in Villa de Astia in platea publica dicte ville qua est ante ecllesia Sancti Petri de suprascripta Opera iuxta portam claustri dicte Opere; presentibus Lambertuccio quondam
Dio…… de Pistorio et Iohanne Fraus quiondam Turbini de Astia, testibus rogatis ad hec. Dominice incarnationis anno millesimo ducentesimo septuagesimo secundo, indictione XV, septimo kalendas novembris.
(<add>S. T.</add>) Ego Gerardus filius condam Lamberti de Cascina domini Frederici dignitatis excellentis romanorum imperatoris notarius, predictis omnibus interfui et hanc inde cartam rogatus scribere, scripsi et firmavi.
</p>
         </div1>
         <div1 type="parte">
            <head>A.S.P., Diplomatico Primaziale, 1275 ottobre 23, Sassari</head>
            <p>In eterni Dei nomine, amen. Ex hoc publico
instrumento omnibus pateat evidenter quod
Bindus barlectarius de cappella Sancti
Georgii Pordemaris civitatis pisane, qui
moratur in Sassari, quondam Venture, coram me
Henrico notario et testibus infrascriptis recepit et habuit
ab Henrico Sannuto de Baldovinaschis quondam
item Henrici libras viginti denariorum, inter
denarios ianuinos minutuos de Arborea et
aguilinos pisanescos minutos mutuo qui dictus
Bindus convenit et promisit per sollepnem stipulationem suprascripto Henrico
reddere et dare et solvere seu reddi et dari et solvi facere
ei vel eius heredibus sive Mathee uxori ipsi
Henrici vel alii legictime persone pro eo recipienti
suprascriptas libras viginti denariorum suprascriptarum monetarum in
civitate pisana, hinc ad unum mensem proximum venturum,
in denariis et non in alia re contra suam voluntatem sine briga
et molestia et reclamatione curie et ullis expensis et
soluctionem vel absolutionem aut satisfactionem vel
liberationem seu conpensationem vel termini prorogationem
vel aliquod aliud quod huic debito sive contractui
sit vel esse possit contrarium vel nocivum pretestes vel
aliquo alio modo non probare nec contra hoc debitum
aliquam exceptionem opponere nisi tamen per cancellationem
aut cassationem scede huius carte vel per aliud
instrumentum confessionis, finis et refutationis quod inde
fieret aut factum esse appa ei et dicto Henrico
vel eius herede sive a dicta Mathea vel ab alia persona
eius inde cartam hentice rogatam per pub….. et legalem notarium
alioquin penam dupli ….. pecunia et omnes expensas quas
inde fierent et dapnos ….. haberetur suprascripto Henrico dare et
solvere et restituere integre sollepni stipulatione convenit et promisit
obligando se et suos heredes et omnia bona sua per suprascriptis omnibus
suprascripto Henrico et eius heredibus. Renuntiando omni iuri et auxilio
legum et constitutionum et omni alii iuri et auxilio exceptioni
et defensioni quo vel quibus se a predictis vel aliquo
predictorum tueri vel iuvare seu liberare posset. Insuper
suprascriptus Bindus cedit et concessit suprascripto Henrico plenam bailiam
et potestatem capiendi et ingrediendi possessionem et
tenere predictorum bonorum omnia sua ipsi Henrici auctoritate
et sine decreto iudicum alicuius et iure vel aliqua alia
sollempnitate iuris inde facienda ubicumque de eis ….. et
de quibuscumque voluerit in solvendi et satisfaciendi sibi de
predictis omnibus quandocumque voluerit post dictum terminum
et constituit se pro eo … … … nomine possidere. Et taliter
hec omnia suprascripta dicti contraentes me Henricum notarium scribere
rogaverunt. Actum Sassari in domo curie rengni, presentibus
Barnardo dicto Fiasco quondam Bonaventure de Avane et
Dilio caseareo de cappella Sancti Georgii Pordemaris quondam Landonis,
testibus ad hec rogatis. Dominice incarnationis anno millesimo
ducentesimo septuagesimo quinto, indictione tertia, decimo
kalendas novembris.
(<add>S.T.</add>) Ego Henricus filius quondam Sesmondini
de Camuliano hanc cartam a me
rogata, rogatus, scripsi et firmavi.
</p>
         </div1>
         <div1 type="parte">
            <head>A.S.P., Diplomatico Cappelli 1278 settembre 10, Oristano</head>
            <p>In nomine Domini, amen. Ex hoc publico instrumento sit omnibus manifestum quod Bandinus quondam
Leonardi pisanus civis, conmorans in villa de Arestano iudicatus Arboree, pro illis libras centum denariorum
aguilinorum minutorum quas ipse Bandinus interrogatus a Druda uxore sua, filia Bonacursi d'Arestano, confessus fuit
in veritate et non sepe future numerationis se recepisse et apud se habere ab ea pro suis palafermis ultra dotem
in carta sui antefacti contenutam pro ut de ipsa confessione per cartam a Matheo notario quondam Antonii de Cala rogatam
et firmatam et a me infrascripto notario visam et lectam plenius continetur confactam sub annis Domini tunc
currentibus millesimo ducentesimo septuagesimo quinto indictione secunda quartodecima kalendas iulii, dedit
et tradidit insolutum et pro pagamento predicte Drude uxori sue unum integrum petium terre cum domo murata et
solariata super se et omni sua pertinentia et adiacentia et ipsam domum positam Pisis in capella Sancti Andree in Foriporta et
tenet unum capud in via publica et aliud capud in terra cum domo Grunei tabernarii et unum latus in terra cum domo
Ugolini Fantini et aliud latus in terra cum domo Rodulfi coriarii aut si aliter sive meliores vel clariores sunt confines
cum omni iure, actione, ratione, proprietate ac pertinentia sua insuper dictus Bandinus dedit, cessit, concessit atque
mandavit suprascripte Drude uxori sue omnia iura et nomina omnesque actiones, rationes tam utiles quam directas
reales et personales seu mixtas sibi in predicta et de predicta re insolutum data et tradita aliquo modo vel iure in rem vel
in personam competentes et comptentia; quatinus dicta Druda de certo huius omnibus suo nomine proprio utili et directo
inde agat et experiatur contra omnem personam et locum. Et pro sollemnem stipulationem dictus Bandinus convenit et
promisit predicte Drude quod de suprascripta vel pro suprascripta insolutum data et tradita vel occasione possessione aut iure de certo non
imbrigabit vel molestabit aut per placatum vel alio modo fatigabit predictam Drudam vel eius heredes aut bona sive cui
vel quibus eam dederint vel habere decreverint, sed ab omni imbriganti persona et loco inde eos defendet et disbrigabit
et indempnes et indempna conservabit et actor et defensor et disbrigator ab omni imbriganti persona et loco omnibus
suis suorumque heredum expensis inde eis semper erit et existet sine briga et molestia et reclamatione curie alioquin penam
dupli extimationis totius suprascripte rei insolutum date et tradite sub extimatione que nunc est vel qualis tunc fuerit
et omnes expensas curie et advocatorum et omnes alias que inde fierent se eas ei integre resarciturum promisit obligando se et
suos heredes et omnia sua bona et eius heredibus ad dictam penam. Et sic percepit ei ingredi possessionem totius suprascripte rei
insolutum date et tradite quatinus suo nomine iure proprio possideat et se pro ea interim eam constituit possidere quam possessionem
totam et integram totius suprascripte rei insolutum date et tradite vacuam et disbrigatam et ….. honere locationis et
imbrigationis inde facte liberam et expeditam dare et tradere et inde et in eam ipsam posiorem iacere suprascriptus Bandinus
eidem Drude convenit et promisit ad eandem suprascriptam penam et obligationem stipulatione promissa. Renuntiando omni iuri,
legibus, constitutionibus, auxiliis, consiliis et defentionibus et omni alii auxilio et iuri legictimo quo vel quibus se a predictis vel ab
aliquo predictorum et nominatim a dicta pena tueri vel iuvare aut liberare posset. Et taliter dicti contrahentes me Henricum notarium hoc
omnia scribere rogaverunt. Actum in ynsula de Sardinea, in villa d' Arestano iudicatus Arboree, in apotheca domus
habitationis suprascripti Bandini que est Francisci Bascii et consortum; presentibus Martino corregiario filio Belcari et Albertinus Rosso
quondam Gerardi et aliis testibus ad hec rogatis. Dominice incarnationis anno millesimo duecentesimo septuagesimo octavo,
indictione quinta, quarto ydus setembris.
(<add>S.T.</add>) Ego Henrigus dictus pro nomine Passo Mathei quondam filius, domini Frederici Dei gratia serenissimi Romanorum imperatoris notarius, hiis omnibus suprascriptis interfui et hanc cartam rogatus scribere scripsi atque firmavi.
</p>
         </div1>
         <div1 type="parte">
            <head>A.S.P., Diplomatico Primaziale, 1298 febbraio 12, Pisa</head>
            <p>In nomine Domini, amen. Ex hac publica licterarum serie omnibus evidenter sit
manifestum quod Bernardus barberius de cappella Sancti Georgii Portemaris
quondam Venture fecit, constituit et ordinavit Andream notarium de cappella Sanctorum Gosme
et Dagmiani quondam Saragonis de Canneto presentem et suscipientem suum generalem procuratorem
et actorem, defensorem, responsalem et certum nuntium in omnibus et singulis causis, litibus
et … et ad omnes et singulas causas, lites et questiones quas dictus Bernardus …
habiturus esse cum quibuscumque personis et locis tam in agendo quam defendendo in omni curia ecclesiastica
et civili et coram quibuscumque iudicibus sive iudicantibus ecclesiasticis et civilibus, et ad
litem et lites incipiendum, contestandum et persequendum usque ad finem petitionis,
responsionis, confessionis, int….., positiones, inquisitiones, requisitiones, protestactiones et
denuntiactiones faciendum et fieri faciendum titulos et contitulos et nomina testium dandum
et eorum dicta publicari faciendum et testes adverse partis iurare videndum et reprobandum
in…… et certas probactiones, exceptiones et defentiones pro eo inducendum et producendum et
omnia et eas exceptiones probandum, sacramentum calupnie et cuiuslibet generis
super eius animam faciendum iudices et notarios eligendum et recusandum et de
suspecto dandum et certos processos in carta necessarios faciendum et fieri faciendum
beneficium restituctionis in integrum tam principalem quam incidentem et emergentem pro eo
petendum, implorandum et recipiendum, sententias interlocutorias et notitias cuiusque
condictionis et generis ac consilia petendum, audiendum, capiendum et appellandum quotiens
opus fiunt et ipsam appellationem persequendum usque ad finem terminia et sequestractiones
pro eo capiendum et fieri faciendum et ipsa termina sibi pro eo assignari et ad iudicari
faciendum. Et ad omnem execuctionem tam personaliter quam realiter et tam realiter quam
personaliter pro eo faciendum et fieri faciendum contra omnes et singulas personas et loca; et
ad omnia et singula generaliter et plenarie faciendum in curia et extra, in iudicio et extra
qua ad predicta et quodlibet pedictorum facere pertinent et pertinebit seu expectabit et qua
earum merita postulant et requirunt et tamquam ipse Bernardus si presens esset melius
facere preset, promictens sollemni stipulatione inde Francisco notario stipulanti et recipienti pro omnibus
quorum interest et intererit et habere firmum et tenere ratum totum et quidcquid dictus procurator
procuratorio officio fecerit de promissis et contra non venire vel facere per se vel per alium aliquo
modo vel iure ad penam dupli illius rei contra quam aliquo tempore venire presumpserit.
Et volens eundem procurator ab honere satisfacere relevare per stipulationem promisis iudicio
sisti et iudicatum solvi sub obligum bonorum suorum. Actum Pisis in curia legis
qua est in domo pisani comunis, presentibus Gano notario filio Dini de Peccioli et Puccio quondam
Tedicii de Fagiano testibus ad hec rogatis. Dominice incarnationis anno millesimo ducentesimo
nonagesimo octavo, indictione undecima, pridie idus februari.
(<add>S.T.</add>) Ego Franciscus filius quondam Argumenti imperiali aule notarius suprascriptis interfui et hanc inde cartam rogatus scribere, scripsi et firmavi.
</p>
         </div1>
         <div1 type="parte">
            <head>A.S.P., Diplomatico Alliata, 1331 giugno 30, Pisa</head>
            <p>In nomine Domini, amen. Notum sit omnibus quod
pro Iohanne Nerii de Rillione de cappella Sancti Mathei
Forisporte, Ganus filius Becti Algliate de
prima pecunia domini Becti Algliate quondam Galgani, non animo
donandi sed animo rehabendi, a dicto Iohanne et a comuni pisano et in eorum
et cuisque eorum bonis … dixit coram me Iacobo notario
infrascripto et testibus infrascriptis dedit et solvit Pero de Massa condam
ser Simosi suprastanti et exactori prestantie florenorum
quinquemilium de auro nuper imposite in civitate pisana
centum quinquaginta maioribus extimis de extimo
novo pisane civitatis dicto nomine pro comuni pisano predicto recipienti,
et florenos viginti octo de auro imponitas dicto Iohanni
de summa dicte prestantie. De quibus se dicto nomine bene quietum
et pacatum vocavit, et inde eum et eius heredes et bona omnia
absolvit et liberavit. Actum Pisis in claustro domus
Iuffredi de Sala notarii; presentibus Lenso Lensi de Luescho et
Ricchardino de Massa quondam Martini, testibus ad hec
rogatis. Dominice incarnationis anno millesimo trecentesimo trigesimo primo, indictione tertiadecima, pridie kalendas iulii.</p>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
