<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Dialogo de la partita soa</title>
      <author>Ludovico Carbone</author>
    </titleStmt>
    <extent>37 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit000736</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Facezie e dialogo de la partita soa</title>
        <author>Carbone, Ludovico</author>
        <editor id="ed">Ruozzi, Gino</editor>
        <publisher>Commissione per i testi di lingua</publisher>
        <pubPlace>Bologna</pubPlace>
        <date>1989</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CDD"><bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl></taxonomy><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>400</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CDD">
        <term>858.2 - SCRITTI MISCELLANEI ITALIANI. 1375-1492</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Narrativa</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2003-06-09T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Damiano Bassi</name>
        <name>CIBIT-Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-06-09T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Damiano Bassi</name>
        <name>CIBIT-Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-06-12T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Valentina Gritti</name>
        <name>CIBIT-Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Sono state controllate le codifiche, correggendone gli errori.</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-06-22T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="Dialogo della partita soa">
<head><hi rend="italic">Dialogo de <name>Lodovico Carbone</name> dove se introduce a	parlare <name>Ferara</name> e <lb/>
<name>Bologna</name> de la partita soa: e dasse materia di varii ragionamenti</hi>
</head>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker><p>
<pb n="113r"/>Se non ti fosse stata sempre tan-<lb/>
to amica, o savia <name>Bologna</name>, averia per certo gran ragio-<lb/>
ne a lamentarmi de' fatti tuoi: che cussì invidiosamente<lb/>
m'abbi tolto il mio candido <name>Carbone,</name> de tutt'i miei<lb/>
cittadini ornamento singulare, del mio sì degno Duca	<lb/>
ferventissimo predicatore. Per la suave boca di costui<lb/>
in ogni canto s'udia risonare il dolcissimo nome del<lb/>
mio largo e iusto <name>Borso</name>; non è pur casa di reputazione<lb/>
alcuna che non abia qualche testimonio di quella soa<lb/>
melliflua <pb n="113v"/>e angelica voce: in tanti modi, per sì<lb/>
diverse maniere, quel delicato inzegno mi tenea in alto<lb/>
solazzo e glorioso piacere. Ora per la noiosa partita soa<lb/>
mi ritrovo meza sconsolata e di questo male tu ne sei<lb/>
cagione.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker> <p>Qual iustizia ti
     muove, o <name>Ferara</name> bel-<lb/>
la, che cussì acerbamente ti rivolti a dolerti contra di<lb/>
me? E che inzuria è stata questa mia? Se a gli mei<lb/>
cittadini talvolta incontra qualche sciagura, tu sei mol-<lb/>
to presta a porzergli adiuto, subitamente in ogni modo<lb/>
gli socurri; non gli mancò mai il sussidio de la toa<lb/>
graziosissima casa da <name>Este</name>, che per tutto il mondo por-<lb/>
ta vanto di cortesia e magnificenzia, ma sopra <lb/>
<pb n="114r"/><lb/>
gli altri il to valoroso Duca <name>Borso</name>, che in vero a tutt'i<lb/>
passati e anche da vegnire in ogni laude e zentilezza ha<lb/>
dato scaco. Che gratitudine adonca serìa stata la mia se<lb/>
cussì nobel inzegno ferrarese non avesse ricettato, offe-<lb/>
rendosi lui a' mei servizii cum tanta umanitade. Gli<lb/>
mei governatori l'hanno auto caro, e se gli tempi non <lb/>
fossero andati tanto sinestri, come ancora tu hai prova-<lb/>
to, assai meglio aria gustata la dolcezza bolegnese. Tu <lb/>
hai sì gran copia de omini facundi ed eloquenti che tu <lb/>
me il poi ben lasciare almanco quest'altro anno. Ristora-<lb/>
remo quello in che forsi abiamo mancato.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker><pb n="114v"/><lb/>
<p>Ricevo contento assai, <name>Bologna</name> <lb/>
cara, se tu l'hai onorato e ben trattato, perché merita <lb/>
questo e ogni altro bene. Te ne renderà bon cambio il <lb/>
so e il mio dolce signore; ma guarda bene che cussì sia:<lb/>
non son ancor di questo a pieno informata. Una cossa <lb/>
ti so ben dire: che lui saperà molto bene usare soa <lb/>
ragione, e se tu gli farai torto alcuno, ti prometto gli <lb/>
bastarà l'animo dinanti a Papa e cardinali lamentarse-<lb/>
ne. Vero è che mi son rimasti de gli altri litterati; ma <lb/>
parte di loro son tanto altieri e superbi che apena se gli <lb/>
po parlare. Usano tanta gravitade che oramai si conver-<lb/>
te in fastidiosa puzza, e quel che apertamente non sano <lb/>
fare <pb n="115r"/>vogliono mostrare de non dignarsi di farlo. <lb/>
Parte son sì rusticani e bestiali e mal costumati che le <lb/>
littere gli stano male, benché ne sapiano poche di bo-<lb/>
ne. Onde mi stessa mi vergogno che in diffetto del <lb/>
buono il tristo sedda in banca. El <name>Carbon</name> mio tuto <lb/>
piacevole, tuto benigno, tutto cortese, tuto mansueto, <lb/>
tuto liberale, mai fu richesto di cossa ch'el potesse che <lb/>
realmente non servisse. Credo la natura l'abbia produt-<lb/>
to per illustrare gli innumerabeli ornamenti del mio <lb/>
belo e savio <name>Borso:</name> non so quando ma' più se abia a<lb/>
nascere in <name>Ferara</name>cussì pellegrino inzegno. Questa lau-<lb/>
de gli ha data il so prudentissimo <pb n="115v"/>signor: che<lb/>
simele omo a lui non è per aver la terra soa. Or pensa <lb/>
mo tu se lungamente posso soferire a star privata di tal <lb/>
zoglia. Convien che ritorni all'antico sogiorno.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker><p> Per quel poco di tempo ch'io l'ho<lb/>
provato, veramente gli posso rendere fermo testimonio<lb/>
di doe gran laude: l'una de umanità, l'altra de onesta-<lb/>
de. Ma di questa seconda più me ne meraveglio ne gli<lb/>
tempi nostri tanto corroti; e sappi ch'io te l'avea posto<lb/>
in su el più bello e aliegro cantone di <name>Bologna</name>, dove<lb/>
son di molte formosissime e delicatissime madone, che<lb/>
anche a gli savii potriano fare impedimento. <pb n="116r"/>In<lb/>
costui l'amor non ha passato gli ochi. Sogliono questi<lb/>
poeti aver gli più novi e stranii costumi del mondo, e<lb/>
accostarsi piutosto a <name>Marciale</name> e a <name>Tibullo</name>, poeti lascivis-<lb/>
simi, che a la onestà di <name>Verzilio</name> o alla zentileza d'<name>Ovi-<lb/>
dio.</name> Io ho notata nel tuo <name>Carbone</name> una continenzia mira-<lb/>
bile: non è persona in tutta <name>Bologna</name>, né maschio né<lb/>
femena, che si possa gloriare de averlo tirato pur una<lb/>
volta ad atto disonesto. Le soe continue fatiche di lie-<lb/>
ger tante lezione non gli hano lassato mettere il capo a<lb/>
lascivia alcuna: e anche ha voluto fare questo onore al<lb/>
suo pudicissimo signore, da cui ha imparata l'una e<lb/>
l'altra di queste doe vertude. Ben ti so dire <pb n="116v"/>che<lb/>
porta scolpito nel cuore il to sapientissimo Duca: non<lb/>
po pur scrivere tri versiti che non gli interserisca il suo<lb/>
bel nome. L'è per certo un gran fatto: faciasi quel che<lb/>
si voglia, sempre vien in campo questo <name>Borso;</name> però se<lb/>
meravegliano alcuni grandemente come abia mai possu-<lb/>
to comportare che da lui s'alontani.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker> <p>Son ben d'accordo fra loro. Non sa' tu<lb/>
che gli sdegni de gli amanti radoppiano l'amore? Ti par<lb/>
questo picol segno d'amore e de affettuosa disposizion<lb/>
d'animo verso lui, che il luogo suo gli ha voluto servare<lb/>
cum tanta costanzia né continui stimoli d'altri han potu-<lb/>
to rompere il suo fermo proposito? Poi sentendo che 'l<lb/>
salario tuo non bastava, <pb n="117r"/>ancora gli ha sovenuto<lb/>
e portogli di mano in assenzia. Voria ben esser duro<lb/>
quel cuor che non spezzasse tanta cortesia. Vedeva pur <lb/>
alcune cosse che non gli andavano per la mente, non za <lb/>
per diffeto del mio iustissimo Duca, ma per fantasia <lb/>
d'altri a chi bisogna compiacere.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker> <p>Forsi ch'ancor l'ha mosso l'antiquità <lb/>
del studio mio, per esser approvato in quella terra dove <lb/>
ogni valentomo volentiera concorre.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker><p> Tutte le antiquità non son da laudare. <lb/>
Intervene alle cittade come accade ne gli omeni, che <lb/>
per decrepita vechieza perdeno l'intelletto e la memo-<lb/>
ria, e tutte le force sì de <pb n="117v"/>l'animo come del <lb/>
corpo. Gran parte de le case toe son desutele e molto <lb/>
incommode ad abitare: par che non sappiati edificare. <lb/>
Ma questi mei <name>Feraresi</name> eziandio in poco terreno sano <lb/>
tropo bene compartire. Hanno la commodità del <name>Po</name> re<lb/>
de gli fiumi, che in una nave porta tutta una casa.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker> <p>Se tu hai el <name>Po</name> per toa commodità e<lb/>
gran diffesa, io ho tanti bei monticelli, gratissimo exer-<lb/>
cizio a gli scolari.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker> <p>Se <name>Bologna</name> avesse il <name>Po</name>, e <name>Ferara</name> il<lb/>
monte, seriamo tropo superbe. Niente ce mancheria; <lb/>
ma pur mi tengo al proverbio che dice <hi rend="italic">loda il monte e<lb/>
tienti al piano.</hi> E chi vole più bello exercizio o corpora-<lb/>
le o spirituale, chi <pb n="118r"/><lb/>
mai saperia desiderare più <lb/>
diletevole spasso ca il mio da <name>Belfiore?</name> da gli <lb/>
<name>Anzoli?</name> <lb/>
da la <name>Certosa?</name></p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker> <p>Gli scolari cercano buon vini: io so<lb/>
molti todeschi e d'altre nazione che correno a me per<lb/>
fama del bon vino, perché, a dir pur il vero, non è <lb/>
l'omo solamente composto de l'animo, ma bisogna pur <lb/>
aver qualche rispetto al corpo. Gli tuoi vini come sian <lb/>
fatti tu 'l sai molto bene.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker> <p>De cussì fatti scolari faccio poco conto,<lb/>
ché ti prometto daran picolo conforto a' suoi parenti se<lb/>
vengono in <name>Italia</name> per sbevazare. Non ti ricordi tu di<lb/>
quel excellentissimo filosofo <name>Platone</name> che riprese il con-<lb/>
vivare italico dicendo impossibel <pb n="118v"/><lb/>
cossa essere<lb/>
che mai la sapienzia potesse abitare cum sì fatte mense.<lb/>
E se ne gli altri cibi ti consentisse alquanto il vino, per<lb/>
certo riputo contrario a' grandi inzegni, nemico ad ogni<lb/>
vertù e morale e intellettuale, benché il vino ferarese <lb/>
ha mutata condizione da quel che solea: come anche<lb/>
tutte l'altre cosse sono megliorate, e il mio
     <name>Carbone</name> <lb/>confessa che li albane ferrarese gli pareno più soave<lb/>
che le toe.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker> <p>Che dira' tu di tanta abondanzia de <lb/>
frutti che tutto il dì si vedeno ne la piaza mia? Chi mai<lb/>
vette il più bel mercato del mio?</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker><p> Voristu mai mettere li tuoi melloni cum<lb/>
gli miei? O le mie saporite perseche cum le toe? Del<lb/>
pesse <pb n="119r"/><lb/>
non ti ragiono, che in questa parte non te <lb/>
attentaresti di parlar.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker> <p>La vita da pesse non è tanto necessa-<lb/>
ria, e anche molti fraticelli malvolentiera fano la qua-<lb/>
resema.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker><p> Forsi che li tuoi citadini non sono cussì <lb/>
divoti come gli miei perché vui setti più vicini al gran<lb/>
Pastore. Ma io ho molte personcelle che non solamente<lb/>
il veneri dì e il sabbato e le vigilie comandate e gli<lb/>
avventi, ma eziandio el mercuri dì degiunano, del qual<lb/>
numero è il mio <name>Carbone,</name> che spesse volte solea degiu-<lb/>
nar per soa divozione. Ma dapoi che l'è stato in <name>Bolo-<lb/>
gna</name> non credo che pur una volta l'abbia degiunato, non<lb/>
già per minor divozione ch'el s'abbia, ma <lb/>
<pb n="119v"/>per<lb/>
diffetto di bon pesse.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker><p> A mi non manca mai quaglie, perdise <lb/>
o fasani, e chi ne vole, sempre ne pote avere.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker> <p>In questo per certo tu commetti un gran-<lb/>
de errore a lasciare questi delicati cibi cussì communi <lb/>
ad ogn'omo igualmente. Ti par questi boconi da conta-<lb/>
dini? Il mio discreto signor piglia solamente il piacere <lb/>
de caciarli, ma poi gli distribuisse e dona a chi el meri-<lb/>
ta. Vederai se lui solo ne mandarà più al mio <lb/>
<name>Carbone</name> <lb/>
che non avetti fatto tutti voi: benché le quaglie son <lb/>
pericolose e non sono da usare tropo spesso perché <lb/>
solo questo animale oltra l'omo incorreno in quel bruto <lb/>
male che si chiama comiziale; e però gli savii omini da <lb/>
le mense soe le rimoveno.</p></sp>
<pb n="120r"/><sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker><p> Questo almanco non me nega-<lb/>
rai tu: che le done mie non siano molto più graziose e <lb/>
piacevole ca le toe.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker> <p>Non è meraveglia alcuna, perché sì lun-<lb/>
go tempo hanno auto il studio, che da sapientissimi <lb/>
omini hanno imparato come si debbano rezere e gover-<lb/>
nare. Quando ancora le mie aranno tanto studiato, sape-<lb/>
rano meglio quel che si debbano fare.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker><p> Se io ho auto il studio, tu hai la <lb/>
corte, che di cussì fatte cosse sole esser molto bona <lb/>
maestra; e adesso avendo l'uno e l'altro, ragionevole-<lb/>
mente le toe debbano superare le mie.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker><p> Non piace a' <lb/>
<name>Carbon</name> mio questa toa <lb/>
usanza che le donzelle <pb n="120v"/>stiano ascose e non appa-<lb/>
riscano. Te pare anche bella festa che le done toe vada-<lb/>
no cussì in calce solate, e portino questi zocoli alla foza <lb/>
francese? Quanto a la belleza, dice lui, le bolegnese <lb/>
esser più venuste, le ferarese più elegante. Voria mo <lb/>
sapere da questi legisti, a li quali se dano sì gran salla-<lb/>
rii, che differenzia facesseno tra eleganzia e venustade.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker><p>Deh, lasciamo andare le cosse che<lb/>
non sono di gran peso: consideremo più oltra. Che ti<lb/>
pare del mio rezimento?</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker> <p>Non voglio per adesso far comparazione<lb/>
da stato populare a la monarchia, benché non mi potria-<lb/>
no mancare autoritade di poeti <pb n="121r"/>antiquissimi, di<lb/>
oratori gravissimi, di filosofi excellentissimi, che tuti<lb/>
per una voce confermano e anteponeno il principato de<lb/>
un solo, e dimostrano apertamente assai più beni e<lb/>
utilitade grandissime, e fatti meravegliosi, e remunera-<lb/>
zione de valenti omini, esser provenute da signori che<lb/>
da republiche. Credi tu per toa fede che la republica<lb/>
romana avesse potuto resistere e durare tanto a quelle<lb/>
sedizione tribunizie se prima non fosse stata fondata e<lb/>
stabilita da quegli <num value="7">sette</num> Ri? Non cerchemo altra ragio-<lb/>
ne. Nui credemo esser un Dio del cielo: se cussì è,<lb/>
dovemo, a imitazione de <pb n="121v"/>Lui, costituire un Re<lb/>
ne la terra. Se no 'l sapemo di certo, anche non voglia-<lb/>
mo parer più savii di tanti che l'hanno creduto. Ma per<lb/>
adesso, come è ditto, mettiamo per fermo e concluso<lb/>
che l'uno e l'altro muodo sia approvato, pur che gli<lb/>
governatori sian boni e fideli, e amatori del ben<lb/>
commune.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker><p> Non ti piace questo mio venerabel<lb/>
legato?</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA</hi>:</speaker><p> Veramente l'è da piacere a cadauno di<lb/>
bon sentimento e dritto iudicio: l'è tuto modesto, tuto<lb/>
continente, tuto di santissima vita. Volesse Dio che gli<lb/>
altri prelati de la Chiesa soa fossero di tal pasta: non se<lb/>
udiria tante simonie, tante pompe, tante ambizione,<lb/>
tante <pb n="122r"/>diavolarie; non seminazione de discordie,<lb/>
non suspizion di guerre: pace seria e tranquillità per<lb/>
tuto. Quanta commendazione merita lui per quel de-<lb/>
gno collegio ha ordinato a <name>Roma;</name> quanta laude se gli<lb/>
conviene per la reformazione del mio San <name>Bartolo,</name> che <lb/>
tuto era dissipato e mal regolato per negligenzia e avari-<lb/>
zia de' precessori: quest'omo dabene l'ha reduto all'anti-<lb/>
ca devozione. Molti gl'indovinano il papato; se gli one-<lb/>
sti costumi valesseno, seria ben cussì. Vero è che il mio<lb/>
<name>Carbone</name> voria che fosse alquanto più acceso a dar favo-<lb/>
re a' litterati, ma sempre le gran facende impazano le<lb/>
minore.</p></sp>
<pb n="122v"/><sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker><p> Mo el mio bel misser <name>Giovane</name> <lb/>
come ti va per la mente?</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker><p> Dimanda pur il mio <name>Carbone,</name> che di <lb/>
quella mansuetudine è caldamente inamorato. Pur a <lb/>
vederlo seria iudicato degno di quella ben voluta fami-<lb/>
glia; ben gli sta quel nome, amore e benivolenzia de <lb/>
tutto il populo. Ah fiere salvatiche, ah mente ingrate,<lb/>
ah maladetti lupi, ah cani rabiosi, ah serpe venenose!<lb/>
Come mai vi potette capere ne l'animo de lasciarvi<lb/>
trascorrere a tanta crudeltà, discendere a sì gran furore<lb/>
che occidesti quel nobel paladino di so padre? I' dico<lb/>
 <name>Anibale Bentivoglio,</name> che a tanti pericoli s'era messo<lb/>
per rimettervi in casa, liberarvi <pb n="123r"/>da' tiranni, cavar-<lb/>
vi di servitù. Tropo grande inzuria fo la vostra, tropo<lb/>
odiosa ingratitudine: di che il mio <name>Carbone</name> ha delibera-<lb/>
to cantarne per altro stilo, a eterna confusione di tanto<lb/>
scelerazene e gloria immortale de la ben vogliuta casa.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker><p> Va drieto un poco a l'altre onorate<lb/>
famiglie: gli miei <name>Malvezzi</name> come san di buono.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker> <p>Mi par questa per certo una delle più<lb/>
gloriose e ben costumate famiglie di tuta <name>Italia</name>. Molto<lb/>
il mio <name>Carbone</name> ama e reverisse quel to <name>Verzilio,</name> molto<lb/>
gli piace la maniera di quest'omo: l'è prudente, l'è mo-<lb/>
desto, l'è umano, l'è tuto sapienzia. Novamente in certi<lb/>
suoi versetti ha pregata la febre <pb n="123v"/>che non gli dia<lb/>
impazo né molestia perché ha da fare assai.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker><p> Gli <lb/>
<name>Marescotti</name> non dubito ti pareno <lb/>
degni di grande onore, siando il mio nobel cavaliero <lb/>
misser <name>Galeazzo</name> singularmente affezionato al to savio <lb/>
Duca.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker><p> Molto senza falo tu dei esser obligata a <lb/>
quel animo zentile, a quel ardito barone che cum tanta <lb/>
industria e sagacitade seppe trare di pregione il tuo <lb/>
buono e piatoso e ben vogliuto <name>Anibale.</name> Bastaria bene <lb/>
quel atto a gli antichi Romani.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker> <p>Gli poeti mei pur nel nome solo di-<lb/>
mostrano il so gran sapere, e polito parlare; gli castelli <lb/>
ancora dechiarano la costanzia soa e summa fortezza.</p></sp>
<pb n="124r"/><sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker><p> El mio <name>Carbone</name> assai comenda la <lb/>
umanitade e la dolcezza di questi tuoi <name>Pepoli.</name> Non <lb/>
poria mica negare il Conte <name>Guido</name> col fratello suo che <lb/>
non fossero veri zentilomini, tanto gli piace gli omini <lb/>
litterati, e fannogli grande onore.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker><p> Che dira' tu del mio prudentissimo e <lb/>
facundissimo cavalier misser <name>Iacomo</name> Grato, che bene <lb/>
Dio e la natura l'hanno auto grato e datogli grazie assai <lb/>
e de onesta apparenzia e di suave eloquenzia? Pare <lb/>
quest'omo allevato nella republica romana. Quante am-<lb/>
bassarie gli son state comesse? E tutte per lui tirate a <lb/>
bon porto, e appresso gli pontifici, e appresso il senato <lb/>
veneziano, e apresso il to graziosissimo <pb n="124v"/>Duca <lb/>
<name>Borso.</name></p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker><p> Questo misser <name>Iacomo</name> è stato quello <lb/>
che m'ha furato il mio <name>Carbone,</name> tanto gli piaque una <lb/>
volta oldirlo sì dolcemente orare in cospetto di quel <lb/>
eloquentissimo Papa <name>Pio</name> ne la chiesa mia da gli <lb/>
<name>Anzoli</name>in quella soa bella vesta bianca damaschina, quando il <lb/>
Papa il fece Conte palatino.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker><p> La mia cancellaria non ti pare anche <lb/>
laudabele?</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker><p> Se tu sapessi quanta stima fa il mio <lb/>
<name>Carbone</name> del tuo <name>Alberto</name> Parisi, ne pigliaresti piacere <lb/>
assai. L'è inamorato de la buntà, de la onestà, de la <lb/>
dolceza, de la religione, de la dottrina, di questo <name>alber-<lb/>
to.</name> Non è maraveglia se quanti valentomini sono in <lb/>
<pb n="125r"/><name>Italia</name> gli mandano tanto volentieri le opere soe, <lb/>
come a colui che gli fa grande onore e debita conserva.<lb/>
è stato viso dal mio <name>Carbone</name> d'esser col suo magnifico <lb/>
<name>Casella,</name> nel qual solo tute le vertù insieme son raccol-<lb/>
te, se non fosse anche lui tanto timido a intercedere <lb/>
per soi fideli amici e serventi. El simele ancora te dico <lb/>
del to <name>Benedetto</name> Morando, tutto litterato e ben costu-<lb/>
mato, che cum la dilettevole poesia ha mescolata la <lb/>
sottile filosofia.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker><p> Poich'io te vedo tanto benigna e amo-<lb/>
revole a' miei citadini, o <name>Ferara</name> graziosa, non mi posso <lb/>
ritenere che non parli alquanto e ragioni cum tiego de <lb/>
le maravegliose excellenzie del to Duca <name>Borso.</name></p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker><p> Non potristi far cossa che più grata<lb/>
<pb n="125v"/>mi fosse, né trovar materia di parlar che fusse <lb/>
più degna. Non ti mancherà da dire se tu voi ragionare <lb/>
del mio Duca.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker> <p>Io ho sentito e sento continuamente<lb/>
tante stupende laude di questo <name>Borso:</name> de buntade, de<lb/>
integritade, de umanitade, de modestia, de continenzia,<lb/>
de liberalitade, de iustizia, de religione, che mai d'altro<lb/>
signore ne sentiti altretante. Doveria il mondo cieco,<lb/>
che vertù non cura, desiderarlo, cercarlo, chiamarlo,<lb/>
per universal signor e unico imperadore. Se io mi potes-<lb/>
se svilupare da questa benedetta Chiesa, che non so<lb/>
per qual ragione debba ritenere dominio temporale,<lb/>
quanto volentiera salteria ne le braccie del <pb n="126r"/>rto<lb/>
<name>Borso.</name></p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker><p> El non fo pur mai la più dolce natura de<lb/>
la soa, la più amorevele creatura di lui: l'è tuto amore,<lb/>
tuto carità, tutto benignità. Seria contento che ogn'omo<lb/>
avesse bene; voria, s'el fosse possibile, obligarsi tuto il<lb/>
mondo cum suoi beneficii.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker><p> Quanto sempre l'è stato paziente a<lb/>
soferire gl'inzurie, pur aspettando che gli omini se con-<lb/>
vertano e riconoscendo l'errore suo se pentiscano de<lb/>
aver fallito. Non so come mai abbia potuto usar tanta<lb/>
pazienzia cum quel arrogante e superbo e stizzoso <name>Ma-<lb/>
grino</name> da l'Abbadia, che de bassa e rusticana liga sallito<lb/>
in sì alto grado per la casa da <name>Este</name> contra di lui se<lb/>
ardiva movere trattato.</p></sp>
<pb n="126v"/><sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker><p> E quanto tempo ha sopportata la<lb/>
ostinata bizaria di quel vescovo padoano che essendo<lb/>
forestiero voleva segnorezar <name>Ferara,</name> cum soe ipocresie<lb/>
togliendose più arbitrio che non bisognava, e non co-<lb/>
gnosette la grazia che Dio gli avea datta.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker><p> Io te voglio narrare un atto molto<lb/>
laudabele ch'io notai in lui. Al tempo che misser <name>Milia-<lb/>
duce</name> so fratello studiava a <name>Bologna</name> vene qua per visitar-<lb/>
lo: accadette che un famiglio se ne fugitte, portandogli<lb/>
via un so mantello e certe altre cosse. Questa novella<lb/>
gli fo detta. Credi tu mo che si turbasse biastemando<lb/>
come fanno questi pazzi che non sano rafrenare gl'impe-<lb/>
tuosi movimenti de l'animo? Non <pb n="127r"/>disse altro se<lb/>
non questo: <q direct="unspecified">"Gli è usanza che famigli se ne vadano:<lb/>
ma di portar via la robba non ha fatto bene".</q> E non<lb/>
procedette più oltra. Questo fo segno de un animo<lb/>
maturo, de un ripossato sentimento; un altro non ave-<lb/>
ria lassato de' santi in paradiso che non avesse trascor-<lb/>
so tuto il calendario. Non bisognò che stesse tropo a<lb/>
<name>Bologna</name> per apparare il seno; in poco tempo comprese<lb/>
tuta la sapienzia.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker><p> La onestade soa si vede da tutti. Per <lb/>
certo non fu mai el più onesto signore né in ditti né in <lb/>
fatti. Mai uscitte di quella boca parola indegna de omo <lb/>
savio. Non è picola laude in cussì delicato principo che<lb/>
abia tanta licenzia vivere temperatamente.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker><p> La prudenzia <pb n="127v"/>soa mi pare una <lb/>
meravegliosa cossa, che in questo apertamente se dimo-<lb/>
stra: che in tante perturbazione de <name>Italia</name> lui sempre <lb/>
mantegna in pace il so tranquillissimo stato, diletto e <lb/>
ben voluto generalmente da' signori e communitade; e <lb/>
quando tra gli altri sorze qualche discordia se ricorre <lb/>
pur a lui come a bon medico, come a fonte di sa-<lb/>
pienzia.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker><p> Quanto discreta e savia distribuzione è <lb/>
stata questa soa di mettere in exercizio gli fratelli cussì<lb/>
valorosi cavalieri e il nepote tanto litterato per adattarli <lb/>
al governo futuro, ché non marciscano in ozio. A tutti <lb/>
ha datto sì fatto onore che non si po discernere qual sia <lb/>
il mazore. Par che abbia <pb n="128r"/>voluto dire: <q direct="unspecified">"La signo-<lb/>
ria è data di sopra. Sforzatevi pur voi di meritarla, il <lb/>
qual solo è in vostra potestate".</q></p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker><p> La iustizia da lui mai non si parte:<lb/>
questa è il timone, questa è la brena soa. Vuol che<lb/>
<add>ca</add>dauno abbia il so dovere, non si façii violenzia <lb/>
alcuna: non è sì grande omo apresso lui che se ardisca <lb/>
far inzuria a' menori, non è sì picolo a chi voglia de <lb/>
negar rasone.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker><p> Anci per servar la santa iustizia s'è priva-<lb/>
to d'alcuni amici ch'el volevano indure a sentenzia iniu-<lb/>
sta. E dicendo loro: <q direct="unspecified">"Che ne giova adonca la vostra <lb/>
amicizia se non potemo ottenire quel che volemo?",</q><lb/>
rispose lui: <q direct="unspecified">"Anche che debbo far io de vostra amicizia <lb/>
se per voi mi convien <pb n="128v"/>rompere la dritta iustizia? <lb/>
Questo non piaccia a Dio".</q> Non se attentano malfatto-<lb/>
ri e viziosi abitar nel so terreno: tutti gli ha in odio, <lb/>
tutti gli perseguita, tutti cum le soe mane gli occideria. <lb/>
Non so se quel famoso <name>Ercule</name> purgasse mai tanto bene <lb/>
la terra da' fiere crudele, da' mostri, da' tiranni, quanto <lb/>
il Duca <name>Borso</name> da' giotti e da' ribaldi ha purgato e <lb/>
liberato il so paese. Le selve dove si solevano occultar <lb/>
malandrini adesso, grazia del Duca <name>Borso,</name> sono securis-<lb/>
sime e per quelle si po portare il bel oro in mano.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker><p> La liberalità tuta è soa propria. Cre-<lb/>
do per certo che de un medesimo corpo nascesse il <lb/>
Duca <name>Borso</name> e la liberalità soa <pb n="129r"/>sorella. Non sola-<lb/>
mente privati citadini e forestieri hanno provato e tutto <lb/>
il dì provano la soa magnificenzia, ma ancora gli altri <lb/>
signori. Par che non abbia altro piacere se non di dona-<lb/>
re il suo: non si po lui vincere di cortesia. Che onore fo <lb/>
quello qual fece a l'Imperatore <name>Federico</name> <num value="3">terzo</num> cum tan-<lb/>
ti altri principi e baroni, tra li quali lui solo pareva <lb/>
degno d'imperio. Oltra le sun<add>tuo</add>sissime e abundantis-<lb/>
sime f<add>este</add> fecegli anche sì fatti pres<add>enti</add> <gap/> andata <lb/>
che aria ben b<gap/>mo <name>Cesaro</name> over a <lb/>
<gap/>  <name>Augusto:</name> simi-<lb/>
le m<gap/> al Papa <name>Pio</name> e cu<gap/> la corte romana <gap/> <lb/>
<pb n="129v"/>ricevette il figliuolo del Duca de <name>Milano.</name> E <lb/>
novamente cum quanta festa e manifesti segni di vero <lb/>
amore ha recettata madona Duchessa col Conte <name>Galea-<lb/>
zo</name> so primogenito, e il figliuol del Re di <name>Napoli</name> cum la <lb/>
sposa soa, figliola del Duca de <name>Milano.</name></p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker><p> Del Conte <lb/>
<name>Iacomo</name> Picinino non dico, il<lb/>
qual tanto tempo ha sustentato siandogli li cieli e la <lb/>
terra contraria. E se avesse <add>fatto</add> <gap/> a seno suo, non <lb/>
seria stato cum <gap/> <add>tra</add>dimenti menato alla be<add>rlina</add><gap/>.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker><p> La grandezza  <gap/>  dimostrano tanti<lb/>
bei <gap/> <add>edi</add>ficii, tanti pallazi <add>,</add> <gap/> e in contado per<lb/>
<gap/> na: <lb/>
<name>Quartiero,</name> <pb n="130r"/><name>Zenzalino,</name> <name>Quartesana,</name><lb/>
<name>Ostellato,</name> <name>Benvegnante,</name> <name>Belombra,</name> <name>Figarollo;</name> e tutti ha<lb/>
donatti a' suoi fideli servitori. Ma ben staria tra tanti<lb/>
che se ne nominasse anche uno del so <name>Carbone:</name> non gli<lb/>
poneria lui altro nome ca <name>Borsiolo,</name> dove potesse poe-<lb/>
tando cantare a suo muodo e d'inverno e di state.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker> <p>Ce n'è bene riservato un per lui; e ben-<lb/>
ché <name>Schifarnoglia</name> sia buono, pur entrar nel paradiso <lb/>
serà meglio. Ma oltra gli altri, dui notabilissimi edificii <lb/>
gli darano immortal gloria: le mure nove sopra il <name>Po,</name> e <lb/>
quel devotissimo e fortissimo tempio certosino, al qual <lb/>
non arà tutta <pb n="130v"/><name>Italia</name> il simele, dove ancora con-<lb/>
zunze sì regale abitacolo che se epso Dio cum tutti gli<lb/>
anzoli e santi discendesseno in terra, gli potriano com-<lb/>
modamente ripossare.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker> <p>De la religione soa e del timore de<lb/>
Dio ho sentito che dice l'officio integramente e tutte le<lb/>
ore canoniche devotissimamente percorre insieme col<lb/>
sacerdote, e ode ogni dì la messa e spesso le prediche e<lb/>
la parola de Dio, pregando umelmente <name>Cristo Iesù</name> che<lb/>
gli conceda di poter pervenire a salvamento cum tutti<lb/>
gli popoli che gli sono racomandati.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker><p> Tante prestantissime vertude di che <lb/>
abiamo ragionato adornano doe altre grazie che larga-<lb/>
mente la natura <pb n="131r"/>gli ha concesse. Quella suave <lb/>
lingua che par pure uno istrumento de diverse corde:<lb/>
l'è una dolceza odirlo parlare, pareno perle che escano<lb/>
di quella boca. Non è omo sì duro, sì aspero, sì barba-<lb/>
ro, che udendo il prudentissimo parlar suo non gli<lb/>
donasse il cuore. Gli gesti suoi tutti signorelli: seria<lb/>
stato lui un bello oratore. Dice 'l mio <name>Carbone</name> che se<lb/>
spesso l'udisse ragionare impareria molte cosse da lui.<lb/>
Poi questa dote accumula singular formosità di corpo;<lb/>
ben credo che tutti li cieli s'affaticorno per componere<lb/>
quel corpo divino: l'è una maiestà, una gloria a contem-<lb/>
plare quegli ochi risplendenti, quella faza serena<lb/>
<pb n="131v"/>che a mezo il giorno oscureria il sole.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker><p> Non me meraveglio punto se lui pri-<lb/>
mo, essendo ancora in vita, ha meritata sì bella statua<lb/>
in mezo la piacia, nel più onorato luoco di <name>Ferara;</name> se<lb/>
lui ha meritato d'esser il <num value="1">primo</num> Duca ne la
     ca' da <name>Este;</name> <lb/>
se fina di Barbaria e de l'ultime parte del mondo son<lb/>
venuti allui onorabilissimi ambassatori a offerirgli gran<lb/>
presenti, come a vero e natural signore.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">FERARA:</hi></speaker> <p>Però non pigliar ammirazione alcuna se<lb/>
'l mio <name>Carbone</name> cum tanto ardore desidera ritornare al<lb/>
so dolce <name>Borso,</name> senza il quale niuna de l'opre soe po<lb/>
essere né buona né bella.</p></sp>
<sp><speaker><hi rend="sc">BOLOGNA:</hi></speaker><p> El commendo sumamente s'el vole<lb/>
<pb n="132r"/>obedire a tal signore, di che anche il cielo se<lb/>
potria contentare e gloriare. Ma ho questa speranza:<lb/>
che se 'l to <name>Carbone</name> si potrà dimenticare la soa bella<lb/>
<name>Fontanina,</name> ancora il vedremo o tuo o mio pastore.</p></sp></div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
