<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Il codice dei beccai</title>
    </titleStmt>
    <extent>45 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit001687</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Testi volgari ferraresi del secondo Trecento</title>
        <publisher>[s.n.]</publisher>
        <pubPlace>[S.l.]</pubPlace>
        <date>[1968]</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>300</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="codice">Italiano</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Documenti</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2003-05-27T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Lorella Pinna</name>
        <name>CIBIT-Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-05-27T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Lorella Pinna</name>
        <name>CIBIT-Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-06-04T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Valentina Gritti</name>
        <name>CIBIT-Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Sono state controllate le codifiche, correggendone gli errori.</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-06-13T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body>
<head>Il codice dei beccai</head>
<div1 type="capitolo"><head><hi rend="sc">CAPITOLO I</hi></head> 
<pb n="236"/>
<head>Statuti</head><p>Al nome de <name>Dio</name> e de la soa madre vergene <name>Maria</name> e de tuta la corte 
celestiale, et a onore e stado et acresemento de tuta la cha' da Est e de 
chi bene ghe vole.</p>
<p>Quisti sì èno li statuti e ordenamenti d'i bechari de la cità de <name>Fe-
rara</name>, scriti in otenticcho per privilegio scrito per mane de <name>Zoane del 
Vescovo </name>in <date value="1385">mile tresento otanta cinque,</date> indicione <num value="8">octava,</num> a dì <date value="23-10">xxiij 
del mese de otovro,</date> e sigilado del sigillo del nobele, magnifico e gratioso 
segnore miser <name>Nicholò</name> Marchese da <name>Est</name>, a chi <name>Dio</name> dia sempre bona vita 
e pacifico stado e consolatione de l'anema e del corpo, açò ch'elo possa 
sempre regere e governare questa soa benedeta cità. </p>
<p>M. <name>Nicholò da Est,</name> Marchexe de la cità de <name>Ferara</name> e del destreto, 
per la sancta romana giexia vicario generale et cetera: con çò sia cosa 
che l'università d'i bechari de la cità predita de <name>Ferara</name> per i tempi 
passadi habia usado altri vichi statuti et ordenamenti i quali quasi 
in tuto per i tempi <foreign lang="lat">hac</foreign> etiamdé per la varietà d'i costumi in desmente-
gança sia andà, e mo' per quella università a nu sia stà suplicà e açò 
che quilli bechari possa matricola e scola de loro arte in quella cità de 
<name>Ferara</name> renovare como ordenamenti e regole i quali de soto intro 'infra-
scripti capituli ven descripto; atendendo i ordenamenti novi piùe lau-
divili oservancia de la ditta arte, e a comodo e utilità de ugni e singuli 
citadini nostri e subditi <foreign lang="lat">hac</foreign> etiamdé a la nostra reipublica a pertegnire, 
a i quali sempre comoda con prunti affeti procuremo; de la università 
inanci dicta pregi congrui e suplicaxon avemo amesso, sì che iriti e cassi 
sia abiudi ugni e singuli altri vechi ordenamenti e capituli de la dicta 
scola, sì como è e si com'è cossa che specta a questo tempo e moderni 
costumi, de una gracia' parte, del tenore de le prescrite cosse e de no-
stra pieneça de possança, <foreign lang="lat">hac</foreign> eciamdé per ugni modo, via, forma e ra-
sone per la quale nu meio et eficacemente possemo, decernemo, con-
cedemo e comandemo che la dicta universitade e marugola overe scola 
d'i bechari inanci dicti da qui inanci habia e sì conservi, <foreign lang="lat">hac</foreign> etiamdé 
oservare sì faça entro i bechari de l'arte soa le regole e i ordenamenti 
le quale subsegue, çoè:</p>
<pb n="237"/>
<p>El primo chapitolo sì è questo: che sempre la compagnia d'i be-
chari si abiano dui boni omini antixi per soi masari, i quai façano bene 
e suficientemente i facti d'i bechari de la dicta compagnia.</p>
<p>In prima che la università de la dicta arte e scola d'i bechari 
habia continuamente du masari d'i più notivili e boni homeni de la 
dicta arte, i quali abia a procurare i facti e i mestieri de la dicta uni-
versità et 'esecucione mandare ugni e singule cosse che spetesse a loro 
officio, segundo quelo che se contene intro i capituli infrascripti; e che 
l'oficio d'i dicti massari duri per spacio d'<num value="1">uno</num> anno solamente, el quale 
fenido i massari novi siano facti, a i quali et massari vechi de quello 
s'alpertem al dicto officio dibia respondere. El salario d'i dicti mas-
sari sì sia segundo che per la università predicta - a le spese de la 
quale quelo se de' pagare a loro - serà constituti e dechiarà.</p>
<p><foreign lang="lat">Item</foreign> che quella università dibia avere dui comandaduri.</p>
<p>Anchora mo' che quella universitade habia dui comandaduri de 
i homini de la dicta arte, per quello salario che a loro per la univer-
sitade predicta serà statuì, i quali abia a fare e overare ogne e singule 
cosse che spetesse e pertegnisse a l'oficio de chusì facti comandaduri 
e missi.</p>
<p><foreign lang="lat">Item</foreign> che alcuna persona non dibia fare overe far fare l'arte de la 
becharia in alcuno luogo, se prima elo non se fa scriver in la matri-
cola e in la compagnia d'i bechari.</p>
<p>Anchora mo' che alguna persona citadina overe forastiera no dibia 
e no posa fare overe overare l'arte de la becharia in la cità de <name>Ferara</name> 
overe burgi overe sotoburgi, se primamente elo no intrarà e si scrivere 
farà in la matricola overe scola de la predicta arte d'i bechari, soto 
pena de livre <num value="5">v</num> de marchesam d'ariento a çaschaduna volta.</p>
<p><foreign lang="lat">Item</foreign> che nesuno non sia recevudo no scrito su la matricola 
d'i bechari se primamente elo no paga <num value="1">uno</num> duchato d'oro per bene 
intrà.</p>
<p>Anchora mo' che çaschadum che vorà intrare in la scola o matri-
cola innanci dicta dal dì ch'è da el nostro presente decreto de fino a 
uno mese prosimo che de' vignire, per altro modo non si' amesso noe 
recevudo se primamente elo no pagarà a la dicta marugola overe scola 
per la intrada ducati <num value="1">uno</num> d'oro; dal mese predicto inanci, se alcuno 
in la marugola predicta vorà intrare, sì pagi a la dicta marugola per 
la intrada livre <num value="5">v</num> de marchesam d'ariento, salvo sempre ma' che i fioli 
de choloro i quali fosse overe fosse stà descripti in quella marugola, 
se in la dicta scola vorà intrare, sia recevudo e amissi in quella za-
scaduno tale fiolo pagi solamentre soldi <num value="10">x</num> de marchexam, i quali tuti 
dinari sia convertì in utilitade e comodo de la dicta scola secondo 
che piaserà a la universitade predicta.</p>
<pb n="238"/>
<p><foreign lang="lat">Item</foreign> che caschaduno che sia de la madrigola d'i bechari dibia an-
dare a oferire con i altri sì como è 'l modo usado a la pena de <num value="5">v</num> s.</p>
<p>Anchora mo' che cascaduno de la dicta matricola sia tegnudo 
e dibia andare una como i altri al modo usado a li oferte soto la pena 
de soldi <num value="5">v</num> de marchesam per zascaduno e per cascaduna volta, s'el 
no gi impacesse iusta e legittima chasone, la quale iusta scusa fesse 
a quello che no g'andesse; la quale scusa, da la fare overe da no la 
fare, sia in l'albitrio è descretione de i masari inanci dicti.</p>
<p><foreign lang="lat">Item</foreign> che a le spexe de la dicta universitade sia comparà uno 
dupiero de <num value="4">quatro</num> livre almeno e <num value="6">vj</num> dupiroli de pexo de <num value="3">tre</num> livre.</p>
<p>Anchora ch'a le spexe de la dicta universitade per çascaduno 
fiano comprà uno dupiero de <num value="4">quatro</num> livre almeno e <num value="6">vj </num>dupiroli, i quali 
tuti <num value="6">vj</num> sianno de pexo de <num value="3">tre</num> livre almeno; e quî medesimi <num value="6">vj</num> dupiroli 
çascaduno de i dicti massari e <num value="4">quatro</num> consiaduri - i qualli fosseno 
electi de i homini de la dicta arte a quela medesema scola per i homini 
de la medesema arte - habia uno et oferisca una como l'altro dopiero; 
i quali fosseno oferidi per nome de la dicta universitade.</p>
<p><foreign lang="lat">Item </foreign>che quando el more alcuna persona de la scola predicta, che 
tuti quili ch'èno de la predicta scola sì siano tegnudi de çirli a fare 
honore, a quela pena che in lo decreto se contene.</p>
<p>Anchora mo', quando l'adevegnirà alguno de la scola predicta 
o alguno overe alguna de soa famiglia vegnisse a morire, çaschaduno 
de la medesema scola sia tegnudo de andare a farge honore al corpo 
e a la sepultura de tale morto a caxa soa e' la giexia, segondo che è la 
usança, soto pena a çascaduno che no ge andarà, cusì como è dicto 
de sovra; ma se a lui per lo comandadore overe per i comandaduri 
de la dicta universitade el comandamento ge fosse facto manifesto 
primamentre, soldi <num value="2">dui</num> de marchesani, so no, a i masari de la dicta 
arte; e quello el quale a quella medesema non fosse stado che l'averà 
facto scusa de si, vègnage quella pena predicta la quale è dicta de sovra, 
per merito, de eserge remessa, segundo che apererà al cudixio de i ma-
sari inanci dicti.</p>
<p><foreign lang="lat">Item </foreign>che nisuno becharo possa no presumischa ancidere, ven-
dere overe fare vender a la becharia alguno animale infermo.</p>
<p>Anchora mo' che nesuno becharo de la matrichola sovra dicta 
presuma overe possa fare ancidere, vendere overe fare vendere a la be-
charia alguno animale infermo de infermitade sostegnando, ma tale 
animale che fosse cusì infermo fia tegnudo d'andarlo ad amaçare e le 
carne de quello medesemo fiano vendude fuora da la porta de la cità 
de <name>Ferara</name> ad ochio ad ochio e no a peso, soto pena a çaschaduno che contra-
fesse livre <num value="2">doe</num> de marchesam, o per çaschaduno tale animale, et de 
perdere le dicte carne, e in quello medesemo facto siano destribuide entro 
<pb n="239"/>
le povere persone da ie spedali et a le presum.</p> <p>Ma s'el vegnisse chaso 
ch'elo ne fosse amacado nesuna per alguno, como è dicto de sovra, 
alguno animale infermo de infermitade primamente che no paresse 
e la quale vegnisse a parere, per extimatione e per iudicio de i dicti 
masari, siano tegnudi quî medesimi e' masari soto la pena predicta 
overe equivalencia, e tale carne predicte fiano metù e portade fora de 
la porta predicta, açò che quelle medesse<add>me</add>, como è dicto de sovra, 
fiano vendude ad ochio et no a peso, soto la pena predicta.</p>
<p><foreign lang="lat">Item</foreign> che nesuno becharo che sia scrito in la matrichola no posa 
vendere in la cità predicta carne de beçho, de cavra, de monton, de 
piegora, no de porcha da porcelli, sota la pena del decreto.</p>
<p>Anchora mo' che nesuno becharo de la matrichola sovra dicta 
sie ardisca overe possa vendere in la citade predicta carne de becho, 
carne de cavra, carne de montone, carne de piegora, carne de porcha 
da porcelli, ma che cusì facte carne fiano vendude <add>fuora</add> de le porte 
de la citade, soto pena a caschaduno che contrafesse soldi <num value="40">quaranta 
</num>de marchesani per cascaduno animale cusì facto e perdere la carne 
e fire destribuida da qui indré entro i poveri de i spedali e quî ch'èno 
in presone.</p> <p>E i dicti masari, se a loro fesse facto manifesto tale carne 
fiano vendude in la citade, siano tegnude quelle medeseme esere man-
dade fuora de le porte a vendere a ochio e no a livra; e se i dicti ma-
sari avesseno inteso questa chosa de mandarla a 'secucione, fia punidi 
per simile pena.</p>
<p>Anchora che nesuno becharo de la dicta scola se ardisca overe 
possa alguno castrone tirado a corda che no tiegna dente amacarlo in 
la citade de <name>Ferara</name> sença licentia d'i dicti masari.</p>
<p>Anchora mo' che nesuno becharo de la dicta scola se ardisca 
overe possa alguno castron tirado a corda che no tiegna dente ama-
çarlo in la cità de <name>Ferara</name> çenca licencia de i dicti masari soto pena 
de soldi <num value="10">x </num>de marchesam per cascaduna volta; mo se zascaduno de 
l'arte predicta volese alguno tale castron amacare, sia tegnudo de do-
mandare licencia a i masari de la dicta arte, i quali masari, soto la pena 
predicta, sia tegnudo tale medesemo castrone fire vezudo e fire asami-
nado se l'è suficiente per vendere quele carne dentro da la citade; e 
quello che volesse amaçare domandi licencia.</p> <p>Ma se i cognosesse 
ch'el fosse stado moltone per lungo tempo, sia tegnudo quello mede-
semo a farlo vendere fuora de le porte a ochio e no a livra overe a 
pexo.</p> <p>Ma se possa vegnisse quello essere stado per lungo tempo mol-
tone e i l'abiano lasado vendere dentro la citade, fia condanato cului
<pb n="240"/>
che la vendè in soldi <num value="40">quaranta</num> de marchesam e intro la perdeda de le 
carne, da esere destribuide entro ie poveri de i ospedali et entro i pre-
sonieri; e quî masari per simile pena siano punidi.</p>
<p><foreign lang="lat">Item</foreign> che alguno de l'arte predicta de la becharia no osi o pre-
suma el sabado dré vespro e la cobia dré <num value="3">terça</num> ancidere alguna 
bestia.</p>
<p>Anchora mo' che nesuno de l'arte predicta se ardisca overe pre-
suma, da la festa de pasqua da la resurecione del nostro Segnore miser 
<name>Ieso Cristo</name> de fin per tuto el mese de otovro, alguno dì de zobia dré 
<num value="3">terça</num>, overe algun dì dré <num value="3">terca</num> la quale alguna vilia segua dré, in la 
quale vilia segundo l'ordene de la gixia se diga a mançare carne aste-
gnire, overe algun dì de sabado dré vrespo, amaçare alguno animale' 
taiare senca licentia d'i masari predicti.</p> <p>E ch'i masari predicti sia 
tegnudi de revedere le becharie de la citade innanci che tale licentia 
conceda, se per quelo dì sia overe non sia a suficiencia carne in le be-
charie; e s'i cognoserà de despacarle per quelo dì, che de li altre bestie 
e animali fiano amaçade ge concedamo la licentia predicta per quella 
quantitade di animali da essere morti, de la quale per la dicta suffi-
cientia habiano convegnù de spaçare; et altro e per altro modo no, 
per pena de cotale masaro predicta, cença licentia de i dicti masari, 
ch'el farà per çascaduno soldi <num value="20">vinti</num> de marchesam.</p>
<p><foreign lang="lat">Item</foreign> che nesuno becharo de la scola predicta osi no presuma 
dare 'alguno zudio bestia alguna a scanare.</p>
<p>Anchora mo' che nesuno becharo de la scola predicta dibia overe 
possa dare 'alguno zudio bestia alguna a scanare açò che l'abia quela 
segundo la lege soa, so no primo tale çudé a quelo becharo recevante 
per nome de la dicta scola habia pagà per cascaduna bestia, como è 
dicto de sovra, de la bestia bovina soldi <num value="1">uno</num> de marchesam, del castron 
dinari <num value="6">vj</num> de marchesam, del cavreto el semiente, de l'agnello dinari 
<num value="3">iij</num> de marchesam, pena a çascaduno becharo che contrafesse, per ca-
scaduna volta e bestia, soldi <num value="20">vinti</num> de marchesam.</p> <p>E che çaschadum 
becharo tale animale avesse da ascanare como è dicto de sovra, ch'el 
presio el quale avesse recevudo da qui indrè, segondo che de sovra è 
limità queste chose, e·la çobia dì seguente dibia consegnare a i masari 
de la dicta scola soto pena de soldi <num value="5">v</num> de marchesam per çascaduno 
animale.</p>
<p><foreign lang="lat">Item</foreign> che alguno becharo de la dicta scola no osi vendere carne 
alguno dì de domenega overe in lo dì de nadale.</p>
<p>Anchora mo' che nesuno becharo de la dicta scola se ardisca 
overe possa vendere carne in alguno dì de domenega over in lo dì de na-
dale del nostro Segnore miser <name>Iesu Cristo</name> overe in altro dì de pasqua 
soto pena de livre <num value="5">v</num> de marchesam.</p>
<pb n="241"/>
<p>Anchora mo' che <add>ne</add>suno becharo no ossi apellare no chiamare alguna persona da luogo a luogo no da bancha a bancha.</p>
<p>Anchora mo' che nesuno becharo dibia overe possa apelare alguna persona siante apé del bancho de la becharia altrui per comparare carne; como tale persona de le carne tale chiamade overe apellade, maiorementre comparà overe torà, soto pena de cholui che contrafarà soldi <num value="5">v</num> de marchesam per çascaduna volta; e dibia essere creçudo a culù che l'acusa curandolo per sagramento.</p>
<p><foreign lang="lat">Item</foreign> che nesuno becharo overe altra persona osi overe presuma vendere overe fare vender alguna carne fora de la cità a livra.</p>
<p>Anchora mo' che nesuno becharo overe altra persona de la scola predicta possa vendere overe fare vendere alguna carne fora de la cità overe aprovo de la cità overe d'i burghi over sotoburgi a livra overe a peso, ma tute tale carne fia tegnude de vendere ad ochio.</p>
<p><foreign lang="lat">Item</foreign> ch'i masari de la dicta compagnia abiano a chognoscere et a tòre via ogne risa e questione che intervegnisse in la compagnia.</p>
<p>Ancora mo' che se per alguna caxon che spetesse overe pertignisse a l'arte de la becharia - çoè per chasone de becharia overe de compagnia intro i bechari <add>de la cità</add> e i bechari de la contrà in l'arte predicta tanto, overe per chason de prestedo de carne, overe per altra caxon che spetesse overe che pertegnisse a l'arte de la becharia - advegnisse alguna questione overe controversione pecuniaria che vegnise entro el becharo e becharo, e i masari de la dicta scola habiano de quelle a cognoscere et entro quelle parte segundo, che aparerà iusto e rasonovelle a loro determenare e compiere le parte a la oservasone de la terminacione soa.</p> <p>Ma se quî masari fosseno descordivili, alora uno de i consieri de la dicta scola acompagnarà quello de la qualle parte fosseno più concordivili e contente; e çascaduna cossa che per loro <num value="3">tri</num> fosse, overe per quî <num value="2">dui</num> fosse determinade, le parte siano tegnù de oservarle; sie e per tale modo che i predicti massari overe consiaduri, de le carne overe de le altre cosse vendude overe de' dinari prestadi intro becharo a becharo overe de simile cosse, per nesuno modo se n'abia a inpaçare, ma tale cognosemento speta al çudexe overe a i çudesi, i quali a queste cosse serano deputadi.</p> <p>E questo capitolo in lo tempo passado no abia mistiere.</p>
<p><foreign lang="lat">Item </foreign>che nesuno becharo no osi infiare bestia nesuna per vendere.</p>
<p>Anchora mo' che nesuno becharo de la matricola predicta se ardisca overe possa infiare né fare infiare per vendere alguna bestia bovina, castron, moltone, pegora, becho, cavra, cavreto overe agnello 
<pb n="242"/>
in la citade de <name>Ferara</name>, burgi overe sotoburgi, soto la pena predicta,
çoè per çascaduna bestia bovina cusì infiada soldi <num value="5">v</num> de marchesam, 
per çascaduno moltone, castrone, pegora, becho overe cavra soldi <num value="2">ij</num> 
de marchesam, per çascaduno cavreto overe agnello soldi <num value="1">uno </num>de mar-
chesam per çàscaduna volta per la quale chosa, facto questo, e i masari 
de la dicta arte i aveseno atrovadi, non ostante che alguno in questa 
colpa fosse atrovado per i oficiali overe consiaduri e fosse stado 
eciamdé per l'ofitiale condanado; no possa anchora mo' el dicto offi-
ciale d'i consiaduri per invencium overe condanaxone facta per i dicti 
masari, se ello non avesse achatado alguno condanado.</p>
<p><foreign lang="lat">Item</foreign> che cascaduno masaro sia tegnudo d'andare ogni dì in li 
quali se venderà carne visitando ogne bancha che venda carne.</p>
<p>Anchora mo' che i dicti masari, soto pena de soldi <num value="5">v</num> de marchesam,
siano tegnudi e dibiano ogne dì in lo quale se vendrà carne de andare
et a la soa voluntà cerchare le becharie de la cità de <name>Ferara</name>, e cerchare
s'el fosse alguno che contrafesse i capituli 'ordenamenti ch'èno dicti
de sovra; e se tramedui non ge posesse andare, dibia bastare se <num value="1">uno</num> 
de loro ge vada.</p> <p>Ma se alguno avesse dicto o contrafacto né i predicti
massari de la predicta arte avesse possudi vedere e loro officio avesse
possudo adoverare, chaça a la pena de soldi <num value="40">quaranta</num> de marchesam
per çascaduna volta, e niente de meno, tale che chi contrafarà overe
chi contradirà sia tegnudo de obedire i masari.</p>
<p><foreign lang="lat">Item</foreign> che çascaduno de la scola predicta el quale refiudase de 
pagare ogne pena e condanasone la quale a lui fosse incorso per essere 
desobidiente, sia chasso e vano de la dicta matricolla e compagnia.</p>
<p>Anchora mo' che alguno de la scola predicta che da qui inanci
fosse contumace che no volesse overe che per ogne modo recusesse
de pagare le pene sovradicte overe alguna de quelle in le quale el fosse
incorso overe no volesse - siando elo amonido <num value="3">tre </num>volte per i coman-
daduri de la dicta scola per parte de i dicti massari - obedire a i co-
mandamenti d'i massari innanci dicti, quelo che serà contumace e
inobediente sia privadi e chasi de la matrichola overe de la scola pre-
dicta, in la quale elo da lì innanci ma' no ge possa intrare <foreign lang="lat">hac</foreign> etiamdé
in quela possa esere recevudi, se primamente no pagarà per quello
intrà livre <num value="5">v</num> de marchesam <foreign lang="lat">hac</foreign> etiamdeo integramentre pagarà le pene
overe la pena intro le quale overe in le quale quelo cusì facto serà condanà.</p>
<p><foreign lang="lat">Item</foreign> ch'i masari novi con li vechi siano tegnudi de rescoder l'en-
trade e le spese de la dicta scola e le pene in le quale eli foseno incurse 
denanci.</p>
<p>Anchora mo' che i masari novi de la dicta università, de quello 
chi serà aministrà per i masari vechi intro el dicto sò offitio utelementre 
overe inutelementre et de l'entrade e de le spese de le dicta scola, 
<pb n="243"/>
dibia in principio del sò officio una como i consiliari de la dicta scola, 
i quali di' esere <num value="4">quatro</num>, overe como la maiore parte de loro, da quî 
vechi masari dibia scodere le rasone; e s'i atrovesse loro per vigore 
de i sovra dicti ordenamenti in algune pene essere incorso per negli-
gentia overe colpa, contra loro proceder faça e proceda a le pene da 
loro essere scose, overe quele pene sia tegnudi quî novi masari del sò 
proprio satisfare. </p>
<p><foreign lang="lat">Item</foreign> che la mità de le pene sovra dicte previegna a la dicta scola 
e compagnia d'i bechari e l'altra mità previegna a chomun de <name>Ferara</name>.</p>
<p>Anchora mo' che de ogne e simile pene inanci dicte la mità perviegna 
e aspectare dibia a la scola predicta e l'altra mità al comun de <name>Ferara</name>, 
e ch'el cudese de la masaria del comun de <name>Ferara,</name> el quale è overe per 
algun tempo serà, possa e sì dibia proceder, a la denunçasone de i dicti 
masari, a fare le dicte condanaxone <foreign lang="lat">hac</foreign> etiamdé scodere overe fare 
scodere, e la parte che vegnisse a la dicta scola dare overe fare dare 
a la dicta scola overe a i masari de quella e l'altra parte al comune de 
<name>Ferara </name>overe al masaro del dicto comun per quelo dicto comun rece-
vando; comandando per tenore del presente decreto a ogni e singuli 
recturi e officiali nostri e del comun de la cità de <name>Ferara</name> e del destrecto, 
cusì presenti como quî che de' vegnire a i quali spectarà, e a ugni e 
singuli subditi nostri che al pestuto, quanto a loro overe alguno de loro 
spectarà, tute le cosse sovra dicte fermo e rato e sença alguna molestia 
dibia avere overe fare avere con pienissima oservason, soto pena de la 
gratia nostra, sì e per tale modo che per lo presente nostro decreto e 
per la presente concesione, alguni statuti, provisione e ordenamenti 
del comun de <name>Ferara,</name> overe l'oficio de i consuli, overe la iuriditione 
d'alguno officiale nostro, per vigore de i capituli de la dicta scola sovra 
descripti overe algun de loro, non se intenda esere per algun modo 
derogà; ma ogno e singule cosse in soa romagna fermeza, salva sempre 
ma' la bailia de i dicti masari a loro concessa de sovra intro el capitolo 
che favella de le controversie e de le costione.</p> <p>Avemo comandà ch'el 
se faca e rigistra, <foreign lang="lat">hac</foreign> etiamdé ch'el nostro sugielo ge sia apicado. </p><p>Dada 
a <name>Ferara,</name> l'ano del nostro Segnore miser <name>Ieso Cristo</name> <date value="22-10-1385">mile tresento otanta 
cinque</date>, indicione <num value="8">octava</num>, a dì <date value="23-10">xxiij del mese de otovro</date>.</p> 
<p><name>R. çoane del Vescovo</name> scripse. </p></div1>
<div1 type="capitolo"><head><hi rend="sc">CAPITOLO II</hi></head>
<head>Matricola</head>
<p>Al nome sia de <name>Dio</name> e de la soa madre vergene <name>Maria </name>e de tuta 
la corte celestiale.</p>
<p>Quisti sì èno tuti i nomi d'i bechari de la cità de <name>Ferara</name> ch'èno 
scriti su questa matrichola d'i bechari.</p> <p>Et in primamente, per consen-
timento e voluntà de tuti i sovra dicti bechari de <name>Ferara,</name> nui sì scri-
veremo innanci el savio e descricto e valoroso homo
<name>Redolfo,</name> fiolo che fo del savio, descreto e valoroso homo ser <name>çanino</name> 
Becharo, sostiegno, conduxedore e conforto de tuti i soi compagni
e fradeli bechari de la sopra dicta compagnia.</p>
<p><list type="simple"><item><name>Tomeo d'Antonio </name>Becharo Becharo</item>
<item><name>Thomaxo de siere Venturino</name> Becharo</item>
<item><name>Nicholò de ser Bertholoto d'i Bruneli </name>Becharo</item>
<item><name>Bartholomio de ser Iachomo Merlo </name>Becharo</item>
<item><name>Albertino Citadino</name> Becharo</item>
<item><name>Piero de ser Iachomo del Merlo</name> Becharo</item>
<item><name>Nicholò Schagaça</name> Becharo</item>
<item><name>Iachomino</name> de maestro <name>çoane </name>Becharo</item>
<item><name>Bencevene de ser çoane</name> Becharo</item>
<item><name>Bonvexino de Corbello da la Rota</name> Becharo</item>
<item><name>Nicholò</name> fraelo de <name>Iachomino</name> Becharo</item>
<item><name>çoane Bigato</name> Becharo</item>
<item><name>Ugolino Chavagnolo</name> Becharo</item>
<item><name>Siere Bartholomeo Feruça</name> Becharo</item>
<item><name>Trapelim de ser Piero Bono </name>Becharo</item>
<item><name>Bartholomeo da Arquada</name> Becharo</item>
<item><name>çanello de ser Ubaldino</name> Becharo</item>
<item><name>Polo Maçone</name> Becharo</item>
<item><name>Nicholò Roseto</name> Becharo</item>
<item><name>Piero Dulcura </name>Becharo</item>
<item><name>Domenego Sybono </name>Becharo</item>
<item><name>Gabriele Cerato</name> Becharo</item>
<item><name>Guielmo Meçena</name> Becharo</item>
<item><name>Marchesino de ser Ugo d'i Chodegati </name>Becharo</item>
<item><name>Pex de ser Domenego</name> Becharo</item>
<item><name>Matheo </name>suo fradello Becharo</item>
<item><name>çohane da Bologna</name> Becharo</item>
<item><name>Marcheto de ser Domenego</name> Becharo</item> 
<pb n="245"/><item><name>çacharia de ser Nicholò Mançone</name> Becharo</item>
<item><name>Iacomo</name> fiolo del <name>Merlo</name> Becharo</item>
<item><name>Piero Budelaro</name> Becharo</item>
<item><name>Mastro Piero de ser Iachomo</name> Scritore da Bologna</item> 
<item><name>çoane de ser Berthio Mostardina</name> Becharo</item>
<item><name>Piero del Citadino</name> Becharo</item> 
<item><name>Merchadello de ser Francescho</name> Becharo</item>
<item><name>Iacopino dito Curacina</name> Becharo</item>
<item><name>Santo de ser Bartholé</name> Becharo</item>
<item><name>Sivero de ser çoane Velupo </name>Becharo</item>
<item><name>Marchione de Polino da Lana </name>Becharo</item> 
<item><name>Zoane da Gaibana </name>Becharo</item>
<item><name>Nicholò de Galaço</name> Becharo</item>
<item><name>Olivero</name> fiolo de <name>Polo da Bologna</name> Becharo</item>
<item><name>çoane Morbio</name> Becharo</item>
<item><name>Piero</name> fiolo de <name>Iacomello</name> Becharo</item>
<item><name>Andrea</name> fiolo de ser <name>Thomaxo</name> Becharo</item>
<item><name>Marcho Meçna</name> Becharo</item>
<item><name>Romam</name> fratelo del <name>Gonela</name> Becharo</item>
<item><name>Beneeto</name> fiolo che fo de <name>Mechelino</name> Becharo</item>
<item><name>Piero</name> fiolo d'<name>Ixepe Cimadore</name> Becharo</item>
<item><name>Ognabem</name> fiolo che fo de <name>Biaxio Becharo</name></item>
<item><name>Mathio</name> fiolo de <name>Piero del Merlo</name> Becharo</item>
<item><name>Andrea</name> fiolo de <name>Piero Verato</name> Becharo</item>
<item><name>Bemvegnù</name> fiolo che fo de <name>Mastino</name> Becharo</item>
<item><name>Bommerchà </name>fiolo che fo del <name>Marçolino da i Chari</name> Becharo</item>
<item><name>Rosello </name>chastaldo del miser lo Marchese Becharo</item>
<item><name>çoane Tarinello</name> Becharo</item>
<item><name>Antonio</name> fradello del <name>Bigato</name> Becharo</item>
<item><name>çoane </name>fiolo d'<name>Ugolino Chavagnolo</name> Becharo</item>
<item><name>Morandino</name> fiolo de <name>Trapelone</name> Becharo</item>
<item><name>Francescho dito Masaro</name> Becharo</item>
<item><name>Baldino</name> fiolo de <name>çanelo</name> Becharo</item>
<item><name>Benasudo</name> Becharo</item>
<item><name>Michele </name>che sta in la contrà de san <name>Gulielmo </name>Becharo</item>
<item><name>Agustino </name>fiolo de <name>çanello</name> Becharo</item>
<item><name>Piero</name> fiolo de maestro <name>Mathio Chuogo</name> Becharo</item>
<item><name>Androvandin d'i Bianchi </name>Becharo</item>
<item><name>Impolito d'i Bianchi </name>fiolo del ditto Becharo</item>
<item><name>Guielmo da i Sachi</name> Becharo</item>
<item><name>çoane Chatelano</name> Becharo</item>
<item><name>Bommercà</name> fiolo de <name>Piero Verato </name>Becharo</item>
<pb n="246"/><item><name>Ghiorio </name>fiolo che fo de <name>Mastino</name> Becharo</item>
<item><name>Carlo</name> so fraelo Becharo</item>
<item><name>Domenego del Morbio </name>Becharo</item>
<item><name>Zoane Chamisa</name> Becharo</item>
<item><name>Bartholomio Loro </name>Becharo</item>
<item><name>Bartholomeo</name> fiolo che fo de ser <name>Fiore Novello</name> Becharo</item>
<item><name>Bartholomeo</name> fiolo che fo de <name>Ferarese Verato </name>Becharo</item>
<item><name>Domenego</name> fiolo de <name>Benaduxe dal Pane</name> Becharo</item>
<item><name>Piero dicto Caposoldo</name> Becharo</item>
<item><name>Bartholomeo </name>fraelo de <name>Guielmo Saco</name> Becharo</item>
<item><name>Nicholò</name> fiolo de ser <name>Guido Budelaro</name> Becharo</item>
<item><name>Pereçolo</name> che sta cum <name>Nicholò Balorda</name> Becharo</item>
<item><name>çoane deto Fero</name> fradelo de <name>çacharia</name> Becharo</item>
<item><name>Michele </name>nevodo de<name> Polo Maçone</name> Becharo</item>
<item><name>Antonio</name> fiolo ch'è de <name>Piero çoane</name> Becharo</item>
<item><name>Tomeo</name> Becharo fradelo de <name>Francescho Muradore</name> Becharo</item>
<item><name>Nicolò dito Seragoça</name> fiolo de <name>Marcheto</name> Becharo</item>
<item><name>Rainaldo</name> fiolo de maestro <name>Piero Scritore da Bologna</name> Becharo</item>
<item><name>Mançino</name> fiolo de <name>Bernardino</name> Becharo</item>
<item><name>Iacomo del Fino</name> Becharo</item>
<item><name>Bertolino</name> Becharo</item>
<item><name>Nicholò Balorda</name> Becharo</item>
<item><name>Gulielmo </name>fiolo de <name>çoane da Maino</name> Becharo</item>
<item><name>Marchesino </name>fiolo de ser <name>Iacomo Besschiça </name>Becharo</item>
<item><name>Albertino</name> fiolo de <name>Martino</name> Becharo</item>
<item><name>Bartholomé</name> fiolo de <name>Bartholamé Tortelo</name> Becharo</item>
<item><name>çoane dito Veronese </name>Becharo</item>
<item><name>Bartholomeo dito Socolino </name>Becharo</item>
<item><name>Nicholò Lungim</name> Becharo</item>
<item><name>Iacomo dito Maçucho</name> Becharo</item>
<item><name>Iacomo d'i Amaduri</name> Becharo</item>
<item><name>Iachomo da i Seagium</name> Becharo</item>
<item><name>çoane dito Guagnetio</name> Becharo</item>
<item><name>Piero dito Chierigo</name> Becharo</item>
<item><name>Polo da Bologna</name> Becharo</item>
<item><name>Etore del Massaro </name>Becharo</item>
<item><name>Iachomo de Monterencio da Bologna </name>Becharo</item>
<item><name>Francescho de Monterencio da Bologna </name>figliolo del dicto Becharo</item>
<item><name>Girolimo de Monterencio da Bologna</name> Becharo</item>
<item><name>Iacomo de Monterencio da Bologna</name> figliolo del decto Becharo</item>
<item><name>Bertholameo dito Boxerna</name> Becharo</item>
<item><name>Iacob</name> fiolo che fo de <name>Fiore Novello</name> Becharo</item>
<pb n="247"/><item><name>Gratiadeo fiolo del Massaro</name> Becharo</item>
<item><name>Guielmo</name> fiolo de <name>Bertheo Segalim</name> Becharo</item>
<item><name>Anthonio</name> fiolo de <name>Maçucho</name> Becharo</item>
<item><name>Domenego</name> dito <name>çermano </name>Becharo</item>
<item><name>Matheo de çohanne d'i Bonaguri</name> Becharo</item>
<item><name>Guido</name> fiolo de <name>Bonaventura Porcharolo</name> Becharo</item>
<item><name>Michele de Fiomarcho</name> Becharo</item>
<item><name>Andrea </name>fiolo che fo d'<name>Alberto Muradore </name>Becharo</item>
<item>Don<name> Nicholò</name> fiolo che fo de <name>çohanne da Padoa </name>Becharo</item>
<item><name>Tura </name>Becharo fiolo che fo de <name>Domenego da Porto</name> Becharo</item>
<item><name>Domenego</name> fiolo che fo de <name>Pechexe </name>Becharo</item>
<item><name>Anthonio dito Antigo </name>fiolo de <name>Guido da Parma</name> Becharo</item>
<item><name>Bertholamé </name>fiolo de <name>Guido Buelaro</name> Becharo</item>
<item><name>Thomaxino </name>fiolo che fo <gap/> Becharo</item>
<item><name>Guagnelista</name> fiolo de <name>çohanne da Forlì Pelachan</name> Becharo</item>
<item><name>çohanne</name> fiolo de <name>Nicholò</name> Becharo</item>
<item><name>Iacomo </name>fiolo de <name>Nicholò </name>dito de sovra Becharo</item>
<item><name>Domenego </name>fiolo del Massaro Becharo</item>
<item><name>Iacomo de Nicholò Burnelo</name> Becharo</item>
<item><name>Bonum</name> fiolo d'<name>Avanço Galafaxe</name> Becharo</item>
<item><name>Ugo</name> fiolo de <name>Marchexim d'i Codigati </name>Becharo</item>
<item><name>Antonio </name>fiolo dô <name>Roseto </name>Becharo</item>
<item><name>Antonio </name>fiolo del Masaro Becharo</item>
<item><name>Piero da Cento</name> Becharo</item>
<item><name>Guielmo</name> fiolo de <name>Bertolim</name> Becharo</item>
<item><name>Siviero</name> fradelo de <name>Iacomo da Lendenara</name> Becharo</item>
<item><name>Bertolamio d'Albertim d'i çaniti dal Bondem </name>Becharo</item>
<item><name>Agostim</name> fiolo che fo de <name>Bonadé Piliçaro</name> Becharo</item>
<item><name>Antonio d'Archamino</name> Becharo</item>
<item><name>Ugo de Iacomo Spinello </name>Becharo</item>
<item><name>Andrea de Iacomo Spinello</name> Becharo</item>
<item><name>Iacomo Felipo de Zilfré </name>Becharo</item>
<item><name>çoanne Quatrodenti </name>Becharo</item></list></p></div1>
<div1 type="capitolo"><head><hi rend="sc">CAPITOLO III</hi></head> 
<head>Cronaca</head> 
<p>In <date value="1391">mille trexento lxxxxj,</date> indictione <num value="14">quartadecima,</num> a dì <date value="8-02">viij del
mese de febraro</date>.</p>
<p>El magnifico e illustre segnore e principo messere <name>Alberto Mar-
chexe da Este</name>, segnore de <name>Ferrara</name>, de <name>Modena</name>, del <name>Polesene de Roigo</name>
<pb n="248"/>
et in <name>Romagna de Bagnacavallo</name>, de <name>Lugo</name>, de <name>Codignola</name> e de <name>Coselexe</name>,
cum grande e nobelle apparato e compagnia de chierexi, cavaleri, scu-
deri e homini d'arme, in numero <num value="420">quatrocento xx </num>cavalli, vestidi tutti 
de beretino con lo bordone per divisa, se partì da <name>Ferrara</name> per andare 
a <name>Roma</name> per lo iubileo, çoè el perdono, e visitare el sancto padre papa 
<name>Bonifatio</name> <num value="9">nono</num>.</p>
<p>In la citade de <name>Arimino</name> abbe ancora in compagnia <name>Açço marchexe 
da Este</name> e <name>Cecho de i Ordelaffe </name>segnore de <name>Forlì</name>, cum grande e nobele 
compagnia.</p> <p>A dì <date value="23-02">xxiij</date> del dicto mese, el dicto Segnore çunse a <name>Roma</name>, 
contra el quale venne el gram Maistro da <name>Rode</name> cum multi principi, 
ofitiali e citadini de <name>Roma</name>, e doppo quisti venne cinque notabilli Gar-
denali fuora de <name>Roma</name> per spatio d'uno miaro, recevando el dicto Se-
gnore cum grande sollennitade e honore. </p><p>Intrado in <name>Roma</name> e visitado 
el sancto padre e recevudo da lui como caro e devoto fiolo de sancta 
giexia, andò alla sua habitatione.</p> <p>Doe fiade desenò con lo sancto padre, 
dal quale obtenne ugne gratia la quale ello domandò, e spitialmente
una grande perdonança per tutte le sollenitade de l'anno a l'altaro
grande de la giexia maiore de <name>Ferrara</name>, e che el studio generale se possa
fare a <name>Ferrara</name>.</p> <p>La domenega de la roxa, como più nobele e più çintile 
cha nesuno de la corte, meritò de avere la roxa de mano del papa, la
qualle ello adusse a <name>Ferara</name>.</p>
<p>A dì <date value="6-03">vj de Março</date>, partisse da <name>Roma</name> e venne a <name>Fiorença</name>, e lì fo re-
cevudo cum grandissime alegreçe e honore, e foge donado per li sign<add>u</add>ri
fiorentini <num value="4">quatro</num> belissimi cavalli coverti de scarlato e <num value="1">uno</num> bacile e <num value="2">dui
</num>bronçini d'ariento.</p> <p>E poi vene a <name>Bologna</name>, recevudo cum simile honore
e feste, e donoge i signuri de <name>Bologna</name> <num value="2">dui</num> belissimi cavalli coverti de
scarlato e <num value="3">tre</num> peçe panno.</p>
<p>A dì <date value="31-03">xxxj de Março</date> tornò sano e salvo a la soa citade de <name>Ferrara</name>,
per la quale alegreça grandissima multitudene de citadini a cavallo, 
a pe e per nave g'andono incontra cum grandi balli ed alegreçe fino 
drito la tóre de la fossa de ça da <name>Po</name>, fra i quali era <num value="9">nove</num> brigade de
bagordaduri tute vestite de nobili panni.</p> <p>E la francha e honorevele
brigada d'i bechari fo la <num value="1">prima</num> che çunse a lui a la tôre de la pontonara, 
recevendolo cum grande alegreça e festa.</p> <p>Bagordono <num value="3">tri </num>dì, mudandose 
<num value="2">doe</num> volte de vestimente.</p> <p>Le brigade che bagordonno fonno queste: 
i nodari, merchadanti, drapieri, spiciali, sarti, urivixi, bechari, piliçari, 
straçaroli. </p><p>I cambiaduri, oltra el bagordo, puoseno per premio a chi 
meio bagordasse uno bello palio de seda, el quale fo dado a i bechari 
<pb n="249"/>
per sententia del marchexe cussì chomo homini più valenti e valoroxi 
de tute le brigade che bagordonno.</p> <p>Durò la festa e l'alegreça de la 
tornada de quello segnore dì <num value="10">x</num>, fra i quali i calegari fenno corere <num value="1">uno 
</num>palio de scarlato frodado de varota.</p> <p>I lanaroli <num value="1">uno</num> de divisado. </p><p>I mer-
çari fenno corere <num value="2">dui</num>, <num value="1">uno</num> a lì homini, l'altro a le femene. </p><p>I pescaduri 
<num value="1">uno</num> a li homini. </p><p>I muraduri <num value="1">uno</num> a i asini. </p><p>I marangoni hedifichonno 
<num value="1">uno</num> mirabile castello de ligname suxo uno caro molto ornado in suxo 
e circa el quale era molte cevile brigade, fra i quali era <num value="2">dui</num> in forma 
de çigante façando molto alegra festa.</p> <p>Per la qual cosa el dicto Mar-
chexe ge donò <num value="1">uno</num> bello palio de seda.</p>
<p>Dpmnxs Bbrthplpmfxs df Sbnctb Crxcf scrkpskt, hbnc crpnkcbm. </p>
<epigraph><p><foreign lang="lat">(Idest: Donus <name>Bartholomeus de Sancta Cruce</name> scripsit hanc cronicam).
</foreign>
</p></epigraph>
</div1>
</body>
</text>

</TEI.2>
