<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//BIBIT//DTD BibIt L1 TEI Document Type//EN" "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Pagine d'arte sparse originali e tradotte</title>
            <author>Ugo Foscolo</author>
         </titleStmt>
         <extent>12970 Kb in UTF-8</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
            <pubPlace>Roma</pubPlace>
            <date>2008</date>
            <idno>bibit000639</idno>
            <availability>
               <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
                        personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Collezione BibIt</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Prose varie d'arte</title>
               <title type="part">v.</title>
               <author>Foscolo, Ugo</author>
               <editor id="ed">Fubini, Mario</editor>
               <publisher>F. Le Monnier</publisher>
               <pubPlace>Firenze</pubPlace>
               <date>1951</date>
               
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                digitale</p>
         </samplingDecl>
         <editorialDecl>
            <correction method="silent" status="medium">
               <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                        riferimento</p>
            </correction>
            <quotation form="data" marks="all">
               <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
            </quotation>
            <hyphenation eol="none">
               <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
            </hyphenation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy id="CGB">
               <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date>800</date>
         </creation>
         <langUsage>
            <language id="ita">Italiano</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="CGB">
               <term>Traduzioni e volgarizzamenti</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2007-06-08T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Novadata systems</name>
            </respStmt>
            <item>Digitalizzazione - OCR</item>
         </change>
         <change>
            <date>2007-11-28T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Correzione linguistica</item>
         </change>
         <change>
            <date>2007-12-28T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Laura Sarzi Braga</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-02-07T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Carla Deiana</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Validazione</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 n="I. Sennuccio">
            <head>I.</head>
            <head>SENNUCCIO</head>
            <p>Sennuccio, bevuto il caffè, usciva a passeggiare tutte le mattine lung'Arno. Un
                    mattino dell'anno della Sibilla Etrusca 9853 (da calcoli astronomici trovo
                    ch'era di marzo, giorno di lunedì) Sennuccio mise le due gambe in due stivali
                    della foggia recata in Italia dal Generale Suvaroff <foreign lang="grc">ὀμαχα
                        ρίτης</foreign>,
                    s'inferraiuolò d'un tabarro cilestro, e chi lo ha veduto dice che avea le mostre
                    di velluto nero un po' sbiavate. Si coprì la testa con un cappello da galantuomo
                    — nel resto era in camicia, ed uscì a passeggiare lung'Arno.</p>
            <p>Sul ponte della Carraia, verso la porta del dottore Vannini, locandiere e medico,
                    il vento levò il cappello a Sennuccio, il quale perch'era nella Toscana pianse
                    amaramente nel cuore i trentasei paoli in balìa del vento e dimentico ch'era in
                    camicia, lasciò andare il tabarro per correre più spedito dietro al cappello. Ho
                    pietà del rossore di chi legge; ma io non posso tradire la verità. — E
                    chi può far forza agli elementi ? La contessa <hi rend="sc">A</hi>** —
                    la marchesa <hi rend="sc">F</hi>** sua madre — la bruna <hi rend="sc">R</hi>** — la bionda <hi rend="sc">G</hi>** dan le gonne per aria
                    tre volte al dì, un giorno per l'altro, della notte non parlo ch'io non le vedo
                    — e sebbene queste quattro patrizie vadano in carrozza, non si può
                    senza giudizio temerario accusarne altri che il vento. Mostrava dunque Sennuccio
                    tutto il suo, correndo dietro al cappello, che caduto nell'Arno navigò a Pisa e
                    si fermò, come a Dio piacque, fra le mani di una lavandaia che stava
                    risciacquando le mutande delle monache. — Accidente da nulla; ma se è
                    vero quello che il giornale dice, il professore Tito Manzi tenne sul cappello
                    trovato fra le mutande un discorso sentimentale che durò tre ore e tre quarti e
                    fece piangere le dame pisane che lo ascoltavano.</p>
            <p>Ragazzi e chierici che andavano a scuola presero a sassate Sennuccio —
                    le donne rideano, le fanciulle guardavano — Sennuccio disse addio al
                    cappello, e correva sempre per fuggire i ciottoli e le baie. Salì sopra una
                    montagnuola che si specchia nell'Arno, sulla quale si seppelliscono i nostri
                    fratelli asini, muli o cavalli crepati — si cacciò fra gli alberi,
                    vide una caverna e si rifugiò.</p>
         </div1>
         <div1 n="II. Dalla Germania di Tacito">
            <head>II.</head>
            <head>Dalla <title>«Germania»</title> di Tacito</head>
            <p>I. La Germania tutta dividesi da' Galli, Reti e Pannoni pel Reno e Danubio fiumi,
                    da' Sarmati e Daci per lo mutuo rispetto, o pe' monti. L'Oceano cinge il resto,
                    ampi golfi abbracciando ed isole immense, ove genti e regi ne scoperse dianzi la
                    guerra. Il Reno nato nell'inaccessibile e precipite vetta dell'Alpi Rezie,
                    torcendo a ponente, si mesce all'Oceano. Il Danubio diffondendosi dall'agevole
                    clivo del monte Abnoba visita assai popoli e sbocca con sei foci nel Mare
                    Pontico; le paludi bevonsi la settima.</p>
            <p>II. Indigeni credo i Germani, nè per colonie od ospizi ad altre genti commisti,
                    poichè i peregrinanti a nuove sedi non per terra ma navigando cercavanle, e rade
                    navi del mondo nostro tentano quell'immenso e sto per dire a noi avverso Oceano.
                    E chi, taccio i rischi d'ignoto e di orrido mare, abbandonerebbe o l'Asia, o
                    l'Affrica, o l'Italia, per la Germania, suolo informe, crudo clima, ingrato
                    d'aspetto e cultura a chi non è patria? Con versi antichi, unico modo per essi
                    di tradizioni e di annali, celebrano Tuiscone Dio terrigeno, ed il figliolo di
                    lui Manno principio e fondatore della nazione. A Manno assegnano tre figliuoli,
                    da' quali trassero nomi gl'Ingevoni presso.al mare, gli Ermioni nel centro e
                    gl'Istevoni. Anzi per licenza d'antichità taluni affermano <quote>
                  <emph>nati più Dei, donde i vari popoli: Marsi, Gambrivi, Vandali: veri ed
                            antichi nomi, ma recente quel di Germani: però che i primi i quali,
                            cacciando i Galli trapassarono il Reno, oggi Tungri ed allora Germani
                            appellavansi: così prevalendo il nome più d'un popolo che della nazione,
                            prima per rispetto del vincitore, poi per consuetudine adottata si
                            disser Germani.</emph>
               </quote> Ercole pure memorano stato fra loro, e vanno a battaglia lui cantando
                    principe e primo de' fortissimi.</p>
            <p>XXV. Nè agli altri servi assegnano, come noi, i servigi della famiglia. Ciascun
                    ha casa, e governa i propri penati. Paga quasi colono un tanto in grano,
                    bestiame e vesti al padrone; nè ad altro obbedisce. La moglie e i figli
                    spediscono le faccende domestiche. Servo battuto, incatenato, forzato a' lavori
                    è raro. L'uccidono non per disciplina e crudeltà, bensì per impeto e collera
                    quale inimico, sebbene impunemente. Nè liberto è molto di più de' servi: di rado
                    prevale in casa, non mai nella città tranne che sotto a' re; quivi gli ingenui
                    soverchia ed i nobili. Appo gli altri la sommissione de' liberti è indizio di
                    libertà.</p>
            <p>XXVI (fine). Però nè l'anno dividono in tante stagioni: intendono e nominano
                    verno, primavera, state: ma d'autunno nè parlano nè godono.</p>
            <p>XXVII. Niuna ambizione d'esequie, se non che i cadaveri degli illustri s'ardono
                    con legne distinte nè di vesti colmano il rogo nè di fragranze; ma a ciascuno
                    ardono le sue armi, a taluno il cavallo. Una gleba è sepolcro. L'arduo ed
                    oneroso onore de' monumenti, quasi grave a' defunti, disprezzano. Breve il
                    compianto e le lagrime; lungo il lutto e il dolore. Alle donne s'addice il
                    piangere, agli uomini la rimembranza.</p>
         </div1>
         <div1 n="III. Una lettera di Plinio">
            <head>III. Una lettera di Plinio</head>
            <p>
               <bibl>(Lib. VI, ep. I)</bibl>
            </p>
            <p>Finchè stetti oltre il Po e tu nel Piceno, io ti sospirava un po' meno; ma ben
                    più ora che io sono in Roma e tu nel Piceno: sia che i luoghi ove io soleva
                    convivere teco mi parlino più al cuore, sia che la vicinanza attizzi il
                    desiderio degli assenti, e quanto più la speranza t'alletta, tanto più
                    l'impazienza ti strugge. Comunque sia toglimi di questo martirio. Vieni, o io me
                    ne tornerò là donde mi sono sconsigliatamente affrettato a partirmi; non
                    foss'altro per isperimentare se tu,quando ti vedrai a Roma senza di me, mi
                    scriverai una lettera simile a questa. Addio.</p>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
