<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Liber Abaci</title>
      <author>Leonardo Fibonacci</author>
    </titleStmt>
    <extent>102 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit000951</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Il liber abbaci di Leonardo Pisano / pubblicato secondo la lezione del Codice Magliabechiano C. 1., 2616, Badia fiorentina, n. 73 da Baldassarre Boncompagni</title>
        <author>Fibonacci, Leonardo</author>
        <editor id="ed">Boncompagni, Baldassarre</editor>
        <publisher>tipografia delle scienze matematiche</publisher>
        <pubPlace>Roma</pubPlace>
        <date>1857</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>200</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="codice">Italiano</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Trattati</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2001-11-22T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Giulia Bennati</name>
        <name>CIBIT - Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2001-11-22T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Giulia Bennati</name>
        <name>CIBIT - Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-02-05T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>CIBIT - Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-03-11T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text lang="lat">
<front>
   <titlePage>
    <docTitle>
     <titlePart type="main">LIBER ABBACI</titlePart>
    </docTitle>
   </titlePage>
<div1 type="prefazione">
<head>Prologus</head>
<head>Incipit liber Abaci Compositus a leonardo filio Bonacij Pisano</head>
<p>In Anno <date value=" 1202">MCCII</date>.
Scripsistis mihi domine mi magister Michael Scotte, summe philosophe, ut librum de
numero, quem dudum composui, vobis transcriberem: unde vestrae obsecundans po-
stulationi, ipsum subtiliori perscrutans Indagine ad vestrum honorem et aliorum mul-
torum utilitatem correxi. In cuius correctione quedam necessaria addidi, et quedam su-
perflua resecavi. In quo plenam numerorum doctrinam edidi, iuxta modum indorum,
quem modum in ipsa scientia prestantiorem elegi. Et que arismetrica et geometria 
scientia sunt connexe, et suffragatorie sibi ad invicem, non potest de numero plena
tradi doctrina, nisi intersecantur geometrica quedam, vel ad geometriam spectantia, que
hic tantum iuxta modum numeri operantur; qui modus est sumptus ex multis proba-
tionibus et demonstrationibus, que figuris geometricis fiunt. Verum in alio libro, quem
de practica Geometrie composui, ea que ad Geometriam pertinent et alia plura copiosis
explicavi, singula subiectis approbationibus geometricis demonstrando. Sane hic liber ma-
gis ad theoricam spectat quam ad praticam. Unde qui per eum huius scientie prac-
ticam bene scire voluerint, oportet eos continue usu et exercitio diuturno in eius pra-
ticis perstudere: quod scientia per practicam versa in habitum, memoria et intellectus
adeo concordent cum manibus et figuris, quod quasi uno impulsu et anelitu in uno
et eodem instanti circa idem per omnia naturaliter consonent: et tunc cum fuerit di-
scipulus habitudinem consecutus, gradatim poterit ad perfectionem huius facile perve-
nire. Et ut facilior pateret doctrina, hunc librum per XV distinxi capitula: ut quicquid
de his lector voluerit, possit levius invenire. Porro si in hoc opere reperitur insufficientia
vel defectus, illud emendationi vestre subicio.
Cum genitor meus a patria publicus scriba in duana bugee pro pisanis mercatoribus
ad eam confluentibus constitutus preesset, me in pueritia mea ad se venire faciens,
inspecta utilitate et commoditate futura, ibi me studio abbaci per aliquot dies stare
voluit et doceri. Ubi ex mirabili magisterio in arte per novem figuras indorum intro-
ductus, scientia artis in tantum mihi pre ceteris placuit, et intellexi ad illam, quod
quicquid studebatur ex ea apud egyptum, syriam, greciam, siciliam et provinciam cum
suis variis modis, ad que loca negotiationis tam postea peragravi per multum studium
et disputationis didici conflictum. Sed hoc totum etiam et algorismum atque arcus picta-
gore quasi errorem computavi respectu modi indorum. Quare amplectens strictius ipsum
modum indorum, et attentius studens in eo, ex proprio sensu quedam addens, et quedam
etiam ex subtilitatibus euclidis geometrice artis apponens, summam huius libri, quam in-
telligibilius potui, in XV capitulis distinctam componere laboravi, fere omnia que in-
serui, certa probatione ostendens, ut extra, perfecto pre ceteris modo, hanc scientiam ap-
petentes instruantur, et gens latina de cetero, sicut hactenus, absque illa minime inve-
niatur. Si quid forte minus aut plus iusto vel necessario intermisi, mihi deprecor
indulgeatur; cum nemo sit qui vitio careat, et in omnibus undique sit circumspectus.</p>
</div1>
<div1 type="indice">
<head>Capitula</head>
<pb n="1"/>
<head> Explicit prologus. Incipiunt capitula.</head>
<p>De cognitione novem figurarum yndorum, et qualiter cum eis omnis numerus scribatur;
et qui numeri, et qualiter retineri debeant in manibus, et de introductionibus ab-
baci.
De multiplicatione integrorum numerorum.
De additione ipsorum ad invicem.
De extractione minorum numerorum ex maioribus.
De divisione integrarum  numerorum per integros.
De multiplicatione integrarum  numerorum cum ruptis atque ruptorum sine sanis.
De additione ac extractione et divisione numerorum integrarum cum ruptis atque par-
tium numerorum in singulis partibus reductione.
De emptione et venditione rerum venalium et similium.
De baractis rerum venalium et de emptione bolsonalie, et quibusdam regulis similibus.
De societatibus factis inter consocios.
De consolamine monetarum atque eorum regulis, que ad consolamen pertinent.
De solutionibus multarum positarum questionum quas erraticas appellamus.
De regula elcataym qualiter per ipsam fere omnes erratice questiones solvantur.
De reperiendis radicibus quadratis et cubitis ex multiplicatione et divisione seu extra-
ctione earum in se, et de tractatu binomiorum et recisorum et eorum radicum.
De regulis proportionibus geometrie pertinentibus: de questionibus aliebre et almuchabale.</p>
</div1>
  </front>
<body>
<div1 type="capitolo"><head>Cap. I</head>
<head> Incipit primum capitulum.</head>
<p>Novem figure indorum he sunt <num>9 8 7 6 5 4 3 2 1</num>
Cum his itaque novem figuris, et cum hoc signo <num>0</num>, quod arabice zephirum appellatur,
scribitur quilibet numerus, ut inferius demonstratur. Nam numerus est unitatum per-
fusa collectio sive congregatio unitatum, que per suos in infinitum ascendit gradus.
Ex quibus primus ex unitatibus, que sunt ab uno usque in decem, constat. Secundus ex
decenis, que sunt a decem usque in centum, fit. Tertius fit ex centenis que sunt a centum
usque in mille. Quartus fit ex millenis que sunt a mille usque in decem milia, et sic
sequentium graduum in infinitum, quilibet ex decuplo sui antecedentis constat. Primus
gradus in descriptione numerorum incipit a destera. Secundus vero versus sinistram sequi-
tur primum. Tertius secundum sequitur. Quartus tertium, et quintus quartum, et semper
sic versus sinistram gradus gradum sequitur. Figura itaque que in primo reperitur gradu
se ipsam representat, hoc est: si in primo gradu fuerit figura unitatis, unum representat;
si binarii, duo; si ternarij, tria, et ita per ordinem que secuntur, usque si novenarij:
novem figure quidem que in secundo gradu fuerit, tot decenas representant, quot in
primo unitates; hoc est si figura unitatis secundum occupat gradum, denotat decem;
si binarij, viginti; si ternarij, triginta; si novenarij, nonaginta.
Figura namque que in tertio fuerit gradu, tot centenas denotat, quot in secundo de-
cenas, vel in primo unitates, ut si figura unitatis centum; si binarij, ducenta; si
<pb n="2"/>
ternarij, trecenta, et novenarij, nongenta. Ipsa igitur que fuerit in quarto gradu tot mil-
lenas quot in tertio centenas, aut in secundo decenas, vel in primo unitates denotat;
et sic semper mutando gradum, numerus decuplando ascendit. Et ut hoc quod dictum
est lucidius declarescat, ipsum cum figuris ostendatur. Si figura septenarij fuerit in primo
gradu, et ternarij in secundo, ambe insimul <num>37</num> denotant; vel econtra:: figura ternarij
in primo, et septenarij in secundo, <num>73</num> denotabunt. Item si figura quaternarij fuerit in
primo, et unitatis in secundo sic <num>14</num>, nimirum XIIII denotabunt: vel si figura unitatis
fuerit in primo, et quaternarij in secundo sic <num>41</num>, denotabunt XLI. Rursus in primo <num>72</num>, et
in secundo faciunt <num>27</num>; contrarium enim facit <num>72</num>. Si autem septuaginta tantum scribere
voluerit, ponat in primo gradu <num>0</num>, et post ipsum ponat figuram septenarii, sic <num>70</num>; si octua-
ginta sequatur zephirum figuram octonarij sic <num>80</num>: hac itaque demonstratione quemlibet
numerum a decem usque in centum cum duabus figuris scribere potes. Cum tribus
vero a centum scribitur usque in mille; ut si figura octonarii fuerit in primo, et qui-
narii in secundo, et unitatis in tertio <num>158</num>, centum quinquaginta octo denotabunt; et
econverso: si figura unitatis fuerit in primo, et quinarii in secundo, et octonarii in
tertio <num>851</num>, octigenta et quinquaginta unum denotabunt; vel econtra: si figura octo-
narii fuerit in primo, et unitatis in secundo, et quinarii in tertio, denotabunt <num>518</num>.
Item si permutatim figura quinarii fuerit in primo, octonarii in secundo, et unitatis
in tertio, denotabunt <num>185</num>. Item si figura unitatis fuerit in primo, octonarii in secundo,
et quinarii in tertio, nimirum denotabunt <num>581</num>: tres vero unitates sic <num>111</num>, centum unde-
cim faciunt. Verum si quinquaginta tantum scribere volueris, in primo et in secundo
gradu ponas zephyra, et in tertio figuram quinarii hoc modo <num>500</num>; et sic cum duobus
zephyris quemlibet centenariorum numerum scribere poteris. Et si centenaria cum de-
cenis sive unitatibus scribere volueris, ponas in primo gradu zephyrum, in secundo de-
cenas, et in tertio centenas quas volueris. Verbi gratia: si in primo gradu fiat zephyrum,
et in secundo figura novenarii, et in tertio binarii, denotabunt <num>290</num>. Si autem absque de-
cenis centenaria cum unitatibus scribere volueris, pones in secundo gradu, scilicet
in loco decenarii zephyrum, et in primo numerum unitatum quem voluerit, et in tertio
centenariorum: ut si in primo fuerit figura novenarii, et in secundo zephyrum, et in tertio
binarii <num>209</num>; et sic secundum supradictam demonstrationem qualem volueris, numerus a
centum usque in mille scribes cum tribus figuris. Cum quattuor namque a mille usque
in decem milia, ut in sequenti cum figuris numeris super notatis ostenditur.
MI  <num>1001</num>
MMXXIII  <num>2023</num>
MMMXXII  <num>3022</num>
MMMXX  <num>3020</num>
MMMMMDC  <num>5600</num>
MMM  <num>3000</num>
MCXI  <num>1111</num>
MCCXXXIIII  <num>1234</num>
MMMMCCCXXI  <num>4321</num>
Et sic in reliquis numeris est procedendum. Cum quinque namque figuris scribuntur
omnes numeri, incipiendo a decem milia usque ad centum milia. Cum sex vero, a cen-
tum milibus usque in mille milia, et sic deinceps, addendo figuram figuris, numerus
gradatim in decuplum ascendit. Unde si contigerit quod aliquem numerum multarum
figurarum propter multitudinem figurarum, quis legere vel intelligere nequeat, quali-
ter legere et intelligere ipsum debeat, ostendere procurabo.
<pb n="3"/>
De prima itaque figura, hoc est de figura primi gradus, dicat unum.
De secunda que est in secundo gradu, dicat decem.
De tertia que erit in tertio gradu, dicat centum, et adcentet eam in superiori parte.
De quarta namque figura eiusdem numeri, dicat mille, et adcentet eam in inferiori parte.
De quinta vero dicat decem milia.
De sexta itaque centum milia, et adcentet eam in superiori parte.
De septima dicat mille milia, et adcentet eam rursum in inferiori parte.
De octava dicat decem milia milium.
De nona dicat centum milia milium, et adcentet eam in superiori parte.
De decima dicat mille milia milium, et adcentet eam in inferiori parte; et sic sem-
per per hos tres numeros, scilicet per millenos, et decem millenos, et centum mille-
nos et adcentando millenos in inferiori parte, et centum millenos in superiori, usque
ad ultimum gradum numeri studeat adcentare. Et inde incipiat legere numerum ab
ultimo gradu ipsius per acenta predicta, dicendo semper de inferioribus adcentis tot
milia milium quot adcenta fuerint ante ipsa in inferiori parte versus primum gradum,
et de superioribus adcentis, dicens tot centum milia, quot adcenta fuerint ante ipsam
in inferiori parte similiter versus primum gradum numeri; et de figuris que non fuerint
adcentate post quartum gradum numeri dicet tot decem millenas, quot adcenta fue-
rint ante ipsas in inferiori parte; et sic poterit cognoscere et legere qualem voluerit
numerum multarum figurarum. Et ut hoc melius intelligatur, quendam numerum octo
figurarum proponamus <num>87654321</num>. De uno namque qui est in primo gradu, dicet unum;
de binario <num>2</num>, que sunt in secundo, dicet decem; de ternario <num>3</num>, qui sunt in tertio, dicet
centum que adcententur in superiori parte. De quaternario est <num>4</num>, qui sunt in quarto
gradu, dicet mille, que adcententur in inferiori parte, ut in prescripto numero ostendi-
tur. De quinario <num>5</num> qui est in quinto gradu, dicet decem milia; de senario <num>6</num> qui sunt
in sexto gradu, dicet centum milia, que adcententur in superiori parte; de septenario <num>7</num>
que est in septimo gradu, dicet mille milia que adcententur in inferiori parte; de octo-
nario qui est in ultimo gradu, dicet decem milia: ergo habetur in supradicto numero
octuaginta septem milia milium, propter duo inferiora adcenta, quorum unum est sub
<num>7</num> et aliud sub <num>4</num>, et insuper sexcenta quinquaginta quattuor miliaria, et insuper
CCCXXI. Item proponamus alium numerum de novem figuris <num>257604813</num>, que pro or-
dine adcentato cognoscitur quod continetur in ipso ducenta quinquaginta septem
milia miliaria, et sexcenta quattuor miliaria, et octingenta tredecim. Item alius numerus
de tredecim figuris proponatur <num>1007543289081</num>, pro cuius adcentis cognoscitur ipsum esse
mille, septem milia milia miliaria, et quingenta quadraginta tria milia miliaria, et du-
centa octuaginta novem miliaria, et insuper octuaginta unum. Possumus enim aliam tra-
dere regulam leviam que  poteris citissime legere numerum plurium figurarum. Verbi
gratia: proponamus numerum <num>15</num> figcurarum <num>678935784105296</num>, dimissis tribus primis figuris,
scilicet <num>296</num>, super quibuslibet aliis tribus protrahe virgulam in modum arcus ut in pre-
misso exemplo; et pro qualibet virgula dices; et illas tres figuras, quas in principio
dimisistis, leges sicut stant; et sic dices sexcenta septuaginta octo milia milia milia mi-
lium, cum quattuor sint virgule, et noningenta et triginta quinque milia milia milium,
cum super sint tantum tres virgule et septingenta octuaginta quattuor milia milium, cum
<pb n="4"/>
due super sint linee et <num>105</num> milia, cum una tantum sit virgula, et <num>296</num> pro illis tribus
quas in principio dimisisti: et si per ultimum cum remanent una figura vel due, pone
ipsas sub ultima virgula, et leges eas omnes IIIIor vel omnes quinque simul, et sic po-
teris legere numerum quot cumque poteris figurarum.
Predictis figuris earumque gradibus secundum materiam superius descriptam cum fre-
quenti usu bene cognitis, opportet eos qui arte abbaci uti voluerint, ut subtiliores et inge-
niores appareant scire computum per figuram manuum, secundum magistrorum abbaci usum
antiquitus sapientissime inventam. Que signa sunt hec. Curvatio auricularis digiti sinistre
manus super medium vole <num>1</num> palme manus notat unum. Curvatio quidem eiusdem cum
anulari similiter super mediam volam duo, cum quibus curvatur medius tria. Cur-
vatio autem anularis et medis <num>4</num> super mediam volam. Curvatio vero medii tantum <num>5</num>.
Anulari <num>6</num>. Positio quippe auricularis sursum super volam <num>7</num>, super quem locum cum po-
nitur auricularis et anularis notantur <num>8</num>: positio quidem eorumdem cum medio super eun-
dem locum <num>9</num>. Cum ab extremitate indicis et pollice fit circulus in nodo pollicis, de-
notant <num>10</num>. Cum pollex et index sunt extensi et tangunt se <num>20</num>. Cum ab extremitate eo-
rumdem sit circulus <num>30</num>. Cum ponitur pollex super indicem in exteriori parte indicis <num>40</num>.
Curvatio pollicis super principium indicis <num>50</num>. Curvatio indicis super curvatum pollicem
<num>60</num>. Curvatio indicis super extremitatem extensi pollicis <num>70</num>. Curvatio itaque indicis super
virgulam extensi pollicis <num>80</num>. Item curvatio totius indicis in se <num>90</num>. Centenaria quoque
et miliaria fiunt in dextera manu eodem ordine, scilicet signum unitatis facit <num>100</num> in
dextera manu; binarii quidem <num>200</num>; decenarii autem mille, et signum nonagesimum facit
<num>9000</num>, ut in sequenti pagina picttis  manibus demonstratur. Componuntur itaque in
manibus cum his signis omnes reliqui numeri qui sunt a decem usque in decem milia hoc
modo: ex signo vigenarii, et ex signo ternarii componuntur <num>23</num>; et ex signo trium milium
et ex signo quingentarum componuntur in dextera manu tria milia quingenta, et sic in-
telligas in reliquis.
    </p>
   </div1>
<div1 type="capitolo"><head><add>Esempi di divisioni</add></head>
<p>
<pb n="5"/>
<hi rend="italic"> Divisio</hi> <num>1346</num> <hi rend="italic">per</hi> <num>4</num>.
Item si voluerit quis dividere <num>1346</num> per <num>4</num>, ponat <num>4</num> sub <num>6</num> et dividat <num>13</num> per <num>4</num>, cum non
possit dividere <num>1</num>, quod est in ultimo gradu numeri, exibunt <num>3</num> et remanet <num>1</num>: ponat
<num>3</num> sub <num>3</num> et remanens <num>1</num> ponat sub eadem <num>3</num>, et copulet ipsum <num>1</num> cum <num>4</num> que antecedunt
<num>3</num> in numero, erunt <num>14</num>: sumat quartam de <num>14</num> que est <num>3</num> et remanent <num>2</num>: ponat <num>3</num> inferius
sub <num>4</num> et remanentia <num>2</num> superius, quibus copulatis cum <num>6</num>, faciunt <num>26</num>; que dividat per <num>4</num>,
exibunt <num>6</num> et remanent <num>2</num>: ponat <num>6</num> sub <num>6</num> et remanentia <num>2</num> ponat sub virgula de <num>4</num> ex
parte servata que notant duas quartas unius integri, que equales sunt medietati unius
integri; et ante ipsas ponat numerum exeuntem ex divisione, scilicet <num>336</num>; et sic ha-
bebuntur <num>1/2 336</num> pro quesita divisione. Verbi gratia: divisimus primum <num>13</num> per <num>4</num>, que <num>13</num>
terminantur in tertio gradu. Quare ipsa esse centenaria cognoscimus, cum tertius gra-
dus sit centenariorum. Divisis ergo tredecim centenariis per <num>4</num>, veniunt centenaria tria
et remanet unum centenarium indivisibile. Quare posuimus <num>3</num> in tertio gradu, scilicet
in loco centenariorum et <num>1</num>, quod fuit superfluum, posuimus super <num>6</num> et est denotans
centum; et copulavimus ipsum <num>1</num> cum <num>4</num>, fecerunt <num>14</num> que terminantur in secundo gradu,
scilicet in loco decenarum. Quare denotant centenas decenas <num>14</num>, quas divisimus per <num>4</num>,
venerunt tres decene, et duedecene remanserunt indivisibiles: quare posuimus <num>3</num> sub <num>4</num>
et <num>2</num> super <num>4</num> in loco, videlicet decenarum, et copulavimus ipsa <num>2</num> cum <num>6</num> primi gradus.
Ex quorum copulatione habuimus <num>26</num> unitates; cum ipsa copulatio terminet in primo
gradu; et divisimus ipsas <num>26</num> unitates per <num>4</num>, et venerunt unitates <num>6</num>, et remanserunt <num>2</num>.
Quare posuimus <num>6</num> in loco unitatum, et duo posuimus super virgam de <num>4</num>; et sic intel-
ligatur de reliquis similibus divisionibus.
<hi rend="italic"> Divisio</hi> <num>5439</num> <hi rend="italic">per</hi> <num>5</num>.
Item si voluerit dividere <num>5439</num> per <num>5</num>, ponat <num>5</num> sub <num>9</num> et dicat <num>1/5</num> de <num>5</num> est <num>1</num>, quod po-
nat sub <num>5</num> et <num>1/5</num> de <num>4</num> est <num>0</num>, et remanent <num>4</num>: ponat <num>0</num> sub <num>4</num>, et pro remanentibus <num>4</num> co-
pulet ipsa <num>4</num> cum <num>3</num> et dicat: <num>1/5</num> de <num>43</num> sunt <num>8</num> et remanent ipsa <num>3</num>: ponat <num>8</num> sub <num>3</num> et ac-
cipiat quintam de ipsis <num>3</num> copulatis cum <num>9</num>, scilicet de <num>39</num>, exibunt <num>7</num> et remanent <num>4</num>:
ponat <num>7</num> sub <num>9</num> et <num>4</num> super virgulam de <num>5</num> ex parte servatis et ante ponat numerum
exeuntem ex divisione.
<hi rend="italic"> Divisio</hi> <num>9000</num> <hi rend="italic">per</hi> <num>7</num>.
Item si voluerit dividere <num>9000</num> per <num>7</num>, ponat <num>7</num> sub primo zephyro, et dividat <num>9</num> per
<num>7</num>, exibit <num>1</num> et remanent <num>2</num>: ponat ergo <num>1</num> sub <num>9</num> et <num>2</num> desuper, quibus copulatis cum <num>0</num>,
quod est secus <num>9</num>, faciunt <num>20</num> que dividat per <num>7</num>, exibunt <num>2</num> et remanent <num>6</num>: ponat <num>2</num>
sub illo zephyro, et <num>6</num> desuper, quibus copulatis cum sequenti zephyro, faciunt <num>60</num> que
dividat per <num>7</num>, exibunt <num>8</num> et remanent <num>4</num>: ponat <num>8</num> sub illo zephyro <num>0</num>, et desuper ponat
<num>4</num>, quibus copulatis cum zephyro primi gradus, faciunt <num>40</num>, que dividat per <num>7</num>, exibunt
<num>5</num>, et remanent <num>5</num>: ponat <num>5</num> sub ipso <num>0</num> et remanentia <num>5</num> ponat super virgulam de <num>7</num> ex
parte descripta, et ante ipsam ponat numerum exeuntem ex divisione.
<hi rend="italic"> Divisio</hi> <num>10000</num><hi rend="italic"> per</hi> <num>8</num>.
Item si voluerit dividere <num>10000</num> per <num>8</num>, ponat <num>8</num> sub <num>0</num> primi gradus et dicat: <num>1/8</num> de <num>10</num>
<pb n="28"/>
est <num>1</num> et remanent <num>2</num>: ponat <num>1</num> sub <num>0</num> tertii gradus, et desuper ponat <num>4</num> et accipiat <num>1/8</num> de
<num>40</num> que est <num>5</num> que ponat sub secundo gradu; et ut expleatur ordo graduum exeuntis nu-
meri, ponendum est <num>0</num> sub <num>0</num> primi gradus, ut in hac descriptione cernitur.
<hi rend="italic"> Divisio</hi> <num>120037</num> <hi rend="italic">per </hi> <num>9</num>.
Item si <num>120037</num> per <num>9</num> dividere voluerit, describat <num>9</num> sub <num>7</num> et dicat: <num>1/9</num> de <num>12</num> est <num>1</num> et
remanent <num>3</num>: ponat <num>1</num> sub <num>2</num> et superius <num>3</num>, et <num>1/9</num> de <num>30</num> est <num>3</num> et remanent <num>3</num>: ponat <num>3</num>
sub <num>0</num> quarti gradus, et desuper ponat <num>3</num>; et iterum accipiat <num>9</num> de <num>30</num> quod est <num>3</num> et
remanent <num>3</num>: ponat <num>3</num> sub <num>0</num> tertii gradus et <num>3</num> ponat super ipsum <num>0</num>: iterum et <num>1/9</num> de <num>33</num>
est <num>3</num> et remanent <num>6</num>: ponat <num>3</num> sub <num>3</num> et superius <num>6</num> et <num>1/9</num> de <num>67</num> est <num>7</num> et remanent <num>4</num>: ponat
<num>7</num> sub <num>7</num> et remanentia <num>4</num> ponat super virgulam de <num>9</num> ex parte descripta. Et ita si secundum
prescriptum dividendi ordinem dividere sciverit in aliquibus similibus divisionibus nun-
quam poterit deviare: etiam per eundem modum omnes numeri dividi possunt per <num>11</num>
et per <num>13</num>: tamen oportet primum scire introductiones ipsorum ordinum aliorum suprascri-
ptorum ut in tabulis divisionum superius continentur. Nam introductio de <num>11</num> ascendit
ab uno usque in decies <num>11</num>, scilicet in <num>110</num>. Et introductio de <num>13</num> ascendit ab <num>1</num> usque in de-
cies <num>13</num>, scilicet <num>130</num>.
<hi rend="italic"> Divisione numerorum per </hi> <num>11</num>.
Notis quidem dictis introductionibus, et voluerit quis dividere <num>12532</num> per <num>11</num>, ponat <num>11</num>
sub <num>32</num>. Et accipiat <num>1/11</num> de <num>12</num>, que sunt in capite dividendi numeri quod est <num>1</num>, et
remanet <num>1</num>. Ideo quia <num>1/11</num> de <num>11</num> est <num>1</num> sicut in suprascriptis tabulis ostenditur; ergo <num>1/11</num>
de <num>12</num> est <num>1</num> et remanet <num>1</num>. Pone itaque <num>1</num> sub <num>2</num> de ipsis <num>2</num> et remanens <num>1</num> ponat super
<num>2</num>, et copulet ipsum <num>1</num> cum antecedente figura, scilicet cum <num>5</num>, facient <num>15</num>, de quibus accipiat
<num>1/11</num> que est <num>1</num> et remanet <num>4</num> dicta ratione; et ponat <num>7</num> sub <num>5</num> et remanentia <num>4</num> super <num>5</num> que
copulet cum antecedente figura, scilicet cum <num>3</num>, facient <num>43</num>: de quibus iterum accipiat
<num>1/11</num> que est <num>3</num> et remanent <num>10</num>: ideo quia <num>1/11</num> de <num>33</num> est <num>3</num>, a quibus usque in <num>43</num> sunt <num>10</num>: ergo
<num>1/11</num> de <num>43</num> est <num>3</num> et remanent <num>10</num> ut diximus: ponat ergo <num>3</num> sub <num>3</num>, et <num>10</num> ponat super <num>43</num>,
hoc est ponat <num>1</num> super <num>4</num>, que posita fuerunt super <num>5</num> et <num>0</num> ponet super <num>3</num>, et copulet rursus
ipsa <num>10</num> cum antecedente figura, scilicet cum <num>2</num> que sunt in primo gradu, erunt <num>102</num>, de
quibus iterum accipiet <num>1/11</num>, erunt <num>9</num> et remanent <num>3</num>: ponat <num>9</num> sub dictis <num>2</num> et remanentia
<num>3</num> ponat super virgulam de <num>11</num> ex parte servata, et habebit pro quesita divisione <num>3/11 1139</num>.
<hi rend="italic"> Divisio de</hi>
Item si voluerit dividere <num>123586</num> per <num>13</num>, positis <num>13</num> sub <num>86</num>, dividat <num>123</num> per <num>13</num>; cum
<num>12</num> minus sit de <num>13</num>, exibunt <num>9</num> et remanent <num>6</num>. Nam tertia decima de <num>117</num> est <num>9</num>, a quibus
usque in <num>123</num> desunt <num>6</num>: ponat <num>9</num> sub <num>3</num> de ipsis <num>123</num> et remanentia <num>6</num> ponat super eisdem
<num>3</num> et copulabit ea cum <num>5</num>, erunt <num>65</num>, quorum <num>1/13</num> est <num>5</num>: quare ponat <num>5</num> sub <num>5</num> et sub <num>8</num> ponat
<num>0</num> cum <num>8</num> minus sint de <num>13</num>, et copulabit ipsa <num>8</num> cum <num>6</num> que sunt in primo gradu, erunt <num>86</num>,
quorum <num>1/13</num> cum sit <num>6</num> et remanent <num>8</num>: ponet <num>6</num> in primo gradu exeuntis numeri, et <num>8</num> super
virgam de <num>13</num>, et habebit pro quesita divisione <num>8/13 9506</num>: per hunc etiam modum possunt
dividi numeri per <num>17</num> et per <num>19</num>; tamen oportet scire introductiones ipsorum ordine aliorum
suprascriptorum numerorum. Sed cum grave videatur ipsorum introductiones cordetenus
posse retineri, qualiter per alium modum numeri dividantur per <num>17</num> et per <num>19</num>, etiam et
per alios numeros duarum figurarum, in suo loco demostrabimus.</p>
</div1>
<div1 type="capitolo"><head><add>Esempi di problemi aritmetici.</add></head>
<p>
<pb n="29"/>
<hi rend="italic"> De iuvenis vita reperienda</hi>
Quidam iuvenis vixit per aliquot tempus; qui si vixisset quantum vixit, et iterum
tantum, et <num>1/4 1/3</num> ex eo quod vixerat, et amplius unum annum, <num>100</num> annos vixisset. Que-
ritur quantum vixerat. Hec enim positio similis est regule arboris, super quam si
addideris bis longitudinem eiusdem arboris, et insuper <num>1/4 1/3</num> et <num>1</num>, fient <num>100</num>: quod sic
faciendum est: extrahe <num>1</num> de <num>100</num>, scilicet ipsum, qui superadditur annis, remanent <num>99</num>:
postea pone, iuvenis vixisset annos <num>12</num>; qui si vixisset tantum quantum vixit, et iterum
tantum, et <num>1/4 1/3</num> tanti, haberet annos <num>43</num>. Ergo dices: pro annis <num>12</num>, quos pono ut iuvenis
vixisset, veniunt in summa anni <num>43</num>: quid ponam, ut veniant in summa anni <num>99</num>: mul-
tiplica <num>12</num> per <num>99</num>, erunt <num>1188</num>; que divide per <num>43</num>, exibunt anni <num>27/43 27</num>; et tantum vixit
iuvenis ille. Illud idem est dividere <num>99</num> per <num>1/4 1/3 3</num>.
<hi rend="italic"> De leone qui erat in puteo</hi>.
Quidam leo est in quodam puteo, cuius profunditas est palmis <num>50</num>; et ascendit co-
tidie <num>1/7</num> unius palmi, et descendit <num>1/9</num>. Queritur in quot diebus exierit de puteo. Pone,
ut exiret extra puteum in diebus <num>63</num>; ideo quia in <num>63</num> invenitur et <num>1/9 1/7</num>: et vide quantum
ascenderit leo ille, si descendendo in illis <num>63</num> diebus, ascendit enim septimas <num>63</num> unius
palmi, que sunt palmi <num>9</num>; et descendit novenas <num>63</num>, que sunt palmi <num>7</num>: quos extrahe de
<num>9</num>, remanent palmi <num>2</num>; et tot ascendit amplius quam descendat in diebus <num>63</num>. Unde dices:
pro diebus <num>63</num>, quos pono, ascendit palmos <num>2</num>; quid ponam, ut ascendat palmos <num>50</num>: mul-
tiplica <num>63</num> per <num>50</num>, et divide per <num>2</num>, exibunt dies <num>1575</num>; et in tot diebus leo exiet de puteo.
<hi rend="italic"> De duobus serpentibus</hi>.
Item est serpens in plano cuiusdam turris, que est alta palmis <num>100</num>; et ascendat co-
tidie <num>1/3</num> unius palmi, et descendit cotidie <num>1/4</num>. In summitate vero turris est aliud serpens,
qui descendit cotidie <num>1/5</num>, et ascendit <num>1/6</num>: queritur in quot diebus. Infra turrim coniun-
gentur: pone ut coniungantur in diebus <num>60</num>. Ideo quia in <num>60</num> reperiuntur <num>1/6 1/5 1/4 1/3</num>: vide
ergo quantum se serpentes appropinquant in illis diebus <num>60</num>. Inferior vero serpens
ascendit in illis diebus <num>60</num> magis quam descendit palmis <num>5</num>. Superior vero descendit
magis quam ascendit palmis <num>2</num>. Ergo appropinquantur palmi <num>7</num>. Quare dicendum est:
pro diebus <num>60</num>, quos pono, appropinquantur serpentes palmi <num>7</num> quid ponam, ut
<pb n="177"/>
appropinquantur palmi <num>100</num>: multiplica <num>60</num> per <num>100</num>, erunt <num>6000</num>; que divide per <num>7</num>, exibunt
dies <num>1/7 857</num>; et in tantum temporis coniungentur se. Nam si quesieris, in qua parte tur-
ris se coniungerint, sic facies: multiplica <num>5</num>, scilicet ascensionem inferioris serpentis,
per <num>100</num>, erunt <num>500</num>; que divide per <num>7</num>, exibunt palmi <num>3/7 71</num>; et tot ascendit inferior ser-
pens. Et si descensionem superioris serpentis, scilicet <num>2</num>, per eundem <num>100</num> multiplicaveris,
et summam per <num>7</num> diviseris, exibunt palmi <num>4/7 28</num> pro loco coniunctionis ipsorum a superiori
parte.
<hi rend="italic"> De petiis quatuor panni</hi>
Quidam emit panni petias <num>4</num> pro bizantiis <num>80</num>. Quarum primam emit aliquid; alteram
emit <num>2/3</num> pretii illius prime. Tertiam vero emit <num>3/4</num> pretii secunde. Quartam autem emit
<num>4/5</num> pretii tertie. Queritur quantum valuit unaqueque petia. Pone, ut prima valeret bi-
zantios <num>60</num>; ideo quia in <num>60</num> reperiuntur <num>1/5 1/4 1/3</num>. Ergo si prima valuit <num>60</num>; secunda, cum
valeret <num>2/3</num> ipsius, valuit bizantios <num>40</num>; et tertia valuit bizantios <num>30</num>, hoc est <num>3/4</num> pretii se-
cunde. Quarta vero valuit bizantios <num>24</num>, cum sint <num>4/5</num> de <num>30</num>. Postea adde <num>60</num>, et <num>40</num>, et <num>30</num>,
et <num>24</num>, scilicet posita pretii supradictarum quattuor petiarum, erunt <num>154</num>; que cum velint
esse <num>80</num>, dic: pro <num>60</num>, que pono pro pretio prime petie, veniunt in summa emptionis quat-
tuor petiarum bizantii <num>154</num>; quid ponam, ut veniant tantum in earundem summam <num>80</num>.
Multiplica <num>60</num> per <num>80</num>, erunt <num>4800</num>; que divide per regulam de <num>154</num>, que est <num>1/2 0/7 0/11</num>, exi-
bunt bizantii <num>6/7 1/11 31</num>. Et tot valuit prima petia. Item ut habeas pretium secunde.
Multiplica <num>40</num> per <num>80</num>, et divide iterum per <num>1/2 0/7 0/11</num>, exibunt bizantii <num>4/7 8/11 20</num> pro pretio
secunde petie. Item ut scias pretium tertie, multiplica <num>30</num> per <num>80</num>, et divide <num>1/2 0/7 0/11</num>,
exibunt pro ipsius pretio bizantii <num>3/7 6/11 15</num>: demum ut scias pretium quarte, multiplica
<num>24</num> per <num>80</num>, et divide in <num>1/2 0/7 0/11</num>, exibunt pro pretio ipsius bizantii <num>1/7 5/11 15</num>: et scias quod
in unaquaque suprascriptarum quattuor multiplicatio ei evitanda est <num>1/2</num>.
<hi rend="italic"> Aliter de eodem</hi>.
Aliter ut redigatur hec questio ad regulam societatum, describe minuta per ordinem
sic <num>4/5 3/4 2/3 1</num>, et multiplica per <num>3</num>; que per <num>4</num>; que per <num>5</num>, que sunt sub virgis, erunt <num>60</num>,
que serva. Item multiplica <num>2</num>, que sunt super <num>3</num>, per <num>4</num>, que sunt sub <num>3</num>, erunt <num>8</num>; que
per <num>5</num>, erunt <num>40</num>, que serva. Rursus multiplca <num>2</num>, que sunt super <num>3</num> per <num>3</num>, que sunt
super <num>4</num>, erunt <num>6</num>; que per <num>5</num>, erunt <num>30</num>, que serva. Et adhuc multiplica <num>2</num>, que sunt
super <num>3</num>, per <num>3</num>, que sunt super <num>4</num>, erunt <num>6</num>; que multiplica per <num>4</num>, que sunt super <num>5</num>, erunt
<num>24</num>: adde itaque quattuor servantes numeros insimul, scilicet <num>60</num>, et <num>40</num>, et <num>30</num>, et <num>24</num>,
erunt <num>154</num>. Et invenias regulam ipsorum, que est <num>1/2 0/7 0/11</num>; et multiplica singulariter unum-
quemque prescriptorum quattuor numerorum; et divide unamquamque multiplicationem
per <num>1/2 0/7 0/11</num>, et habebis pretium uniuscuiusque petie, hoc est per medietatem de <num>154</num>.
<hi rend="italic"> De tertia unius numeri ex quarta, cuius numeri sit quinta</hi>.
Si queratur de tertius unius integri, de cuius numeri quarta sit quinta pars; pone
igitur ut numerus ille sit <num>60</num>; de quibus summe <num>1/4</num>, que est <num>15</num>; de quibus accipe <num>1/5</num>,
que est <num>3</num>; que cum vellent esse tantum <num>1/3</num>. Multiplica <num>60</num> per <num>1/3</num>, erunt <num>2</num>; que divide
per <num>3</num>, exibunt <num>2/3 6</num> pro numero illo.
Aliter describe per ordinem: sit <num>1/5 1/4 1/3</num>; deinde multiplica unum, quod est super <num>3</num>
per <num>4</num>; que per <num>5</num>, erunt <num>20</num>; que divide per multiplicationem de <num>1</num>, quod est super <num>5</num>
in <num>1</num>, quod est super <num>4</num>; que in <num>3</num>; que multiplicatio est <num>3</num>, exibunt similiter <num>2/3 6</num>.
<pb n="178"/>
<hi rend="italic"> De ovis</hi>.
Quidam emit ova <num>7</num> pro numero uno, et vendidit ova <num>5</num> pro denario; et lucratus
fuit denarios <num>19</num>: queritur quot ipse in ovis investiverat: pone ut investiret denarios
<num>5</num>, pro quibus habuit ova <num>35</num>, que vendidit denarios <num>7</num>: ergo lucratus fuit denarios <num>2</num>
in illis denariis <num>5</num>: qui denarii <num>2</num> vellent esse <num>19</num> denarii. Multiplica <num>19</num> per <num>5</num>, et di-
vide per <num>2</num>, exibunt denarii <num>1/2 47</num>; et tot investivit homo ille. Nam materiam inveniendi
hanc regulam est hec. Ut discas a <num>5</num> usque in <num>7</num>, desunt <num>2</num>; in quibus divide multi-
plicationem de <num>5</num> in <num>19</num>, ut supra diximus.
<hi rend="italic"> De eisdem ovis</hi>.
Item si dixerit, quod emit ova <num>7</num> pro denariis <num>2</num>, et vendidit ova <num>19</num> pro denariis <num>6</num>;
et lucratus est denarii <num>21</num>; queritur quot investivit: scribe questionem sic; et multi-
plica <num>7</num> per <num>6</num>, erunt <num>42</num>, que pone super <num>7</num>; et multiplica <num>19</num> per <num>2</num>, erunt <num>38</num>, que pone
super <num>19</num>: post hec extrahe <num>38</num> de <num>42</num>, remanent <num>4</num>; multiplica <num>38</num> per <num>21</num>, erunt <num>789</num>;
que divide per <num>4</num>, exibunt denarii <num>1/2 199</num>; et tot investivit. Et si proponatur, quod in-
vestiret denarios <num>1/2 199</num>, et queratur lucrum ipsius; multiplicabis <num>1/2 199</num> per <num>4</num>, et divides
per <num>38</num>; et habebis pro lucro <num>21</num>.
<hi rend="italic"> De rotulis secundum regula ovorum</hi>.
Verum, si proposuerit, quod pro denariis <num>1/7 1/2 4</num> rotulos <num>13/28 11</num> haberet, venderet rotulos
<num>2/9 1/5 17</num> pro denariis <num>7/10 7</num>; et esset lucratus denarios <num>27</num>: describe questionem secundum
quod in hac pagina descriptam cerneris; et multiplica Rotulos <num>11</num> per <num>8</num> de sua virgula,
et desuper adde <num>3</num>, erunt <num>91</num>; que per <num>2</num>, et adde unum, erunt <num>183</num>, que pone super
<num>13/28 11</num>. Item multiplica denarios <num>4</num>, per <num>2</num>, et adde <num>1</num>, erunt <num>9</num>; que per <num>7</num> de altera sua
virgula, erunt <num>63</num>: super que adde multiplicationem de <num>1</num>, quod est super <num>7</num> in <num>2</num>, erunt
<num>65</num>, que pone super <num>1/7 1/2 4</num>. Rursus multiplica Rotulos <num>17</num> per <num>5</num>, et super adde <num>1</num>; que
per <num>9</num>, et adde multiplicationem de <num>2</num>, que sunt super <num>9</num> in <num>5</num>, erunt <num>784</num>, que pone
super <num>2/9 1/5 17</num>. Iterum multiplica denarios <num>7</num> per <num>10</num>, et adde <num>7</num>, erunt <num>77</num>, que pone super
<num>7/10 7</num>: post hec multiplica numerum positum super <num>2/9 1/5 17</num>, scilicet <num>784</num> per numerum po-
situm super <num>1/7 1/2 4</num>, idest per <num>95</num>, erunt <num>50960</num>, que pone super <num>784</num>. Item multiplica positum
numerum super <num>13/28 11</num>, scilicet <num>183</num> per positum numerum super <num>7/10 7</num>, idest per <num>77</num>,
erunt <num>14091</num>, que pone super <num>183</num>: postea oportet multiplicari <num>50960</num> per minuta, que
sunt sub virgulis de <num>11</num>, et de <num>7</num>, scilicet per <num>2</num>, et per <num>8</num>, et per <num>10</num>: et adhuc oportet
multiplicari <num>14091</num> per minuta, que sunt sub virgulis de <num>17</num>, de <num>4</num>, scilicet per <num>5</num>, et per
<num>9</num>, et per <num>2</num>, et per <num>7</num>; unde multiplicentur tantum <num>5960</num> per <num>2</num>, et per <num>8</num>, idest per <num>16</num>,
erunt <num>815360</num>; et relinquantur quod non multiplicentur per <num>10</num>; quia relinquemus mul-
tiplicare <num>14091</num> per <num>5</num>, et per <num>2</num>, in quibus ipsa multiplicare oportuerat; et multipli-
cabitur tantum per <num>7</num>, et per <num>9</num>, idest per <num>63</num>, erunt <num>877733</num>; de quibus extrahe <num>815360</num>,
remanent <num>72373</num>; quibus studeas reperire regulam, que est <num>1/7 0/7 0/7 0/211</num>; in qua divide per
multiplicationem de <num>815360</num> in <num>27</num>, scilicet in lucrum; que multiplicatio est <num>22014720</num>,
exibunt denarii <num>0/7 0/7 6/7 2/2 8/11 3041</num>; et tot investivit in illis Rotulis.
Aliter divide <num>13/28 11</num> per <num>1/7 1/2 4</num>, exibunt <num>1/4 0/10 6/13 2</num>. Item divide <num>21/95 17</num> per <num>7/10 7</num>, exibunt
<num>8/9 2/11 2</num>; que extrahe de <num>1/4 0/10 6/13 2</num>; et in hoc remanserit, divide multiplicationes de <num>8/9 2/11 2</num>
in <num>27</num>; et habebis propositum.
<hi rend="italic"> De cane et vulpe</hi>.
Item si queratur de vulpe, que est ante canem pasus <num>50</num>, et pasus <num>9</num> fugientis vulpis,
<pb n="179"/>
sunt passus <num>6</num> sequentis canis; queritur in quantum ea consequetur. Hec enim questio
eandem retinet regulam ovorum: videlicet ut extrahas <num>6</num> de <num>9</num>, remanent <num>3</num>; in quibus
divide multiplicationem de <num>6</num> in <num>50</num>, exibunt passus <num>100</num>; et in tot diebus canis fuit
cum vulpe in uno puncto. Verum si distantiam eorum ignoraveris; et preponatur, quod
canis vulpem adiungat in passibus <num>100</num>; multiplicabis <num>3</num> per <num>100</num>, et divides per predicta <num>6</num>.
<hi rend="italic"> De eo qui misit filium in Alexandriam</hi>.
Quidam misit filium suum in alexandriam; deditque ei bizantios <num>100</num>, precipiens, ut
emeret ex eis piper, atque berzi. Cantare quidem piperis pro bizantiis <num>50</num>, et cantare
berzi pro bizantiis <num>30</num>; et pondus quod ponderat piper esset <num>2/9 3/7</num> ponderis berzi. Queritur,
quot emit de pipere, et quantum de berzi. Pone ut emeret de berzi cantaria <num>63</num>; ideo
quia in <num>63</num> reperiuntur <num>2/9 3/7</num>; et vide quantum valent cantaria illa <num>63</num>: valent enim bizantios
<num>1890</num>: quo facto accipe <num>2/9 3/7</num> de <num>63</num>, que sunt <num>41</num>; et tot cantaria pone, quod emisset ex pipere,
que valent bizantios <num>2050</num>; cum quibus adde bizantios <num>1890</num>, erunt bizantii <num>3940</num>. Quare di-
ces: pro cantariis <num>63</num>, que posui ut emeret de berzi, veniunt in summa bizantii <num>3940</num>; quid
ponam ut veniat in summa bizantii <num>100</num>: multiplica <num>63</num> per <num>100</num>, et divide per <num>3940</num>; quorum
regula est <num>1/2 0/10 0/197</num>: multiplicatio autem de cantariis <num>63</num> in <num>100</num> surgit in cantariis <num>6300</num>,
que sunt Rotuli <num>630000</num>; quos divide per <num>1/2 0/10 0/197</num>, exibunt Rotuli <num>177/197 159</num>; et tot emit
ipse de berzi. Item multiplica cantaria <num>41</num> per <num>100</num>, erunt Rotuli <num>410000</num>; quos divide
per <num>1/2 0/10 0/197</num>, exibunt Rotuli <num>0/2 0/10 12/197 104</num>; et tantum emit de pipere. Si autem scire
volueris, quot bizantios valeat piper, et quot berzi; multiplica <num>2050</num> per <num>100</num>, et divide
per <num>1/2 0/10 0/197</num>, et habebis pro pretio piperis bizantios <num>6/197 52</num>. Item multiplica <num>1890</num> per
<num>100</num> et divide per <num>100/210197</num>, exibunt pro pretio berzi <num>191/197 47</num>.
Et si suprascriptus pater precepisset filio, ut <num>3/7</num> ex pondere piperis esset <num>2/9</num> ex pon-
dere berzi; invenies primum duos numeros, ex quibus <num>3/7</num> unius sint <num>2/9</num> alterius, erunt <num>14</num>
et <num>27</num>. Nam <num>3/7</num> de <num>14</num> faciunt quantum <num>2/9</num> de <num>27</num>: quare pones, ut ipse emeret de pipere
cantaria <num>14</num>, et de berzi cantaria <num>27</num>; et operaberis secundum quod superius fecimus;
et invenies quantitates utriusque mercis.
Item <num>1/4 1/3</num> ex pondere piperis sit <num>1/5 1/4</num> ex pondere berzi, invenies quod duos numeros,
ex quibus <num>1/4 1/3</num> unius sint <num>1/5 1/4</num> alterius, erunt <num>27</num>, et <num>35</num>. Nam <num>1/4 1/3</num> de <num>27</num> sunt <num>1/4</num> et <num>1/5</num> de
<num>35</num>: quare pones, ut ipse emeret de pipere cantaria <num>27</num>, de berzi cantaria <num>35</num>; et opera-
beris secundum suprascriptum modum.
Rursus si proponatur, quod ipse emisset ex suprascriptis bizantiis <num>100</num> piper ad ra-
tionem de bizantiis <num>50</num>; et lac ad rationem de bizantiis <num>40</num>; et de berzi ad rationem
de bizantiis <num>30</num>; et linum ad rationem de bizantiis <num>20</num>. Et <num>2/3</num> ex pondere piperis esset
<num>4/5</num> ex pondere lacce. Et <num>6/7</num> ex pondere berzi, et <num>8/9</num> ex pondere lini. Inveniendi sunt
primum quattuor numeri, ex quibus <num>2/3</num> primi numeri sint <num>4/5</num> secundi, et <num>6/7</num> tertii, et <num>8/9</num>
quarti; et habebis pro primo numero <num>36</num>; pro secundo <num>30</num>; pro tertio <num>28</num>; pro quarto
<num>27</num>: quare pones, ut ipse emeret ex pipere cantaria <num>36</num>, que valeret bizantios <num>1800</num>. Et
de lacca cantaria <num>30</num>, que valent bizantios <num>1200</num>; et de berzi cantaria <num>28</num>, que valent
bizantios <num>840</num>; et de lino cantaria <num>27</num>, que valent bizantios <num>540</num>: quibus bizantiis quat-
tuor mertium in unum coniunctis, faciunt bizantios <num>4380</num>, que vellent esse bizantios <num>100</num>:
quare singulariter cantaria <num>36</num> piperis, scilicet Rotuli <num>3600</num>. Et cantaria <num>30</num> lacca, scilicet
Rotuli <num>3000</num>. Et cantaria <num>28</num> berzi, scilicet Rotuli <num>2800</num>; et cantaria <num>27</num> lini, scilicet Ro-
<pb n="180"/>
 tulos <num>2700</num> multiplicabis per bizantios <num>100</num>, et divides summam uniuscuiusque multipli-
cationis per regulam de <num>4380</num>, que est <num>1/6 0/10 0/73</num>; et habebis pro pondere piperis Rotulos
<num>14/73 82</num>; et pro pondere lacce Rotulos <num>36/73 68</num>; et pro pondere berzi Rotulos <num>467/673 63</num>; et pro
pondere lini Rotulos <num>47/73 61</num>; et sic possemus huiusmodi varias proponere questiones,
que solventur suprascripto ordine.
<hi rend="italic"> De divisione de</hi> <num>10</num> <hi rend="italic">in tribus partibus inequales</hi>
<hi rend="italic">secundum continuam proportionem.</hi>
Si opponatur ut divides <num>10</num> in tres inequales partes, quarum multiplicata minorem
in maiorem, faciat quantum secunda multiplicata in se ipsam; sic facies: pone ut prima
pars sit aliquis, numerus, ut <num>1</num>; deinde pone, ut secunda pars sit alius quislibet nu-
merus, ut dicamus <num>2</num>; que multiplica in se, faciunt <num>4</num>; que divide per <num>1</num>, venient <num>4</num>.
Modo habes tres numeros, scilicet <num>1</num>, et <num>2</num>, et <num>4</num>; ex quibus multiplicatis primo per
tertium, scilicet <num>1</num> per <num>4</num>, facit tantum quantum secundus in se ipsum, scilicet <num>2</num> per <num>2</num>.
Unde colligas <num>1</num>, et <num>2</num>, et <num>4</num>, faciunt <num>7</num>; que cum vellent esse <num>10</num>, dices: pro <num>1</num>, quod
pono pro prima illarum trium partium, pervenit <num>7</num> in earum summa: quid ponam pro
eadem, ut perveniat in summam <num>10</num>. Multiplicabis itaque <num>1</num> per <num>10</num>; que divides per <num>7</num>,
exibit pro quantitate prime partis <num>3/7 1</num>. Item multiplicabis eademque ratione secundam
partem, scilicet <num>2</num> per <num>10</num>, erunt <num>20</num>: que divides iterum per <num>7</num>, exibunt <num>6/7 2</num>; et tantum
est secunda pars. Rursum multiplicabis <num>4</num>, que sunt tertia pars, per <num>10</num>, erunt <num>40</num>; que
divides per <num>7</num>, exibunt pro tertia parte <num>5/7 5</num>. Multiplicatio igitur de <num>3/7 1</num> in <num>5/7 5</num>, est
quantum. Multiplicatio de <num>6/7 2</num> in se; et <num>3/7 1</num>, et <num>6/7 2</num>, et <num>5/7 5</num> insimul iunctis, faciunt <num>10</num>,
ut querebatur. Potest enim <num>10</num>, secundum prescriptam conditionem, in infinitas tres
et variis partes dividere: quare si alios in principio in continua proportione poneremus
numeros preter quod <num>1</num>, et <num>2</num>, et <num>4</num> in alias partes <num>10</num>, redderent divisa; quarum semper
prima multiplicata in tertiam, faciet quantum secunda multiplicata in se.
<hi rend="italic"> De eodem in IIIIor partes.</hi>
Item si <num>10</num> in quattuor partes dividere volueris, ita quod multiplicata prima in quar-
tam faciat quantum secunda in tertiam. Et rursum multiplicata prima in tertiam faciat
quantum secunda in se ipsam. Et iterum multiplicata secunda in quartam faciat quan-
tum tertia in se ipsam. Hanc enim divisionem in infinitas variasque partes possumus in-
venire. Quare unam demonstrationem pro multis ostendamus: ponas ut prima pars sit 
unum. Secunda bis tantum, scilicet <num>2</num>. Tertia bis tantum secunde, scilicet <num>4</num>. Quarta bis
tantum tertie, scilicet <num>8</num>: Hii quattuor numeri sunt in continua proportione. Unde coa-
dunatis his quatuor partibus, scilicet <num>1</num>, et <num>2</num>, et <num>4</num>, et <num>8</num>, faciunt <num>15</num>, que vellent esse
<num>10</num>. Unde dices: pro <num>1</num>, quod pono prima parte, perveniunt <num>15</num> in summa eorum quattuor
partium; quid ponam pro eadem parte, ut veniant in <num>10</num> in earum summa. Multiplicabis
enim unum per <num>10</num>, et divides per <num>15</num>, exibunt <num>2/3</num> unius integri pro prima parte. Item multi-
plicabis singulariter <num>2</num>, et <num>4</num>, et <num>8</num> per <num>10</num>; et singulariter divides per <num>15</num>, et habebis pro se-
cunda parte <num>1/2 1</num>; pro tertia <num>2/3 2</num>, et pro quarta <num>1/3 5</num>: vel habita prima parte, duplicabis eam,
et habebis secundam; qua duplicata, habebis tertiam; qua duplicata, habebis quartam.
Vel quia <num>10</num> sunt <num>2/3</num> de <num>15</num>, accipe <num>2/3</num> prescriptorum quattuor numerorum, et habebis quesitas.
<hi rend="italic"> De eodem in quinque</hi>.
Rursum si <num>10</num> in plures partes quam quattuor, ut in <num>5</num>, secundum continuam proportio-
<pb n="181"/>
nalitatem, dividere volueris; hoc est, quod multiplicata prima in quinta, faciat quantum
secunda in quartam, et quantum tertia in se ipsam. Et iterum prime in quartam faciat
quantum secunda in tertiam. Et iterum prima in tertiam, quantum secunda in se ipsam.
Et iterum secunda in quintam, quantum tertia in quartam. Et adhuc tertia in quintam,
quantum quarta in se ipsam. Pones itaque secundum quod superius fecisti pro prima
parte <num>1</num>; pro secunda <num>2</num>; pro tertia <num>4</num>; pro quarta <num>8</num>; pro quinta <num>16</num>: adde ergo <num>1</num>, et <num>2</num>, et
<num>4</num>, et <num>8</num>, et <num>16</num>, erunt <num>31</num>; que cum velint esse <num>10</num>. Multiplicabis<num>1</num> per <num>10</num>, et divides per
<num>31</num>, exibunt <num>10/31</num> pro quantitate prime partis: deinde multiplicabis <num>2</num> per <num>10</num>, et divides per
<num>31</num>, exibunt <num>20/31</num> pro secunda parte; et sic facies de reliquis tribus partibus pro tertia <num>40/31</num>,
hoc est <num>9/31 1</num>. Et pro quarta <num>80/31</num>, hoc est <num>18/31 2</num>; et pro quinta <num>160/31</num>, hoc est <num>5/31 5</num>; quibus
insimul iunctis, faciunt <num>10</num>, ut querebatur.
<hi rend="italic"> De Leone et leopardo et urso</hi>.
Quidam leo comedabat unam ovem in horis IIIIor; et leopardus in horis <num>5</num>. Et ursus in
horis <num>6</num>: queritur, si inter eos ovis una eiecta fuerit, in quantis horis eam devoraverunt.
Sic facies: pro quattuor horis, in quibus leo ovem comedit. Pone <num>1/4</num>; et pro horis <num>5</num> leopardi
pone <num>1/5</num>; et pro horis <num>6</num> ursi, pone <num>1/6</num>: et quia <num>1/6 1/5 1/4</num> reperiuntur in <num>60</num>. Pone ut in horis <num>60</num>
ipsi devorarent ovem illam. Considera itaque, quot oves leo comederet il illis horis <num>60</num>:
cum in quattuor oris unam devoret ovem, est manifestum, quod ipse devoraret oves <num>15</num>
in illis <num>60</num> horis; et leopardus devoraret oves <num>12</num> per quintum de <num>60</num>, que est <num>12</num>. Similiter
et ursus devoraret oves <num>10</num>; cum <num>10</num> sint <num>1/6</num> de <num>60</num>. Ergo in horis <num>60</num> comederent ipsi
oves <num>15</num>, et <num>12</num>, et <num>10</num>, hoc est <num>37</num>. Quare dices: pro horis <num>60</num>, quas pono, comedunt ipsi oves
<num>37</num>. Quid ponam ut tantum comedent ovem unam. Multiplica itaque unum per <num>60</num>, et di-
vide <num>37</num>, exibit hora <num>23/37 1</num>. Et in tot ipsi ipsam ovem devoraverunt.
<hi rend="italic"> De duabus formicis quarum una imittatur aliam</hi>.
Formice <num>2</num> distabant in plano passibus <num>100</num>; et tendebant ad unum locum: prima
quarum ibat cotidie <num>1/3</num> passus, revertebat retro <num>1/4</num>; alia ibat <num>1/5</num>, et revertebatur <num>1/6</num>: queritur,
in quot diebus erunt coniuncte: pone dies <num>60</num>, in quibus prima iret tertiis <num>60</num> unius
passus, scilicet passibus <num>20</num>; et reverteretur retro passibus <num>15</num>, scilicet <num>1/4</num> de <num>60</num>; et sic in
diebus <num>60</num> iret plus de sua reversione passibus <num>5</num>; et aliam eisdem diebus <num>60</num> iret <num>1/5</num> de
<num>60</num>, scilicet <num>12</num>; et reverteretur retro <num>1/6</num>, scilicet passibus <num>10</num>; et sic iret passibus <num>2</num> magis
de sua reversione: quibus extractis de passibus <num>5</num>, remanent passus <num>3</num>; et tot appropin-
quantur ipse in dies <num>60</num>: que cum velint esse <num>100</num>. Multiplicabis <num>1/3</num> de <num>60</num> per <num>100</num>; et habebis
dies <num>2000</num> pro eorum coniunctione.
<hi rend="italic"> De duabus navibus se se invicem coniungentibus</hi>.
Naves due distabant ad invicem per aliquod spatium; quod iter prima navis explebat
in diebus <num>5</num>; alia in diebus <num>7</num>: queritur si ceperint iter in eadem hora, in quot diebus erunt
coniuncte. Multiplica <num>5</num> per <num>7</num>, erunt <num>35</num>; et tot dies pone, in quibus prima navis faciet iter
suum septies. Alia vero quinquies: quare adde <num>7</num> cum <num>5</num>, erunt <num>12</num>; et quia inter utramque
navem debebant facere tantum semel illud iter. Multiplica <num>1</num> per <num>35</num>, et divide per <num>12</num>,
exibunt <num>11/12 2</num>; et in tot diebus erunt coniuncte: et si vis scire, in qua parte; divide <num>7</num>,
et <num>5</num> per <num>12</num>, venient <num>7/12</num> totius itineris ex parte prime navis, et <num>5/12</num> ex parte secunde.
Et si proponeretur primam navem ire septies ad locum alterius navis, et aliam redire
quinquies in una die, divide semel <num>1</num> per <num>12</num>, exibit hora una pro earum coniunctione;
que coniunctio erit in parte predicta.
<pb n="182"/>
<hi rend="italic"> De tina que habet quatuor foramina in fundo.</hi>
Est tina, que habet quattuor foramina, per primum quorum evacuatur in die <num>1</num>; per
secundum in <num>2</num>; per tertium in <num>3</num>; per quartum in <num>4</num>; queritur quot horis evacuabitur,
si dicta quattuor foramina simul aperiantur: pone dies <num>12</num> pro ipsius evacuatione. In
quibus per primum foramen tina evacuaretur duodecies; cum dies <num>12</num> sint duodecuplum
unius diei: similiter in illis positis <num>12</num> diebus per secundum foramen evacuaretur tina
septies; per tertium quater; per quartum ter; et sic in diebus <num>12</num> tina evacuaretur
vigies quinquies; hoc est, quod in diebus <num>12</num> evacuantur tine <num>25</num>: et queritur, in quot
evacuabitur tina <num>1</num>. Multiplica ergo extremos, scilicet <num>12</num> per <num>1</num>, et divide per medium,
exibunt <num>12/25</num> unius diei: de quibus si vis horas facere, Multiplica <num>12</num>, que sunt super
virgam, per horas unius diei, scilicet per <num>12</num>, erunt <num>144</num>; que divide per <num>25</num>, exibunt
hore <num>43/55 5</num> pro tine evacuatione.
<hi rend="italic"> De eadem tina cum super ipsam sint canales IIIIor.</hi>
Et si proponatur, quod super ipsa tina erunt canales <num>4</num> evacuantes aquam; per pri-
mum quorum tina impleatur in horis <num>6</num>; per secundum in <num>9</num>; per tertium in <num>24</num>; per
quartum in <num>27</num>; queritur si tina fuerit vacua, et per ipsas canales simul fluat aqua
vicina, et foramina sint aperta; in quot horis implebitur tina: pone etiam, ut impleatur
in dies <num>12</num>, in quibus per ipsa foramina evacuantur tine <num>25</num>: deinde fac horas ex ipsis
diebus <num>12</num>, erunt hore <num>144</num>; quas divide per horas primi canalis, scilicet per <num>6</num>, exibunt
<num>24</num>; et tot tine implentur per primum canalem: quia quam multiplices sunt hore <num>144</num>
ex horis <num>6</num>, tam multiplices sunt tine <num>24</num> ex tina <num>1</num>: quare eadem ratione divides horas <num>144</num>
per horas reliquorum canalium, scilicet <num>9</num>, et per <num>24</num>, et per <num>27</num>, exibunt tine <num>16</num>, et <num>6</num>, et
<num>1/3 5</num>: quibus additis cum tinis <num>24</num> primi canalis tine <num>1/3 51</num>; et tot tine implentur ab ipsis
canalibus <num>4</num> in positis diebus <num>12</num>: a quibus eiectis tinis <num>25</num>, que evacuantur per fora-
mina, remanent tine <num>1/3 26</num>, que vellent esse tina <num>1</num>. Quare multiplica horas <num>12</num> diei, sci-
licet <num>144</num> per <num>1</num>; et divide per secundum numerum, scilicet per <num>1/3 26</num>, exibunt hore <num>37/79 5</num>;
et in tot implebitur tina illa.
<hi rend="italic"> De bute que habet IIIIor foramina unum super aliud.</hi>
Item buctis habens <num>4</num> foramina unum super aliud in quarto retenimento buctis con-
stituta; ex quibus si aperiens primum foramen <num>.1.</num> superius , evacuatur quarta pars
buctis in <num>1</num> die; qua evacuata, si aperieris secundum, evacuabitur buctis a primo usque
ad secundum, scilicet alia quarta pars in duobus diebus. Rursum, evacuatis duabus
quartis, si aperieris tertium, evacuatur de bucte alia quarta pars a secundo foramine
usque ad se in tribus diebus. Iterum si aperieris quartum evacuatur de bucte alia
quarta pars in diebus <num>4</num>. Queritur si omnia quattuor foramina pariter aperta fuerint,
in quantum tota buctis evacuabitur. Quia evacuato aliquo ipsorum nullum iuvamen
aliis prebere posse preponitur. Necessarium est ut evacuationem uniuscuiusque fora-
minis singulariter reperiamus. Primum quidem ponamus, quod buctis teneat bariles quot-
libet, ut dicamus <num>48</num>. Quarum quarta pars accepta, que est <num>12</num>, habeatur pro tenimento
uniuscuiusque foraminis: deinde accedamus ad evacuationem primi, id est superioris
foraminis: ponamus, ut inter omnia <num>4</num> illa foramina evacuetur de bucte usque ad su-
perius foramen in una die, scilicet in horis <num>12</num>: deinde videamus quot bariles in illis
<num>12</num> horis per unumquodque foramen evacuarentur: per primum quidem evacuarentur
<pb n="183"/>
bariles <num>12</num> in illis horis <num>12</num>. Ideo quia preponitur in positione, quod per ipsum evacuatur
quarta pars titius buctis in una die. Et quia per secundum alia quarta pars in duobus
diebus evacuatur. Ergo in illis <num>12</num> horis evacuarentur per ipsum bariles <num>6</num>: eademque
rationem per tertium foramen evacuabitur bariles <num>4</num> in illis <num>12</num> horis. Et per quartum
evacuarentur bariles <num>3</num>. Iunctis itaque barilibus <num>12</num>, et <num>6</num>, et <num>4</num>, et <num>3</num> faciunt <num>25</num>; et tot
bariles evacuarentur per ipsa quattuor foramina in illis <num>12</num> horis. Quare multiplica <num>12</num>
per <num>12</num>, faciunt <num>144</num>; que divide per <num>25</num>, exibunt hore <num>4/5 3/5 5</num>; et in tot horis evacuabi-
tur buctis usque ad superius foramen: deinde accedamus ad evacuationem secunde,
quarte: et pone iterum, ut evacuetur ipsa similiter in aliis <num>12</num> horis. In quibus, ut
prediximus, per secundum evacuantur bariles <num>6</num>; per tertium quoque bariles <num>4</num>; per
quartum vero bariles <num>3</num>. Quare per ipsa tria foramina evacuantur bariles <num>13</num>; pro quibus
multiplicabis <num>12</num> per <num>12</num>, et divide per <num>13</num>, exibunt hore <num>1/13 11</num> pro evacuatione eiusdem
secunde partis: deinde pone, ut tertia quarta evacuetur iterum in horis <num>12</num>, in quibus
per tertium foramen evacuantur bariles <num>4</num>; per quartum <num>3</num>, hoc est per utrumque eva-
cuantur bariles <num>7</num>. Quare multiplica <num>12</num> iterum per <num>12</num>, et divides per <num>7</num>, exibunt hore
<num>4/7 20</num> pro evacuatione tertie quarte; per quartum vero foramen evacuatur reliqua quarta
in quattuor diebus. Quare adde dies <num>4</num>, et horas <num>4/5 3/5 5</num>, et horas <num>1/13 11</num>, nec non et horas
<num>4/7 20</num>, erunt dies <num>7</num>, et horas <num>4/5 0/5 2/7 5/13 1</num>; et in tantum evacuabitur buctis illa.
<hi rend="italic"> Aliter de bute.</hi>
Et si dixeris, quod per unum quodque foramen tota buctis evacuetur usque ad se
ipsam in prepositis diebus; pone similiter, ut buctis teneat bariles <num>48</num>: deinde vide in
quantum evacuabitur buctis usque ad primum foramen. Apertis videlicet omnibus fo-
raminibus. Pone ergo ut evacuetur in horis <num>12</num>, in quibus per primum evacuantur ba-
riles <num>12</num>: per secundum vero totidem evacuantur; cum in duobus diebus bariles <num>24</num> eva-
cuentur in horis <num>12</num>: per tertium quoque in positis horis <num>12</num> evacuarentur alios bariles <num>12</num>;
cum in tribus diebus per ipsam evacuarentur bariles <num>36</num>: per quartum autem in illis
<num>12</num> horis alios bariles <num>12</num> evacuantur: quibus iunctis cum barilibus evacuationum trium
reliquorum foraminum, erunt <num>48</num>, que vellent esse <num>12</num>. Ergo multiplica <num>12</num> per <num>12</num>, et di-
vide per <num>48</num>, exibunt hore <num>3</num>; et in tot evacuatur usque ad primum foramen. Item si
posueris pro evacuatione secunde quarte alias horas <num>12</num>, reperies quod per reliqua tria
foramina evacuabuntur bariles <num>36</num>: quare multiplicabis <num>12</num> per <num>12</num>, et divides per <num>36</num>,
exibunt hore <num>4</num>; et in tantum evacuabitur secunda quarta. Item si posueris horas <num>12</num> pro
evacuatione tertii quarte, quod reperies utrumque foramen evacuarentur bariles <num>24</num>. Quare
multiplica <num>12</num> per <num>12</num>, et divide per <num>24</num>, exibunt hore <num>6</num> pro tertie quarte evacuatione.
De quarto foramine nil dicendum est; cum manifestum sit, quod per ipsum in horis <num>12</num>
evacuetur totum residuum, scilicet bariles <num>12</num>. Quare addas horas evacuationum quattuor
dictorum quartarum, scilicet <num>3</num>, et <num>4</num>, et <num>6</num>, et <num>12</num>, erunt hore <num>25</num>; et in tantum evacua-
bitur buctis illa.
<hi rend="italic"> Aliter de bute.</hi>
Et si proponatur, quod a summo buctis usque ad superius foramen sit <num>1/3</num> totius te-
nimenti buctis: ab ipso foramine usque ad secundum, sit <num>1/4</num> eiusdem tenimenti. Et ab
ipso usque ad tertium sit <num>1/5</num>. Ab ipso usque ad inferius foramen sit residuum teni-
menti buctis; et per superius foramen evacuetur buctis usque ad ipsum in <num>1</num> die. Per
<pb n="184"/>
secundum ab ipso superiori usque ad ipsum secundum in <num>2</num>. Per tertium a secundo
usque ad ipsum tertium in <num>3</num>. Per inferius evacuetur buctis a tertio usque ad ipsum
in dies <num>4</num>. Pone, ut buctis teneat bariles <num>60</num>; quare usque ad superius foramen sunt ba-
riles <num>20</num>, scilicet tertium de <num>60</num>. Et a secundo foramine usque ad superius sunt bariles
<num>15</num>, scilicet quartam de <num>60</num>. Et a tertio usque ad secundum sunt bariles <num>12</num>, scilicet
quintam de <num>20</num>. Quibus barilibus <num>12</num> et <num>15</num>, et <num>20</num> in unum coniunctis, reddunt bariles
<num>47</num> pro tenimento buctis usque ad tertium foramen: a quibus <num>47</num> usque in <num>60</num> sunt ba-
riles <num>13</num> ab inferiori foramine usque ad tertium: deinde pone diem <num>1</num> in evacuatione
buctis usque ad superius foramen, in quo posito die per primum foramen evacuantur
bariles <num>20</num>; per secundum <num>1/2 7</num>, scilicet <num>1/2</num> de <num>15</num>; per tertium <num>4</num>, scilicet tertia de <num>12</num>; per
quartum <num>1/4 3</num>, scilicet quartam de <num>13</num>: ergo per quattuor foramina evacuantur in <num>1</num> die
bariles <num>20</num>, et <num>1/2 7</num>, et <num>4</num>, et <num>1/4 3</num>, hoc est in summa bariles <num>3/4 34</num>, que vellent esse <num>20</num>,
scilicet tenimentum superioris foraminis: quare multiplicabis diem <num>1</num> per bariles <num>20</num>, et
divides per <num>3/4 34</num>, exibunt <num>80/139</num> unius diei pro evacuatione superius foraminis. Item pone
unum diem in evacuatione barilium <num>15</num> secundi foraminis, in quo per secundum eva-
cuantur, ut prediximus, bariles <num>1/2 7</num>; per tertium <num>4</num>; per inferius <num>1/4 3</num>, hoc est in summa
<num>3/4 14</num>, que vellent esse <num>15</num>: quare multiplicabis <num>1</num> per <num>15</num>, et divides per <num>3/4 14</num>, exibit
dies <num>1/59 1</num> pro evacuatione barilium <num>15</num>. Rursum pone unum diem in evacuatione barilium
<num>12</num> tertii foraminis, in quo die per ipsum foramen evacuantur bariles <num>4</num>; per inferius <num>1/4 3</num>,
hoc est per utrumque <num>1/4 7</num>, qui vellent esse <num>12</num>: quare multiplica <num>1</num> per <num>12</num>, et divide
per <num>1/4 7</num>, exibit dies <num>19/29 1</num> pro evacuatione tertii foraminis. Per inferius vero foramen
evacuatur residuum in dies <num>4</num>, ut propositum est. Quare addes dies <num>4</num>, et <num>19/29 1</num>, et <num>1/59 1</num>,
et <num>80/139</num>, et habebis dies <num>7</num>, et horas <num>24/29 5/59 135/139 2</num> pro evacuatione totius buctis.
<hi rend="italic"> Modus alius de bucte.</hi>
Et si per unumquodque foramen usque ad ipsum, totam buctem evacuare propo-
natur in prepositis diebus, pones similiter, ut buctis teneat bariles <num>60</num>: quare per primum
evacuantur bariles <num>20</num> in uno die. Per secundum <num>20</num> et <num>15</num>, scilicet <num>35</num> in duobus diebus.
Per tertium <num>20</num>, et <num>15</num>, et <num>12</num>, scilicet <num>47</num> in diebus <num>3</num>. Per inferius evacuantur bariles <num>60</num>, scilicet tota buctis in diebus <num>4</num>. Quare pones in evacuatione barilium <num>20</num> superioris fo-
raminis diem <num>1</num>. In quo per primum evacuantur bariles <num>20</num>; per secundum <num>1/2 17</num>, scilicet
dimidium de <num>35</num>; Per tertium <num>2/3 15</num>, scilicet <num>1/3</num> de <num>47</num>. Per inferius <num>15</num>, scilicet quartam
de <num>60</num>; et sic sunt in summa bariles <num>1/6 68</num>, qui vellent esse <num>20</num>: quare multiplica <num>1</num> per <num>20</num>,
et divide per <num>1/6 68</num>, exibunt <num>120/409</num> unius diei. Item pro evacuatione barilium <num>15</num> secundi fo-
raminis pone diem <num>1</num>, in quo per secundum evacuantur bariles <num>1/2 17</num>; per tertium <num>2/3 15</num>;
per quartum <num>15</num>, hoc est in summa bariles <num>1/6 48</num>, qui vellent esse <num>15</num>: quare multipli-
cabis <num>1</num> per <num>15</num>, et divide per <num>1/6 48</num>, exibunt <num>90/289</num> unius diei. Rursum pro evacuatione ba-
rilium <num>12</num> tertii foraminis pone <num>1</num> diem, in quo per ipsum evacuantur bariles <num>2/3 15</num>; per
ultimum <num>15</num>, hoc est per utrumque <num>2/3 30</num>, qui vellent esse <num>12</num>: quare multiplica <num>1</num> per
<num>12</num>, et divide per <num>2/3 30</num>, exibunt <num>9/23</num> unius diei. Item pone in evacuatione bariles <num>13</num>
inferioris foraminis diem <num>1</num>, in quo evacuantur bariles <num>15</num>, qui vellent esse <num>13</num>: quare
multiplica <num>1</num> per <num>13</num>, et divide per <num>15</num>, exibunt <num>13/15</num> unius diei; quibus iunctis cum <num>9/23</num>,
et cum <num>120/409</num>, reddunt pro summa diem <num>1</num>, et horas <num>1/5 13/17 16/17 12/23 144/409 10</num> pro evacuatione to-
tius buctis.
<pb n="185"/>
Item est buctis habens inferius foramina <num>10</num>, que per primum evacuatur in <num>1</num> die;
per secundum in <num>1/2</num> unius diei. Per tertium in <num>1/3</num>, per quartum in <num>1/4</num>, et sic deinceps
per ordinem, usque quod per decimum foramen evacuatur buctis in <num>1/10</num> unius diei. Que-
ritur: si foramina insimul aperta fuerint, in quanta diei parte buctis tota erit evacuata.
Pone, ut buctis evacuetur in una die, in quo per primum foramen evacuatur buctis
semel; per secundum bis, cum in dimidio diei evacuetur ipsa: quare per tertium eva-
cuatur ter; per quartum quater; per quintum quinquies, hoc est buctes <num>5</num>; per sextum
evacuantur buctes <num>6</num>; per septimum <num>7</num>; per octavum <num>8</num>; per nonum <num>9</num>; per decimum <num>10</num>:
ergo in die <num>1</num> per omnia foramina evacuantur tot buctes, quot sunt in collectione nu-
merorum, qui sunt ab <num>1</num> usque in <num>10</num>, scilicet <num>55</num>: quare dices: pro die <num>1</num>, qui pono,
evacuantur buctes <num>55</num>; quid ponam, ut evacuetur buctis <num>1</num>: multiplica <num>1</num> per <num>1</num>, et di-
vide per <num>55</num>, exibit <num>1/55</num> unius diei pro evacuatione totius buctis.
<hi rend="italic"> De quatuor hominibus navem locantibus.</hi>
Quattuor homines naulegiaverunt navem ad honerandum de frumento; et unusquis-
que eorum quartam honeravit: et primus erat daturus domino navis pro naulo <num>1/3</num> sui
frumenti; secundus <num>1/4</num>; tertius <num>1/5</num>; Quartus <num>1/6</num>; a quibus habuit dominus navis pro eorum
naulo modia <num>1000</num>: quare quantitas totius carici navis: pone ut caricum <num>4</num>te partis totius
navis, scilicet portio uniuscuiusque, sit modia <num>60</num>; quare caricum totius navis erit
modia <num>240</num>. Et quia primus dedit <num>1/3</num> sui carici; et secundus <num>1/4</num>; tertius <num>1/5</num>; quartus <num>1/6</num>,
accipe <num>1/6 1/5 1/4 1/3</num> de <num>60</num>, erunt modia <num>57</num>, que vellent esse <num>1000</num>. Quare dices: pro modiis
<num>240</num>, que pono in carico totius navis, veniunt Nauclerio modia <num>57</num>; quid ponam, ut ve-
niant ei modia <num>1000</num>: multiplica <num>240</num> per <num>1000</num>, et divide per <num>57</num>, exibunt modia <num>10/19 4210</num>
pro carico totius navis.
<hi rend="italic"> De eodem.</hi>
Et si proponatur, quod dato naulo domino navis, remansisset ei modia <num>1000</num>. Extrahes
<num>57</num> de <num>240</num>, remanent ei modia <num>183</num>, que vellent esse <num>1000</num>: quare multiplica <num>240</num> per <num>1000</num>,
et divide per <num>183</num>, exibunt modia <num>29/61 1311</num> pro carico totius navis.
<hi rend="italic"> De homine retento in obsequio.</hi>
Quidam retinuit quendam hominem in obsequium. Cui erat daturus in mense nu-
meros tres, quorum secundus erat denariis <num>2</num> maior primo; et tertius denariis <num>2</num> maior
secundo, hoc est denariis <num>4</num> maior primo. Et insuper erat ei daturus denarios <num>10</num>. Con-
tingit autem, quod ipse laboravit dies <num>6</num>, pro quibus dominus operis dedit ei medietatem
primi numeri. Et tertiam secundi. Et quartam tertii numeri; et fuit persolutus secundum
quod ei contigit pro hoc, quod laboraverat. Queritur qui fuerunt numeri illi. Quia
dies <num>6</num>, in quibus laboravit, sunt quinta mensis; scilicet ex diebus <num>30</num> debuit ipse pro
suo labore recipere <num>1/5</num> omnium trium numerorum dictorum; et de denariis <num>10</num>, pro qua
<num>1/5</num> dedit eius dominus medietatem primi numeri. Et tertiam secundi. Et quartam tertii. Et
manifestum est, quod si de secundo numero extrahantur <num>2</num>, et de tertio <num>4</num>, uterque eo-
rum erunt equales primo numero. Unde extractis <num>2</num> de secundo, et <num>4</num> de tertio; si
acceperimus medietatem primi, et tertiam secundi, et quartam tertii; ideo accepimus
<num>1/4 1/3 1/2</num> tantum de primo numero: ergo ut accipiamus <num>1/3</num> de denariis <num>2</num>, in quibus se-
cundus excedit primum; et <num>1/4</num> de <num>4</num>, in quibus tertius excedit primum, erunt <num>2/3 1</num>: ergo
dedit ei dominus <num>1/4 1/3 1/2</num> primi numeri, et insuper denarium <num>2/3 1</num>; et fuit tamquam si
<pb n="186"/>
dedisset ei <num>1/5</num> omnium trium numerorum, et de <num>10</num>: nam extractis iterum <num>2</num> de secundo
numero, et <num>4</num> de tertio; et accepto <num>1/5</num> primi numeri, et secundi, et tertii; tantum est
quantum si acceperimus tantum <num>3/5</num> de primi numeri: deinde remanet, ut accipiatur <num>1/5</num>
de denariis <num>2</num> prescriptis, qui extracti fuerunt de secundo numero; et de <num>4</num>, qui extracti
fuerunt de tertio; et de <num>10</num>, hoc est de <num>16</num>, erunt <num>1/5 3</num>: ergo operarius erat recepturus
<num>3/5</num> primi numeri, et insuper denarios <num>1/5 3</num>; pro quibus recepit <num>1/4 1/3 1/2</num> eiusdem primi nu-
meri, et insuper denarium <num>2/3 1</num>: quare extrahas <num>2/3 1</num> de <num>1/5 3</num>, remanent <num>8/15 1</num>: ergo <num>1/4 1/3 1/2</num>
ipsius numeri primi sunt plus <num>8/15 1</num> de <num>3/5</num> eiusdem numeri. Unde inveniendum est nu-
merus, cuius <num>3/5</num> extractis de <num>1/4 1/3 1/2</num> eiusdem numeri, remaneat <num>8/15 1</num>. Pone, ut numerus
ille sit <num>60</num>, cuius <num>3/5</num> acceptis, que sunt <num>36</num>; et extractis de <num>1/4 1/3 1/2</num> de <num>60</num>, scilicet de <num>65</num>, re-
manent <num>29</num>, que vellent esse <num>8/15 1</num>: multiplicabis itaque <num>60</num> per <num>8/15 1</num>, erunt <num>92</num>; que di-
vide per <num>29</num>, exibunt <num>5/29 3</num> pro quantitate primi numeri: quibus additis <num>2</num>, habebis <num>5/29 5</num>
pro secundo numero; quibus iterum additis <num>2</num>, habebis <num>5/29 7</num> pro tertio numero.
<hi rend="italic"> De numero cui super additur</hi> <num>1/4 1/3</num> <hi rend="italic">et</hi> <num>12</num>, <hi rend="italic">et a quo extrahitur</hi> <num>1/6 2/5</num> <hi rend="italic">et</hi> <num>12</num>,
<hi rend="italic">et nil remanet.</hi>
Est numerus, super quem si addideris <num>1/4 1/3</num> et <num>12</num>; et de collecta quantitate abstuleris
<num>1/6 2/5</num> et <num>12</num>, nichil remanebit. Queritur quid sit numerus ille: primum querendum est,
quis sit numerus, de quo si extraxeris <num>1/6 2/5</num> et <num>12</num>, nichil remaneat. Pro quo pone <num>30</num>, de
quibus extrahe <num>1/6 2/5</num>, scilicet <num>17</num>, remanent <num>13</num>. Que cum velint esse <num>12</num>; Multiplica <num>12</num>
per <num>30</num>, erunt <num>360</num>; que divide per <num>13</num>, exibunt <num>9/13 27</num>: pro quibus iterum dices: est nu-
merus, super quem si addideris <num>1/4 1/3</num> et <num>12</num>, facient <num>9/13 27</num>: quare extrahe <num>12</num> de <num>9/13 27</num>, re-
manebunt <num>9/13 15</num>: deinde pone, ut ipse numerus sit <num>12</num>, super quem adde <num>1/4 1/3</num> ipsius,
erunt <num>19</num>; que cum vellent esse <num>9/13 15</num>, Multiplicabis itaque <num>12</num> per <num>9/13 15</num>, et divides per
<num>19</num>, exibunt <num>4/13 17/19  9</num>; et tot erit numerus ille. Verbi gratia: Accipe <num>1/4 1/3</num> de <num>4/13 17/19 9</num>;
quas sic accipere eas demonstramus: videlicet ut multiplices <num>9</num> per <num>19</num>, et adde <num>17</num>; que
per <num>13</num>, et adde <num>4</num>, erunt <num>2448</num>; super que adde <num>1/4 1/3</num> ipsorum, que sunt <num>1428</num>, erunt <num>3876</num>;
que divide per <num>1/19 0/13</num>. Et ideo primus per <num>19</num>, quam per <num>13</num>; quia <num>3876</num> integraliter di-
vidantur per <num>19</num>, exibunt <num>9/13 15</num>; super que adde <num>12</num>, erunt <num>9/13 27</num>; de quibus extrahe
<num>1/6 2/5</num>, que sunt <num>9/13 15</num>, remanent <num>12</num>; que non abieceris, nichil remanebit, ut prepositum est.
<hi rend="italic"> De numero cui super additur</hi> <num>1/9 3/7</num> <hi rend="italic">et</hi> <num>60</num>.
Item est numerus, super quem si addideris <num>1/9 3/7</num>, et denarios <num>60</num>; et de collecta summa
extraxeris <num>1/8 1/5 1/3</num>, et denarios <num>60</num>, nichil remanebit: invenies numerum, de quo extracta
<num>1/8 1/5 1/3</num>, remaneant <num>60</num>: erit numerus ille <num>25/41 175</num>; de quibus extrahe <num>60</num>, remanent <num>25/41 115</num>;
pro quibus inveniendus est numerus, super quem si addatur <num>1/9 3/7</num>, faciant <num>25/41 115</num>, quem
sic invenies. Pone igitur, ut ipse sit <num>63</num>; de quibus accipe <num>3/7</num>, que sunt <num>27</num>. Et <num>1/9</num>, que est
<num>7</num>, erunt <num>34</num>; que adde cum <num>63</num>, erunt <num>97</num>, que vellent esse <num>25/41 115</num>. Unde multiplicanda
sunt <num>63</num> per <num>25/41 115</num>, et dividenda per <num>97</num>, exibunt <num>17/41 8/97 75</num> pro quesiti numeri quantitate.
<hi rend="italic"> Item alia cum similis.</hi>
Item est numerus, super quem si addideris <num>4/9 3/7 2/5</num> ipsius numeri, et insuper alios
duos numeros equales quoscumque volueris, et <num>1/5 1/3</num> unius ipsorum numerorum; et de
collecta quantitate extraxeris <num>3/11 2/9 2/7</num>, et tres numeros tales, quales fuerint ipsi duo,
quos primum iunxeris, et <num>1/9 1/5</num> unius ipsorum numerorum, nichil remanebit: primum qui-
dem inveniendi sunt, qui sunt numeri illi, qui debent addi in principio, et extrahi in
<pb n="187"/>
 fine; quos sic invenies: videbis quis sit numerus, in quo reperiantur <num>1/5 1/3</num>, et <num>1/9 1/5</num>: qui
numerus est <num>45</num>; et tot pone pro numero illo. Et quia proponitur in finem, quod extra-
ctis tribus numeris illis, et <num>1/9 1/5</num> unius illorum, multiplicabis <num>45</num> per <num>3</num>, erunt <num>135</num>; super
que adde <num>1/9 1/5</num> de <num>45</num>, scilicet <num>14</num>, erunt <num>149</num>: deinde invenias per regulam secundi arboris,
quis sit numerus, de quo extractis <num>3/11 2/9 2/7</num>, remanent <num>149</num>: que si secundum considera-
tionem ipsius arboris regulam invenire sciveris, ipsum esse <num>16/819 679</num> invenies: de quibus
extrahe duplum de <num>45</num>, et insuper <num>1/5 1/3</num> de <num>45</num>, hoc est <num>114</num>, remanebunt <num>16/819 565</num>: pro quibus
vide per regulam tertie arboris, qualis est numerus, super quem si addideris <num>4/9 3/7 2/5</num>;
et fiant <num>16/819 165</num>; eritque numerus ille <num>3/4 4/8 2/19 27/179 248</num>: et sic omnes regulas huiusmodi
operaberis.
<hi rend="italic"> Questio proposita a quodam constantinopolitano magistro</hi> <num>1/9 1/3</num>.
Summe <num>1/9 1/3</num> unius numeri, et inde extrahe <num>1/9 1/3</num>; et quod remanet divide in duas tales
partes, ut multiplices unam partem per <num>1/7 1/2</num>, et aliam per <num>4/9 1/2</num>, et fiant equales. Sic
facies: pone numerum talem, quod de <num>1/9 1/3</num> ipsius possis <num>1/9 1/3</num> integraliter extrahere; eritque
numerus ille <num>81</num>: de quo accipe <num>1/9 1/3</num>, scilicet <num>36</num>; et extrahe inde <num>1/9 1/3</num>, scilicet <num>16</num>, rema-
nebunt <num>20</num>; que oportet dividere in duas tales partes, quod multiplicata una illarum
per <num>4/9 1/2</num>, faciat tantum, quantum multiplicata alia per <num>1/7 1/2</num>. Quare ut in hac positione
regulam arborum immitetur, pone quod una partium sit <num>18</num>; que multiplica per <num>4/9 1/2</num>,
faciunt <num>17</num>: deinde videas per regulam primi arboris qualis est numerus, de quo <num>17</num> sit
<num>1/7 1/2</num>; eritque numerus ille <num>4/9 26</num>; que adde cum <num>18</num>, erunt <num>4/9 44</num>, qui numerus vellet esse
<num>20</num>. Multiplicabis igitur <num>18</num> per <num>20</num>, et divides per <num>4/9 44</num>, exibunt <num>1/10 8</num> pro quantitate unius
partis; a quibus usque in <num>20</num> desunt <num>9/10 11</num>, que sunt alia pars.
<hi rend="italic"> De cuppa cuius fundus est tertia pars totius cuppe Cupercruum est quarta.</hi>
Quendam cuppa est, de qua fundus ponderat tertiam totius cuppe; cuperclium vero
ponderat quartum; residuum vero ponderat libras <num>15</num>: queritur pondus totius cuppe:
que positio similis est arboris, de quo <num>1/4 1/3</num> latet sub terra; et super terram est palmi
<num>15</num>. Verbi gratia: cum fundus cuppe sit <num>1/3</num>; et cuperclium sit <num>1/4</num> totius cuppe. Ergo inter
fundum, et cuperclium sunt <num>1/4 1/3</num> totius cuppe. Et hoc quod remanet ponderat libre <num>15</num>.
Quare cum de quantitate totius cuppe queratur; ponendum est, secundum eiusdem
arboris regulam, ut ipsa ponderat aliquem numerum talem, videlicet ut in ipso repe-
riantur minuta positionis, scilicet <num>1/4 1/3</num>; qui numerus erit <num>12</num>. Quare pone, ut cuppa ponderat
libre <num>12</num>; qua ratione, fundus cum sit tertiam, cuppa ponderat libre <num>4</num>; et cuperclium, cum
sit <num>1/4</num>, ponderat libre <num>3</num>. Ergo inter fundum, et cuperclium ponderat libre <num>7</num>: a quibus usque
in <num>12</num> de sunt libre <num>5</num> pro quantitate residui cuppe, que vellent esse libre <num>15</num>: que cum
non sint. Multiplicabis <num>12</num> per <num>15</num>, et divides per <num>5</num>; et sic perveniunt <num>36</num> pro pondere
totius cuppe.
<hi rend="italic"> Aliter de cuppa.</hi>
Nam si dixeris, quod fundus ponderet <num>1/3</num> tantum medii et cuperclii. Et coperclium
ponderet quantum medii, et fundi; medium vero ponderet <num>15</num>: quam positionem, si ad re-
gulam eiusdem arboris redigere volueris, sic facies: cum fundus ponderet <num>1/3</num> medii, et co-
perclii. Et si inter coperclium, et medium ponderat <num>3</num>, fundus ponderat <num>1</num>; ergo fundus
est <num>1/4</num> totius cuppe. Eademque ratione cum coperclium est <num>1/4</num> medii, et fundi; si inter me-
dium, et fundum ponderant <num>4</num>, coperclium ponderat <num>1</num>: ergo coperclium est <num>1/5</num> totius
<pb n="188"/>
cuppe; et ita inter fundum et coperclium sunt <num>1/5 1/4</num> totius cuppe: quare inveniendus
est numerus, de quo reperiatur <num>1/5 1/4</num>, eritque <num>20</num>, qui exiit ex multiplicatione de <num>4</num> in
<num>5</num>: de quibus extrahes <num>1/5 1/4</num>, scilicet <num>9</num>, remanent <num>11</num>. Quare multiplica <num>20</num> per <num>15</num>,
erunt <num>300</num>; que divide per <num>11</num>, exibunt <num>3/11 27</num> pro pondere totius cuppe. Verum si
unamquamque ipsarum partium reperire volueris, cum fundus sit <num>1/4</num> totus cuppe, sume
<num>1/4</num> de <num>20</num>, quod est <num>5</num>; que multiplica per <num>15</num>, erunt <num>75</num>; que divide per <num>11</num>, exibunt
pro pondere fundi libre <num>9/11 6</num>. Item cum coperclium sit <num>1/5</num> totius cuppe. Accipe <num>1/5</num> de <num>20</num>,
que est <num>4</num>; que multiplica per <num>15</num>, erunt <num>60</num>; que divide per <num>11</num>, exibunt pro pondere
coperclii libre <num>5/11 5</num>.
<hi rend="italic"> Item de cuppa.</hi>
Item est cuppa, cuius fundus est <num>1/4 1/3</num> cuperclii, et medii. Coperclium vero est <num>1/6 1/5</num>
medii et fundi. Medianus cuppe ponderat libre <num>6</num>. Queritur pondus fundi, et coperclii;
quia fundus est <num>1/4 1/3</num> residui: ergo si residuum ponderat libre <num>12</num>, et fundus ponderat
libre <num>7</num>; ergo tota cuppa ponderet libre <num>19</num>: quare fundus ponderat <num>7/19</num> totius cuppe;
propter eandem rationem coperclium cum sit residui <num>1/6 1/5</num>, erit <num>11/41</num> totius cuppe. Unde
describe in ordinem <num>11/41 7/19</num>; et multiplicabis <num>7</num>, que sunt super <num>19</num>, per <num>41</num>, erunt <num>287</num>.
Item multiplicabis <num>11</num>, que sunt super <num>41</num>, per <num>19</num>, erunt <num>209</num>; que adde cum <num>287</num>, erunt
<num>496</num>: et multiplicabis <num>19</num> per <num>41</num>, erunt <num>779</num>; de quibus extrahe <num>496</num>, remanent <num>283</num>: mul-
tiplica <num>779</num> per <num>6</num>, erunt <num>4674</num>; que divide per <num>283</num>, exibunt <num>146/283 16</num> pro quantitate pon-
deris totius cuppe: et si multiplicaveris <num>287</num> per <num>6</num>, et diviseris per <num>283</num>, reperies <num>24/283 6</num>
pro quantitate fundi. Iterum si multiplicaveris <num>209</num> per <num>6</num>, et diviseris per <num>283</num>, reperies
libras <num>123/283 4</num> pro pondere coperclii.
<hi rend="italic"> De IIIIor hominibus denarios habentibus.</hi>
Quattuor homines habent denarios. Denarii autem primi erant <num>1/4 1/3</num> denariorum alio-
rum trium: denarii autem secundi erant <num>1/6 1/5</num> aliorum trium: tertii autem erant <num>1/8 1/7</num> alio-
rum trium. Denarii autem quarti erant <num>27</num>. Queritur quot denarios unusquisque reli-
quorum habebat: hec questio eandem retinent regulam cuppe sic: quod cum denarii
primi hominis sint <num>1/4 1/3</num> denariorum reliquorum trium hominum; ergo habet ipse <num>7/19</num> to-
tius summe eorum quattuor. Propter eadem et secundus habet <num>11/41</num> eiusdem summe.
Et cum tertius habeat <num>1/8 1/7</num> reliquorum: ergo si ipsi tres habent denarios <num>56</num>, et ipse
habet <num>1/8 1/7</num> illorum, hoc est <num>15</num>; ergo inter omnes habent denarios <num>71</num>; de quibus ipse
habet <num>15/71</num>: ergo assimilatur hec questio arboris, vel numero; de quo, extractis <num>15/71 11/41 7/19</num>,
remanent <num>27</num>: quod sic facias: multiplica <num>7</num>, que sunt super <num>19</num>, per <num>41</num>; que per <num>71</num>,
erunt <num>20377</num>, que pone super <num>7/19</num>. Iterum multiplica <num>11</num>, que sunt super <num>41</num>, per <num>71</num>; que
per <num>19</num>, erunt <num>14839</num>, que pone super <num>11/40</num>. Rursus multiplica <num>15</num>, que sunt super <num>71</num>, per
<num>41</num>; que per <num>19</num>, erunt <num>11685</num>, que pone super <num>15/71</num>: adde itaque <num>20377</num> cum <num>14839</num>, et cum
<num>11685</num>, erunt <num>46901</num>; que extrahe ex multiplicatione de <num>19</num> in <num>41</num>, et in <num>71</num>, scilicet de
<num>55309</num>, remanebunt <num>8408</num>; quibus reperies regulam que est <num>1/8 0/1051</num>. Et multiplica <num>20377</num> per
<num>27</num>, erunt <num>550179</num>; que divide per <num>1/8 0/1051</num>. Et multiplica <num>20377</num> per <num>27</num>, erunt <num>550179</num>; que di-
vide per <num>1/8 0/1051</num>, exibunt denarii <num>3/8 4/10 57/51 65</num>; et tot habuit primus homo. Item multiplica
<num>14839</num> per <num>27</num>, erunt <num>400653</num>; que divide per <num>1/8 0/1521</num>, exibunt denarii <num>5/8 684/1051 47</num>; et tot habuit
secundus. Item multiplica <num>11685</num> per <num>27</num>, erunt <num>315495</num>; que divide per <num>1/8 0/1051</num>, exibunt de-
narii <num>7/8 6/10 49/51 37</num>; et tot habuit tertius.
<pb n="189"/>
<hi rend="italic">Questio nobis proposita a peritissimo magistro musco constantinopolitano
in constantinopoli.</hi>
Item quinque homines bizantios habentes navem emere voluerunt; quorum primus
petit <num>1/5 2/3</num> reliquis IIIIor ipsorum bizantiorum. Secundus petit <num>1/480 1/6 2/3</num>; tercius petit re-
liquis <num>1/638 1/6 2/3</num>; quartus petit <num>1/420 1/7 2/3</num>. Quintus petit reliquis <num>1/810 1/27 1/10 2/3</num>. Quam questionem
ita ad suprascriptam regulam reducere studui. Quia primus petijt <num>1/5 2/3</num> , ipsas duas vir-
gulas in unam virgulam reduxi sic quod vidi de <num>1/5 2/3</num>, in quo numero reperirentur, vi-
delicet in <num>15</num>; et accepi de <num>2/3</num> de <num>15</num>, que sunt <num>10</num>, et <num>1/5</num> de <num>15</num>, que est <num>3</num>; et iunxi in-
simul, et fuerunt <num>13/15</num>. Item eademque ratione de <num>1/480 1/6 2/3</num>, que petijt secundus, feci aliam
vergulam, que est <num>401/480</num>. Iterum de <num>1/638 1/6 2/3</num> feci aliam virgulam, scilicet in <num>341/420</num>. Adhuc redigi
minuta petitionis quinti hominis, scilicet <num>1/810 1/27 1/10 2/3</num> in aliam virgulam, scilicet in <num>326/405</num>,
et posui per ordinem <num>326/405 341/420 799/957 401/480 13/15</num>; et habui eos pro prima positione. Deinde extraxi
<num>13</num> de <num>15</num>, remanserunt <num>2</num>; super que posui <num>13</num> cum virgula sic : <num>13/2</num>, quamvis non sit
maior numerus super virgulam ponendus. Item extraxi <num>401</num> de <num>480</num>, remanent <num>79</num>; super
que posui <num>401</num> cum virgula sic: <num>401/79</num>. Item extraxi <num>799</num> de <num>957</num>, remanserunt <num>158</num>; super
<pb n="249"/>
quem posui <num>799</num> cum virgula <num>779/158</num>. Rursus minui <num>341</num> de <num>420</num>, remanserunt <num>79</num>; super
que posui <num>341</num> sic: <num>341/79</num>. Adhuc extraxi <num>326</num> de <num>405</num>, remanserunt <num>79</num>; super que posui <num>326</num>
sic <num>326/79</num>. Postea posui ex parte sub prima positione <num>326/79 341/79 779/158 401/79 13/2</num>. Et habui eas
pro secunda positione, ut hic ostenditur. Deinde inveni <num>158</num>, in quibus reperiuntur
omnes rupti secunde positionis; et multiplicavi ipsa <num>158</num> per <num>13</num> prime positionis, et
divisi per <num>2</num>, que sunt sub prima virgula secunde positionis, exierunt <num>1185</num>: adhuc
multiplicavi <num>158</num> per <num>480</num>, et divisi per <num>79</num>, hoc est duplicavi <num>480</num>, et habui <num>960</num>. Item
multiplicavi prescripta <num>158</num> per <num>957</num> prime, et divisi per <num>158</num>, exierunt inde <num>957</num>. Rursus
multiplicavi eadem <num>158</num> per <num>420</num>, et divisi per <num>79</num>, que sunt sub <num>341</num>, exierunt <num>840</num>. Et
adhuc multiplicavi <num>158</num> per <num>405</num> prime positionis, et divisi per <num>79</num> que sunt sub <num>326</num>
secunde, exierunt <num>810</num>: cum quibus iunxi <num>1185</num>, et <num>960</num>, et <num>957</num>, et <num>840</num> modo inventis,
fuerunt <num>4752</num>; que cum debui habere pro summa cunctorum bizantiorum illorum quinque
hominum, et multiplicare <num>158</num> per numerum hominum, uno inde extracto, scilicet per
<num>4</num>, reliqui quod non multiplicavi <num>158</num> per <num>4</num>, sed servavi ea pro residuo, quod remanet
semper IIIIor hominibus. Post emptionem navis, ideo quia bizantij <num>4752</num> integraliter
per prescripta <num>4</num> dividi possunt. Unde divisi <num>4752</num> per <num>4</num>, exierunt bizantij <num>1188</num>, quos
habuimus pro summa illorum quinque hominum; ex quibus extraxi servatuum residuum,
scilicet <num>158</num>, remanserunt pro pretio navis bizantij <num>1030</num>: deinde ut haberem bizantios
primi hominis, accepi <num>13/2</num> de <num>158</num>, hoc est quod multiplicavi <num>158</num> per <num>13</num>, et divisi per
<num>2</num>, exierunt <num>1027</num>; que extraxi de pretio navis, scilicet de <num>1030</num>, remanserunt bizantij
<num>3</num>; et tot habuit primus. Deinde ut haberem bizantios secundi, multiplicavi <num>158</num> per
<num>401</num>, que sunt super <num>79</num>, et divisi per ipsum <num>79</num>; et hoc est quod accepi <num>401/79</num> de <num>158</num>,
que sunt <num>802</num>, que extraxi de <num>1030</num>, remanserunt bizantij <num>228</num>; et tot habuit secundus.
Item ut haberem bizantios tercij hominis, accepi <num>799/158</num> de <num>158</num>, videlicet de prescripto
residuo, fuerunt itaque <num>799</num>; que extraxi de <num>1030</num>, remanserunt bizantij <num>231</num>; et tot
habuit tercius. Iterum accepi <num>341/79</num> de <num>158</num> sic quod divisi <num>158</num> per <num>79</num>, exierunt <num>2</num>; que
multiplicavi per <num>341</num>, et habui <num>682</num>; que extraxi de <num>1030</num> predictis, remanserunt <num>348</num>; et
tot habuit quartus. Similiter accepi <num>326/79</num>, scilicet quintam virgulam secunde positionis
de <num>158</num>, et fuerunt <num>652</num>; que extraxi de <num>1030</num>, remanserunt <num>378</num>; et tot habuit quintus.</p>

</div1>
<div1 type="capitolo"><head><add>Esempi di calcolo degli interessi.</add></head>
<p>
<pb n="250"/>
<hi rend="italic"> De duobus hominibus, qui habuerunt societatem in constantinopoli.</hi>
Duo homines pariter in constantinopolim habuerunt insimul societatem; quorum unus
perrexit alexandriam negotiandi causa, et tulit secum de comuni hentica quantum libuit;
stetitque ibi annis <num>5</num>, et diebus <num>70</num>, et lucrabatur quintam sui capitalis in uno quoque
anno, et inde expendebat per annum bizantios <num>25</num>. Alius qui remanserat constantino-
polim lucrabatur in uno quoque anno septimam sui capitalis; et inde expendebat bizan-
tios <num>37</num>. In fine autem dictorum <num>5</num> annorum, et <num>70</num> dierum, cum socijs  eius fuisset
reversus, nil ei remansit; et socius eius lucratus fuit in suprascripto termino quantum
a principio socio suo remanserat. Queritur, quantum unusquisque habuit de eorum
hentica comuni. In hac questione due viagiorum regule, vel domus competenter possunt
intelligi: prima quidem de ipso, qui constantinopolim remanserat, cum in unoquoque
anno septimum sui capitalis lucraretur, talis est ac si diceretur, quod de <num>7</num> faciebat
<num>8</num>; pro <num>5</num> enim annis, et diebus <num>70</num>, viagij <num>5</num>, et <num>70/360</num> unius viagij intelligitur. Et expen-
dium unius cuiusque anni, quod faciebat, scilicet bizantij <num>37</num>, est tantum, quantum si
diceres, quod in uno quoque viagio ipsos expenderet; vel quod in uno quoque anno ex-
computabat ipsos pro pensione domus: et cum ei nil remansisse proponatur, inci-
piendum est, secundum regulam domus, ab illis <num>70</num> diebus, videlicet ut invenias de
quanto capitali potuit facere expendium, quod in illis <num>70</num> diebus fecerat; quod sic
<pb n="274"/>
invenire per regulam domus docuimus: scilicet quia cum in anno de <num>7</num> facit <num>8</num>; ergo
in diebus <num>70</num> de <num>7</num> facit <num>7/30 7</num> unius bizantij, cum ipsi <num>70</num> dies sint <num>7/36</num> unius anni: ergo
de <num>252</num> facit <num>259</num>, hoc est quod de <num>36</num> facit <num>37</num>. Quare describendi sunt <num>36/37</num>; deinde videas
quantum expendium accidit illis diebus <num>70</num>. Multiplica enim expendium anni, scilicet
<num>37</num> per dies <num>70</num>; et divide per <num>360</num>, exibunt bizanti <num>3/4 1/9 7</num>; et tantum est expendium <num>70</num>
dierum; quod multiplica per <num>36</num>, que sunt super <num>37</num>; et divide per ipsa <num>37</num>, exibunt
bizanti <num>7</num>; et tantum habuit ipse post moram quinque annorum. Deinde ex anno in
annum usque quod ad caput primi anni devenies, sicuti in domus regula fecimus, stu-
deas operari; videlicet ut cum repertis modo septem bizanthijs addas expendium quinti
anni, scilicet <num>37</num>, erunt <num>44</num>; que multiplica per <num>7</num>, et divide per <num>8</num>; ideo quia de <num>7</num> facit
<num>8</num>, exibunt <num>1/2 38</num>; et tantum remanserat ei, cum iam IIIIor transierant anni: super quos
adde expendium quarti anni, scilicet <num>37</num>, erunt bizantij <num>1/2 75</num>; que multiplica per <num>7</num>,
et divide per <num>8</num>, exibunt bizantij <num>10/28 66</num>; et tantum remansit ei post triennium: cum
quibus adde expendium tercij anni, videlicet <num>37</num>, erunt <num>10/28 103</num>; que multiplica per <num>7</num>,
et divide per <num>8</num>, exibunt bizantij <num>1/2 3/8 1/8 90</num>; et tantum remansit ei post biennium:
cum quibus additis bizantijs <num>37</num>, quos expenderat in secundo anno, erunt <num>1/2 3/8 1/8 125</num>;
que multiplica per <num>7</num>, et divide per <num>8</num>, exibunt bizantij <num>1/2 0/8 2/8 2/8 111</num>; et hoc est quod
remanserat ei post expendium primi: cum quibus additis bizantijs <num>37</num>, scilicet ipsius
anni expendium, erant bizantij <num>1/2 0/8 2/8 2/8 148</num>; quos multiplica per <num>7</num>, et divide per <num>8</num>;
que multiplicatio sic fit: protrahes virgam, sub qua sint <num>2</num>, et <num>8</num>, et <num>8</num>, et <num>8</num>, sicuti sunt
sub virga numeri, quem multiplicare vis per <num>7</num>; sub qua etiam ex parte dextra pones
<num>8</num>, scilicet divisorem, et multiplicabis <num>7</num> per <num>1</num>, quod est super <num>2</num>, et erunt <num>7</num>; que di-
vides per eadem <num>2</num>, exibunt <num>3</num>, et remanet <num>1</num>: pone remanens <num>1</num> super <num>2</num>, et <num>3</num> serva
in manu; et multiplica <num>7</num> per <num>0</num>, quod est super <num>8</num>, veniet <num>0</num>, quod adde cum <num>3</num> ser-
vatis, erunt <num>3</num>; que divides per <num>8</num>, qui inter divisores octonarios est primus divisor,
exibit <num>0</num>, et remanent <num>3</num>: pone <num>3</num> super ipsa <num>8</num>, et multiplica <num>7</num> per <num>2</num>, que sunt super
secundum octonarium, erunt <num>14</num>; quibus divisis per eadem <num>8</num>, exijt <num>1</num>, et remanent <num>6</num>:
pone <num>6</num> super <num>8</num>, qui inter divisores octonarios est secundus, et reserva <num>1</num>; et multi-
plica <num>7</num> per <num>2</num>, que sunt super <num>8</num> in ultimo virge, erunt <num>14</num>; cum quibus adde unum
servatum, erunt <num>15</num>; que divide per penultima <num>8</num> virge servate, exibit <num>1</num>, et remanent
<num>7</num>: pone <num>7</num> super ipsa <num>8</num>, et serva <num>1</num>; quod adde multiplicationi de <num>7</num> in <num>148</num>, erunt <num>1037</num>;
que divide per <num>8</num>, que sunt ultima sub virga protracta, exibunt bizantij <num>1/2 3/8 6/8 7/8 5/8 129</num>;
et tantum habuit de comuni hentica ipse, qui constantinopolim remanserat. Deinde ac-
cedendum est ad eum, qui alexandriam perrexerat; quod secundum viagiorum vel do-
mus regulam oportet operari, scilicet per eam, in qua preponitur de ipso, qui tenuerat
domum annis <num>5</num>, et diebus <num>70</num>; et super ipsius capitale lucratus fuit in finem bizantios
<num>1/2 3/8 6/8 7/8 5/8 129</num>, videlicet eos, qui remanserunt ei, qui constantinopolim permanserat: que
sic superius esse operanda demonstravimus, videlicet ut primum inveniatur de quantis
bizanthijs potest tantum proficuum habere, unde possit de proficuo facere expendium;
et ipsi in finem non comminuantur; qui sic invenientur. Accipe bizantios <num>25</num>, qui sunt
expendium, et multiplica eos per <num>5</num>. Ideo quia lucrabatur <num>1/5</num> sui capitalis, erunt <num>125</num>;
de quorum lucro potes facere expendium; et in fine non comminuentur. Deinde quia
de <num>5</num> facit <num>6</num>, scribende sunt <num>5/6</num> quinquies propter annos <num>5</num> sic: <num>5/6 5/6 5/6 5/6 5/6</num>. Rursum
<pb n="275"/>
quoniam in uno quoque anno de <num>5</num> facit <num>6</num>; ergo in diebus <num>70</num> de <num>5</num> facit <num>7/36 5</num>, hoc est,
quod de <num>180</num> facit <num>187</num>: quare ponenda sunt <num>180</num> super <num>187</num>, et describenda in ordine cum
alijs <num>5/6</num> sic: <num>180/187 5/6 5/6 5/6 5/6 5/6</num>: deinde multiplica omnes numeros, qui sunt super virgulis,
erunt <num>562500</num>, que habeantur loco capitalis; que extrahe ex multiplicatione numerorum,
qui sunt sub virgulis, que est <num>1454112</num>, que habentur loco capitalis, et lucri, remanent
<num>897612</num> pro lucro: in quorum regula divide multiplicationem de <num>5625</num> in <num>1/2 3/8 6/8 7/8 5/8 129</num>, sci-
licet in capitale ipsius, qui constantinopolim remanserat, exibunt bizanti <num>171402169/2888824767 81</num>,
qui sunt bizantij; cum quibus ipse absque expendio lucratus fuerit bizantios, qui re-
manserunt, qui constantinopolim remanserat: cum quibus adde <num>125</num>, cum quibus totum
expendium lucrabatur, erunt bizantij <num>1714021169/2888824767 206</num>; et tantum portavit de co-
muni hentica ipse, qui in alexandriam perrexerat.</p>
<pb n="276"/>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
