<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>L'unità dell'Italia e la quadratura del circolo</title>
                <author>Alessandro Manzoni</author>
            </titleStmt>
            <extent>4250 Kb in UTF-8</extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
                <pubPlace>Roma</pubPlace>
                <date>2008</date>
                <idno>bibit000403</idno>
                <availability>
                    <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
                        personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Collezione BibIt</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Saggi storici e politici</title>
                    <title type="part">v.</title>
                    <author>Manzoni, Alessandro</author>
                    <editor id="ed">Ghisalberti, Fausto</editor>
                    <publisher>Mondadori</publisher>
                    <pubPlace>Milano</pubPlace>
                    <date>1963</date>
                    
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                digitale</p>
        </samplingDecl>
            <editorialDecl>
                <correction method="silent" status="medium">
                    <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                        riferimento</p>
                </correction>
                <quotation form="data" marks="all">
                    <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                </quotation>
                <hyphenation eol="none">
                    <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                </hyphenation>
            </editorialDecl><classDecl>
                <taxonomy id="CGB">
                    <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>800</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language id="ita">Italiano</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords scheme="CGB">
                    <term>Lettere ed epistolari</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2007-06-08T00:00:00.000+02:00</date>
                <respStmt>
                    <name>Novadata systems</name>
                </respStmt>
                <item>Digitalizzazione - OCR</item>
            </change>
            <change>
                <date>2008-03-03T00:00:00.000+02:00</date>
                <respStmt>
                    <name>Silvio Cosco</name>
                    <name>BIBIT</name>
                </respStmt>
                <item>Correzione linguistica</item>
            </change>
            <change>
                <date>2008-04-03T00:00:00.000+02:00</date>
                <respStmt>
                    <name>Carla Deiana</name>
                    <name>BIBIT</name>
                </respStmt>
                <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
            </change>
            <change>
                <date>2008-04-03T00:00:00.000+02:00</date>
                <respStmt>
                    <name>Carla Deiana</name>
                    <name>BIBIT</name>
                </respStmt>
                <item>Validazione</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
<text>
    <body>
<div1><head>L'UNITÀ DELL'ITALIA E LA QUADRATURA DEL CIRCOLO</head>
<opener><date>[1872]
</date></opener>
<p>Onorevole Direzione del Corriere di Milano, </p>
<p>Il paragone dell'unità d'Italia con la quadratura del circolo, nella lettera del Sig.r Thiers al Sig.r Pougiade, mi suggerisce un'osservazione, la quale, comunque redatta, spero che possa ottenere il favore d'essere ammessa nelle colonne di codesto accreditato giornale, in favore della sua evidenza intrinseca e della sua brevità. Eccola. </p>
<p>Il paragone è scelto doppiamente male a proposito: 1° perchè non conviene all'Italia; 2° perchè conviene a un altro paese al quale il Sig.r Thiers tiene molto; e questo per una giustissima ragione, essendo la sua patria.</p>
<p>Ora, la quadratura del circolo è stata tentata varie volte, e con la stessa necessaria riuscita. E invece l'unità d'Italia, è venuta bensì molto tardi; per troppe tristissime cause; ma la prima volta che fu tentata, è riuscita; e fu quando il sentimento della sua necessità per acquistare la forza che potesse sollevarla dallo stato d'abiezione e di servitù in cui era tenuta, divenne universale, e fu aiutato da favorevoli circostanze. Di più, giacchè i paragoni che peccano per l'essenza riescono per lo più viziosi anche nella formola, l'Italia non era un circolo, ma, se le si può dare anche questo titolo, una figura la più antigeometrica, che si possa immaginare, e quindi necessariamente mutabile, a ogni vicenda di preponde ranza ne' suoi condivisori.</p>
<p>In Francia, invece, gli uomini di stato, o di moto, che distrussero un antico governo bisognoso bensì, ma anche capace di riforma, si sobbarcarono, e con sè una serie di successori, all'arduo compito di sostituirgli un altro governo, cioè una serie d'altri governi. Tre regni a diverse epoche della famiglia de' Borboni: due del ramo primogenito, cioè quello rinnovato di Luigi XVI, il secondo della restaurazione, e il terzo del ramo cadetto; tre repubbliche, quella del Direttorio, quella del Consolato e quella della Presidenza; due imperi della famiglia Bonaparte: tre e tre sei e due otto quadrature di circolo, come lo dimostra la loro fine.</p>
<p>E ora? Siamo da capo, o peggio? Poichè se le altre volte la lotta era tra due competitori, nel momento presente è tra due accozzaglie di competitori divisi e ognuna delle quali non ha di comune che una parola irideterminata: repubblica l'una, monarchia l'altra.</p>
<p>Certo le ultime sciagure d'una nazione numerosa e illustre come la francese, hanno ottenuto il compianto dell'Europa, compianto meritato non solo per sentimento d'umanità, ma perchè, come è accaduto quasi sempre e da per tutto, i grandi guai non sono venuti per colpa della nazione, ma di pochi. Ma a quei Francesi, che s'alzano a maledire e a beffare questa per tanto tempo miserabile Italia, si può dire: Flete super vos. E l'esperienza dei tanti casi antecedenti, fa temere purtroppo che si possa aggiungere: et super filios vestros.</p>
<p>Nella speranza che la mia preghiera possa ottenere, da codesta Onorevole Direzione l'implorato favore, gliene anticipo i miei vivi ringraziamenti. 
</p>
<closer><signed>Un suo fedele lettore.</signed></closer></div1></body></text></TEI.2>
