<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Alcune lettere mercantili toscane da colonie genovesi alla fine del Trecento</title>
    </titleStmt>
    <extent>12 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2006</date>
      <idno>bibit001681</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Alcune lettere mercantili toscane da colonie genovesi alla fine del 300</title>
        <author>Massa, Paola</author>
        <publisher>Società ligure di Storia Patria</publisher>
        <pubPlace>Genova</pubPlace>
        <date>1947-</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>300</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Lettere ed epistolari</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT - Siena</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT - Siena</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-10-16T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Ilenia Sabelli</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-10-27T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>

<body>


<div1>
<head>Lettera I</head>

	<opener><salute><add resp="ed">A</add> Francescho di Marcho da Prato e Andrea di Bonanno, in Gienova.</salute>
	<dateline>1392, da Pera a dì 15 d'otobre.</dateline>
	<dateline>Al nome di Dio, a dì 5 settenbre 1392.</dateline></opener>
	<p>A dì 31 del passato, per le ghalee di costà, ricevetti vostra lettera fatta dì 17 di luglio, a la quale piciola resposta achade. Di que' denari che restano ad avere i miei magiori da Pisa da Chirico de' Ttadei sono avisato e farò mio podere d'avergli. Egli è buona persona; tanto foss'egli a grado a ogniuno qual'egli merita, che dicess'egli il vero che no' gli avesse.</p>
	<p>Le cose di qua stanno a l'usato: nulla o pocho si fa di mercantia, prima perchè s'atendea i' re d'Ungheria con grande sforzo in questo inperio; e però le cose stanno sospese: ora si dice se ne torna, che sarebe ria nuova, ma non è certa. Apresso, la moria ci fa grande danno: Idio ce ne deliveri. Per la prima cagione le vettuarie ci sono in carestia e penso le navi veranno vote, non perchè le ricolte non sieno grandi e buone, ma le novità tenghono gli uomini di qua sospesi. La cera vale perperi 29 o meglo, ch'è gran carestia e al pregio val costà non vi si può mettere simile. La più parte di cose si traghono di qua sono in carestia perchè non c'è incetta nessuna. Sono da' miei magiori avisato di mandare a voi ciò che mi scade costà mandare, ma ora penso di fare che l'una di queste navi si metterà a Porto Pisano le nostre cose, che nn'è grande avantagio. Idio ne dia a prendere il meglio. Altro non v'ò per ora a dire. Saravvi una lettera a' miei maggiori di Pisa: inviatela per salvo modo.</p>
	<p>La grazia di Dio sia con voi.</p>
	<closer><signed>Bettino di Barolo Bettini</signed>, salute di Pera.</closer>
</div1>

<div1>
<head>Lettera II</head>

	<opener><salute><add resp="ed">A</add> Francescho di Marcho e conpagni, in Gienova.</salute>
	<dateline>1392, da Pera a dì primo di dicenbre.</dateline></opener>
	<p>Al nome di Dio, a dì 11 d'ottobre 1392.</p>
	<p>Per le tre galee che furono qua, insieme con queste che ora vengono costà, vi scrissi quanto mi parve bisogno e mandavi chon esse lettere a' miei magiori di Pisa; aretene fatto lo dovere.</p>
	<p>Di poi non ò vostra lettera, questa vi fò per avisarvi che per la galea di Biano Bichignone di Gienova vi mando uno fardeletto piciolo in che à mazi cinquanta d'ermelini ed è segnato così <gap/>. Quando l'arete ricieuto a salvamento date per suo nolo. El detto manderete a Pisa a Giovanozo Biliotti e conpagni e più manderete lettere che saranno con queste, per modo salvo. Sono 10 per mazo. Chirico di Tadei non à voluto pagare per nisuno modo que' f. 5 che dite che resta a dare. A mme no' gli vole dare, chè dicie gli à promesi a Rosso degli Strozi, e a Rosso dicie che no' gli à: chosì diciesse egli il vero! Il Rosso si rimane in Chaffa ed e' se ne viene costà; fate d'avergli. Grande vergogna la sua ogi mai e no' gli doverebe valere a dire io no' gli ò. S'io non fossi malato vi arei pure veduto se per dire io no' gli ò noi gli dovesimo senpre penare ad avere. Ma io ò giaciuto 15 dì e ancora non esco di casa.</p>
	<p>Valute di mercantia che si tragono di qua sono in grande caristia. La ciera vale qui perperi 31 e vai fini si sono venduti a la Tana aspri 22, gli altri a la venante; gli schienali si sono dati da 20 in 22 aspri, bene è vero che di principio se ne die 27 e gran caristia sogliono valere 36 in 40.</p>
	<p>Nè altro per questa vi dico. La gratia di Dio sia con voi. Bettino di Bartolo, salute di Pera.</p>
	<p>Il deto fardello abiamo acomandato a messer Minghanello Minghaneli da Siena, il qual è stato vicario in Caffa. Se d'egli ne paghasse alchuna cosa gliele rendete. Non dovrà paghare il beveraggio a quello che gliel'à aloghato, e ringrazieretelo per mia parte.</p>
</div1>

<div1>
<head>Lettera III</head>

	<opener><salute><add resp="ed">A</add> Francescho di Marco e conpagni a Banchi, in Gienova.</salute>
	<dateline>1392, da Pera a dì 3 di decembre.</dateline></opener>
	<p>Al nome di Dio, a dì 12 d'ottobre 1392.</p>
	<p>In su questa galea di Bian Bichignone viene un messer Minchanello Minganelli da Siena, il quale è stato vicaro del consolo di Cafa, al quale ò acomandato uno fardeletto segnato così . . ., nel quale sono mazi cinquanta d'ermellini di dieci per mazo. Il detto fardello gli ò inposto vi consegni e più uno mazo di lettere dov'è e lettere a' miei magiori di Pisa e lettere a' Portinari di costì. Fate d'averle e fatene il dovere.</p>
	<p>E in chaso che il detto pagasse alcuno beveragio o nolo per lo detto fardello, rendetegliele, e per mia parte lo ringraziate.</p>
	<p>Per questa non v'ò a dire altro. La grazia di Dio sia con voi.</p>
	<closer><signed>Bettino di Bartolo</signed>, salute di Pera.</closer>
</div1>

<div1>
<head>Lettera IV</head>

	<opener><salute><add resp="ed">A</add> Lucha del Sera, in Gienova, <add resp="ed">da Caffa</add>.</salute>
	<dateline>Al nome di Dio, dì 10 d'ottobre 1392.</dateline></opener>
	<p>Poi che di Firenze partimmo non t'ò scritto. Arai saputo che Iacopo e io venimmo qui pe' Portinari. E a questo nuovo tenpo con la grazia di Dio torneremo in costà. Che Dio ce facci salvi. Abiamo trovato questo paese più cattivo a mercatantia che fosse già è grande tenpo. E ènne cagione la carestia ci è di vettuaglia che ci è 'tretanti caro che nol suole esser. E vedrane la prueva che in su queste galee di Gienova non viene la roba è usata di venire. Questa di Liano Centurione viene carica di schienali e di alquante carabie di vai e un pocho di seta, ma ànno comperato i vai a' pregi che costà veranno da f. 120 il miglaio, e le sete canaluie da s. 45 e le legi da s. 70. E pure che ci se ne trovasse che ci à danari assai e non ci à roba da conperare. Ciera, costa qui, sommi 2 saggi 2 il cantaro che è tuto un peso con quelo di costì, che verà il cantaro costì libre 15, bene che non ve ne viene punto, nè i Viniziani non ne rechano, chè non se n'è trovata. Recano i Viniziani grande quantità di vai e schienali e poca seta.</p>
	<p>Saluta Andrea Martini e Papi e Acierito e Anbruogio e Rubo e tutti gl'altri e simile Bruno di Francescho.</p>
	<closer><signed>Rosso di Stroza in Caffa</signed>, al tuo piaciere.</closer>
</div1>

<div1>
<head>Lettera V</head>

	<opener><salute><add resp="ed">A</add> Francescho da Prato e Stoldo di Lorenzo, in Firenze.</salute>
	<dateline>1394, da Chaffa a dì 9 di febraio</dateline></opener>
	<p>Al nome di Dio, a dì 6 d'ottobre 1394</p>
	<p>Io giunsi qui, per la grazia di Dio, a dì 20 di questo. Prima èmi stato i' Gaeta, poi i' Pera e nè l'uno luogo nè ne l'atro no' potè fare nula de le vostre mandrole vi sono qui. E isino a ogi non è potuto fare ancora nula. Vorei volenteri fosono ancora a Pisa. E solo mi dò maraviglia d'Andrea di Bonano, che vedendo a Gienova caricharne in su le galee pondi 30, come ci mandava le sue, e così com'io le vostre, ci si stano quele de l'amicho. Ora i' ò pagato per dogana i' Pera f. 1, e di nolo, per 13 cantari lb. 16, s. 5 di gienovini: che ò pagato somi 2 chant. 28. Ora i' ò deliberato di rimane' qui isino a marzo: e a marzo ci è una nave di 3 cove<add resp="ed">r</add>te per Gienova. I' ò anchora a finire pani 30, che, i' questo verno, gli finirò e riscoterò quelo venduto e alora sarò i' chamino.</p>
	<p>I' ò 'isino a ora mandato a Gaeta a Michele di Iacopo i' su la galea di Gotifre' Doria ciera pani 14, che la venda; e a lui, dicho, facia a danare e de' primi vi rimetta costì f. 150; questi no' vi falirano. L'atra galea si è ita a la Tana e fia qui i' questi 8 dì; preso ancora, per ditta galea, mandare roba per f. 300 o per più e per ventura vi farò d'ela l'avanzo; ma chonviemi dare a ciaschuno la parte sua.</p>
	<p>Io farò il meglio potrò di queste vostre mandorle, come come mie fosono; Ma sono chativa roba e vechia e àno de lanicio, e i danari v'investirò bene. Altro non vi dicho: che Dio vi guardi.</p>
	<closer>per Lapacio di Iacopo, in Chafa salve.</closer>
</div1>

<div1>
<head>Lettera VI</head>

	<opener><salute><add resp="ed">A</add> Manno degli Agli, in Firenze o dove fosse.</salute>
	<dateline>1398, da Scio a dì 29 di marzo.</dateline></opener>
	<p>Al nome di Dio, a dì 12 di novenbre '397.</p>
	<p>Io non t'ò scritto a dì passati delle parti di qua per non esere suto di bisongnio. I' ò auto in Allesandra fortuna assai e grande brigha da l'almiraglio del Soldano, perchè Gienovesi e Viniziani, no' tutti, ma alchuni, pare raportasono per farci male e dissono noi esere corsali e male genti a lui per rubare. S'apichò alle parole e volea il nostro avere e lle persone per schiavi del Soldano. E in efetto ci spaciamo chon grande pena e faticha e con grande spesa. Non ti dicho tutto chè troppo sarebe lungho a scrivere, ma puoi conprendere al grande pericholo ch'eglino ci missono dentro. Iddio lodato sia e loro paghi del loro malfatto. La faticha di questo viaggio sarà grande e chon pocho utile. Iddio inn altro ci ristori e chonducasi salvi. Io fu' a Rodi e parllai cho' Nicolò Lanfranchi del fatto tuo e mi disse ne facea tutta sua posanza e che uno ch'era in Famagosta, che avea auto a fare di questi fatti, gli avea promesso mandare ongni conto, e, come l'avesse, ne sapresti tutto. Ciò n'era. E bene vero ne disse avea alquanti danari, cioè da danari 60 in 70, e, se avesse auto da tte di darlimi, te gli arebe per noi mandati, che ll'arè auto caro per tuo amore, che tte gli arè investito inn alchuna cosa di che aresti auto utile. Tutto per llo meglio sarà. Altro no' me ne disse.</p>
	<p>Cristofano ne diede a Maiolicha 4 panni fiorentini per venderlli in Allesandra. Quando gli spacciava alla doghana l'almiraglio gli volle vedere e videli e gli conperò per quello a llui piaque, e disse di giorno in giorno darà danari, e ongni giorno andava a domandarlli e mai no' lli potè avere, e di poi seguì quello di sopra ti dico il perchè, mai no' li poté avere e credo tardi s'aranno. Come che lasciai mio prochuratore il consolo d'Anchona a domandarlli ed gli è persona buona e ne farà quello che a llui sarà possibile di fare. Credo diti panni fosseno di Lorenzo di Cresci, perch'erano panni stagonati e stati a Maiolicha grande tenpo. Digliene quello ti pare. Altro non dicho. Sono tuo. Christo ti guardi.</p>
	<p>Io sono qui stato più dì fa per tenpi contrari, e come tenpo fosse andar a Foglia Nuova a charichar gli alumi ch'io debo charichare e di là andare a nostro viaggio. Che Ddio salvi ci chonducha. Se a Maiolicha pongho ti scriverò di là. per Lucha del Biondo salute in a Scio.</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
