<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Del modo di ordinare una pubblica biblioteca</title>
      <author>Agostino Salvioni</author>
    </titleStmt>
    <extent>45 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit001204</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Del modo di ordinare una pubblica biblioteca</title>
        <author>Salvioni, Agostino</author>
        <publisher>Dalla Tipografia Crescini</publisher>
        <pubPlace>Bergamo</pubPlace>
        <date>1843</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>800</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language><language id="lat">Latino</language><language id="gre">Greco</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Trattati</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>1999-04-20T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elisabetta Macchi</name>
        <name>CIBIT- Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione - Digitalizzazione DBT</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-02-25T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>CIBIT- Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-02-25T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>CIBIT- Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica XML sulla base del protocollo CIBIT</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-10T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<front>
<div1 type="dedica">
<pb n="1"/>
<head>[Dedica]</head>
<p>AI 
RAGGUARDEVOLI 
CHIARISSIMI CONCITTADINI 
ALESSANDRO CONTE MORONI 
LEONINO SOARDO <abbr>CO.</abbr> PALATINO 
GIOVANNI ABATE BONGIANI 
COMMISSARII 
ELETTI DAL CONSIGLIO COMUNALE DI BERGAMO 
PER CONOSCERE DELLE COSE 
ALLA PUBBLICA BIBLIOTECA APPARTENENTI 
I QUALI 
CON ZELO VERAMENTE DISTINTO 
E CON MODI NOBILISSIMI 
SI OCCUPANO DI TUTTO CIO' CHE TORNA 
AD ORNAMENTO ED A VANTAGGIO 
DEL LETTERARIO ISTITUTO 
QUESTO RAGIONAMENTO 
L'AUTORE DEVOTAMENTE PRESENTA.
</p></div1>
</front>
<body>
<div1 type="part2">
<head>[Testo]</head>
<p>
<pb n="3"/>
Accade ben soventi le volte, che nelle operazioni fatte di pubblica ragione, ognuno vuol 
mettervi di bocca, e sentenziarne a suo modo; 
per cui ne avviene, che alle saggie osservazioni de' veri intelligenti, le quali sempre 
tornano utilissime, siamo costretti, non senza 
disdegno, accoppiarvi la tolleranza delle critiche 
rade volte sincere de' presontuosi, e pazientare 
alle insensate dicerie degl'ignoranti. Un tale 
sgradevole accidente potrebbe forse avvenire 
in riguardo all'attuale ordinamento dei libri 
<pb n="5"/>
nella nuova patria biblioteca, cui si dà opera 
laboriosa. Credo per ciò far cosa opportuna, 
ed al mio dovere convenevole, l'esporre francamente a questo dotto accademico Consesso, 
ed alla coltissima udienza, qual metodo si verrà 
praticando nella distribuzione de' libri, e con 
quale ragionevolezza si procederà dietro maturi 
studj, ed autorevoli esempj, acciò portar se ne 
possa un ben fondato giudicio. (<num>1</num>)<note place="foot">Questo Ragionamento fu tenuto nella pubblica Adunanza dell'Ateneo il <num>20</num> Luglio anno corrente. </note> 
La nostra Città, sin da tempo antico, poichè le lettere sempre appo noi furono in fiore, 
ebbe nel palazzo comunale la sua biblioteca, 
per cui, con utile divisamento, <foreign lang="lat"><emph>ingenia hominum 
rem pubblicam fecit</emph></foreign>, come di Asinio Pollione scrive 
Plinio lo storico. (<num>2</num>)<note place="foot">Pollione fu il primo che istituì in Roma una pubblica biblioteca. - <emph><abbr>Plin.</abbr> <abbr>l.</abbr> <num>35</num></emph>. </note> Essa a dir vero, non era 
gran cosa, e composta la maggior parte di libri 
legali. Il dottissimo Cardinal Furietti, illustre 
nostro concittadino, ricca la fece, sarà circa un 
secolo, di pregevoli opere, legando alla medesima la scelta, e numerosa sua libreria. Avvenuta 
essendo in seguito la soppressione di religiose 
corporazioni, le furono aggregati i libri delle 
rispettive loro biblioteche, e quella specialmente, 
assai ragguardevole, e tutta intiera, de' monaci 
Benedettini di San Paolo d'Argon. Capace non 
<pb n="6"/>
essendo la sala del Comune a contenere sì gran 
numero di libri, fu scelto a tal uopo il vasto 
locale della nascente biblioteca Capitolare, divenuta essa pure di comunale ragione. Tale 
farraginosa congerie di volumi fu ordinata per 
materie, come meglio conveniva, e come ora 
è generale usanza; ed al principiare del corrente 
secolo la biblioteca fu aperta a pubblico comodo. In seguito ne venne compilato un esatto, 
e ragionato catalogo, il quale, nulla negligentando fatica, costò alcuni anni di lavoro. Ebbi 
in ciò a coadjutore, come Vice-bibliotecario 
l'A<abbr>b.</abbr> Cristoforo Negri, soggetto dotato a dovizia di letterarie cognizioni. Poscia mi fu compagno nella stessa qualità, l'ottimo amico don 
Antonio Cefis, che per quasi trent'anni, prestò 
l'opera sua con zelo singolare. Crescendo poi 
oltremodo il numero de' libri, sino a circa 
settanta mila, per grandiosi acquisti, per generosi legati (<num>*</num>)<note place="foot">Agliardi, Marchesi, Rubbi, e Giani. </note>, e per l'aggregazione della 
copiosa libreria dell'<abbr>I.</abbr> <abbr>R.</abbr> Liceo, neppure le 
sale capitolari, quantunque accresciute di una 
novella fabbrica, erano capaci a contenerli. A 
tale strettezza di luogo saviamente provvide il 
Consiglio comunale, destinando ad uso di 
civica biblioteca il magnifico antico palazzo 
della civile ragione, detto il Palazzo Vecchio, 
<pb n="7"/>
che venne a tale scopo, con bell'ordine architettonico, opportunamente accomodato. (<num>*</num>)<note place="foot">L'antico nostro palazzo civico, detto della ragione, 
era annoverato tra i più cospicui, per ornamenti, e per 
architettura. Marcantonio Micheli nel pregievole suo libro: 
<foreign lang="lat"><emph>Urbis, et agri Bergomensis descriptio</emph></foreign>: così ne scrive 
<foreign lang="lat"><emph>Ante forum juris attollebatur moles, sive ornamentorum 
apparatum, sive structurae soliditatem spectares, nulli 
aedificio postferenda</emph></foreign>. La soldatesca spagnola lo incendiò la 
notte antecedente il <num>25</num> Giugno <date>1513</date>, con grave danno e pubblico e privato. Brevi anni dopo venne riedificato per opera di 
Pietro Isabello nostro concittadino, architetto di fama non 
volgare. Ammirasi specialmente in esso la congegnosa travatura del palco superiore. </note> Comprende questo una vastissima aula in perfetta 
quadratura, che luce, ed aura riceve principalmente dal meriggio, comunicando con la plaga 
boreale, per convenevoli aperture, cui sono 
lateralmente aggiunte due altre comode sale 
di minore capacità. Una maestosa galleria quadrilunga, ad uso pure di libri, serve a comune 
ingresso. Essa risguarda l'artico polo, e soprasta 
la piazza maggiore, senza disturbo negli studj: 
in fondo alla quale verrà di fronte collocata 
una statua colossale, in marmo carrarese, simboleggiante la Pace, altrice delle scienze, e 
delle lettere. L'egregio scultore Benzoni sta 
elaborandola in Roma con mirabile magistero.
Vitruvio, nel sesto de' suoi libri dell'Architettura, parlando delle biblioteche, dice: che devono essere collocate verso l'oriente, perchè 
richieggono la luce del mattino: <foreign lang="lat"><emph>matutinum 
<pb n="8"/>
postulant lumen</emph></foreign>; e perchè meno si guastano i 
libri: <foreign lang="lat"><emph>libri non putrescunt</emph></foreign>. Ma io sarei d'avviso, che miglior cosa sarebbe, che fossero 
poste tra il mezzo giorno, ed il settentrione, 
sì come trovasi essere la nostra; poichè in tale 
posizione più temperati ne vengono gl'intensi 
calori estivi; e più propizia ne spira una ventilazione, cotanto opportuna alla conservazione 
de' libri. In riguardo poi alla luce, quando essa 
ci venga libera, e per sufficienti finestre, si può 
avere da qualunque parte. Forse che a' giorni 
vitruviani le domestiche librerie erano frequentate ai primi albori; locchè però neppure a 
que' tempi costumavasi in riguardo alle pubbliche biblioteche.
Lo imballaggio per il traslocamento de' libri 
dall'antica alla nuova biblioteca fu pressochè 
tutto eseguito con buon ordine; ma sulla fine, 
per accidente non troppo opportuno, venne 
alquanto affastellato. Nel trasporto però niun 
libro andò smarrito.
Nell'aula maggiore, per consenso de' celebri bibliografi, alla principale scansia, segnata con la lettera iniziale dell'alfabeto, collocati verranno primamente quei libri, dai quali 
deve avere cominciamento ogni umano sapere; 
que' libri cioè divinamente inspirati, detti per 
antonomasia, con voce di greca origine, la 
<pb n="9"/>
Bibbia, come sarebbe a dire il Libro per eccellenza, incominciando dai testi originali dell'antico, e del nuovo Testamento, cui andranno 
unite le Poliglotte, e le altre versioni in molteplici lingue, seguendo l'ordine de' tempi in 
cui furono eseguite. Attigui ad esse sono gli 
scrittori di critica, e di ermeneutica sacra. Succedono poscia li espositori, ed i commentatori 
de' codici divini. Stanno presso questi que' rispettabili dottori, che la chiesa venera come 
sommi maestri in divinità: sono essi i Padri 
greci, ed i latini, cui si uniranno que' scrittori 
che sulle norme della dottrina insegnata da 
Padri, ci espongono col metodo o accademico, 
o delle scuole, la dogmatica, e la morale teologia, per cui si dà loro il nome di Teologi 
dogmatici, o moralisti.
Fonte primario di ecclesiastico insegnamento sono pure i Concilii della Chiesa; essi 
per ciò avranno un consecutivo collocamento 
dopo i Padri, <note place="foot">Altri antepongono i Concilii ai Padri. </note> incominciando dai sinodi ecumenici, o generali, che portano il nome di 
sacrosanti, e progredendo ai nazionali, ai provinciali, ed ai diocesani. Prossimo ad essi si 
concederà posto agli scrittori, che ragionano di 
ecclesiastiche antichità, e dell'antica e moderna 
disciplina della Chiesa: indi ai trattati delle 
<pb n="10"/>
liturgiche cerimonie, e dei sacri riti. Affini a 
questi sono i libri di storia ecclesiastica. Occuperà il primo rango la storia generale della 
Chiesa, poscia verrà quella delle chiese particolari, 
degli ordini monastici, degli istituti religiosi, e 
di consimile argomento. La sacra biografia, le 
vite cioè di personaggi venerandi per pietà, e 
per gesta religiose, o illustri per supreme dignità, 
come sono specialmente i Romani Pontefici, 
fanno parte della ecclesiastica istoria, e con 
essa verranno collocate. Seguono per ultimo i 
sacri oratori, ed i libri ascetici, ossia di cristiana divozione. Sogliono in appresso aver 
luogo separato gli scritti di dottrine eterodosse; 
e quelli che risguardano le religioni de' popoli, 
cui non è lume il vangelo. Uniti a questi vanno 
pure i libri di quella antica mitologia, che fu 
all'uomo oggetto di culto nelle sue religiose 
aberrazioni.
Alcune divine determinazioni, i canoni disciplinari de' Concilii, le costituzioni, dette ancora 
Decretali de' Romani Pontefici, le costumanze 
della Chiesa, costituiscono quella scienza che 
ha titolo di diritto Canonico, il quale tutta 
abbraccia la ecclesiastica economia. Le collezioni, 
ed i libri di tali materie fanno parte de' sacri 
studj, e vogliono essere in essi compresi. 
<pb n="11"/>
Le leggi divine ed ecclesiastiche ricordano 
facilmente le naturali, e le civili; quelle leggi 
cioè che riguardano l'uomo nello stato di 
natura, e nell'ordine sociale. Perciò queste due 
facoltà, che per molti rapporti si collegano, e trattate sono con metodo, e con ordine eguale, 
come osservasi specialmente nelle insigni opere 
dell'Hericourt, e del Domat = <emph>Le leggi ecclesiastiche, e le civili poste nel loro ordine naturale</emph>, 
devono, per costumanza antica, essere unite; ed 
alla ecclesiastica verrà di seguito la civile giurisprudenza. Sotto questo titolo generale si comprende il gius di natura, e delle genti, il diritto 
pubblico, ed il privato. Quindi le opere che ne 
trattano, tra le quali primeggia il famoso codice = <foreign lang="lat"><emph>Corpus juris civilis</emph></foreign>, saranno collocate 
secondo l'ordine che si viene accennando. 
I più dotti e celebri scrittori di bibliografia 
pongono questa scientifica materia dopo quella 
degli accennati studj ecclesiastici, cui per molti 
rapporti appartiene.
Ai libri di giurisprudenza è costumanza 
accompagnare quelli della legislazione in generale, e delle scienze politiche, ed economiche, 
alle quali ha relazione il commercio. 
Al sortire dal santuario de' sacri studj si 
presenta rispettosa al limitare la Filosofia, il 
cui nome indica amore della sapienza. Essa dà 
<pb n="12"/>
alla Teologia il bacio dell'amistà come a sorella figlia del medesimo Padre, il quale se 
parlò espressamente all'uomo, segnò pure sopra 
di lui il lume della ragione. Comune ad entrambe essendo la divina origine ne consegue, 
che concordi saranno pure nella verità dello 
insegnamento; sicchè un vero teologico non 
potrà mai esser falso in filosofia: ed un vero 
filosofico non mai sarà contrario a teologico 
dogma. Ben s'intende aversi qui discorso del 
filosofo, che usa rettamente della ragione, nè si 
abbandona ad erronei traviamenti: come egualmente del teologo, che tiene sana dottrina, nè 
s'illude a fallaci interpretazioni della divina 
parola.
Per tali ragionevoli motivi presso i libri 
di sacra letteratura amasi collocare i filosofici. 
In questa disposizione si presentano per i 
primi i moltissimi libri di corso filosofico, 
che tutto lievemente ne percorrono lo stadio. 
La filosofia poi altra è teoretica, ed altra dicesi pratica. Sono argomento alla prima la <emph>Psicologia</emph> empirica, cui si riferiscono tutte le 
dottrine ideologiche: la <emph>Logica</emph>; la <emph>Metafisica</emph>; l'<emph>Estetica</emph> detta da moderni <emph>Callologia</emph>. Appartiene 
alla filosofia pratica l'<emph>Etica</emph> che altri dicono 
<emph>Aretologia</emph>, la quale espone le regole de' costumi, 
e di un retto vivere secondo il dettame della 
<pb n="13"/>
ragione; la <emph>Froneseologia</emph>, e la <emph>Pedagogia</emph>. 
L'ordine, con cui queste materie sono ricordate è quello, che verrà osservato nella distribuzione de' libri, che ne danno i trattati. In 
riguardo poi a quegl'innumerevoli scritti, specie 
di aborto dell'umano concepimento, e che pur 
vantano filosofia trascendentale, i quali di presente innondano in modo particolare le regioni 
poste, a nostro riguardo, oltre la catena delle 
Alpi, assegnerei loro la classe speciale che ha 
titolo = Stranezze filosofiche. =
Alle filosofiche facoltà si congiunge la 
scienza delle quantità, e de' numeri, cioè le 
Matematiche. Sono esse o pure, o applicate. 
Oggetto delle prime è l'<emph>Aritmetica</emph>, l'<emph>Algebra</emph>, 
la <emph>Geometria</emph>, la <emph>Trigonometria</emph>, e tutto quel 
complesso di cognizioni che si dicono matematiche elementari, e sublimi. Lo sono delle altre 
la <emph>Meccanica</emph> propriamente detta, la <emph>Statica</emph>, 
la <emph>Dinamica</emph>, l'<emph>Astronomia</emph>, l'<emph>Idraulica</emph>, l'<emph>Ottica</emph>, 
con altre analoghe facoltà. Questo compartimento sarà di norma nella collocazione de' rispettivi libri.
In alcune biblioteche, come nel catalogo 
della Firmiana di Milano, l'Architettura militare trovasi unita alla civile tra le belle arti, 
perchè Vitruvio la comprende ne' suoi libri 
<foreign lang="lat"><emph>De architectura</emph></foreign>, e ne tratta di proposito 
<pb n="14"/>
usando talvolta geometriche dimostrazioni. Ma 
ora quest'arte, dopo le nuove artiglierie, essendo tutta argomento delle matematiche applicate, vuol essere dietro autorevoli esempj, tra 
esse collocata. Quindi le famose opere sulle fortificazioni militari del De Marchi, di Vauban, 
del Carnot, e di altri insigni scrittori di tali 
materie, andranno tra matematici. Per certa 
analogia crederei opportuno l'unirvi tutti quei 
libri antichi, che trattano di cose a milizia appartenenti.
Dopo i ragionati libri di filosofia vengono 
per consenso generale, quelli di Fisica sperimentale, ossia delle scienze naturali: poichè 
<foreign lang="lat"><emph>Physis</emph></foreign>, greca voce, torna lo stesso che natura. 
Qui appartiene la <emph>Geologia</emph>, quella scienza 
cioè, che ha per oggetto la storia naturale 
del globo terrestre considerato, per quanto è 
possibile, sotto tutti i suoi rapporti. E' noto 
che la storia naturale si divide in tre parti, 
dette volgarmente i tre regni: Animale, Vegetabile, e Minerale. Sono attenenti al primo 
regno la <emph>Zoologia</emph>, la storia cioè di tutti gli 
animanti, compreso il ragionevole; l'<emph>Antropologia somatica</emph>, o dottrina dell'uomo considerato 
sotto il rapporto fisico; cui appartengono le 
scienze mediche, la <emph>Fisiologia</emph>, la <emph>Patologia</emph>, 
la <emph>Chirurgia</emph>, l'<emph>Anotomia</emph>, la <emph>Zoojatria</emph>, e la 
<pb n="15"/>
<emph>Igenia</emph>, la quale dividesi in <emph>Cosmetica</emph>, ed in 
<emph>Atletica</emph> ossia <emph>Ginnastica</emph>, con tutte le appendici che hanno con essa convenevole rapporto. 
Ravvivano il secondo la fiorente botanica, l'agricoltura, e tutte quelle coorti cui è anima la 
vegetazione. I corpi organici, o non organizzati, 
i metalli, i fossili, le miniere e tutto ciò che 
da esse deriva, tengono profondamente il terzo 
regno. Tutti i libri, che sotto varj titoli, trattano delle indicate materie, a storia naturale 
appartenenti, avranno la rispettiva tecnologica 
stanza, conforme l'accennata loro divisione.
La <emph>Chimica</emph>, quell'arte imitatrice, e rivale 
della natura, verrà in seguito alle naturali produzioni. Essa si divide in molti rami. I principali sono la chimica agraria, nobilmente illustrata 
dal Dawy, e da Chaptal; la farmaceutica; la 
chimica applicata alle arti, ed ai mestieri; la 
<emph>Metallurgia</emph>, e l'<emph>Alchimia</emph>. Vasto è il campo 
di questa scienza nella moderna filosofia; i 
molti libri, che ne trattano, troveranno sede 
opportuna nelle proprie loro tecnologie, a 
norma delle classificazioni indicate da Ottavio 
Ferrario nel suo Corso di Chimica generale.
Ma non basta conoscere le scienze, ed 
aver ricca la mente di belle cognizioni, conviene 
ancora saperle altrui nobilmente comunicare, 
e farle gradire con chiara, e piacevole 
<pb n="16"/>
elocuzione; un bello, ed elegante stile presta opra 
utilissima, facili rendendo, e gradevoli le più 
scabre, e severe dottrine -</p>
<quote rend="block">
<lg type="versi">
<l><foreign lang="lat"><emph>Omne tulit punctum qui miscuit utile dulci</emph> (<num>1</num>)<note place="foot"><foreign lang="lat">Hora<abbr>t.</abbr> de A<abbr>rt.</abbr> <abbr>Poet.</abbr></foreign></note>.</foreign> </l>
</lg></quote>
<p>Nobile esempio ce ne porge Virgilio nelle 
sue Georgiche, il Galileo, il Redi, ed i <emph>Saggi</emph> 
dell'Accademia del Cimento. Quindi dalle filosofiche discipline naturale, ed opportuno 
ne viene il passaggio alla filologia, a quei 
libri cioè, che ci ammaestrano con quale 
proprietà di voci, di termini, e di dizione devono 
le scienze essere esposte, ed insegnate. Primeggiano in ciò que' genj di Grecia, che furono e 
sempre saranno mirabile esempio di nobile stile. 
Noti essi sono col nome di Classici greci scrittori. Le opere loro collocate saranno dopo le 
filosofiche, unitamente alle traduzioni, e a quegli 
scritti, che le illustrarono. Succedono a' Greci, 
per diritto ereditario, i Classici latini, che con 
eleganti scritture trattarono la lingua antica del 
Lazio, e con essi le rispettive loro versioni. 
<emph>La Biblioteca degli autori classici</emph> dell'Arvood, 
potrà esserci di norma nella distribuzione di 
questi libri.
Una tenebrosa barbarie, offuscò per alcun 
tempo il bel cielo d'Italia. Al diradarsi delle 
tenebre le lettere latine ebbero risorgimento; 
<pb n="17"/>
e molti insigni cultori di esse, imitando i classici padri, dettarono libri filologici di buona 
latinità. Essi verranno in seguito agli antichi, 
col titolo di = Moderni latini scrittori.
Figlia primogenita della latina è la italica 
favella; per ciò i libri scritti elegantemente nel 
bellissimo nostro idioma, che gli Accademici 
Fiorentini della Crusca, ed il consenso de' dotti 
propongono a testi di lingua, e noti sono col 
nome di classici italiani, quelli seguiranno 
della madre antica. Dante, Petrarca, e Bocaccio, 
insigni triumviri, vi avranno i primi seggi. Di 
seguito a' classici staranno tutti i moltissimi 
libri di varia italiana letteratura.
Le stranie nazioni, specialmente la Francese, 
la Spagnola, la Tedesca, e l'Anglicana hanno 
esse pure la loro particolare filologica letteratura, 
e pregiatissimi scritti posseggono su tale argomento. Credo per ciò opportuno assegnare in 
una biblioteca un posto distinto a tali libri, 
col titolo di <emph>Letteratura straniera</emph>, collocandoli 
per ordine di nazionalità. Delle estranee lettere fanno parte ancora le lingue, e le letterature orientali, come l'ebraica, la caldea, la 
siriaca, l'arabica, ed altre più rinomate delle immense eoliche regioni. Al termine poi di ogni 
letteratura poste vanno le rispettive loro filologie.
<pb n="18"/>
Nella distribuzione de' libri filologici si 
porranno in primo luogo le collezioni generali 
delle opere di un'autore: <foreign lang="lat"><emph>Opera omnia</emph></foreign>: unitamente stampate. In seguito verranno le separate edizioni dei particolari trattati. Alla poesia, 
per diritto di primogenitura, sarà concesso il 
posto principale; poscia lo avranno i prosatori. 
Verrà poi sempre osservato nelle analoghe materie 
l'ordine del tempo in cui gli scrittori fiorirono.
Le buone lettere, e le belle arti si danno 
a vicenda la mano: entrambe concorrono all'umano incivilimento; e laddove non vi sono 
buone lettere, nè belle arti, ivi è barbarie. 
Eguali ebbero sempre la fortuna, e di conserto 
fiorirono. I secoli di Pericle in Grecia, di 
Augusto in Roma, de' Medici in Italia, e del 
magno Colbert in Francia ne fanno prova. Pindaro, e Fidia; Virgilio, e Vitruvio; Lodovico, 
e Michelangelo; Cornelio, e Poussin, furono genj 
contemporanei. La pittura dicesi sorella a poesia, e come una stessa cosa: <foreign lang="lat"><emph>Ut pictura poesis</emph></foreign>: 
scrisse il classico latino autore dell'Arte poetica. 
Per siffatta ragione a seguito de' libri di belle 
lettere quelli avranno luogo, che le arti belle risguardano, le quali diconsi belle, perchè, seguendo natura, raggiungono un grado sublime 
di bellezza. Sono esse principalmente la pittura, 
la scultura, l'architettura, e lo intaglio o 
<pb n="19"/>
incisione. Tra libri di questa classe non solo sono 
comprese quelle opere, che trattano esteticamente, 
e per teorica delle arti, o ne danno i precetti del 
disegno; ma quelle pure, che con figurati rami 
presentano bellezze artistiche; e fra queste con le 
moderne si comprendono ancora le antiche, perchè ricordano monumenti ammirandi di opere 
vetuste di scultura, e di architettura: ed hanno 
titolo di <emph>antichità figurata</emph>. Sono di tal genere il 
Museo Pio Clementino, le Antichità di Atene, 
di Roma, e dell'Egitto. In questa classe avrà 
per ciò posto onorevole la grande opera del 
Montfaucon: <emph>L'antichità spiegata, e rappresentata con figure</emph>, che sono più di trenta mila; 
l'insigne <emph>Raccolta di antichità</emph> del Cajlus: quelle 
di Ennio Visconti, del Piranesi, ed altri di 
merito eguale. Qui pure ben staranno le antiche 
e le moderne costumanze delle nazioni rappresentate con figurati disegni. Dotti bibliografi 
pongono nella classe del bello artistico la Nummismatica, e le opere figurate, che risguardano 
la Tipografia, la Paleografia, e l'arte Diplomatica.
Le biografie degli artisti; i cataloghi delle 
pinacoteche; le descrizioni di gabinetti pittorici, 
e tutti que' libri, che in alcun modo illustrano 
oggetti di belle arti, vanno ad esse uniti.
<pb n="20"/>
La Musica, quell'arte gradevole del diletto, 
fu posta da molti, non senza ragionevole motivo, tra le matematiche, perchè di quantità, 
e di numeri si compone; ma troverà luogo 
più piacevole, e più generalmente acconsentito tra le belle arti. A questo riguardo la 
nostra biblioteca va gloriosa di possedere tutta 
intiera la ricchissima, e rara collezione di libri 
di scienza musicale, dell'illustre, e coltissimo 
Maestro Mayr.
I libri delle arti belle, figlie del sentimento, 
avranno a compagni, come a corteo, con i 
voluti riguardi, quelli delle arti fabrili, prodotte dalla necessità.
Quella grande maestra dell'uomo la Istoria, 
che per distinzione appellasi profana, vien posta 
per consentimento di celebri scrittori, dopo le 
materie sin qui ragionate. E primamente i libri 
di storia generale de' popoli antichi, e moderni; 
poscia li storici delle particolari nazioni, e dei 
loro imperi; per ultimo le istorie delle provincie, 
e delle città. Le vite di que' famosi personaggi, 
che altamente colla storia si collegano, vanno 
insieme ad essa; come quelle di Carlo Magno, 
di Carlo Quinto, di Federico il grande, di 
Napoleone, ed altre di eguale importanza. 
Hanno lo stesso carattere, ed avranno consimile destino le istoriche genealogie delle 
<pb n="21"/>
famiglie più illustri. E qui spontaneo ne corre il 
pensiero all'opera immortale del Litta. Alla 
classe istorica convengono pure que' libri Epistolari, che rammentano cose pubbliche appartenenti agli Stati, ed ai Governi. Le raccolte 
di antiche lapidarie iscrizioni devonsi pure 
collocare tra libri di storia: poichè, come i 
dotti ben sanno, sono ad essa di grave fondamento. Importantissime tra queste si hanno 
quelle dei famosi marmi di Arondel: <foreign lang="lat"><emph>Marmora 
oxoniensia</emph></foreign>: dagli eruditi editori dottamente 
illustrati. Accanto desse si concederà sede opportuna alla Archeologia, la quale va occupandosi della investigazione di antichi storici 
monumenti. Alla storia appartiene pure la profana mitologia, che poggia in origine a storico 
fondamento. Potrebbero forse trovar qui luogo 
ancora i Romanzi storici; ma a questi, siccome 
una specie di ermafroditi, crederei più convenevole quello della rispettiva loro letteratura.
Occhi della storia si dicono essere la Cronologia, e la Geografia; perciò i libri, e le carte 
di queste due facoltà, unitamente alle relazioni, 
ed alle descrizioni de' viaggiatori, tra le quali 
quelle primeggiano dell'Humbold, compiranno 
la storica collezione.
Vi sono molti libri, che non si possono 
classificare sotto alcuna particolare scientifica, 
<pb n="22"/>
o letteraria categoria, perchè a tutte appartengono. S'addicono a questo numero le Poliantee, 
le Polimazie, le Enciclopedie, gli Atti delle 
società letterarie; le Raccolte, o Miscellanee di 
scritti sopra diverse materie; le collezioni famose 
di Grevio, e di Gronovio; i giornali scientifici, e letterarj; le grammatiche, le biblioteche, 
ed i lessici universali, o poliglotti; le generali 
biografie, ed i cataloghi bibliografici. Tutti 
questi libri verranno compresi sotto il titolo 
generico di <emph>Poligrafia</emph>. Nel loro collocamento 
si procurerà di accostarli, per quanto ne convengono gli argomenti.
Ad ogni classe scientifica o letteraria, di 
cui si compone una biblioteca, saranno apposte 
le proprie loro storiche notizie, ed i rispettivi 
dizionarj, che più comune ne rendono la intelligenza.
Parecchi autori, e di molto grido, hanno 
scritto sopra diverse disparate materie, le cui 
opere sono pubblicate in una sola edizione, che 
tutte le comprende, con ordine di volumi. Dilacerare siffatte collezioni, e dimembrarle per 
materie, non lo credo conveniente; poichè si 
dovrebbe tal volta bipartire uno stesso volume. 
In questo caso io penso, che si debba por mente 
in quale argomento l'autore primeggia, ed abbia 
fama più distinta, per collocare le opere sue 
<pb n="23"/>
laddove più celebre sta il suo nome. Per esempio Leibnizio è grande nelle filosofiche, e nelle 
matematiche discipline; ma il primato egli forse 
lo tiene nella filosofia razionale; perciò le opere 
di lui, della bella edizione di Dutens, verranno 
collocate tra i filosofi dell'accennata categoria. 
Diversamente si procederà quando le opere 
siano separatamente stampate. Le opere principali di Mascheroni vanno certamente tra matematici; ma l'elegantissimo suo <emph>Invito a Lesbia</emph>, 
stampato a parte, avrà luogo onorevole tra 
classici poeti italiani. In generale poi io ritengo 
che le opere di un Autore quantunque in diverse edizioni, ma che trattano di analoghe 
materie, si debba collocarle unite, per quanto 
il formato, ed una certa simmetrica disposizione 
lo può consentire.
Le edizioni del secolo <num>XV.</num>, volgarmente 
del quattrocento, cotanto pregievoli perchè le 
prime di ogni autore, dette <emph>principes</emph>, tengono 
luogo di codici manoscritti, avranno posto in 
separati scaffali, seguendo l'ordine cronologico.
E' costumanza usata in alcune librerie di 
collocare separatamente le edizioni di celebri 
tipografi, quali sono gli Aldi, gli Elzeviri, i Comini, ed altri di simile celebrità. Ma ora questa 
specie di tipomania, per buone ragioni, va 
scemando alquanto di moda.
<pb n="24"/>
Vengono per ultimo i codici manoscritti. 
Dilicati, e preziosi cimelii son questi di ogni 
pubblica, e privata biblioteca. Saranno essi gelosamente custoditi in appositi armadj, che dai 
latini, con tecnica voce detti furono <emph>plutei</emph>. Il 
Bibliotecario non ne permetterà la ispezione, 
che con sorveglianza diligentissima.
Tale è il modo con cui, dopo aver consultato dottissimi autori, e seguendo ragionevolezza di ordine, io credo, che il grande 
albero delle scienze, e delle lettere debbasi 
diramare nell'ordinamento di una pubblica libreria. Metodo in gran parte tenuto nell'antica 
nostra comunale biblioteca, ma che ora nella 
nuova viene assai migliorato, e per più opportuna capacità di spazioso locale, e per quelle 
cognizioni, che in me ne vennero maggiori da 
studj convenevoli, e dalla pratica del servigio di 
bibliotecario, che, per quaranta e più anni, vo 
prestando con tutto affetto alla mia patria. Io lo 
espongo con franca confidenza innanzi questo 
letterario Consesso, a pochi tratti di larghe pen- 
nellate, i cui accessorj saranno dagli intelligenti 
facilmente suppliti. Che se mai andar potessi in 
alcun luogo errato, prego lealmente i dotti miei 
colleghi ad essermi cortesi di saggi, e ragionevoli avvisamenti.
<pb n="25"/>
Opinarono alcuni che il prospetto delle 
cognizioni umane del d'Alembert, premesso alla 
grande Enciclopedia metodica, servir dovesse 
a modello nella ordinazione di una biblioteca. 
Il discorso però dell'illustre matematico, benchè 
assai erudito, non può essere opportuno al nostro intento, nè in alcuna pubblica libreria 
venne praticato. Lo stesso dicasi di altre opere 
di simil genere, ed ancora più filosofiche; perchè 
le sublimi intellettuali ricerche sull'ideologico 
progresso dell'umano sapere non del tutto si 
confanno alla pratica comunemente adottata 
nella ordinazione di una biblioteca.
Ma per quanto commendevole esser possa 
un ragionato metodo di generale distribuzione 
de' libri, tornarebbe vana ogni teorica di ordine, 
se i libri non fossero realmente posti con tutta 
esattezza laddove vanno collocati. Qui stà il 
punto più difficile. Affare non è questo di ogni 
volgare letteratura, nè impresa da prendersi 
a gabbo, trattandosi di numerose migliaja di 
libri di vario argomento. Chi tenesse opinione 
diversa dimostrerebbe ignoranza in sì fatta 
materia. Non bastano superficiali cognizioni a 
semplice frontespizio. È necessario sapere, per 
appropriati studj, di quale materia tratti realmente ogni libro; quale ne primeggi il dettato; 
quali sieno nelle scienze, e nelle lettere i suoi 
<pb n="26"/>
rapporti, e le relative tecnologie. Sono convenevoli discrete nozioni sulle qualità assolute 
delle matematiche, e su quelle specialmente, 
che diconsi applicate in relazione alle arti, ed 
ai mestieri. Ignota esser non deve una fondata 
intelligenza del linguaggio chimico. Fa d'uopo 
conoscere esattamente la storia letteraria, i 
migliori libri di bibliografia, ed i cataloghi 
delle più celebri biblioteche. Note esser devono 
le più pregievoli e le più stimate edizioni, in 
ogni classe di materie. La storia pure delle 
arti non deve essere ignorata. Aggiungasi una 
sufficiente perizia nell'arte diplomatica, e nella 
paleografia, per gli antichi codici manoscritti. 
Conviene in oltre non essere straniero a parecchie lingue, e specialmente alle dotte. Chi 
privo essendo di un tal corredo di cognizioni 
pur volesse porvi mano, o mettervi lingua, 
mal si apporrebbe, ed avrebbe taccia di saccenteria.
Il Mattaire, bibliografo di sommo grido, nella 
introduzione alla sua storia degl'illustri tipografi 
gli Stefani, così disegna a tratti risentiti la 
ignoranza di alcuni nell'argomento, che viene 
per noi proposto. <foreign lang="lat"><emph>Sunt qui ignorant character 
characteri; liber libro; typographus typographo quid praestet. Deformi pulcher; emendatus 
corrupto; doctissimus ineptissimo quid intersit</emph>.</foreign>
<pb n="27"/>
Ciò nulla meno con tutto un convenevole 
letterario apparato potrebbe avvenire, che nel 
fervore del primo collocamento di numerosissimi 
volumi, e molti ancora confusi, alcuno di essi 
posto non fosse, per avventura, in quella classe 
cui appartiene. Inevitabile condizione è questa 
di ogni opera letteraria di lunga lena; come 
avvertì Orazio nella celebre sua epistola ai 
Pisoni. Il fare cosa perfetta, e farla di primo 
colpo, non è dato all'uomo. Ma a questo eventuale inconveniente sarà facilmente riparato con 
un'attenta generale revista, ed ancor replicata, al 
terminare della operazione: e lealtà certamente 
non sarebbe un immaturo sentenziarne a scranna. 
Accade, non di rado, ragionato dubbio a qual 
classe possa con tutta proprietà appartenere un 
libro. In questo caso le distinte cognizioni di un 
dotto bibliotecario determineranno alla meglio 
ogni dubbiezza.
Nel tardo, e faticoso operare mi sono 
compagni tre pregiatissimi amici; il Vice-bibliotecario abbate Giovanni Bosis, ornato di molta 
letteraria coltura; l'emerito <abbr>Prof.</abbr> don Francesco 
Bolis, dottissimo specialmente negli studj ecclesiastici, ed il <abbr>Co.</abbr> Bartolomeo Suardo, nome 
chiaro nelle lettere italiane.
In riguardo al catalogo generale, quantunque esso esistesse regolarmente composto, nella 
<pb n="28"/>
antica biblioteca, pure, per le indispensabili 
avvenute variazioni, non sarà inopportuno che 
sia rinnovato. A questa laboriosa impresa ha 
cortesemente offerta l'opera sua il lodato Conte 
Soardo. Che una franca lena possa corrispondere all'arduo divisamento. Esso ha già dato 
incominciamento al suo lavoro, il quale dovrà essere eseguito sugl'esempj, che ne abbiamo nelle stimate bibliografie dell'Osmont, 
del Cravenna, e del Brunet, e sulle traccie 
segnate da Jacobo Morelli nel suo catalogo 
della famosa biblioteca Pinelliana. Ciò però 
appartiene soltanto al modo d'inscrivere i 
libri, non a quello della loro distribuzione; 
in riguardo alla quale egli stesso confessa, nella 
prefazione, che il suo metodo non può convenire ad altre, ancor più cospicue biblioteche: 
<foreign lang="lat"><emph>quam quidem methodum, ad alias bibliothecas, 
vel locupletiores, describendas, minime accomodatam esse lubentissime fateor</emph></foreign>. Lo stesso può 
dirsi rispetto ancora ad alcuni altri celebri cataloghi. Per quello che risguarda le edizioni del 
secolo <num>XV.</num> saranno di modello gli <emph>Annali Tipografici</emph> del Panzer, ed il <emph>Dizionario Bibliografico</emph> dell'erudito De la Serna Santander. Nella 
formazione poi del catalogo de' manoscritti verrà 
scelto ad esemplare quello, assai pregiato, dei 
codici della biblioteca Mediceo-Laurenziana di 
Firenze; opera egregia del chiarissimo Bandini.
<pb n="29"/>
Per conoscere, ed avvisare alle cose, che 
alla biblioteca appartengono, il Comunale Consiglio ha eletta una Commissione di tre ragguardevoli concittadini: il <abbr>Co.</abbr> Alessandro Moroni, 
il <abbr>Co.</abbr> Leonino Soardo, ed il <abbr>ch.</abbr> A<abbr>b.</abbr> <abbr>Prof.</abbr> Bongiani, i quali con modi gentilissimi, e con 
zelo distinto si prestano a tutto ciò, che può 
essere del loro incarico, assecondati dal consentimento della Municipale Magistratura.
Credo dover aggiungere brevi parole sulla 
materiale situazione de' libri, voluta dalla opportunità, e convenevolezza di luogo, e dalle 
particolari circostanze della nostra biblioteca. 
Nell'aula maggiore vi stanno tutti i libri di 
sacro ed ecclesiastico studio; i filosofici; quelli 
di greca, latina, ed italiana filologia, e quelli 
alla storia appartenenti. La prima delle attigue 
sale è destinata alla duplice giurisprudenza, ed 
alle edizioni del quinto decimo secolo, che ammontano a mille duecento; molte delle quali, 
e per rarità, e per merito tipografico, sono 
d'aversi in pregio assai distinto. I libri di 
poligrafia saranno posti nella seconda, che servirà, con molta opportunità, a sala di studio. 
Luogo avràn qui pure le lettere straniere.
Gli atti accademici, che di trecento sorpassano 
i mille volumi; le belle arti, e le matematiche, tutta occupano la galleria. 
<pb n="30"/>
Pregievolissime e per copiosa ricchezza di libri, e per 
rarità di opere, sono queste tre collezioni; per 
cui si può francamente asseverare, che in tali 
rami la biblioteca di Bergamo ha il vanto sopra 
tutte le provinciali del Regno. I codici manoscritti avranno stanza in quella destinata particolarmente ad uso del bibliotecario, e riposti 
saranno in forti, e chiusi ciscranni, onde più si-
cura ne sia la custodia. Sono essi presso che mille 
quattrocento. Appartengono parecchi a classici 
scrittori latini, ed italiani; ed alcuni pure alla 
greca, ed alla orientale letteratura.
Da quanto vengo ingenuamente esponendo 
nel presente, per natura sua, non troppo elegante ragionamento, mi fermo in franca fiducia 
di poter far certi i miei concittadini, che la 
pubblica nostra biblioteca, istituto letterario, 
che cotanto fa onore alla patria, potrà per 
ragionevolezza di ordinamento, ed esattezza di 
esecuzione, e per decevole convenienza di ornato, gareggiare con le più cospicue dell'Italia.
</p></div1>
<pb n="31"/>
<div1 type="parte">
<head>Annotazione <emph>d'aggiungersi alla linea</emph> <num>12</num> <emph>della pagina</emph> <num>29</num>.</head>
<p>
Il celebre Fortunato Federici, bibliotecario 
della <abbr>I.</abbr> <abbr>R.</abbr> Università di Padova, cui un'antica 
legavami, e leale amicizia, uomo eruditissimo 
specialmente nella bibliografia, come le molte 
sue opere lo fanno chiaro, preparata avea per 
recitare nell'Ateneo di Treviso, e pubblicare 
colle stampe una sua <emph>Memoria sul metodo di 
ordinare il catalogo di una biblioteca</emph>; ma subita morte, appena scorre l'anno, lo tolse 
d'improvviso alle lettere, ed agli amici. Per 
la generosa cortesia del gentilissimo fratello di 
lui io posseggo, tutto di recente, questo pregievole scritto, il quale oltre modo mi è carissimo, e come pegno novello di ricordanza 
amichevole, e perchè per alcuni riguardi può 
essere di molta utilità alla rinnovazione del 
catalogo della nostra biblioteca.
<pb n="32"/>
</p></div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
