<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Epistolario. Carteggio A. Manzoni - A.Rosmini</title>
            <author>Alessandro Manzoni</author>
         </titleStmt>
         <extent>252000 Kb in UTF-8</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
            <pubPlace>Roma</pubPlace>
            <date>2008</date>
            <idno>bibit000897</idno>
            <availability>
               <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
                        personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Collezione BibIt</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Carteggio Alessandro Manzoni-Antonio Rosmini</title>
               <title type="part">v.</title>
               <author>Manzoni, Alessandro</author>
               <editor id="ed">De Lucia, Paolo</editor>
               <publisher>Centro nazionale studi manzoniani</publisher>
               <pubPlace>Milano</pubPlace>
               <date>2003</date>
               
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                digitale</p>
         </samplingDecl>
         <editorialDecl>
            <correction method="silent" status="medium">
               <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                        riferimento</p>
            </correction>
            <quotation form="data" marks="all">
               <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
            </quotation>
            <hyphenation eol="none">
               <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
            </hyphenation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy id="CGB">
               <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date>800</date>
         </creation>
         <langUsage>
            <language id="ita">Italiano</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="CGB">
               <term>Lettere ed epistolari</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2007-06-08T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Novadata systems</name>
            </respStmt>
            <item>Digitalizzazione - OCR</item>
         </change>
         <change>
            <date>2007-09-14T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Correzione linguistica</item>
         </change>
         <change>
            <date>2007-10-14T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Francesca Cascino</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
         </change>
         <change>
            <date>2007-11-29T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Carla Deiana</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Validazione</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 n="1. A Rosmini (7 agosto 1826)">
            <head>1</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI<add resp="ed">Milano</add>
               </salute>
               <dateline>
                  <date>
                     <add resp="ed">Brusuglio</add>, 7<add resp="ed">agosto 1826</add>
                  </date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Veneratissimo Signor Abate</p>
            <p>Monsignor di Pavia ci favorisce domani a pranzo; e anche in suo nome, io prego Lei dello stesso favore. La nostr'ora solita è le cinque; ma forse Monsignore domanderà che l'anticipi d'un quarto d'ora. Avremo Visconti. Senza cerimonie, ma con quel profondo e affettuoso rispetto ch'Ella conosce, me Le dico*****</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Lunedì, 7.</date>
               </dateline>
               <signed>Devotissimo Servitore<lb/>
Alessandro Manzoni</signed>
               <salute>Monsieur / M. l'Abbé Rosmini / V. M</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="2. A Rosmini">
            <head>2</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI<add resp="ed">Milano</add>
               </salute>
               <dateline>
                  <date>
                     <add resp="ed">Milano</add>, s. d.</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Veneratissimo Rosmini</p>
            <p>Commentando qualche sua parola, mi nasce, il dubbio che quel signore il quale intende di favorirmi oggi con Lei, possa forse venire in compagnia di qualche signora. S'ella fosse così, La pregherei di condurlo di sopra, e perchè la mia famiglia possa partecipare della mia ventura, e perchè questo luogo di dove scrivo, Ella sa come sia da ricever signore.</p>
            <p>
	Con quel vivo e rispettoso affetto ch'Ella non può non conoscere, sono</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Di Casa, Martedì,</date>
               </dateline>
               <signed>SuoAlessandro Manzoni</signed>
               <salute>Al Veneratissimo Signore / signor Abate Don Antonio Rosmini / S P. M.</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="3. A Manzoni (6 febbraio 1827)">
            <head>3</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>
                     <add resp="ed">Milano, 6 febbraio 1827</add>
                  </date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Al signor Alessandro Manzoni a Milano</p>
            <p>Mi permetta che io ristringa in poche linee l'opinione da me manifestata venerdì scorso quando ebbi l'onore d'esser da Lei richiesto sulla questione accidentalmente insorta intorno ai vantaggi morali che è atta per se stessa ad apportare la scienza della politica economia. La questione proposta si può ridurre, parmi, alla seguente:</p>
            <p>
	«Se i progressi della scienza economica dispongano gli uomini al miglioramento morale».</p>
            <p>
	La mia opinione fu questa: Data la definizione dell'Economia Politica per quella scienza che ha per oggetto la ricchezza, che ne insegna cioè l'acquisto mediante un ottimo modo di produrre gli oggetti della ricchezza, e di distribuire e consumare ciò che si è prodotto; io distinsi così:</p>
            <p>
	1.<hi rend="sup">o</hi>Gli uomini facevano molte azioni turpi per tirarne guadagno, come il commercio degli schiavi etc. Di molte di queste si può dimostrare che le appoggiavano sopra un falso supposto, cioè che quelli che le facevano per guadagno, avrebbero potuto senz'esse proveder meglio ai loro interessi e al loro guadagno.</p>
            <p>
	Coi progressi della scienza economica tutte queste azioni immorali debbono venire a cessare. Or questi sono que' mali che ho detti<emph>accidentali</emph>, e che per sola mancanza de' lumi accadevano; per cui al sopravvenire de' lumi dovevan finire.</p>
            <p>
	2.<hi rend="sup">o</hi>I<emph>mali</emph>all'incontro che per guadagno si fanno, e de' quali non si può dimostrare che sieno contro l'aumento della ricchezza (se pur di questi ne sono) col progresso della<emph>Economia</emph>non possono essere tolti; ma solo col progresso della<emph>scienza morale</emph>. Si potrebbe più tosto dire, che tali mali debbano dalla scienza economica essere anzi accresciuti che diminuiti.</p>
            <p>
	3.<hi rend="sup">o</hi>Si può dimandare, se forse col progresso della scienza economica questa non giunga a dimostrare, che tutte le azioni turpi sono contrarie alla<emph>ricchezza</emph>. Or questo io non credo possibile se non supponendo:</p>
            <p>
               <hi rend="italic">a</hi>. Che oltre insegnare agli uomini ad esser ricchi si voglia anche farli convenire nel principio morale, che <emph>è meglio che tutti abbiano il bisognevole, anzi che ciascuno pensi d'abbondare colla miseria degli altri</emph>. Con questo principio ciascuno nel caso modererà i suoi desiderj, e deporrà le sue smoderate brame d'arricchire egli solo, anche allorquando egli n'abbia il comodo. Or io dico, che questo non è un principio economico, ma morale; che questo non è stato introdotto nel mondo dall'economia, ma che l'economia ve l'ha ritrovato, e per esso ha trovato gli uomini ben disposti. Chi si regolasse in questo principio sarebbe meno buono economo, ma più morale. Devierebbe dai principj di una scienza, per amore dei principj dell'altra.</p>
            <p>
               <hi rend="italic">b</hi>. Oppur supponendo, che l'<emph>umanità tutta intiera</emph>fosse costituita sotto un solo governo, il cui scopo perciò fosse quello di pensare al bene universale. In tal caso la<emph>scienza economica</emph>potrebbe essere esercitata colla massima perfezione da tal governo, e sarebbe immedesimata colla<emph>morale</emph>di sua natura. Non però fino che si considera esercitata da ciascuno individuo, da ciascuna nazione, o anche da qualche parte qualunque del corpo dell'umanità.</p>
            <p>
	Che se l'uomo che la esercita s'immedesima da se stesso col corpo dell'umanità, senza che questo corpo sia organizzato, e ch'egli ne sia il governatore, ciò non può succeder già per un principio che appartenga alla scienza economica, ma per un principio che appartiene alla scienza morale; e che dalla scienza economica è al tutto indipendente. Questo è il principio della universale benevolenza, quel principio in somma che toglie il suo male alla scienza economica. Ma che è questo male intrinseco alla scienza economica?</p>
            <p>
	4.<hi rend="sup">o</hi>Ecco qual è. Le<emph>azioni turpi</emph>od<emph>ingiuste</emph>considerate come io mezzi di guadagno sono i mali accidentali: il<emph>guadagno stesso</emph>è ciò in cui credo che consista il male intrinseco ed<emph>essenziale</emph>alla scienza; male che, come diceva, non può venire ovviato che dalla<emph>morale</emph>. La scienza insegnando ad<emph>acquistare ricchezza</emph>, ne aumenta di sua natura generalmente negli uomini l'avidità. Se supponiamo quest'arte della ricchezza esercitata dal capo dell'umanità organizzata in una sola società, o dall'uomo che per uno spirito di amore fa suoi tutti gl'interessi de' suoi simili, avverrà che quest'arte sia l'espressione esterna della più perfetta beneficenza. Ma supposto che ogni individuo la eserciti solo, egli non è l'economia che un'arte scambievole di disputarsi il possesso della ricchezza; l'economia non è in questo caso, che la guerra delle nazioni civili: il suo raffinamento è la perfezione di questa guerra universale: in questo senso diceva che il perfezionamento dell'arte economica, supponendo che questa non trovi gli uomini ben disposti dalla morale, non è che un aumento di scambievole ostilità.</p>
            <p>
	Io credo che conveniamo nella sostanza, e che forse le espressioni solo sono alquanto fra lor differenti.</p>
            <p>
	5. Finalmente io concedo alla scienza economica la lode di apportare un bene; quando accrescendo celermente la produzione, spande universalmente l'agiatezza. Togliendo molti dalla miseria, toglie via molti vizj. Ma ciò non oso dire un bene stabile assolutamente; perchè dura fino che la popolazione sia di nuovo cresciuta a soverchiar il prodotto, non potendo questo crescere nè illimitatamente, nè in quella celere ragione onde suol crescere la popolazione. Egli si può tuttavia dire stabile in questo senso, che una volta spinta innanzi l'umanità, ella conserva il fatto progresso, anche se questo non viene poscia aumentato.</p>
            <p>
	Parmi che l'esempio dell'Inghilterra, che vince tutte l'altre nazioni nella scienza economica, ma non così nella morale e nè pure nell'agiatezza del popolo, provi quanto specialmente ho detto ne' numeri 4. e 5. Non parmi che debbasi giudicar l'Inghilterra nè da' suoi pochi scrittori, nè da' suoi pochi opulenti: ne' primi de' quali si scorge certo molto di ben calcolato, ne' secondi molto di ben ragunato: la misera plebe reclama anch'ella uno sguardo; e con uno sguardo al tutto ogni illusione sparisce.</p>
            <p>
	6. E per non ometter nulla di ciò che si può dire in lode della Economia, aggiungerò in ultimo, che giacchè una gran parte degli uomini cerca la ricchezza per vivere, un'altra per goder gli agi della vita; e solo una piccola porzione cerca la ricchezza per se stessa; l'economia insegnando agli uomini un maggior numero di mezzi onde vivere indipendentemente gli uni dagli altri, accresce il numero dei mezzi onesti di sussistere: or quando l'uomo ne ha di onesti non cerca generalmente gl'inonesti. Questo vantaggio parmi diverso da quello esposto al numero 5, prendendo egli forza da questo, che gli uomini resi più delicati sono più cauti nell'accrescer la popolazione.</p>
         </div1>
         <div1 n="4. A Manzoni (1 marzo 1828)">
            <head>4</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>
                     <add resp="ed">Domodossola</add>, 1 marzo 1828</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Veneratissimo mio Donn'Alessandro</p>
            <p>Solo poco tempo prima della mia partenza di Milano ho potuto avere il recipe delle pillole ammoniacali; e solo ora ho trovato qui un medico che mene faccia una copia fedele. Non tardo adunque di mandarlo a Lei, a cui vorrei pure che potesse essere di qualche giovamento, come fu a me. Io vivo qui in una solitudine, in una quiete profonda che devo chiamar beata se considero il piacer che mi rende, ma amerei meglio di poter dire il profitto del mio spirito. Ella m'aiuti colle Sue orazioni perchè non finisca tutto il bene del mio ritiro in un gusto vano, in una delizia data all'umanità. La lettera a Göte sarà forse al suo termine: ed avrà certo fissate con essa delle idee importanti in letteratura, importanti alla verità e perciò anche alla religione. Se fossi costì so che quella Sua bontà a cui io tanto debbo, non ricuserebbe forse di mettermene a parte: e sento a dir vero la privazione della conversazione festiva di cui io mi onorava. La prego de' miei ossequi alla Sua Signora Madre e Moglie, che spero trovarsi bene, e di credermi</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Dall'eremo, il 1<hi rend="sup">o</hi>di Marzo 1828.</date>
               </dateline>
               <signed>Tutto Suo Antonio Rosmini.</signed>
            </closer>
            <ps>
               <p>P. S. Dica tante cose all'ottimo nostro Visconti, e mi ricordi al Grossi, ed al Torti.</p>
               <p>Al Chiarissimo ed Illustrissimo Signore / Il Signor Donn'Alessandro Manzoni / Milano.</p>
            </ps>
         </div1>
         <div1 n="5. A MANZONI (26 marzo 1830)">
            <head>5</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>Roma, 26 marzo 1830</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Donn'Alessandro mio carissimo e veneratissimo</p>
            <p>Fino ad ora ho potuto resistere al piacer mio che mi sollecitava fortemente di scrivere una lettera al carissimo e veneratissimo mio Donn'Alessandro; ora non valgo a resistere al piacere altrui cioè di persona ragguardevole che vuole che gli scriva e che gli chieda una grazia. La grazia che questa persona desidera la dirò in breve. Si vuole stampare una Raccolta di composizioni in lode del Padre Cesari, al quale si pone anche un busto in Campidoglio fra gl'illustri italiani, e in questa raccolta non si vorrebbe che mancasse il nome di Manzoni, perchè ella si vuol formare del migliore che abbia l'Italia. Io dunque espongo il prego del personaggio che me ne incarica, e<emph>parole non ci appulcro</emph>, giacchè se la grazia può farsi io spero che mi varrà per tutto appresso di Lei il nome dell'ottimo Cesari. Solo dirò ciò che mi fu detto, che basta qualunque cosa versi o prosa, un'iscrizione, un epigramma, checchesia. Sodisfatto all'altrui desiderio ora io penso ad eseguire un mio dovere ringraziandola dell'aver voluto leggere i due primi volumi del<title>Nuovo Saggio sull'origine delle Idee</title>(al quale secondo il suo suggerimento ho mutato frontespizio) e con estrema gentilezza parlarne. Le dirò finalmente che qui i<title>Promessi Sposi</title>sono applauditissimi dal fiore di Roma, e quelli che non la cedono a nessuno in commendarli e in proporli alla gioventù sono i Gesuiti. Chi sa che Ella ha della bontà per me mi dimanda con tutta curiosità di che Manzoni si occupi presentemente, e vorrebbe pure sentir prossima la pubblicazione di qualche lavoro. Ma io non voglio più oltre trattenerla. La prego bensì di ricordarmi e presentare i miei più rispettosi saluti a Donna Giulia, e Donna Enrichetta ed a tutta la Sua famiglia amabilissima. Dica pure al Grossi tante cose per me, e mi permetta di pregarla di raccomandarmi al Signore e di continuarmi la Sua amicizia.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Roma, 26. Marzo 1830.</date>
               </dateline>
               <signed>Tutto Suo affezionatissimo Rosmini.</signed>
               <salute>Al Chiarissimo Signore / Donn'Alessandro Manzoni / Milano.</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="6. A Rosmini (aprile 1830)">
            <head>6</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI</salute>
               <dateline>
                  <date>Roma<lb/>
                     <add resp="ed">Milano, aprile 1830</add>
                  </date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Carissimo e Veneratissimo Don Antonio,</p>
            <p>
	Il dispiacere che provo del non poterla obbedire non mi può però nè togliere nè guastare la consolazione che mi viene dal ricevere una Sua lettera, e dal sentirmi dire da Lei ch'io non sono da Lei dimenticato. E quanto al non obbedire, io spero ch'Ella, non solo farà buone le mie scuse, ma vorrà essermi benevolo ed efficace escusatore presso la persona che m'ha fatto l'onore di desiderare un mio componimento in lode del Padre Cesari. Io penso certo un gran bene di questo illustre ed utilissimo Scrittore; ma questo bene non lo potrei spiegare, non lo potrei pure accennare, se non dicendo tutto ciò che penso di lui, cioè mischiando ad alte e sincere lodi, critiche essenziali. Parlare del Padre Cesari senza parlar della lingua, sarebbe cosa troppo strana: e, in punto di lingua, a me pare ch'egli abbia fatto ciò che può fare, in qualsisia materia, un uomo di molto ingegno e di molta attività, il quale combatta sistemi falsi e pratiche in gran parte e nel principio viziose, fondandosi però anch'egli su un sistema arbitrario, e seguendo quindi una pratica, la quale, se, al paragone dell'altre, merita spesso, quasi sempre d'esser detta di gran lunga migliore, non può però dirsi assolutamente buona. Se m'inganno, come è troppo facile, egli è, sicuro, difetto d'intendimento, non di paziente e spassionata riflessione: comunque sia, Ella vede che mi manca, non già la materia della lode, nè l'inclinazione a lodare, ma la possibilità di farlo nel modo conveniente al genere del componimento che mi vien chiesto, e al luogo dove la bontà altrui lo voleva collocato. Presso la quale io La prego di voler farsi interprete, come delle mie ragioni, così della mia riconoscenza.</p>
            <p>
	Sono poi lietissimo d'avere una occasione di esprimerle quella ch'io Le debbo per la permissione ch'Ella m'ha data di leggere i due primi volumi del<title>Saggio</title>, e di esprimerle insieme l'ammirazione e la gioia che ho provato (massime nel primo volume che, per essere in villa, ho potuto legger di seguito e senza frastorni) tenendo dietro a quella analisi così penetrante e così sicura, che non perdona nulla, e che non ha nulla da farsi perdonare; esaminando e giudicando, colla scorta di Lei, i più singolari e potenti e ostinati sforzi dell'ingegno umano intorno a una quistione così alta e così curiosa: e dico giudicando; chè, al modo che le opinioni e gli argomenti de' filosofi sono esposti, vagliati, cimentati, e messi, per dir così, alle mani fra loro, il non voler giudicare con Lei mi par che sarebbe piuttosto ostinazione che modestia; vedendo tanto sapere e tanto acume retto sempre da un pensiero religioso, e sentendo come da quel pensiero vien la forza a tutto; vedendo tanta debolezza e tanta contradizione nei sistemi staccati dalla religione, e toccando, per così dire, con mano lo spauracchio . . . ma i gerundi non avrebber fine s'io avessi a dirle tutto ciò che sento su questo proposito. Questo che Le ho detto intanto, mi pare ch'Ella lo abbia a contar per qualche cosa; perchè alla fin fine io rappresento una gran classe, quella degli ignoranti in filosofia: e piacere un libro di seria filosofia ad un ignorante che l'abbia letto, non vuol dir poco. Rimango ansiosissimo, com'Ella può credere, di vedere il seguito: e, per quanto sia cosa rara e difficile cavar fuori e mettere in netto verità non avvertite o non ben dichiarate in un punto così primario di quella benedetta materia, mi sembra pure che da un tale principio si abbia a promettersi gran cosa, e che chi disfà a quel modo abbia a far qualche cosa che non si possa disfare. Da questo lavoro a quello di cui Ella ha la bontà di parlarmi, c'è un salto mortale. Pure, col dirmi che v'ha chi pensa che esso possa produrre un pochin di bene, Ella me lo solleva assai; e siccome codeste son notizie sempre consolanti, io ringrazio ben di cuore Lei e le persone che gliene hanno comunicato un così benevolo giudizio. Il tempo e la carta mi stringono; e avrei cento cose a dirle. Mi ristringerò al più necessario. La mia famiglia se Le ricorda col più vivo e rispettoso affetto. Siamo stati per lungo tempo conturbatissimi a cagione d'una malattia dolorosissima e pericolosa, d'un fratello di mia moglie: da due giorni in qua, le cose vanno meglio, ma non sì che non si tema ancora: approfitto dunque della Sua amicizia e della Sua carità, per raccomandare l'infermo alle Sue più fervide e più cordiali preghiere. Approfitto pure del trovarsi presso a Lei il Signor Conte Mellerio, per ricordargli col mezzo di Lei, il mio ossequio. Grossi la riverisce cordialmente. Sono, col più vivo e rispettoso affetto</p>
            <closer>
               <signed>Il Suo devotissimo e affezionatissimo Alessandro Manzoni</signed>
               <salute>Al Molto Reverendo e Chiarissimo Signore / Il Signor Abate Antonio Rosmini / Roma</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="7. A Manzoni (17 maggio 1830)">
            <head>7</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>Domodossola, 17 maggio 1830</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Donn'Alessandro veneratissimo e carissimo</p>
            <p>La lettera ch'Ella mi ha voluto scrivere è tanto piena di gentilezza e di manzoniana cordialità che mi parrebbe di mancare alla debita gratitudine se non Le dessi segno del sentimento che ha in me destato e commosso di vivissima riconoscenza ed anche di confusione per le cose che dice a proposito del Saggio e non la ringraziassi di questo nuovo effetto della Sua antica bontà per me. Ella dee certo poter imaginarsi quanto per me il Suo giudizio sia di conforto ed argomento di sperar bene per la ragione opposta appunto appunto a quella che Ella dice cioè non perchè Ella rappresenti la classe più numerosa, ma perchè anzi mi rappresenta la classe de' pochissimi, la quale in questa materia (almeno per ciò che riguarda il metodo e l'esposizione scientifica delle dottrine) fa la legge alla classe dei più. Per altro se le sono grato e la ringrazio del conforto e piacere che mi dà il Suo giudizio, io credo di poterle aggiungerle con tutta sincerità che sarà eguale la mia gratitudine ed anche assai maggiore, ove leggendo il terzo e il quarto volume che ho consegnato in Roma al Litta per Lei (giacchè ha cominciato a leggere oso pregarla di leggere ancora) mi voglia esser largo senza alcun velo o riserbo di osservazioni, e correzioni, e disapprovazioni: e sarebbe il sommo che io mi potessi aspettare da un amico, quello di dirmi non già altro che cose vere e sentite (il che sono certo d'aver da Lei); ma di comunicarmi a dirittura tutte le cose utili per me che nell'animo in leggendo si rappresentano;il che pure, da Donn'Alessandro mi riprometto e so pretendere. Poichè, se non sono al tutto ingannato dalla riflessione sopra me stesso, mi pare di poter dire, che non è la lode ch'io cerco; ma, se a Dio piace, di giovare come posso; e credo che ad ottenere questo mio fine molto mi debbano aiutare i lumi e i liberi giudizj degli amici intemerati e savj e de' nemici ancora. Ma intanto che per avidità di far guadagno da Lei io la intrattengo di me, dimentico quasi di ringraziarla dell'avermi risposto sull'altro punto del Cesari potendola assicurare che io trovo giusta la Sua scusa (sebbene per esser giusta non ci sarebbe bisogno che io la trovassi tale) e che que' signori a cui io l'ebbi comunicata ne rimasero sodisfatti. D'una cosa sola non ho a ringraziarla, cioè dell'avermi parlato così poco di sè e de' Suoi lavori, de' quali non solo abbiamo avidità di leggerli usciti in luce, ma ancora curiosità di saperne qualche cosa prima che escano: ma spero che l'una o l'altra di queste due cose Ella ci vorrà presto appagare. Non voglio però trattenerla di più. Ho sentito con vero dolore la malattia che mi accenna del fratello di Donna Enrichetta, e l'ho raccomandato al Signore. La prego di dir tante cose rispettose a tutta la Sua amabilissima famiglia. Il Conte Mellerio col quale sono stato pochi giorni in Roma aggradì molto i suoi saluti, e glieli ricambia cordialmente. Mi ricordi a Grossi; ed abbia presente innanzi al Signore chi per puro amore della giustizia con una somma stima Le porta un pari amore.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Dal Sacro Monte di Domodossola<lb/>
	17 Maggio 1830</date>
               </dateline>
               <signed>Il Suo devoto e affezionatissimo Rosmini.</signed>
               <salute>Al Chiarissimo Signore / Il Signor Don Alessandro Manzoni / a / Milano.</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="8. A Manzoni (16 ottobre 1830)">
            <head>8</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>Domodossola, 16 ottobre 1830</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Veneratissimo mio Donn'Alessandro</p>
            <p>Il signor Abate Orsi prefetto del Ginnasio di Rovereto e già mio maestro di Filosofia ha grandissimo desiderio di conoscere Donn'Alessandro Manzoni e vuole presentarglisi con una mia lettera. Sebbene Donn'Alessandro avrebbe accolto colla sua solita benignità il Signor Orsi presentandoglisi anche sconosciuto, tuttavia coll'accompagnarlo d'una lettera io faccio due cose a me carissime, compiacere ad una tal persona, e scrivere a Donn'Alessandro. Mi permetta dunque che Le invii un uomo, a cui ho delle obbligazioni che non finiranno mai, come son quelle che appartengono alla educazione, e che il renda soddisfatto di un così onesto desiderio quale è quello che ha di vedere e parlare coll'autore de'<title>Promessi Sposi</title>, e degl'<title>Inni</title>, e di tutte le altre cose ch'Ella ha fatto. Non aggiungo parole a queste, giacchè basterebbe a scusarmi anche di più vera colpa il solo piacere di avere un'occasione di scrivere a Lei. A Milano invano ho tentato di trovarla, e sarei indubitatamente venuto a Brusuglio se non l'avessi sentita partita verso Como. Spero che Ella stia bene e tutta la Sua amabilissima famiglia, a cui la prego di presentare i miei più rispettosi saluti. Tempo fa Ella mi aveva fatto dimandare per mezzo de' Signori Litta e Orioli qualche notizia di quel platonismo che è sparso in Tirolo, e ciò a nome del Signor Professore Cousin. L'origine di queste dottrine Platoniche viene forse dal Padre Giovenale Cappuccino di cui ho dato qualche notizia nel terzo volume del Nuovo Saggio facciata e seguenti: ma furono propagate dalle opere di Oberrauch e Gruber. Del primo scrisse la vita in Tedesco Adalberto Waibel e fu stampata a Monaco l'anno scorso 1829. Dalla vita del secondo io tengo un piccolo commentario manoscritto in lingua tedesca, del quale se fosse desiderato, manderei ben volentieri una copia. Il medesimo Waibel poi che vive di presente in Baviera segue presso a poco le stesse idee. In Tirolo Staf ha recentemente manifestati gli stessi sentimenti in una Teologia morale uscita poco fa. Questo genere di filosofia è entrato specialmente fra i Francescani, fra i quali non mancano persone di molto ingegno. Se il Signor Professore di Parigi desidera maggiori notizie, mi farò un onore in servirlo; come pure se Ella credesse che potesse esser dal medesimo aggradita una copia del<title>Saggio</title>; io gliene unisco qui una acciocchè Ella volesse fargliela pervenire. Mi prendo ancora la libertà di aggiungere per Lei tre libriccini, de' quali l'argomento mi assicura che vorranno essere da Lei bene accolti. Non la trattengo di più, se non per dirLe che, quantunque io non abbia intorno a ciò sicure notizie, tuttavia confido ch'Ella debba esser tutto occupato per darci di quelle cose che tutti da Lei tanto aspettiamo. E colla più vera affezione e stima mi confermo</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Dal Calvario di Domodossola<lb/>
	16. Ottobre 1830.</date>
               </dateline>
            </closer>
            <ps>
               <p>PS. Il Signor Litta Le avrà sicuramente portata da Roma una copia del Saggio che io gli ho per Lei consegnata. Se mai ne desiderasse qualche altra non ha che a indicarmelo.</p>
               <p>Suo devotissimo, affezionatissimo e obbligatissimo</p>
               <p>
P. Antonio Rosmini Serbati.</p>
               <p>Al chiarissimo Signore / Donn'Alessandro Manzoni / Milano / Con quattro Volumi / Sull'<title>Origine delle Idee</title>. / e tre libriccini.</p>
            </ps>
         </div1>
         <div1 n="9. Rosmini a Mellerio (7 dicembre 1830)">
            <head>9</head>
            <opener>
               <byline>ROSMINI A MELLERIO Milano</byline>
               <dateline>
                  <date>
                     <add resp="ed">Domodossola</add>, 7 dicembre 1830</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Amico Carissimo. Vi rendo molte grazie del Catalogo delle opere del Romagnosi, dell'articolo del Raccoglitore, e delle ricerche dell'opera di Benjamin Constant. Godo assai che Manzoni sia venuto da voi, e che così v'abbia dato appicco d'andar da lui. E gran bene che coltiviate questa relazione: Manzoni piglia da quelli co' quali pratica, ed è perciò che godo vederlo praticare con voi. Non intendo con dir questo incitarvi ad entrar con lui in controversie d'ordini religiosi, od altre; anzi più tosto credo bene astenersene; mostrando però apertura e schiettezza all'occasione. Ma il solo esser con voi frequente, e ragionare anche di cose indiferenti gli gioverà moltissimo. Quanto a ciò che mi scrivete lui desiderare di parlar con me; ed io non desio certamente meno di potermi trattener a tutto mio agio con lui. Io tengo ch'egli potrebbe fare un gran bene agli uomini s'egli si mettesse nelle materie filosofiche; nelle quali il mondo ha più che mai oggidì bisogno di lumi sicuri. Non ho per buona la sua scusa, piena per altro di modestia e di sapienza, riuscirgli lo scrivere troppo difficile in queste materie; poichè se valesse questa scusa a Manzoni, nessuno potrebbe più scrivere senza temerità. Io vi dirò una mia opinione: credo che se Manzoni scrivesse gioverebbe assai più, che non facesse Galuppi stesso sebbene il dottissimo degli Italiani in queste materie. Manzoni vi metterebbe più d'acume, più di splendore, e tenderebbe dirittamente nell'ultimo risultato pratico: che è quello solo che scuote gli uomini, e li finisce d'ammaestrare giovandoli. Se lo vedete Manzoni ditegli infinite cose da parte mia, ringraziatelo dell'aver mandato al Professor Cousin il<title>Saggio</title>, e dimandategli s'egli sia pel<emph>senso comune</emph>presa questa espressione nel suo proprio ed antico significato com'io la difinisco alla faccia 161. del quarto volume; ovvero s'egli sia pel<emph>senso comune</emph>nel significato abusivo cioè per indicare l'<emph>autorità del genere umano</emph>.</p>
            <p>
	Io mostro che il<emph>senso comune</emph>, e l'<emph>autorità del genere umano</emph>sono due cose diverse: il fondo del sistema di La Mennais sta nel seguire questa seconda, alla quale dà solo impropriamente il nome di senso comune. Io mi attengo al senso comune nel senso vero ed antico; ed è in questo che differisco dall'autore del<title>Saggio sull'Indeferenza</title>. Se il Manzoni mi scrivesse egli medesimo la risposta a questa mia dimanda ne giubilerei come di un trionfo; poichè spererei che dopo aver egli messo penna in carta su queste materie; non la leverebbe più fino che non avremmo una filosofia italiana. Il Papa è morto<add resp="ed">;</add>il Cardinale è partito per Roma oggi<add resp="ed">.</add>Preghiamo per la Chiesa, oh sì preghiamo! Salutatemi i carissimi don Giulio, don Giovanni, don Luigi, e i compagni del Venerdì. Alla vostra sorella e in tutta casa Castelbarco, come pure appresso i Dugnani e Castelbarco se sono venuti tante cose. Non mi dite niente nell'ultima vostra del Conte Andreani: Spero dunque bene. Addio, amatemi, e di nuovo, preghiamo.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Dal Calvario 7. Dicembre 1830.</date>
               </dateline>
Il vostro<signed>Rosmini</signed>
            </closer>
            <ps>
               <p>PS. Se avete l'occasione di veder Litta salutatemelo anch'esso molto sebbene non lo conosca, ringraziandolo della bontà che ha per me. E il Marchese Trivulzio? avete fatte con lui le mie parti?. Nella vostra lettera fate cenno di un giornale che esce sotto il nome di La Mennais. Che è? l'avete voi?</p>
               <p>All'eccellenza / del Signor Conte Giacopo Mellerio / consigliere intimo attuale di S. M. I. R. A.<add resp="ed">Sua Maestà Imperial Regia Austriaca</add>/ comendatore dell'Ordine di Leopoldo II / Milano</p>
            </ps>
         </div1>
         <div1 n="10. A Manzoni (28 giugno 1831)">
            <head>10</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>Trento, 28 giugno 1831</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Veneratissimo e carissimo Donn'Alessandro</p>
            <p>Questo libraio Marietti desiderrebbe molto di dare un'altra edizione di tutte le opere di Donn'Alessandro, ma crede suo dovere di chiederne prima la licenza dall'autore, e a tal fine fu da me pregandomi acciocchè io volessi entrare intercessore presso di Lei. Gli parrebbe poi di toccare il ciel col dito se Ella sopra la licenza della stampa, gli desse ancora qualche cosa nuova da aggiungere, la quale non sarebbe mai cosa così piccola, che preziosissima non fosse. Ora io non mi posso tenere che io non Le dimandi insieme col Marietti cosa che giudico tanto utile, e che m'è tanto cara. Sotto questa dunque Ella troverà la lettera di dimanda del Marietti da lui medesimo consegnatami.</p>
            <p>
	Mi è ancora di molto piacere l'avere una occasione di scrivere a Don Alessandro, e di ringraziarla di vero cuore anche delle recenti Sue cortesie usatemi in Milano, che mi sono tanto più care quanto meno so di meritarle. La prego di fare i miei rispettosi saluti a tutta la Sua egregia famiglia ed a' Suoi sposi. Mi saluti pure Litta-Modignani che non ho trovato in casa prima del mio partire di Milano, e mi permetta che reverentemente l'abbracci e con tutto l'affetto.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Trento 28. Giugno 1831.</date>
               </dateline>
               <signed>Suo Antonio Rosmini</signed>
               <salute>Al chiarissimo signore / donn'Alessandro Manzoni a / Milano</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="11. A Rosmini (10 luglio)">
            <head>11</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI Trento</salute>
               <dateline>
                  <date>Brusuglio, 10 luglio</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Veneratissimo e Carissimo Don Antonio,</p>
            <p>Pur troppo son costretto, in questo caso, di dir di no a Lei; che è una delle più triste violenze ch'io mi possa fare. E s'io ci sia veramente costretto, Ella ne sia il giudice. Da più d'un libraio di qui sono stato richiesto di quello che così gentilmente mi chiede codesto Signor Marietti; e con tutti mi sono scusato; col primo perchè ristampar quelle mie cose così senza almeno dar loro una ripassata, non mi reggeva l'animo, e per questa ripassata io non avea l'ozio necessario; cogli altri, e per la medesima cagione, e anche perchè l'assenso dato a qualunque di loro non poteva essere senza ingiuria del primo. Seguì poi che librai d'altre parti, i quali potevano far senza il mio sì, e non contar per nulla il mio no, fecero quello ch'io non aveva acconsentito a quegli altri; ed io ne ebbi da qualcheduno di loro nome di nemico della patria addirittura, come uomo che amassi meglio lasciar lavorare forestieri, che far lavorare concittadini. Il qual titolo, a dir vero, mi pare così ben meritato come molti altri che si distribuiscono in questo mondo; ma ad ogni modo Ella vede come mi sarebbe confermato addosso, e, per dir così, rincapellato, se uscisse una edizione col mio assenso. Si compiaccia Ella dunque e si degni far valere queste mie buone ragioni presso il Signor Marietti, e ringraziarlo insieme cordialmente e umilmente in mio nome, e del benevolo suo proposito, e della troppo cortese e indulgente lettera colla quale me lo ha manifestato.</p>
            <p>
Ringrazio poi Don Antonio del magnifico esemplare dei Principii della Scienza Morale. L'amore, anzi la cupidigia delle copie distinte d'opere distinte è in me una vecchia passione: a mano a mano che m'è andata crescendo la famiglia, mi son fatto sempre più spesso coscienza di soddisfare questa passione; ma quando, salva la coscienza, essa ottiene qualche soddisfazione, e sopra tutto una come questa, Le so dire che me la godo davvero. La vo studiando quest'opera, e mi trovo ad ogni istante istruito, illuminato da importanti, recondite e non meno evidenti verità speciali; come mi pare d'intendere e di gustare il principio generale, e mi par pure che lo gusterò sempre più andando innanzi; tanto più che la parte che vi fa l'idea dell'essere mi sembra indipendente dalla questione della sua origine; questione della quale Ella ha mostrato l'importanza, mostrando le singolari anzi uniche relazioni di questa idea con tutte le operazioni della mente; ma che, per me, come Ella ha potuto vedere, è rimasta, se non piuttosto è diventata questione. E dico per me; giacchè veggo benissimo come questo modo d'intendere possa esser soggettivo, e mutarsi anche, quando il degno soggetto arrivi ad intendere più e meglio.</p>
            <p>
Mi sono, a questi giorni, cadute sott'occhio alcune parole di S. Agostino, le quali, intese con discrezione, mi par che riscontrino assai bene colle idee da Lei esposte ne' Principii: e quantunque, testi di Padri, Ella non abbia certo bisogno che altri gliene ponga innanzi, e forse questo Le sarà presente, lo trascrivo qui, come gliene parlerei, se avessi la consolazione di parlarle. Le parole stanno nel Trattato I<hi rend="sup">o</hi>. In<bibl>Ioh. Evang. cap. I<hi rend="sup">o</hi>. §. 13</bibl>, e son tali:<quote>
                  <p>
                     <foreign lang="lat">Sane, fratres, quod sequitur, Omnia per ipsum facta sunt, et sine ipso factum est nihil, videte ne cogitetis quia nihil aliquid est . . . Peccatum quidem non per ipsum factum est: et manifestum est quia peccatum nihil est . . . Et idolum non per Verbum factum est . . . et scriptum est, Scimus quia nihil est idolum. Ergo ista non sunt facta per Verbum</foreign>
                  </p>
               </quote>.</p>
            <p>
Ella non mi parla del quando La potremo riveder da queste parti; ma io Le ricordo che noi staremo a Brusuglio fino alla fin di settembre, e che passeremo l'ottobre a Copreno, villaggio situato a un trecento passi dalla strada comasina, alla sinistra di chi va verso Como, due miglia circa al di là di Barlassina, che è la prima stazione di posta da Milano. Del resto, il nostro portinaio di Milano Le saprà dire se noi ci troviam qui o là; e a tutti questi particolari è inutile ch'io aggiunga che, qui o là, o dove che sia, noi facciam conto di vederla al suo passaggio per Milano, come Ella ci ha fatto sperare. Gradisca intanto i nostri cordiali rispetti, chè noi siamo unanimi nel riverirla e nell'amarla, come convien proprio che una famiglia sia unanime; si ricordi di noi dinanzi a Dio, e particolarmente di chi ne ha più bisogno, e si dice, col più affettuoso ossequio,</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Brusuglio, 10 luglio 1831.</date>
               </dateline>
               <signed>Tutto Suo<lb/>
Manzoni</signed>
               <salute>Al Reverendissimo e Chiarissimo Signore / Il Signor Abate Antonio Rosmini / Trento</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="12. A Manzoni (14 luglio 1831)">
            <opener>
               <salute>A MANZONI<add resp="ed">Milano</add>
               </salute>
               <dateline>
                  <date>Trento, 14 luglio 1831<lb/>
Trento 14. Luglio 1831.</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>PS. Mi ricordo bene de' magliuoli: basterà che io gli porti in Settembre, o li debbo spedire innanzi?</p>
            <p>Carissimo e veneratissimo Donn'Alessandro</p>
            <p>
	Ho dato al Marietti la risposta negativa e se n'è rassegnato, anzi sentendo le Sue belle ragioni ed espressioni La ringrazia molto del soave liquore di cui gli ha voluto aspergere gli orli del vaso. E in fatti io credo che se il no fosse stato sempre così fortunato di comparire tanto adorno di gentilezza come il Suo, nei tempi della cavalleria le lingue si sarebbero denominate dalla particella no, in vece che dalla particella sì, come si fece credendosi questa la più gentile. Mille grazie dunque a nome del Marietti ed al mio di tutto il primo articolo della Sua cara lettera.</p>
            <p>
	Ma è il secondo propriamente che mi tira a ringraziarLa del primo perchè senza il secondo io non l'avrei disturbata d'altre lettere; ed avrei lasciato ch'Ella si fosse da se stessa interpretato la mia gratitudine, ed avrebbe saputo certo ben farlo. Voglio dire che ciò che mi stuzzica a scrivere è il punto della filosofia, è la curiosità di sapere precisamente il Suo pensiero se fossi capace di indurla ad espormelo per modo che io valessi a ben intenderlo. L'origine dell'idea dell'essere dic'Ella «è rimasta se non più tosto è divenuta per me una questione». Or a me premerebbe moltissimo di sapere che cosa sia ciò che Le fa sostenere l'assenso dal metterla rimasta: ci dee avere qualche parte che non prova, qualche passo falso o alieno dal proposito in quelle dimostrazioni che mi persuasi di dare nel Saggio. Qual è questa parte debole, questo anello mancante o non raggiunto bene colla catena della dimostrazione? Ciò mi riuscirebbe di gran lume ove mi potesse essere precisamente additato, ove Ella mi potesse dire fin dove vo' bene, se pur vo bene qualche tratto, e a qual punto comincio ad andar zoppicando? E forse ciò che La trattiene dal convenire nella connaturalità dell'essere collo spirito nostro il parerLe che quest'idea si possa effettivamente trarre colla potenza d'astrarre dalle sensazioni? E forse il credere che negli esseri particolari sussistenti, e quindi nelle sensazioni ci abbia già il fondamento dell'essere in universale, per sì fatto modo, che percepito col senso un essere particolare sussistente (un corpo), basti tor via qualche cosa da questa percezione perchè ci resti l'essere in universale? E quindi il mancamento della dimostrazione sta forse nel non aver io dimostrato bastantemente che l'essere in universale (l'idea dell'essere) non si trova nell'essere sussistente percepito dal senso? O pure la difficoltà che Le impedisce l'assenso è forse estranea dalla dimostrazione? Cioè è una obbiezione indipendente dai principj della dimostrazione? per esempio è forse quel non potersi persuadere che nello Spirito nostro vi possa avere fino da' primi istanti della sua esistenza un'idea senza che noi ce ne accorgiamo, senza che noi il sappiamo dire a noi stessi? quel credere che quando noi abbiamo una sensazione o un'idea, non ci sia bisogno di una riflessione su di essa per accorgercene, per poterlo dire a noi stessi ed altrui, ovvero che quella idea sia sempre necessariamente illuminata da una riflessione del nostro Spirito sopra di lei? Ovvero ancora è forse perchè Ella trovi qualche altra maniera di spiegar l'origine dell'idea dell'essere più facile, o certo più vera? e in caso qual è questa maniera? O finalmente è per tutte queste cose insieme o per altre ancora che rimane titubante sulla questione? Io Le dico la verità, mio carissimo e veneratissimo Donn'Alessandro, che se Ella mi rispondesse a queste domande, io me la goderei assai più di quello ch'Ella non può godersela quando Le viene regalato qualche esemplare distinto d'un libro; il che le dico perchè Ella giudicando dal suo amore com'Ella lo chiama cupidigia delle copie distinte faccia ragione al gusto che mi procaccerebbe, chiarendomi e rispondendomi a tutta quella filza di dimande che io Le ho sfilato, e a più altre ancora ch'Ella volesse aggiungersene da se medesimo. E questa mia curiosità, questo mio gusto nel sentire i Suoi pensieri, sebbene tanto ardente; pure non soffrirò che sia chiamata cupidigia, ma oso dire qualche cosa di meglio; giacchè tutto ciò che Ella sarà per dirmi qualunque cosa sia non potrà mai altro che farmi andar innanzi nella via del vero, che è l'oggetto d'un amore che domina veramente tutte le cupidigie. Non ho più carta da dire ciò che vorrei a Lei ed alla Sua famiglia</p>
            <closer>
               <signed>Antonio Rosmini</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="13. A Rosmini (31 luglio 1831)">
            <head>13</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI Trento</salute>
               <dateline>
                  <date>Brusuglio, 31 luglio 1831</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Carissimo e Veneratissimo Don Antonio</p>
            <p>
	Io posso servirla come il mondo serve talvolta quei che sperano in lui, che dà loro quello che desiderano e cercano; ma non c'è poi dentro la virtù che lo faceva desiderare e cercare. Nulla di più facile che renderle ragione di quella mia frase, e dirle il perchè io non mi risolvo intorno all'origine dell'idea dell'essere; ma la materia di considerazione, l'occasione di nuovo svolgimento della dottrina, ch'Ella vorrebbe trovare in questo perchè, non ce n'è punto, Don Antonio mio: è un perchè d'ignoranza e di debolezza semplicemente. M'era scappato dalla penna che la era rimasta per me una questione; ma, riflettendo che questo era come dire ch'io ci avessi pensato prima ch'Ella mi ci facesse pensare, soggiunsi che piuttosto ell'era divenuta questione; giacchè il Suo Saggio è quello che me l'ha fatta avvertire per la prima volta, e non a me solo, in fede mia. E invero, il dimostrare, come mi par ch'Ella faccia mirabilmente la<emph>non-derivabilità</emph>di questa idea nè dalle sensazioni, nè da alcun'altra idea, e oltracciò come tutte le idee sieno una derivazione o piuttosto un'applicazione di questa, come essa sia di necessità l'anziana,<emph>l'iniziatrice</emph>e per dir così l'anima di tutte, forzerebbe l'intelletto a sospettare, ad avvertire una question singolare di cominciamento, di nascita per questa idea, quando anche Ella non avesse a questa dimostrazione fatto succedere un sistema per risolverla. Ma che è che non mi lascia assentire a codesta soluzione? Ahi! è il non intenderla, il non poter farmi una idea d'una idea assolutamente indeterminata, e necessariamente non avvertita. Sento a maraviglia quanto questo non-intender mio sia lontano dall'importare non-intelligibilità della cosa: la mancanza di cognizioni anteriori necessarie all'intelligenza di essa, e il mio esser così nuovo a queste materie debbono averci gran parte di necessità, e può esser benissimo che il meditarvi sopra di nuovo me la renda chiara; e certo ci tornerò sopra, col Suo libro alla mano, s'intende, o, quel che è meglio, disputandone con Lei, giacchè Ella ha la santa pazienza di parlarmi di questi argomenti, e d'udirmi parlarne, che è più! Intanto, Ella mi domanda s'io lascio nel mio me la questione così pendente, oppure se, come si usa volentieri, io mi rispondo qualche cosa, tanto per tenermi quieto. Io credo d'avergliene già toccato un motto, ma in verità mi vergogno di scriverne, tanto è cosa in aria. E so anch'io che rabbia (se in Lei potesse aver luogo un tal sentimento) ma via, che fastidio dia quel sentirsi dire ciò che passa per la testa d'un uomo che non ci ha pensato il millesimo di quel che si doveva, sopra un soggetto al quale s'è pensato assai assai. Ma poich'Ella vuol pure di queste sentenze, Le dirò o Le ridirò ch'io vo sospettando, arzigogolando, chimerizzando che la parola, con quella virtù<foreign lang="lat">sui generis</foreign>con la quale move la nostra mente ad atti che senza questo mezzo essa non potrebbe produrre, la porti anche a quel primo ed universale concetto dell'ente. Senza obbligo però di sostenere una tal tesi, fuorchè in voce, chè, per trattenermi con Lei son pronto a dire spropositi anche sapendo di dirne. Si ricordi intanto di Copreno. I maglioli ch'Ella ha la bontà di procurarmi, basta che arrivino prima di marzo però se in principio del verno, meglio: cento cinquanta d'ognuna delle quattro o cinque varietà più lodate d'uva nera. Ella vede come io fo a fidanza con Lei; e non Le chiedo pure scusa del modo sciamannato con che ho messo la mia falciolaccia nella Sua messe, e, presentatile i rispetti della mia famiglia, non mi perdo in cerimonie, sapendo bene come Ella sa quanto io Le sia tenero e riverente servitore.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Brusuglio, 31 luglio 1831</date>
               </dateline>
               <signed>Manzoni</signed>
            </closer>
            <ps>
               <p>P. S. Prendo la libertà, concessa da poeta a filosofo, di farle memoria dei maglioli di vitigni tirolesi.</p>
               <p>
	Al Reverendissimo e Chiarissimo Signore / Il Signor Abate
Don Antonio Rosmini / Trento</p>
            </ps>
         </div1>
         <div1 n="14. A Manzoni (16–18 agosto 1831)">
            <head>14</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI<add resp="ed">Milano</add>
               </salute>
               <dateline>
                  <date>Trento, 16–18 agosto 1831</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Donn'Alessandro mio carissimo e veneratissimo</p>
            <p>
	Io sono ben certo, che quando Donn'Alessandro ha preso la risoluzione di scrivermi la ragione che lo impedisce dal dare l'assenso alla innata esistenza dell'idea dell'essere, egli non dee aver calcolato solamente il tempo che gli costava una lettera, ma che fin d'allora egli si è rassegnato a donarmene di più, cioè tutto quello almeno, che io gli avrei consumato facendogli leggere una mia risposta: perocchè tacerne io era impossibile a credersi in un punto che mi tocca sul vivo e con Donn'Alessandro; e dandomi presa di parlarne chi potea prevedere quando io l'avrei finita? Ella vede dunque da ciò, che io La tengo già per rassegnatissima e pazientissima in udirmi: ma perchè la Sua pazienza non sia tentata anche senza bisogno, lasciando ogni prologo inutile, verrò tosto, come si suol dire, a' ferri.</p>
            <p>
	Due cose Ella mi nota, la ragione perchè Ella non può deliberarsi di concedere innata l'idea dell'essere ed è il non intendere questa idea; ed il mezzo ond'Ella viene sospettando, che l'idea dell'essere da noi si acquisti, ed è la lingua.</p>
            <p>
	In quanto alla prima, mi permetta di trascrivere qualche brano della Sua lettera, che se contiene cosa di mia lode, non mi esce però dalla memoria che è in bocca Sua.</p>
            <p>
	«Il dimostrare, scrive, come mi par ch'Ella faccia mirabilmente la<emph>non-derivabilità</emph>di questa idea nè dalle sensazioni, nè da alcun'altra idea, e oltracciò come tutte le idee sieno una derivazione o piuttosto un'applicazione di questa, come essa sia di necessità l'anziana,<emph>l'iniziatrice</emph>, e per dir così l'anima di tutte, forzerebbe l'intelletto a sospettare, ad avvertire una question singolare di cominciamento, di nascita per questa idea, quando anco Ella non avesse . . .». Io qui fermandomi mi contento di osservare, che Ella già mi accorda molto, e quasi direi tutta la sostanza della Filosofia ch'io bramo o almeno il germe, la ragione di essa: Ella mi accorda che mi sia riuscito a pur dimostrare delle importanti verità intorno a questa singolare idea, fra l'altre la sua posizione eminente, per dir così, sulle altre, la sua dominazione, la sua intrinseca forza di inanimarle tutte, e questa forza parlando d'idee equivale a luce, sicchè quest'una idea è la luce, per Suo stesso consentimento, di tutte le altre idee. Ella si contenta ch'io predichi tante belle cose di questa idea, ma solo una non vuole che predichi, l'entrar essa come un elemento nella natura del nostro spirito. Che è dunque che limita tutto ad un tratto le Sue concessioni? e fa che dopo avermi Ella permesso di dir tante cose dell'idea dell'essere, non però mi permetta dire ch'ella sia innata?</p>
            <p>
	«è il non intenderla, soggiunge, il non poter farmi un'idea d'un idea assolutamente indeterminata, e necessariamente non avvertita».</p>
            <p>
	Io forse non capisco bene questa Sua ragione, e voglio qui ingegnarmi d'interpretarla a me medesimo; perocchè mi si offeriscono varie spiegazioni di questo Suo detto, e probabilmente dipendono tutte dalla mia mala intelligenza, che perciò non oso attribuirgliele. Di che, rispondendo io alla Sua ragione, in que' sensi ne' quali io la intendo, Ella avrà la bontà di riputare per non dette tutte quelle parole, colle quali io combattessi piuttosto un error mio d'intendere, che una Sua oppinione. Per esempio mi si offerisce da prima alla mente, ch'Ella voglia dire con quelle parole, che della idea dell'essere non se n'abbia nè possa avere la minima cognizione. Ma questo mi par per altro verso impossibile, che possa essere il Suo sentimento, perchè d'una cosa di cui non si avesse la minima cognizione non potrebbesi certamente predicar nulla, nè pur l'esistenza, nè pur la possibilità, non potrebbesi applicarle un vocabolo, e renderla soggetto di verun ragionamento. Ella d'altro lato non solo concede che si possa predicar molte cose di questa idea, molte prerogative eccellenti, singolari, anzi uniche, ma concede ancora che sia l'anima di tutte l'altre idee, il che viene a dire la loro luce, quindi l'idea non solo chiara, ma evidente, l'evidenza stessa, di cui prendono e partecipano la loro chiarezza tutte l'altre idee che splendono perciò d'una luce non propria, ma mutuata. Se non basta ciò, se si potesse ancor dubitare che pure Ella ammette l'esistenza, e quindi la cognizione di questa idea, io addurrei a mostra del contrario questo, ch'Ella stessa tenta di spiegarne l'origine con una virtù particolare ch'Ella attribuisce al linguaggio. Io conchiudo da tutto ciò ch'Ella non può voler dire, che dell'idea dell'essere non se n'abbia, o anche non ne abbia la minima cognizione, il che sarebbe tutt'uno col negarne l'esistenza.</p>
            <p>
	Lasciata dunque questa interpretazione come manifestamente aliena dalla Sua mente, vado pensando che con quelle Sue parole Ella voglia dire, che l'idea dell'essere gli è incognita fino che si riman sola, ch'Ella non può formarsi l'idea di questa idea separandola da tutte le altre, in quello stato in cui sarebbe nell'uomo antecedentemente a tutte le idee acquisite se fosse congenita in lui: ma che tuttavia Ella pensa e ragiona di questa idea mescolata coll'altre dopo l'acquisto di queste<add resp="ed">.</add>
            </p>
            <p>
	Ciò potrebbe Ella intendere che avenir dovesse per una di queste due ragioni o perchè le altre idee<emph>determinino</emph>l'idea dell'essere, e ciò mi sembra ch'ella voglia significare dando per ragione di non conoscere quest'idea, l'essere essa assolutamente indeterminata; o perchè il solo percepir contemporaneamente con questa altre idee rendesse quella cognoscibile e nota.</p>
            <p>
	Se fosse la prima di queste due ragioni quella che La muove ad esigere l'idea dell'essere mescolata con altre per potersi conoscere, vorrei farle osservare che appena che l'idea dell'essere acquista dall'altre idee qualche<emph>determinazione</emph>non è più dessa: è un'idea derivata, è un'idea manifestamente composta, acquisita: non è più la prima delle idee; quella idea di cui si predicano tante cose, da cui dipendono tutte, e che non dipende da nessuna.</p>
            <p>
	Se fosse la seconda ragione ch'Ella intende accennare, io dimanderei primieramente se allor quando Ella conosce questa idea indeterminata insieme coll'altre, Ella distingua però coll'intenzione della Sua mente questa idea da tutte l'altre, sicchè nessuna di tutte l'altre idee sia questa, e questa non sia nessuna di tutte l'altre idee? Di ciò non porrà dubbio, poichè se questa idea fosse dall'altre indistinta, nè pure esisterebbe: conciossiachè non esistono se non cose distinte, essendo la distinzione (o sia esistenza propria e incomunicabile) una condizione di tutto ciò che è, come il potersi colla mente distinguere è una condizione di tutto ciò che si conosce. Or dunque se per conoscere questa idea io debbo fare un atto della mia mente col quale io la distingua e separi da tutte l'altre, un atto che piglia a parte questa idea, e si limita ad essa, un atto che ha per oggetto unicamente l'esistenza propria di questa idea colla Sua indeterminazione; egli non appar ragione perchè quest'atto della mente essenzialmente distinto da tutti gli altri atti, come pure l'oggetto di quest'atto che non può conoscersi senza isolarsi da tutti gli altri oggetti non si possa pensare esistente da sè; nè si vede dipendenza che possa avere quest'atto dagli altri atti con cui si vuol mescolare, quest'oggetto dagli altri oggetti co' quali si vuol unito; quando anzi dopo averlo mescolato conviene cernirlo, dopo d'averlo unito convien dividerlo, se pure si vuol conoscere, essendo questa condizione indispensabile, come dicea, per conoscere una cosa ch'essa sia isolata da tutte le altre almeno rispetto all'atto della mente.</p>
            <p>
	Mi convien dunque cercare un'altra maniera di spiegare il Suo detto; e parmi di trovarla intendendo ch'Ella con dire, che non può formarsi<emph>un'idea d'un'idea necessariamente non avvertita</emph>, voglia dire che Le sia impossibile formarsi idea dell'essere in universale, fino che questa rimane nello stato di non avvertenza, cioè fino che non sopraviene nell'uomo uno sviluppo, fino che non acquista l'altre idee delle cose determinate, e sensibili, fino che poi non astrae da queste idee, l'idea dell'essere, e mediante questa astrazione la avverte, e conosce.</p>
            <p>
	E se questa è la Sua mente, non trovo che opporle, ma lungi che tale osservazione formi un'obbiezione contro di me, è più tosto la soluzione d'una obbiezione, che si fa contro di me. Certo l'idea dell'essere non si avverte nè conosce, se non a quella condizione, che si avvertono e conoscono tutte l'altre idee; a condizione che si rifletta sopra di essa; non si può parlare di lei se non a condizione, ch'essa sia in noi avvertita; nessun privilegio per essa, nessuna prerogativa speciale in questo punto sopra l'altre idee. E perchè l'idea dell'essere in universale non si<emph>avverte</emph>, se non coll'uso dell'<emph>astrazione</emph>sulle idee complete o sulle percezioni, perciò nessuna cognizione, nessun'avvertenza, nessun ragionamento di questa idea innanzi l'uso della facoltà d'astrarre: indi nessuna meraviglia se il bambino non sa dire d'aver questa idea, e sebben mostri adoperarla in tutte le sue operazioni, tuttavia non dà indizio alcuno d'averla avvertita in sè stesso, poichè non giunse ancora a fare quell'atto di ultima astrazione onde questa idea si trova e fissa in noi.</p>
            <p>
	Egli è in questo solo senso, che può dirsi quest'idea<emph>necessariamente non avvertita</emph>in noi, cioè è non avvertita necessariamente in noi fino che non son poste le condizioni colle quali essa si può avvertire perocchè non penso che Ella voglia dire con quel<emph>necessariamente non avvertita</emph>, che quest'una idea sia per propria natura inavvertibile; giacchè essa è, per avventura, nè più nè meno avvertibile come tutte l'altre.</p>
            <p>
	Nè manco, credo io, ch'Ella voglia dire con quella frase che mentre quest'una è necessariamente non avvertita, le altre sieno necessariamente avvertite; sicchè sia necessaria di quella l'inavvertenza, di queste l'avvertenza: onde avvenga che per sua natura quella non si possa intendere, e queste sì. Perciocchè all'opposto parmi vero, ed evidente, che come l'idea dell'essere può essere avvertita, siccome le altre tutte; così l'altre tutte possono essere innavvertite sicome l'idea dell'essere. Ed anzi mi tengo certo, che ella avrà da se stesso osservato, (e parmi di conoscere manifestamente ch'Ella il dee aver fatto da più indizj che me ne dà qua e colà nella Sua stessa lettera) come sono in noi delle idee non avvertite assai assai, e ci restano in qualsivoglia stato dell'uomo anche adulto, anche reso filosofo, dirò di più (e questa è cosa per molti certamente nuova) che non v'ha un solo pensamento umano, in cui non vi sia dentro sempre una qualche idea non avvertita, anzi pure non avvertibile. Che se mai qualche dubbio gli restasse di ciò primieramente consideri un uomo idiota, o un fanciullo, quando comincia a favellare. Favella egli mai delle proprie idee? o ci pensa egli? Egli alle proprie idee non bada punto, chè le proprie idee non l'interessano, nè saziano la sua fame, nè soddisfano agli altri suoi bisogni; egli vuol mangiare, vuol moversi, vuol divertirsi, sono gli oggetti esteriori, il tutto per lui: i suoi pensieri, come le sue parole non trattano che di questi; e se taluno gli parlasse d'idee, se invece che del cibo, gli parlasse dell'idea del cibo, se invece che degli altri corpi, che lo occupano, e trastullano, e son cercati da' suoi istinti, gli venisse facendo un trattato delle idee di tutte queste cose, povero ragazzo! udirebbe una lingua nuova, di cui non intenderebbe cosa alcuna; e troppo ci vorrebbe di crudeltà ad esiggere da lui attenzione a delle parole, che non gli dicon nulla, mentre egli s'ha ben altro che fare. Or è egli che non abbia le idee di tutte quelle cose? Le ha benissimo ed anche usa di quelle idee continuamente; quelle idee gli servono di regola per un gran numero di sue operazioni, e di suoi ragionamenti, chè anch'egli ragiona, e più e meglio, che comunemente non si creda. Ma di quelle idee non può ancora parlare, nè intendere, se altri gliene parli; perchè egli non le ha ancora avvertite in se medesimo, non ha ancora pensato ad esse, tenendo ogni suo pensiero occupato negli oggetti esterni, e sensibili. Solo molto più tardi una qualche ragione può presentarglisi, che gli faccia conoscere, che oltre gli oggetti fuori di lui, esistono anche delle idee entro di lui (perciocchè ne ignora fino l'esistenza) e il renda accorto, che anche quelle idee, non i soli oggetti esterni hanno una qualche importanza, sì che meritano anch'esse che vi fermi la sua attenzione, e non le passi via senza mirarle. Perchè dunque egli porti la sua attenzione sulle proprie idee, è necessario, che intervenga una ragione sufficiente, che il muova a ciò, altrimenti egli nol farebbe mai, vivesse egli cento anni; è necessario che altri lo ecciti a ciò colla parola, o ch'egli comecchesia si avveda dell'importanza di fare tali riflessioni; e in sino a tanto, che una qualche ragione non ci cade, l'uomo non fa altro atto, altro pensiero, che quell'istintivo che termina negli oggetti esterni, ed a quello, che avviene dentro di lui, alle sue idee non pensa punto, nè poco, le quali perciò gli restano tutte innavvertite. Il che aveano veduto ottimamente anche gli Scolastici sopra i quali si aggravarono tante ire da tanto diverse parti nascenti, i quali dicevano, che l'uomo prima conosce gli oggetti per mezzo delle idee, e poscia viene a conoscere l'esisténza delle idee, e la loro natura deducendola dagli oggetti. Ma cerchi oltracciò, quante idee innavvertite non passino nella testa d'un uomo dotto, e si maraviglierà forse del loro numero, se mai non ci avesse badato. Nel tempo che un dotto parla di qualunque materia si voglia ed io son presente, posso in luogo di badare a ciò che dice, venir meditando le idee, coll'aiuto delle quali egli ragiona, ed in questo caso, Ella non mi negherà ch'io formo oggetto della mia attenzione una cosa interamente diversa da quella che è oggetto dell'attenzione sua; Egli parlerà a ragion d'esempio d'agricoltura, descriverà i suoi vigneti, i filari de' suoi gelsi ec. questi sono gli oggetti che lo occupano in quel momento, oggetti fisici, esterni, reali; io all'incontro che bado e specolo sulle sue idee sono occupato d'oggetti metafisici<add resp="ed">,</add>sono col mio pensiero nell'interiore della sua mente, osservo, e medito delle cose invisibili, spirituali, mentali<add resp="ed">.</add>Io avverto alle sue idee, egli non avverte alle proprie idee, ma avverte alle viti, ai mori; quelle idee adunque sono in lui, ma passano in lui inavertite, e passate, che sono, può anche dimenticarsi d'aver mai tenuto quel discorso, e in tal caso, tutte quelle sue idee, come sono state in lui inavvertite, ed incognite a lui stesso, quando parlava, così si restano inavvertite ed incognite per sempre. Poniamo ora, che interrompendolo io nel suo dire, il chiami dal discorso dell'agricoltura, a quello dell'ideologia, e gli cominci<add resp="ed">a</add>dire in ragione d'esempio: «ragionando voi così bene di queste piante, forz'è che n'abbiate l'idee? Or che sono, quest'idee vostre? E onde ve le siete formate?»<add resp="ed">.</add>S'egli fosse per avventura un filosofo della Scuola Scozzese mi negherebbe l'esistenza delle sue idee, ma ad ogni modo discorrerebbe d'idee, e il filo, de' suoi primi pensieri, e ragionamenti sarebbe al tutto spezzato, e tramutatagli in mano la materia della sua attenzione. Egli è dunque evidente che non a tutte le idee, che si hanno, si avverte, ma che ne passa in noi una quantità immensa, senzachè noi le degniamo d'uno sguardo, sebbene elle sien pure il mezzo pel quale noi conosciamo, e avvertiamo l'altre cose; poichè quest'idee inavvertite son tante, quante sono tutte quelle, che usiamo in pensando e parlando di tutte le cose fuori solo che in pensando, e parlando delle stesse idee. Egli è col pensare alle idee, che noi avvertiamo le idee, è allora che noi ci formiamo com'Ella si esprime l'idea dell'idea. Ma se in questo unico pensiero, cioè nel pensiero delle idee avviene che noi avvertiamo le idee, dico che anche in questo stesso pensiero ci rimane però sempre un'idea inavvertita, rimane in noi una essenziale ignoranza, un ultimo atto dello spirito, che scappa necessariamente all'avvertenza dove pure non vogliamo andare all'infinito; poichè se per avvertire, e conoscere un'idea ho dovuto usarne un'altra, ho dovuto cioè fare una riflessione sopra di quella, questa stessa idea seconda, questa riflessione, della quale mi son servito come di mezzo a conoscere quella idea prima, mi rimane necessariamente incognita e inavertita; e se io l'avverto, e così la conosco, io mi formo con quest'atto di avvertenza l'idea di lei, idea terza, e di sua natura pur'essa incognita come tutte l'altre, fino che non me ne formo una quarta, mediante un nuovo atto di mia riflessione, sì che o questa quarta, o una quinta, o una sesta, l'ultima in somma delle mie idee riman sempre necessariamente in me incognita, e passa non avvertita. In una parola l'idea non è che il mezzo, l'atto se si vuole, con cui io conosco un oggetto; l'oggetto poi è la cosa ch'io conosco; se io voglio conoscere il mezzo, debbo servirmi di un altro mezzo, d'un'altra idea, e far diventare quella prima oggetto. Sembrami dunque indubitato, che in ogni pensamento v'ha nello spirito nostro un'idea che sfugge interamente alla nostra avvertenza, perciocchè o il nostro pensamento si volge sopra esseri reali, e in tal caso tutta l'avvertenza va sopra essi, e non punto sulle idee, o si volge sulla l'idee stesse, e in tal caso l'idee sopra cui si volge, diventano cognite, ma le idee, che s'adoprano a conoscer quelle rimangono al tutto incognite. Quindi può dirsi che l'idea inavertita è tale che non si può<emph>parlarne</emph>, perchè non si può tenere discorso intorno a ciò, a cui non s'indrizza l'attenzione, ma si può nondimeno<emph>parlarla</emph>, si può esprimerla, poichè le parole che s'adoprano a significarne gli oggetti sono un effetto, un indizio della idea stessa.</p>
            <p>
	Ma tutto questo mio discorso è probabilmente soverchio come diceva, perchè forse nè Ella nega le idee inavvertite, nè afferma, che l'idea dell'essere, non possa avvertirsi, colla virtù dell'astrazione, e quindi della parola che è il mezzo dell'astrazione, giacchè se non si potesse avvertirla nè Ella nè io, nè altri ne parlerebbe. Tanto più mi riesce dubbio, o certo non inteso il Suo pensiero per quelle parole che aggiunge e di cui ho fatto cenno di sopra<emph>d'un'idea assolutamente indeterminata</emph>, e potrebbe forse essere, che in queste Ella mettesse propriamente la maggior forza della sua obbiezione, volendo dire, che essendo l'idea dell'essere assolutamente indeterminata perciò appunto non si può avvertire e quindi non si sa come formarsi l'idea di questa idea.</p>
            <p>
	Se ciò fosse, io in primo luogo vorrei osservare, che il chiamare l'idea dell'essere in universale<emph>assolutamente indeterminata</emph>ammette qualche equivoco in altro discorso poco influente, ma nel nostro moltissimo, che perciò conviene diligentemente notare ed evitare. Più propriamente dunque si direbbe che l'oggetto dell'idea rimane assolutamente indeterminato, anzichè l'idea stessa; se per idea intendiamo l'atto dello spirito, e quella specie qualunque col mezzo della quale noi conosciamo gli oggetti. Nessuna cosa se in se stessa non è perfettamente determinata esister può, e quindi anche l'idea dell'essere in se stessa presa non può esser altro che perfettamente determinata, altramente non esisterebbe. Non si distingue forse questa idea da tutte l'altre? e da tutti gli altri oggetti quali sieno? e come la si potrebbe distinguere se in sè non fosse pienamente determinata, se non avesse tutte quelle parti, che la costituiscono per quello che ella si è, e che dee essere? (Vol. III del Sagg<add resp="ed">.</add>Facc<add resp="ed">.</add>)</p>
            <p>
	Questa distinzione che nega doversi attribuire l'indeterminazione all'idea, e la dà una agli oggetti a' quali ella può applicarsi, ad una relazione quindi ch'ella ha, od anzi, che meramente può avere, si renderà più chiara, considerandola come un tipo. Io ho un ritratto logoro dal tempo da cui s'è scrostato qua e là il colore, e n'è caduto il naso, e gli occhi; egli è evidente che in questo ritratto il naso e gli occhi che mancano sono indeterminati ed incerti. Può adunque dirsi che quel ritratto è indeterminato? Rispondo, se per ritratto s'intenda la tela, e tutto ciò che v'ha di<emph>reale</emph>in esso, tutto vi è determinato nella sua propria sostanza, poichè ciascuna parte o non v'è, o se pur v'è vi dee essere determinata e fissa, essendo questa, come dicea, condizione dell'esistenza di tutte le cose. Pure se per ritratto s'intenda la relazione<emph>ideale</emph>, ch'egli si ha colle teste vive possibili, può dirsi che quella è una testa, una fisonomia indeterminata in parte, poichè in parte cioè nelle parti del naso, e degli occhi non somiglia più a una testa che ad un'altra, ma entro il cavo degli occhi, e nel sito del naso si può mettere quegli occhi, e que' nasi che più garbano, e tutti ci trovano il posto netto. Dicasi a un di presso il medesimo dell'idea dell'essere; che cosa è la sua indeterminazione? è qualche cosa d'intrinseco ad essa che costituisca la sua propria sussistenza? non già, è una pura relazione ideale, colle cose esterne possibili, e si può deffinir così «l'idea dell'essere è tale, che con essa si può conoscere qualsivoglia ente che agisca in noi; quest'attitudine dell'idea dell'essere a farci conoscere egualmente ogni ente che in noi agisca chiamasi<emph>indeterminazione</emph>; perchè quest'attitudine s'estende a tutti gli enti, e non è limitata e non è determinata a nessuno»<add resp="ed">.</add>
            </p>
            <p>
	Egualmente, può forse chiamarsi indeterminata una canna, perchè con essa si misura qualunque lunghezza? può chiamarsi indeterminata una regola della mente, perchè ella serve a diriggerci in molti, e vari casi? Sì certo; ma non in se stessa, non nella sua sussistenza; ma nella sua relazione ideale con più cose; perchè le lunghezze diverse che si possono misurare sono indeterminate, infinite, indeterminati ed infiniti i casi.</p>
            <p>
	Conviene dunque riflettere, che ove le idee non si vogliano negare, è necessario ammettere, che sieno qualche cosa di reale nella mente (gli antichi le chiamavano specie.) e questo qualche cosa è il lume col quale la mente conosce le cose. Ora se questo lume fa conoscere non già un oggetto intero ma una parte di lui, restano le altre parti escluse, e quindi indeterminate, ma questa indeterminazione, non è dell'idea, ma dell'oggetto a cui si riferisce, e che con essa idea si conosce, se pure cade il caso di conoscerlo. E a questo proposito io sentirei molto di buon grado il Suo sentimento su ciò che ho già detto nel<title>Saggio</title>
               <bibl>Vol. I. fac. 121</bibl>nella nota, e più a lungo<bibl>Vol IV. fac. 202</bibl>, poichè se Ella non avesse dificoltà in quello, che quivi si dice, parmi che facilmente ogni altra difficoltà le svanirebbe.</p>
            <p>
	Da questa spiegazione però della parola<emph>indeterminazione</emph>Ella vedrà, che non è la sola idea dell'essere che sia indeterminata; ma che tutte le idee astratte, sono egualmente; perciocchè a tutte manca qualche cosa di essenziale agli oggetti; sicchè è impossibile colle sole idee astratte il conoscere un oggetto particolare perfettamente, e molto più il formarsene un'immagine sensibile. Sicchè se fosse l'indeterminazione quella che La impedisce dall'ammettere l'<emph>idea dell'essere in universale</emph>; una tale difficoltà varrebbe egualmente a dichiarare nulli ed impossibili tutti gli astratti, l'esistenza de' quali nella mente io penso che Ella non neghi punto; sebbene fuori della mente non ci sia cosa determinata che a loro risponda. Nè vale il dire che gli astratti si hanno insieme colle altre idee, perchè il percepirsi un'idea insieme con un'altra, siccome diceva prima, non fa sì che non si percepisca con un proprio atto della mente; e se si percepisce, e si dee percepire con un atto suo proprio; che è che impedisce che la mente non sia tratta da Dio che l'ha formata in quest'atto anche solo? medesimamente l'osservare, che le idee astratte si formano coll'aiuto delle parole, non leva, nè muta la difficoltà, perchè la parola non è che un segno dell'idea, non già l'idea stessa; e non fa che stimolare, e guidare l'attenzione della mente a pensare ad una parte più tosto che al tutto delle idee complete, o delle percezioni da cui si astrae: sicchè l'oggetto dell'attenzione, nell'idea astratta non è la parola, ma è una parte dell'ente percepito (il quale perciò è supposto nella mente) una parte che resta indeterminata appunto perchè, è una parte; il che basta a provare, che la mente può benissimo avere per termine del suo atto un'idea indeterminata nel senso spiegato di questa parola.</p>
            <p>
	Sebbene v'ha ancora di più. Non solo le idee astratte, ma ogni idea, nessuna esclusa, ha una<emph>indeterminazione</emph>necessaria, poichè l'essere indeterminata è cosa essenziale dell'idea, e ciò forma la sua universalità, e la distingue dalle sensazioni, e dalle imagini. Perocchè che cosa è l'idea altro che la cosa considerata come possibile (il tipo)? e la cosa possibile non è ancora determinata a nessun atto; sicchè s'io penso una statua di tutte sue parti fornita, io con quest'una idea posso conoscer e fabbricare anco, se son da tanto infinite statue eguali individuali, sussistenti fuor della mente, ciascuna delle quali ha tutte le sue determinazioni; ma l'idea no; quell'idea che non è più d'una statua, che d'un'altra, perchè esse sono tutte eguali; ma che viene poi dalla sensazione e dalla volontà fissata, e in certo modo determinata, quando viene applicata a una statua individuale che si vuol conoscere. Nel che però di passaggio osservo, che una tale indeterminazione delle idee complete, è di diversa natura dalla indeterminazione delle astratte; perocchè quella consiste nella<emph>possibiltà</emph>nel non essere determinato l'individuo, sono specie, ma specie complete; questa consiste di più nel non essere determinata la specie, o sia nell'essere specie incomplete.</p>
            <p>
	Ma ohimè che ora guardando addietro, mi accorgo, che più carte che non pensava ho già scritte, e non ho ancora esaurito ciò che vorrei dire sul primo punto de' due che mi era proposto! Ben l'assicuro che per quanto io ami di soddisfare a me stesso col votare il sacco, non amo per tanto questa soddisfazione; che troppo più non valga in me la pena di trattenerla sì a lungo di cose che per lo meno mi è dubbio se a Lei sieno forse vecchie, e da Lei fors'anche consentite; le quali io suppongo negate per mala mia intelligenza. Il perchè tronco di buon animo il filo, e fo punto, e Le dimando perdono di tutto ciò ch'Ella troverà d'inconveniente e d'indiscreto in questo mio scartafaccio, ch'io non penerò ad ottener da chi, come Lei sa l'animo quanto riverente e affezionato che Le ha</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Trento 16. Agosto 1831.</date>
               </dateline>
               <signed>il Suo Rosmini.</signed>
               <salute>Donn'Alessandro carissimo e veneratissimo</salute>
            </closer>
            <ps>
               <p>Ho ben in mente Copreno e nel desiderio; ma non so se mi verrà fatto di soddisfarmi venendoci nel mio passaggio per Milano, che sarà solo un passaggio. Volea prendere i magliuoli, ma fui assicurato che perchè sieno ben maturi conviene aspettare dopo la vindemmia. Ne ho dunque incumbenzato il mio Agente Conte Salvadori, che si darà tutta la premura di servirLa mandandoli in Ottobre. Qualità d'uve nere da far vino non ce n'hanno di stimate presso di noi che due specie, l'una che chiamano<emph>negrara</emph>, l'altra<emph>marzemina</emph>. Ne farò aggiungere una terza specie buona però solo da mangiare detta<emph>tiroldola</emph>della quale starà a Lei fare poi uso o no, secondo i Suoi fini. Scrivo in tutta fretta cacciato da affaruzzi e gente che aspetta sicchè non posso che aggiungere le tante cose ch'Ella saprà dire per me a tutta l'amabilissima Sua famiglia, se non che troverà l'appendice. Mi permetta che affettuosamente l'abbracci nel Signore, e mi dica</p>
               <p>
	Trento 18 Agosto 1831</p>
               <p>
il Suo Rosmini.</p>
               <p>PS. Mi scusi della doppia scrittura usata nella lettera seguente a mio, ed anche a suo sollievo, perchè forse io non sarei potuto seguitare a scrivere nè Ella a leggere</p>
            </ps>
         </div1>
         <div1 n="15. A Rosmini (1833)">
            <head>15</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI Trento</salute>
               <dateline>
                  <date>s.l., 1833</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Veneratissimo Amico,</p>
            <p>
	Non avrei potuto trovare un'occasione di rammentarmele, migliore di quella che m'è offerta dal Signor de Cazalès giovane francese di molto ingegno e di molta dottrina, il quale andando in Germania, non vorrebbe passar di costà, senza averLa veduta e sentita. Egli si raccomanderà da sè, e probabilmente il suo nome Le sarà già raccomandato dai suoi scritti.</p>
            <p>
	Si ricordi di me dinanzi al Signore, e mi lasci sperare che non istaremo molto senza godere almeno di qualche sua apparizione. Sono di tutta fretta, ma con quell'affettuoso ossequio ch'Ella sa</p>
            <closer>
               <signed>Il suo 
Manzoni</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="16. A Manzoni (1 maggio 1836)">
            <head>16</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>Milano, 1 maggio 1836</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Al Signor Donn'Alessandro Manzoni a Milano.</p>
            <p>
Donn'Alessandro carissimo e veneratissimo</p>
            <p>
	Non voglio aspettare il mio ritorno a Milano a recarle il libretto delle<title>Massime di Perfezione</title>; ma mandarglielo subito tale e quale io l'ho. Le cose che vi si trovano aggiunte manoscritte mostrano, senza che io lo dica, che a Lei solo può essere affidato. Al mio ritorno, se avrà potuto leggerlo, n'avrò con molto mio contento il Suo parere.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Milano, 1 Maggio 1836.</date>
               </dateline>
               <salute>Preghi pel Suo affezionatissimo</salute>
               <signed>Rosmini</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="17. A Manzoni (31 maggio 1836)">
            <head>17</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>
                     <add resp="ed">Domodossola</add>, 31 maggio 1836</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Al Chiarissimo Signor Donn'Alessandro Manzoni<emph>a</emph>Milano</p>
            <p>
De petra deserti 31 Maggio 1836</p>
            <p>Veneratissimo e carissimo Donn'Alessandro</p>
            <p>
L'indulgenza, la pazienza, e la benevolenza che io trovo nel mio carissimo e veneratissimo Donn'Alessandro mi fece promettere di mandarle il panegirico di Pio Settimo, ed ora mi fa mandarglielo in adempimento della promessa. Se Ella continuando ad essermi così paziente, indulgente e benevole come per lo passato, il vorrà anche leggere, se vorrà dirmene l'impressione che le farrà, se di più vorrà aggiungermi qualche particolare osservazione; Ella farrà un'opera da par Suo, e cioè un'opera buona; perchè è un'opera buona il rallegrare, il confortare, e l'istruire il prossimo. A quest'opera buona, ne aggiunga un'altra pure buona, quella cioè di pregare pel Suo povero e affettuosissimo</p>
            <closer>
               <signed>Rosmini</signed>
               <salute>La prego de' miei rispetti a Donna Giulia</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="18. A Manzoni (16 settembre[1838])">
            <head>18</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>Domodossola, 16 settembre<add resp="ed">1838</add>
                  </date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Al Chiarissimo Signor Alessandro Manzoni a Milano</p>
            <p>
Mio veneratissimo Donn'Alessandro</p>
            <p>
	Chi le reca la presente è il Signor Canonico Challamel di Annicy; e il nome Le basterà a sapere che si tratta di persona che molto La stima, e che è degna d'essere stimata. Perciò non gliene faccio raccomandazione: che se fosse altramente, non gliene farei per la ragion contraria. Onde ad ogni modo, senza mie raccomandazioni, il Signor Canonico sperimenterà come tutti gli altri che s'accostano a Donn'Alessandro, la cara manzoniana gentilezza. Detto queste poche linee dal letto, dove son tenuto da una febbre<emph>reumatica catarrale</emph>, come la chiamano i periti dell'arte, che se a Dio piace, a tempo debito passerà. La abbraccio nel Signore con tutta la tenerezza e il rispetto che Le porta</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Domodossola 16 Settembre</date>
               </dateline>
               <salute>Il Suo obbligatissimo ed affezionatissimo</salute>
               <signed>Rosmini.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="19. A Manzoni (30 agosto 1841)">
            <head>19</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI<add resp="ed">Lesa</add>
               </salute>
               <dateline>
                  <date>Stresa, 30 agosto 1841</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Stresa 30 Agosto 1841</p>
            <p>
Donn'Alessandro carissimo, stimo bene avvertirla che domani sarà per me un giorno di Notai, e volea quasi dire d'Azzeccagarbugli; ma non posso dirlo. Però se la trottata ch'Ella si proponeva di fare a Stresa cadesse in tal giorno, mi si diminuirebbe il piacere di essa com'al ghiottone che non vuol sentire a parlare quando mangia. La prego dunque se Le è possibile, che la Sua venuta, se persevera nel pensiero di Stresa, sia in altro giorno de' pochi che qui mi trattengo. I miei ossequi alla Sua compagna ne' dialoghi filosofici.</p>
            <closer>
               <salute>Suo affezionatissimo</salute>
               <signed>Rosmini.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="20. A Manzoni (26 luglio 1842)">
            <head>20</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>Stresa, 26 luglio 1842</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Mio carissimo Donn'Alessandro</p>
            <p>
	Il Reverendissimo Monsignor Wiseman che passa da Milano mi chiede una lettera pel Manzoni inutilissima cosa per Monsignore raccomandato da tanti suoi meriti; ma non inutile per me che con quest'occasione posso ricordare a Donn'Alessandro le sponde del Lago Maggiore e Lesa che con lungo desiderio l'attende; e sopra tutto poi</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Stresa 26. Luglio 1842</date>
               </dateline>
               <salute>Il Suo Rosmini<lb/>
	Al Chiarissimo Signore / Donn'Alessandro Manzoni / Milano.</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="21. A Manzoni (3 febbraio 1843)">
            <head>21</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>Stresa, 3 febbraio 1843</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Mio veneratissimo Manzoni</p>
            <p>
	L'incumbenza che ricevo dal Marchese Gustavo di Cavour di far pervenire a Donn'Alessandro l'acchiusa lettera mi è sommamente cara dandomi specialmente occasione di richiamargli alla mente la venerazione e l'affezione che gli professo.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Stresa 3. Febbraio 1843.</date>
               </dateline>
               <signed>il Suo Rosmini</signed>
               <salute>
	Al Chiarissimo Signore / Il Signor Cavaliere Donn'Alessandro Manzoni / Milano</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="22. A Rosmini (14 febbraio 1843)">
            <head>22</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI Stresa</salute>
               <dateline>
                  <date>Milano, 14 febbraio 1843</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Veneratissimo e amatissimo Rosmini,</p>
            <p>
	Pochi sapranno per pratica più di Lei, che i benefizi espongono qualche volta chi li fa a nuove seccature. Alla lettera ch'ebbe la bontà di trasmettermi, e che Le era stata trasmessa dal gentile e bravo Marchese de Cavour, non saprei come far pervenire la risposta, se non per la medesima strada:<foreign lang="lat">vestigia retro Observata legit</foreign>. Confido nella Sua indulgenza per me, e nella venerazione per Lei dell'altro importunato da me.</p>
            <p>
	Con viva riconoscenza, e con ugual piacere, ho ricevuto la nuova parte delle Sue opere; ho letto gli opuscoli filosofici che non conoscevo ancora; e ho ammirato, secondo il solito, codesta Sua dialettica così acuta nello scoprir gli errori dell'obiezioni, e, ciò che è più, ma molto più, così profonda nello scoprirci l'omissioni. Anzi non è soltanto più; è altro; e lì la dialettica non è che un'attenta, agile e robusta serva.</p>
            <p>
	Spero di poter passare alcuni giorni a Lesa questa primavera; e non occorre dirLe che i più belli per me saranno quelli in cui mi sia dato di veder Rosmini,<foreign lang="lat">et veras audire et reddere voces</foreign>. Si ricordi intanto, e sempre, della mia miseria, Padre Proposto dell'Istituto della Carità; e si ricordi anche, che è pure carità, della mia riverente e viva affezione.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Milano, 14 febbraio 1843.</date>
               </dateline>
               <signed>Il Suo Manzoni</signed>
               <salute>
	I rispetti di mia moglie a Lei, e coi miei, a Madama Bolongaro. Don Giuseppe e Don Nazaro Vitali vogliono ch'io li rammenti a Lei; e so di toccarLe gratissime rimembranze.<lb/>
	Al Reverendissimo Padre / Don Antonio Rosmini / Proposto Generale dell'Istituto della Carità / Stresa</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="23. A Manzoni (25 febbraio 1843)">
            <head>23</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>Stresa, 25 febbraio 1843</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Veneratissimo mio Donn'Alessandro</p>
            <p>
	Il Marchese di Cavour avrà a quest'ora ricevuta e consegnata la lettera speditagli partecipando al mio piacere in servire il Manzoni benchè in minima cosa. Oh che bella nuova mi dà il mio carissimo Don Alessandro col farmi sperare che La potrò veder presto in sulle sponde di questo lago! Spero che quando Ella sarà a Lesa io lo saprò tosto, e non mi diferirò certo la soddisfazione del lungo mio desiderio di rabbracciarla<foreign lang="lat">et os ad os loqui</foreign>. Mi fu riferito che Ella ebbe la bontà di consegnare al Sacerdote Cusani per me un esemplare della magnifica Sua edizione de'<title>Promessi Sposi</title>: è ancora a Milano non volutosi arrischiare al viaggio pel tempo acquazzoso: ma l'aspetto per impararvi molte cose di lingua, se pur saprò; giacchè sento troppo che a poter imparare di lingua non si dovrebbe essere a Stresa fra questa lingua parlata e il detto latino teologico; dall'una e dall'altro de' quali è difficile lo schermirsi. Ella mi dice d'aver voluto leggere i miei opuscoli morali, e me ne parla in modo da farmi sentire il vero e il bello di quel detto<foreign lang="lat">philosophia paucis est contenta iudicibus</foreign>, ed anzi volea dire di quell'altro<foreign lang="lat">uni magis quam universis placere</foreign>. Or, a proposito di questi opuscoli, Ella saprà come avanti qualche settimana sono rimasto in secco colla mia stampa del<title>Razionalismo</title>ec., e vi sono tuttavia senza poter andare nè innanzi nè indietro; perchè non posso nè sapere i motivi di questo improvviso all'arme che s'è dato contro quello scritto, nè tampoco ricevere una decisiva risposta. So qualsia il motivo che volgarmente s'adduce della sospensione della stampa; ma è un mero adombramento, falsissimamente attribuendomi un'intenzione ed un fine che è affatto alieno da me e dal mio libro. Mi risolsi di scrivere al Cardinale; ma fin ora niuna risposta. M'era quasi venuto il pensiero di vedere se forse Don Nazaro Vitali potesse rilevarne qualche cosa; ma non vorrei che si sapesse questa mia ricerca, giacchè il mio mostrare impazienza sarebbe un cagionarla in altrui. Io mi rimetto alla prudenza di Don Alessandro, s'Ella crede di toccarne qualche cosa a Don Nazaro a cui ad ogni modo faccia sentire quanto sia grato della sua cara memoria. In caso negativo, lasciamo le cose alla provvidenza, alla qual sempre sono commesse, quando si opera colla<emph>prudenza dello spirito</emph>, ci dica questa di fare qualche passo, o di ometterlo.</p>
            <p>
	Madama Bolongaro grata a' Suoi saluti, ed a quelli della Contessa Sua moglie, m'impone di ricambiarli all'uno ed all'altra, ed a questa Ella vorrà far gradire anche i miei umilissimi; ed Ella vorrà sempre, come membro nato dell'Istituto della Carità, avermi</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Stresa 25 Febbraio 1843</date>
               </dateline>
               <signed>pel Suo Rosmini</signed>
               <salute>Al Nobil Uomo / Donn'Alessandro Manzoni / Milano.</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="24. A Rosmini (28 febbraio 1843)">
            <head>24</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI Stresa</salute>
               <dateline>
                  <date>Milano, 28 febbraio 1843</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Veneratissimo e Carissimo Rosmini,</p>
            <p>
	Non voglio tardare un momento a ringraziarLa dell'incomodo che s'è preso, e ancor più della preziosa lettera con cui me ne dà la notizia; e a dirLe nello stesso tempo ciò ch'io credo di sapere del Suo affare, e ciò ch'io rimango come Lei non sappia. Son dunque stato assicurato che, in conseguenza della Sua lettera, che fu graditissima, l'Eminentissimo Arcivescovo ha rimesso di nuovo il manoscritto al Censore ecclesiastico, affinchè veda cosa ci potrebb'essere da modificare; e tutto per motivi di mera prudenza, s'intende. Ho poi sentito da più d'una persona, che la di Lei presenza sarebbe molto utile alla felice spedizione. Io, laico in tutti i sensi, non posso, in queste materie, avere un'opinione che pesi neppure uno scrupolo; ma non posso a meno di non dirLe che, già prima di ricever la Sua lettera, e di saper di cosa si trattasse, mi tenevo sicuro che doveva essere, com'Ella dice,<emph>un mero adombramento</emph>. Conosco a però abbastanza l'umiltà di Rosmini, per sottomettergli, senza timore di parer temerario, una riflessione che m'hanno fatta nascere le parole «Dai collegi uscì la rivoluzione». Non sarebbe uscita anche in buona parte dall'Università, ch'era la rivale de' collegi? E gli orrori della rivoluzione non son venuti in gran parte dalle passioni del popolo? le quali non so se si possano, almeno in tutto, riferire, come a cagione, all'influenza delle persone educate. L'orgoglio si fa razionalista, anche senza maestri. E del resto la rivoluzione ha pure avuto anche una tendenza di riforma giusta e legale, poichè fu promossa non solo dai parlamenti, ma dal re; la qual tendenza, Dio liberi che si creda aver giustificati, nè scusati, nè compensati gli orrori; ma, se non m'inganno, fa sì che la parola medesima di rivoluzione non possa con giustizia essere usata in un senso assolutamente cattivo.</p>
            <p>
	Il desiderio di farLe pervenire il più presto possibile questa lettera me la fa lasciare in tronco. Si rammenti d'uno il quale conta fra le grazie immeritate fattegli dal Signore il conoscer Rosmini, e l'aver parte nella Sua benevolenza. E quel misericordiosissimo Signore faccia sì che non sia una grazia meramente temporale</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Milano 28 febbraio 1843</date>
               </dateline>
               <signed>Il Suo Manzoni</signed>
               <salute>
	Al Reverendissimo Padre / Don Antonio Rosmini / Proposto Generale dell'Istituto della Carità / Stresa</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="25. A Manzoni (3 marzo 1843)">
            <head>25</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI<add resp="ed">Milano</add>
               </salute>
               <dateline>
                  <date>Stresa, 3 marzo 1843</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
All'Illustre Don Alessandro Manzoni</p>
            <p>
Mio veneratissimo Donn'Alessandro</p>
            <p>
	Benchè da alcuni giorni me la passi tra il letto e il lettuccio per cagione d'incomodo anzichè di malattia, non posso trattenermi dal ringraziarla della Sua lettera carissima. Dopo inviatale la mia, il librajo mi comunicò la risoluzione favorevole di Sua Eminenza<add resp="ed">.</add>Ora però, fatte nuove riflessioni, io stesso mi determinai a diferire la stampa del<title>Razionalismo</title>, contento di pubblicarne ora un frammento in forma d'appendice all'opuscolo delle<title>Nozioni di peccato e di colpa</title>ecc<add resp="ed">.</add>così eviterò di levar troppa polvere, ed avrò tempo di tornarvi sopra, e far meno male; avrò tempo di mettere altresì a profitto le saviissime Sue osservazioni. Per altro, Le confesso, che io reputo lo spirito di<emph>razionalismo</emph>e di<emph>umanismo</emph>(perdoni una parola sì nuova) avere avuto un'influenza estesissima anche a formare quella università, che era la rivale de' collegi e quel popolo che ne fu il distruttore: l'attitudine de' collegi e l'educazione pia-razionalistica che vi si dava provocava una tremenda opposizione. Ancora; se non tutte le persone, tutte le famiglie influenti vennero formate da' collegi; e le famiglie formano gl'individui che le compongono. L'aria stessa, per così dire, che respiravano i francesi era un'aria impregnata di collegio: la religione, la letteratura, il costume sociale, la maniera di pensare e di sentire avea ricevuto lo stampo in collegio. Parlo del tempo in cui comparve in sulla scena Voltaire, gran collegiale anch'egli. Questi collegiali pieni di tutte le passioni dell'amor proprio, confidenti all'eccesso nelle forze della natura umana, senza solidi principj di religione che non si possono trovare fuori della semplicità, dell'umiltà, della povertà, della croce di Nostro Signore Gesù Cristo, questi collegiali, dico, venne un tempo, venne la stagione, che si sentirono sopraccarichi di noja, e di dispetto in verso ai legami che poneva loro la religion di collegio, fin lì da essi sopportata; ed allora ruppero le pastoie, e si misero a correre dove la baldanza che aveano infusa nell'animo li portava: la ragione, la filosofia, la libertà, la riforma di tutto il mondo furono i loro idoli. Ma i maestri di collegio condannarono il loro ardire: perchè secondo i maestri di collegio doveano essere bensì razionalisti, ma nello stesso tempo buoni religiosi: contro i collegi adunque fecero l'Enciclopedia, fecero l'Università, fecero la guerra di calunnia ai Gesuiti fino ad ottenerne l'abolizione. Ma il movimento era dato, e non si potea fermare. L'orgoglio era stato educato ne' collegi, e l'orgoglio è tanto razionalista, che com'Ella dice egregiamente, si fa razionalista fin anco senza maestri. Restava adunque al razionalismo a compir l'opera di riformare la Società, il mondo intero; ma prima bisognava distruggere, perchè senz'aver netto il suolo, non si poteva edificare. Incitarono adunque le passioni popolari; quiete se niuno le stimola; sempre pronte a rispondere a chi si volge loro, si fa a suscitarle. Queste passioni figurano nella materialità della rivoluzione; la quale certamente mantenne, finchè potè, una tendenza di riforma giusta e legale. È impossibile, che i razionalisti, che prendono a riformare il mondo, non abbiano anche delle buone vedute, il male sta che non le hanno<emph>complete</emph>. È impossibile che non intendano, che l'andare avanti, finchè possono,<emph>con forme legali</emph>, dà un vantaggio alla loro causa, un agevolamento all'opera da loro intesa; ma il male sta che la giustizia e la legalità non tiene sgraziatamente nel loro sistema che un luogo secondario e di mezzo, anzichè di fine. E qual è poi il loro vero fine? Un misto indefinibile; di cui gli attori non sanno render conto a sè stessi, ma che è spiegato dagli eventi: ciò che nasce è ciò che volevano; benchè ciò che nasce discordi dai loro discorsi e dalle loro teorie. Mio Carissimo Manzoni, ho voluto esprimerLe tutto il mio pensiero, acciocchè Ella lo giudichi. Veggo che era detto troppo seccamente nel mio scritto che la rivoluzione era uscita da' collegi; e le Sue osservazioni mi guidarono a riformar quel luogo, o schiarirlo, e temperarne tutto ciò che parisse acerbo in esso, e disamorevole. Più Ella me ne dirà, più io ne raccoglierò: la Sua carità non sarà perduta. Pienissimo d'affetto l'abbraccia nel Signore e si raccomanda anche alle Sue orazioni</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Stresa 3 Marzo 1843.</date>
               </dateline>
               <signed>il Suo Rosmini.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="26. A Manzoni (17 maggio 1843)">
            <head>26</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI<add resp="ed">Milano</add>
               </salute>
               <dateline>
                  <date>Stresa, 17 maggio 1843</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Il Signor Bunbury giovane cattolico inglese brama conoscer Manzoni. Egli fu un distinto alunno del Collegio dove insegnavano i compagni dello scrivente che osa raccomandarlo al Suo donn'Alessandro.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Stresa 17 Maggio 1843</date>
               </dateline>
               <signed>Antonio Rosmini</signed>
               <salute>A Don Alessandro Manzoni</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="27. A Manzoni (14 ottobre 1843)">
            <head>27</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Lesa</salute>
               <dateline>
                  <date>Stresa, 14 ottobre 1843</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Stresa 14. Ottobre 1843</p>
            <p>
	Domando compatimento per tante cassature:</p>
            <p>
Carissimo e veneratissimo Donn'Alessandro</p>
            <p>
	Non voglio restituirLe a mano lo scritto<title>Della Lingua italiana</title>che mi favorì da leggere, ma mandarglielo, per procacciarmi il dolce pretesto di scriverLe anzichè dirLe, quale impressione me ne fece la lettura. E fu quel piacer vivissimo che prova lo spirito in lasciarsi legare, senza resistenza possibile, dai nodi della Dialettica. L'acume manzoniano (tolleri quest'epiteto, perchè non sarebbe facile trovarne uno più efficace) che spicca in tutte le frasi singole è nulla per me, verso alla bellezza potente che trovo in un intero ragionamento, a cui posso dare il titolo di<emph>filosofico</emph>, perchè dalla ragione ultima, che è poi l'essenza della cosa di cui tratta deriva il vigore. Così Ella appunto che di lingua ragiona all'essenza della lingua ricorre, e in essa scopre sagacemente la soluzione della questione, il che è un recarla agli ultimi termini, e togliere all'avversario eziandio il campo di combattere. Nè certo vi sarà alcuno, io stimo, che Le neghi o d'avere ben definita la lingua o d'aver ben dedotte le conseguenze che fanno al Suo uopo. Niuno, secondo me Le può negare ragionevolmente, che all'essenza di un mezzo di comunicazione fra gli uomini, che si possa dir lingua appartengano le due condizioni che Ella ci pone, cioè, che la società di cui ella è lingua, possegga in essa tutte le parole al bisogno d'esprimere tutte le cose di cui ordinariamente favella; e che tutte queste parole siano comuni a tutti i parlanti della società, sicchè ciascuno alla cosa stessa dia lo stesso vocabolo. Dalle quali premesse non si può a meno di conchiudere quello che Ella vuole, cioè che gl'Italiani di varie provincie, a cui nel trattare insieme vengono spesso mancando le parole comuni al bisogno d'esprimere molte cose che formano l'oggetto degli ordinarj loro discorsi, non hanno in proprio la lingua; e che, non avendola in proprio, dee loro importare assai il sapere dove possano provvedersi di quella porzione di lingua che ignorano, ovvero, che è il medesimo, dove sia quella lingua tutta intera, di cui fanno un uso così imperfetto. In somma niente v'ha nel Suo scritto che non sia evidente. Tale è l'impressione che m'ha lasciato nell'animo, e qui potrei conchiuder la mia lettera. Ma no, non Le avrei detto tutto intero il mio pensiero, e quando si parla con Don Alessandro non si può in coscienza dir le cose a mezzo per mille ragioni ed una di più, la quale è che la pazienza a Donn'Alessandro non manca, lo so io troppo bene per esperienza, onde donn'Alessandro la porti tutta e m'ascolti; chè dopo averLe detto di ciò che c'è nello scritto, ora m'accingo a dirLe anche di ciò che nel Suo scritto non c'è.</p>
            <p>
	Ciò che non c'è nel Suo scritto, ma che verrà forse nella continuazione e sarà forse lo scopo dell'opera Sua si è la ricerca, come gl’Italiani possano acquistarsi una lingua comune che ancor non hanno, o almeno avvicinarsi continuamente a tanto acquisto. Se questo e unicamente questo è ciò che cerchiamo, diventa per sè indifferente che la lingua comune che desideriamo agl'Italiani tutti sia la fiorentina, o la milanese, o la veneziana, o una lingua composta di frammenti di tutte queste, purchè il mezzo di comunicazione degl'Italiani delle varie provincie riesca a conseguire i due caratteri essenziali alle lingue della<emph>integrità</emph>, e della<emph>identità de' vocaboli</emph>. Io suppongo che a questo Ella pienissimamente acconsenta. Ora egli è certo innegabile che la lingua che imperfettamente parlano gl'Italiani di diverse provincie quando vogliono farsi intendere fra loro a voce, o quando scrivono nella sua maggior parte batte d'accordo colla fiorentina e nella minor sua parte, sono vocaboli tolti qua e colà, frammenti di varj dialetti, di varie lingue. Il qual fatto fa venire incontanente il pensiero di dare agl'Italiani a dirittura il consiglio di applicarsi a imparare interamente la lingua di Firenze, entrando essi così nel possesso di una lingua veramente comune; il che è tutto ciò che si desidera. E tutto ciò che si desidera; e perciò non diamo noi loro questo consiglio, per dirlo ancora, perchè c'importi più la lingua fiorentina d'un'altra, ma perchè crediamo che questo sia il modo PIÙ FACILE a condurli al possesso di una vera lingua, cioè di un mezzo di comunicazione intero ed uniforme. Se la cosa è così, se si tratta di questo e di questo solo, dunque la questione si riduce sulla<emph>maggior facilità</emph>della via per la quale gl'Italiani possano giugnere finalmente ad avere una lingua<emph>italiana</emph>, cioè unica e comune a tutti gl'Italiani. E qui Donn'Alessandro già intende, come io mi proponga di esercitare la sua pazienza, ripetendo cioè alcune delle cose che Le dissi in voce sulla maggiore o minor facilità di spingere gl'Italiani all'acquisto di una lingua comune, e però italiana veramente. Faccia Ella dunque giudizio, faccia anche giustizia delle seguenti osservazioni.</p>
            <p>
	È certo che tutte le lingue si muovono e modificano continuamente e perciò anche la fiorentina. Quindi consigliando noi gli Italiani a pigliare per loro propria tutta intera la lingua fiorentina, diamo loro altresì per consiglio o più tosto imponiamo loro la necessità di pigliarsi successivamente tutte le modificazioni che i fiorentini faranno alla loro lingua. Ora non potendo gl'Italiani pervenire a sapere il fiorentino se non un poco alla volta in un lungo corso di tempo, il cui fine non viene forse giammai; la speranza che possiamo avere non è già, che la futura lingua italiana sia appunto appunto la fiorentina presente, ma quella che parleranno i Fiorentini a quell'età in cui gli Italiani saranno giunti a parlare e scrivere la fiorentina. E ciò posto, otterremo noi più presto lo scopo di far sì che Italiani dell'altre provincie e Fiorentini abbiano una favella comune, se li faremo lavorare in separato e con iscopi diversi, dal che avverrebbe che il tempo che impiegherebbero gl'italiani delle altre provincie a imparare il fiorentino idioma, i fiorentini l'impiegherebbero a prenderne un altro, sicchè noi Lombardi e Veneti, a ragion d'esempio saremmo condannati a inseguirli sempre, senza raggiungerli mai; ovvero se li faremo lavorare d'accordo allo scopo stesso, cioè se noi in vece di restringerci a consigliare gli altri Italiani ad accostarsi alla lingua di Firenze, come ad una lingua interamente altrui, che possono prendere ma non modificare, lasciando i fiorentini soli in libertà di scostarsene modificandola come lingua lor propria; aggiungessimo altresì un consiglio ai fiorentini, eccitandoli a modificare la lor lingua sì fattamente da incontrare in sulla via gli altri italiani che camminano verso loro? Io spero che non troverà del tutto assurdo questo pensiero, poichè mi sembra indubitato, che se gl'Italiani inclinano ad abbracciare come propria la lingua fiorentina, e la si hanno già in parte appropriata; anche i Fiorentini inclinino (faccian poi bene o male, non cerco; bastandomi il fatto) ad uniformarsi agli altri Italiani e dieno qualche peso alla loro autorità nelle cose di lingua in cui convengono e in cui converranno, poichè, sieno queste molte o poche, certo ci sono. L'inclinazione e il movimento già incominciato è quello che ci fa sperare o piùttosto ci da diritto a creder possibile l'ottenimento dello scopo bramato. Ora gl'Italiani non fiorentini benchè inclinati ad abbracciare in generale la lingua de' fiorentini, pure sentono ripugnanza grandissima e, quanto pare a me, insuperabile, ad abbracciare alcune cose di quella lingua (le quali se appartengono alla presente lingua di Firenze, non si può dimostrar necessario che appartengano alla futura di tutta Italia); ed all'opposto i fiorentini inclinano ad abbandonar quelle cose, a cui ripugna il resto d'Italia, modificando la lingua propria in tal parte sull'oppinione comune de' loro connazionali. Tanto è vera questa disposizione ne' Fiorentini, che nella maggior parte di essi, per non dire generalmente, è già invalsa l'opinione, che tali cose sieno difetti del loro dialetto, da' quali le persone più colte cercano d'astenersi. Sia pur vero, se così si vuole, che nulla di tutto ciò che trovasi in una lingua possa chiamarsi difetto; non voglio entrare in questa questione non necessaria; ma pare in ogni caso che l'opinione de' Fiorentini che vedono difetti nel lor dialetto, nasca dal sentimento increscevole di veder quelle parti disapprovate dall'opinion comune degli altri Italiani, di cui rispettano l'autorità o l'istinto. Ma quali sono queste parti, Donn'Alessandro mi domanda? Non è certo così facile il determinarle tutte, ma parmi di poter indicare le tre seguenti — 1<hi rend="sup">o</hi>
               <emph>Vezzi di pronunzia</emph>, come la così detta<emph>gorga fiorentina</emph>che altera notabilmente la forma delle parole. Tanta è la ripugnanza che ha l'intera Italia a sì fatta gorga, che a me parrebbe affatto impossibile il persuadere tutta la nazione italiana d'imitarla. Alla quale ripugnanza della nazione i fiorentini più colti cedono senza contrasto, e si persuadono che la gorga sia un difetto d'abbandonarsi, come l'abbandonano veramente — 2<hi rend="sup">o</hi>
               <emph>Sgrammaticature</emph>come a dire<emph>vogliano</emph>in vece di<emph>vogliono</emph>. Non intendo già io di muover qui la questione se tali idiotismi possano essere un difetto nella lingua fiorentina: sia come si vuole di questo: basta a me il poter dire che probabilissimamente non saranno abbracciati mai da tutta la nazione, nè avverrà che formin parte della futura lingua che si desidera; perchè di fatto il corpo della nazione, ragione o torto che s'abbia, ripugna ad essi; e non si può negare che rendesi singolare colui che ne fa uso. Certo, quanto a me, posto che trattasi di una lingua italiana futura, sembrami più facile l'incamminarla verso una forma regolare e grammaticale; o se si pretende che si potranno poi ridurre a regole quelle inflessioni, e quelle forme, che al senno de' grammatici fin qui esistiti parvero errori; egli dee tuttavia esser più facile, che la nazion nostra proceda all'acquisto d'una lingua comune, ritenendo le partizioni grammaticali di cui essa è imbevuta, che non sia obbligandola a formarsi delle nuove grammatiche ubbidienti alla nuova sua lingua, buone forse quanto le precedenti, ma sempre nuove, e però un lavoro di più, un conflitto di più colle idee ricevute. Anche in questa parte i Fiorentini colti cedono volentieri, attenendosi alla lingua scritta generalmente in Italia e a questo sentimento comune degl'Italiani pienamente consentendo: prova le loro stesse grammatiche — 3<hi rend="sup">o</hi>V'ha finalmente una parte colta e scientifica della lingua la quale non è parlata più dai dotti fiorentini che dagli altri dotti d'Italia, anzi dagli altri più perchè son più; e parmi evidente che questa lingua non nasce più a Firenze che nelle altre provincie d'Italia, dove fioriscan più le scienze e le arti, e dove più di esse si scriva. Laonde non giungeranno gl'Italiani più facilmente a rendere a sè stessi comune questa porzione di lingua colla comunicazione degli scritti che coll'andare a Firenze, dove forse non la troverebbero, e non di rado ve la porterebbero? Nè si dica che le parole tecniche si prendono egualmente dall'altre nazioni; perchè qui parliamo di parole tecniche nate italiane, d'origine, di fisonomia, di composizione italiana. Anche in questa parte i colti fiorentini sentono quanto sia ragionevole e patrio l'apprendere qualche cosa di lingua dove bisogni, anche dai loro fratelli d'altre italiane provincie. Conchiuderò adunque, ed è ben tempo. Posto che non si tratta di accomunare agli Italiani la lingua<emph>presente</emph>di Firenze (il che è impossibile perchè si muta ogni giorno), ma si tratta d'una lingua futura che in un modo o nell'altro si dee venir formando; egli pare dover esser più facile, com'è più equo e più nazionale, il volere cooperatori nella formazione di questa lingua tutti gl'Italiani e principali i Fiorentini, anzi che affidar tutta l'opera a' soli Fiorentini: pare dover riuscir meglio il lavoro ben accordato insieme di tutti, che l'isolato d'alcuni, evitandosi con quello, quanto si può, di cozzare con molte ripugnanze, mettendosi a profitto tutte le tendenze nazionali e le opinioni già manifestate ed in piena attività. Sia dunque la lingua Fiorentina il maggior fonte da cui derivare quella lingua italiana, che ancora non esiste, e che trattasi di far che esista: niuna opposizione ragionevole incontrerà in Italia questa dottrina. Ma dubiterei fortemente che sia cosa<emph>facile</emph>il persuadere agl'Italiani, ch'essi non possano in altro modo giugnere alla comunanza della favella, il che è quanto dire ad averne una, se non appropriandosi, quasi stranieri, la lingua<add resp="ed">dei</add>Fiorentini tale e quale i Fiorentini soli proprietarii di lei gliela fanno, e gliela mutano. Ecco, Donn'Alessandro, il mio gran dubbio: forse m'inganno in parermi dubbio; ma certo non s'inganna in aspettare d'essere compatito della pazienza che Le ha fatto portare con sì lunga lettera il Suo</p>
            <closer>
               <signed>affezionatissimo e obbligatissimo Rosmini</signed>
               <salute>Al Nobil Uomo / donn'Alessandro Manzoni / Lesa / con un rotolo di carte</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="28. A Manzoni (13 giugno 1844)">
            <head>28</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>Domodossola, 13 giugno 1844</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Carissimo e Veneratissimo Don Alessandro</p>
            <p>
	Nel dubbio, che il Contino Stampa, a cui promisi una commendatizia per Capriana, sia già partito di Milano, mando a Lei la lettera pregando la bontà Sua di fargliela pervenire.</p>
            <p>
	Vivo in isperanza di soddisfare anche quest'anno il vivissimo mio desiderio di rivedere Don Alessandro sulle sponde di questo nostro Lago, la cui aria esperimentò già salubre, e di sfogarmi con lui del silenzio di tanti mesi.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Domodossola 13 Giugno 1844</date>
               </dateline>
               <signed>Il Suo umilissimo obbligatissimo e affezionatissimo Rosmini</signed>
            </closer>
            <salute>Il Chiarissimo Signore / Donn'Alessandro Manzoni / Milano</salute>
         </div1>
         <div1 n="29. A Rosmini (30 settembre 1844)">
            <head>29</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI<add resp="ed">Rovereto</add>
               </salute>
               <dateline>
                  <date>Milano 30 settembre 1844</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Veneratissimo e Carissimo Rosmini,</p>
            <p>
	La salute di mia moglie non ci permette, pur troppo, il viaggio di Lesa. Non so se Rosmini potrà darmi almeno qualcheduno de' pochi momenti che sarà per passare in Milano; ma, per tentar le cose desideratissime, basta che non siano impossibili, e per scusar l'indiscrezione d'una preghiera, può bastare, non la vivacità, ma la bontà del desiderio.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Milano, 30 settembre 44.</date>
               </dateline>
               <salute>Il Suo</salute>
               <signed>Manzoni</signed>
            </closer>
            <ps>
               <p>P.S. Le qui unite lettere mi sono state consegnate un pezzo fa, ma con la dichiarazione espressa che il ritardo del ricapito non avrebbe portato inconveniente di sorte veruna.</p>
            </ps>
         </div1>
         <div1 n="30. A Rosmini (22 febbraio 1845)">
            <head>30</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI<add resp="ed">Stresa</add>
               </salute>
               <dateline>
                  <date>Milano, 22 febbraio 1845</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Milano 22 febbraio 1845·</p>
            <p>
Rosmini Veneratissimo e Carissimo,</p>
            <p>
	La mia Teresa ed io non vogliamo ch'Ella sappia da altri l'esito inaspettato della creduta malattia che ci teneva, e me principalmente, in così terribili angustie; e che finì nel parto di due gemelle; una delle quali visse alcune ore, l'altra fu battezzata<foreign lang="lat">sub conditione</foreign>. Questa sola circostanza può turbare l'immensa consolazione ch'io provo, e ch'Ella s'immagina. E tra le consolazioni che vengono di conseguenza, non Le so dire quanto sia grande quella di poter di nuovo pensar con speranza a qualche gita a quell'eremo che<foreign lang="lat">prospectat superum et despicit medium Verbanum</foreign>. Ma pur troppo non ho bisogno solamente ch'Ella m'aiuti a ringraziare il Signore; ho bisogno che lo preghi per mia figlia Sofia Trotti, che da tanto tempo non si rimette d'un ingorgo alla pleura, anzi in questi ultimi giorni, da un apparente incamminamento alla convalescenza, par che torni a uno stato più grave. La raccomando a Lei e all'Istituto, che Dio benedica e faccia prosperar sempre più, a gloria sua e a salute di molti. L'abbraccio,<emph>ove il minor s'appiglia</emph>.</p>
            <closer>
               <salute>Il Suo</salute>
               <signed>Manzoni</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="31. A Manzoni (25 febbraio 1845)">
            <head>31</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>Stresa, 25 febbraio 1845</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
	Stresa 25 Febbraio 1845</p>
            <p>
Carissimo e Veneratissimo Manzoni</p>
            <p>
	Quale sorpresa di gioia nel leggere la Sua lettera!</p>
            <p>
	Mi unii ben di cuore con Lei a ringraziare la provvidenza del felicissimo inganno a cui fece riuscire la temuta malattia della Signora Teresa! Conosco il cuore di Manzoni e giubilo all'immaginare ciò che dee essere in esso avvenuto al momento in cui il male fece la crisi inaspettata. Mi congratulo di tutto cuore colla Signora Teresa del generoso regalo, con cui tolse d'ogni affanno il suo povero Manzoni con equo compenso. Partecipo, caro Manzoni, alla Sua giustissima gioia per carità sincerissima, e poi anco per amore di concupiscenza, voglio dire per la bella promessa che mi fa di pensare almeno alle sponde del Verbano e a quell'eremo che lo prospetta. Dietro al pensiero spero ed aspetto il fatto. Raccomanderò anche al Signore e farò raccomandare da questi miei buoni compagni e dalle nostre Suore Sua figlia Trotti, che mi duole sentire non andar avanti nell'incominciata convalescenza.</p>
            <p>
	Ebbi tempo fa poche mozze parole da Tommaseo, e mi pregava di salutare in suo nome Manzoni.</p>
            <p>
	Se Ella m'abbraccia<emph>dove il minor s'appiglia</emph>, e dove L'abbraccerò io, che non<foreign lang="lat">sum dignus corrigiam</foreign>. . . Preghi anch'Ella pel Suo</p>
            <closer>
               <signed>Rosmini</signed>
               <salute>Al Chiarissimo Signore / Don Alessandro Manzoni a / Milano</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="32. A Manzoni (9 agosto 1845)">
            <head>32</head>
            <opener>
               <salute>MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>Stresa, 9 agosto 1845</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Stresa 9 Agosto 1845</p>
            <p>
Caro Manzoni</p>
            <p>
	A stento raffrenai fin ora il bisogno di aver notizie del mio veneratissimo ed amatissimo don Alessandro, che stavo in santa aspettazione di abbracciare da queste parti. Ma ora che s'avvicina il tempo in cui debbo partire di qui per la mia solita gita autunnale in patria e che ancor nol vedo; non posso lasciarmi sfuggire l'occasione che mi presentano due professori di filosofia Berti e Reyneri, i quali bramando di esser presentati a Manzoni, domandano da me due linee d'accompagnamento. Abbia dunque la sofferenza di accoglierli per qualche minuto; e la carità verso di me di mandarmi almen per essi, sue nuove. Io spero che la cagione del non esser ella potuta venire a Lesa, non sarà dolorosa. Io parto per Vercelli per dare gli esercizi a quel Clero, e sul cominciamento di Settembre passerò per Milano. Quanto bramerei trovarla ed abbracciarla! In tutta fretta</p>
            <closer>
               <salute>Suo affezionatissimo</salute>
               <signed>Rosmini</signed>
               <salute>Al Signor Alessandro Manzoni / Milano</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="33.A Rosmini (13 novembre 1846)">
            <head>33</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI Stresa</salute>
               <dateline>
                  <date>Lesa, 13 novembre<add resp="ed">1846</add>
                  </date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Carissimo e Veneratissimo Rosmini,</p>
            <p>
	Il cattivo tempo de' giorni passati non m'ha permesso di fare una gita a Stresa; e la poca fiducia nella durata del buono ci ha determinati a partir domani, per non trovarci al punto di dover viaggiare in una giornata rigida, che sarebbe pericolosa per la salute di mia moglie. Saluto dunque il mio Rosmini come posso, con la penna e col cuore. Spero di rifarmi l'anno venturo, se Dio mi lascia al mondo, e non perdo neanche la speranza di vederla per qualche momento, quando Ella passi per Milano. Intanto si ricordi di me, e non mi ritiri la carità delle Sue preghiere. Teresa e Stefano Le si raccomandano pure, con quell'affettuosa venerazione ch'Ella conosce. Riverisca per noi Madama Bolongaro e l'Abate Branzini, e per me in particolare il Professor Toscani, e quel giovane di belle e sante speranze che mi ha fatto il piacere di farmi conoscere. E già Lei sa ch'io fo assegnamento su tutto l'Istituto; ed è per me una ragione di più di ringraziare il Signore del dono immeritatissimo che m'ha fatto di potermi dire amico del Fondatore.</p>
            <closer>
               <signed>Il Suo Manzoni</signed>
               <salute>Al Reverendissimo Padre / Don Antonio Rosmini / Proposto Generale dell'Istituto / della Carità / Stresa</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="34. A Manzoni (13–14 novembre 1846)">
            <head>34</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>Stresa, 13–14 novembre 1846</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Stresa 13 Novembre 1846</p>
            <p>
Veneratissimo ed amatissimo Manzoni</p>
            <p>
	Stamattina m'incamminavo verso Lesa ed ecco un uomo che mi consegna il viglietto che m'annunzia la partenza di Manzoni e mi fa dar volta; jeri non m'era mosso in aspettazione appunto di Don Alessandro che si sperava a pranzo con Sua moglie in casa Bolongaro sulla parola, a dir vero, d'un calzolajo; e ier l'altro mentre era pronto il legnetto che dovea condurci da Lei, l'Abate Branzini che volea accompagnarmi ritardò l'andata fino a passata l'ora opportuna: il cattivo tempo de' giorni precedenti impedì a me, come a Lei pure, la gita desiderata. Così (parlando dal tetto in giù colla solita distinzione dell'uso, la cui autorità si stende, ragione o torto, tanto al di là della lingua) mi convien dire d'essere stato disgraziato essendomi tolto di dire buon viaggio e d'abbracciare ancora una volta il mio amatissimo Manzoni. Mi resta la cara speranza di quel compenso che Ella gentilmente promette a Se stessa l'anno venturo, e questo poi lo spero proprio dal tetto in su, dove le nostre povere grammatiche debbono prendere il tempo futuro se non vogliono sgrammaticare. Colassù ancora io L'avrò presente anche lontano, mio carissimo Don Alessandro, e confido di esserLe del pari presente; e mi è tuttavia dolce il pensare per soprappiù che forse ancor prima del nuovo autunno l'abbraccierò non in ispirito solamente; se pur è vero quello mi si scrive che l'Imperatore abbia approvata la fondazione d'una casa dell'Istituto della Carità in Verona, nel qual caso avrò occasione di passar per Milano. Per altro Ella è membro nato di questo Istituto, come lo provano (qualor anco mancassero altre prove) le ultime linee della cara Sua lettera dettate da una carità che<foreign lang="lat">omnia credit</foreign>, e che<foreign lang="lat">non cogitat malum</foreign>, e che quantunque per questa bella cagione s'inganni, tuttavia<foreign lang="lat">congaudet veritati</foreign>; perocchè non ogni errore toglie il gaudio della verità. Madama Bolongaro, l'Abate Branzini, il Professor Toscani, e il giovane Setti sono riconoscenti della memoria che fa di essi. Ed io La prego di ricordare la mia gratitudine alla Signora Contessa Teresa, ed al Contino Stefano, e di non credermi già nè dirmi quel che non sono, ma bensì quel che sono</p>
            <closer>
               <salute>tutto suo amico di cuore</salute>
               <signed>Rosmini</signed>
               <dateline>
                  <date>14 Novembre</date>
               </dateline>
            </closer>
            <ps>
               <p>PS. Avendo fatto sapere a' miei buoni novizj che Ella fa assegnamento su tutto l'Istituto, questi si comunicheranno all'indomani per raccomandare al divino ospite Lei e la Sua famiglia, e son certo che lo faranno con fervore per l'autore degl'inni con tutto il resto; e lo stesso faranno queste nostre Suore. Qual consolazione per essi, e per esse, (e non per essi e per esse solamente) se nella nuova edizione delle<title>Opere varie</title>agli altri<title>Inni</title>s'aggiugnesse il<title>Corpus Domini</title>, e alle<title>Osservazioni della Morale cristiana</title>, quello che Ella meditava d'aggiungere!</p>
               <p>
	L'Abate Branzini ringrazia il Contino Stefano delle cure presesi pe' cannocchiali</p>
               <p>
	Al Nobil Uomo / Don Alessandro Manzoni / Milano</p>
            </ps>
         </div1>
         <div1 n="35. A Rosmini (1 febbraio [1847])">
            <head>35</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI<add resp="ed">Stresa</add>
               </salute>
               <dateline>
                  <date>Milano, 1 febbraio<add resp="ed">1847</add>
                  </date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Veneratissimo e Carissimo Rosmini,</p>
            <p>
	Vengo a chiedere, con la solita libertà, e con la solita fiducia, le Sue preghiere e quelle de' fortunati Suoi figli per la mia Teresa, che, già da quindici giorni è ammalata d'un'infiammazione tracheale, e ha già avuti sei salassi, senza un giovamento notabile, o almeno durevole. Essa e Stefano uniscono le loro istanze alle mie. Voglia il Signore, che possiamo ringraziarLa lietamente costì; o piuttosto ci faccia volere ciò che avrà voluto. Così sentissi questo, come lo penso, e come lo sente la mia Teresa. A ogni modo, preghi, e continui a volere un po' di bene a chi gliene vuol tanto che non può paragonarlo se non con la stima.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Milano, 1 febbraio</date>
               </dateline>
               <salute>Il Suo</salute>
               <signed>Manzoni</signed>
            </closer>
            <ps>
               <p>Ci rammenti anche a Madama e all'abate Branzini</p>
            </ps>
         </div1>
         <div1 n="36. A Manzoni (4 febbraio 1847)">
            <head>36</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>Stresa, 4 febbraio 1847</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
	Stresa 4 Febbraio 1847.</p>
            <p>
Carissimo Manzoni</p>
            <p>
	Tosto ricevuta la Sua lettera, raccomandai alle orazioni di questa nostra famiglia, or di quasi cinquanta fratelli, ed a quelle delle Suore della Provvidenza la Sua Teresa, che con vivo rincrescimento intendo incomodata d'una infiammazione tracheale. Se il Signore avrà voluto accordare a queste nostre povere preghiere che faremo unanimi e a quelle di tante altre persone che pregheranno per lo stesso intento la salute dell'ottima sua moglie, con quanta allegrezza abbraccerò il mio Manzoni verso la fine di questo mese o i primi del venturo, quando passerò da Milano! E ad ogni modo cominciamo anche fin d'ora a rallegrarci nel pensiero che il Signore ha voluto esaudire tutte le preghiere fattegli in quel nome a cui non può mai dare ripulsa, essendosi solo riserbato di esaudirle talora con grazie maggiori di quelle che gli si domandano. E felice la Signora Teresa che lo sente, felice anche il caro Manzoni che lo sa, e lo sa perchè gliel'ha insegnato colui che lo fa sentire:<foreign lang="lat">non caro et sanguis revelavit tibi</foreign>. Pregheremo adunque tutti con fiducia: voglia, co' miei rispettosi saluti, assicurarne l'inferma, e il contino Stefano. Mio caro Manzoni, quanto poi a quel volergli un po' di bene che mi domanda, si assicuri che non può volergliene un poco</p>
            <closer>
               <signed>il Suo Rosmini.</signed>
               <salute>
	Al Nobil Uomo / Don Alessandro Manzoni / Milano</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="37. A Manzoni (14 aprile 1847)">
            <head>37</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>Verona, 14 aprile 1847</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
	Verona 14 Aprile 1847</p>
            <p>
Mio carissimo Manzoni</p>
            <p>
	Coll'occasione che mi si presenta del Signor Marchese Brivio Le mando le Lezioni sul Panteismo. La prego di farle leggere anche al Professor Pestalozza e a chi vuole, e poi di restituirmele a tutto Suo comodo perchè non ne ho per intanto altra copia. Spero che Ella stia bene, come pure la Sua Signora Contessa Teresa, a cui, come pure al Contino Stefano, i miei cordiali saluti.</p>
            <closer>
               <signed>Tutto Suo affezionatissimo Rosmini</signed>
               <salute>
	Al nobil Uomo / Donn'Alessandro Manzoni / con un pacchetto / Milano</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="38. A Manzoni (4 novembre 1847)">
            <head>38</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>Stresa, 4 novembre 1847</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
	Stresa, 4 Novembre, 1847</p>
            <p>
Dopo partito Lei, mio caro Manzoni, il mio pensiero è ritornato a ciò, su cui Ella m'avea sedotto a parlare, e non voglio tacerle quanto ho pensato in virtù della stessa seduzione. Mi pareva che fosse ancora da preferire: «Un timido ossequio non veli» alla variante, perchè veramente non rimangono più<emph>margini</emph>da quelle ferite, ma solo<emph>memorie</emph>. Fra l'<emph>addusse</emph>e l'<emph>assunse</emph>esitai, parendomi questo più efficace, quello più proprio, giacchè la virtù<emph>adduce agli altari</emph>, l'autorità della Chiesa<emph>assume</emph>. — Spero che avranno fatto buon viaggio, e che compatirà, e raccomanderà a Dio</p>
            <closer>
               <signed>il Suo Rosmini.</signed>
               <salute>
Al nobil Uomo / Donn'Alessandro Manzoni / Milano</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="39. A Rosmini (8 novembre 1847)">
            <head>39</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI Stresa</salute>
               <dateline>
                  <date>Milano, 8 novembre 1847</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Milano, 8 novembre 1847</p>
            <p>
Quanto ringrazio il mio Rosmini di codesto carissimo segno della Sua memoria! L'aver Lei pensato a me è per me una consolazione sempre nova, e l'aver ripensato che due di que' versicoli potevano correr meglio, o meno male, in una maniera che in un'altra,<foreign lang="lat">addit</foreign>, o piuttosto<foreign lang="lat">facit animos</foreign>, giacchè il sentimento della debolezza del già fatto, e della difficoltà del da farsi m'aveva quasi schiacciata la penna in mano. Continuerò dunque a tentare,<emph>auspice Teucro</emph>.</p>
            <p>
	Per prolungare di due o tre passi oltre le Sale la carissima passeggiata di Martedì passato, Le dirò che, facendo, troppo meno lietamente, il resto della strada, mi sono venuti in mente alcuni esempi di que' vocaboli che si trovano in diverse lingue, composti d'elementi identici o affini per il senso, e differenti di suono:<emph>educere</emph>o<emph>educare</emph>e<foreign lang="ger">erziehen</foreign>(non sto mallevadore dell'ortografia germanica, non avendo qui il vocabolario), e staccatamente in italiano,<emph>tirar su</emph>;<foreign lang="ger">vergeben</foreign>e<emph>perdonare</emph>;<emph>possidere</emph>, che fu probabilmente<foreign lang="lat">post</foreign>o<foreign lang="lat">pone sedere</foreign>, e<foreign lang="ger">besitzen</foreign>, che fu sicuramente<foreign lang="ger">bei setzen</foreign>;<emph>obedire</emph>, che fu<foreign lang="lat">obaudire</foreign>, e<foreign lang="ger">gehören</foreign>, se c'è; ma c'è di certo<foreign lang="ger">Gehorsamkeit</foreign>,<emph>ubbidienza</emph>;<emph>interire</emph>,<emph>perire</emph>, e<emph>andarne di mezzo</emph>, etc. Sono sicuro che, scorrendo i vocabolari latino e tedesco, se ne troverebbe di molti, e di singolari e inaspettati. Ma belle cose da parlarne allo scioperato Rosmini!<foreign lang="lat">ea cura sollicitat</foreign>, davvero.</p>
            <p>
	Mi voglia bene, come fa, in Quello che ce n'ha voluto tanto. Con la solita franchezza chiedo anche un ricordo di tutta la Casa benedetta. I nostri rispetti a Madama Bolongaro, i miei in particolare al Padre Puecher, tante cose all'Abate Branzini, e al bravo Dottore. Scrivendo a Pagani,<foreign lang="lat">Ausus qui toto commixtos orbe Britannos Aggredi, et infenso figere signa solo</foreign>, me gli rammenti con venerazione e con tenerezza, come fanno a Lei Stefano e Teresa, e più di tutti</p>
            <closer>
               <signed>Il Suo Manzoni</signed>
               <salute>Al Reverendissimo Padre / Antonio Rosmini Proposto Generale / dell'Istituto della Carità / Stresa / (Lago Maggiore)</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="40. A Manzoni (3 [gennaio] 1848)">
            <head>40</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>Stresa, 3<add resp="ed">gennaio</add>1848</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Mi è carissimo che un giovinetto mio cugino che ritorna dall'avermi fatto una visita in compagnia del suo Maestro di casa, sollecitandomi a fargli conoscere l'autore de'<title>Promessi Sposi</title>, mi obblighi a scrivere al mio venerato Donn'Alessandro, cogliendo così l'occasione di dirgli quanti voti faccia il mio cuore per la sua prosperità nel nuovo anno e per la prosperità di quelli che sono più congiunti con lui, e di dirgli ancora quanto ansiosamente io aspetti di poter celebrare i celesti eroi colle parole ch'essi gli avranno inspirate.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Stresa 3 del 1848</date>
               </dateline>
               <signed>Antonio Rosmini</signed>
               <salute>
Al nobil Uomo / Donn'Alessandro Manzoni / Milano</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="41. A Rosmini (12 maggio 1848)">
            <head>41</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI Stresa</salute>
               <dateline>
                  <date>Milano, 12 maggio 1848</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Milano, 12 maggio 1848.</p>
            <p>Carissimo e Veneratissimo Rosmini,</p>
            <p>
	La Marchesa Arconati, in nome anche di molte altre persone, m'incaricò iersera di chiederLe il permesso di far ristampare separatamente l'<title>Appendice sull'unità d'Italia</title>, come cosa che tocca più direttamente la questione agitatissima in questo momento. Mi sono presa la doppia libertà, cioè quella di fare delle difficoltà, e quella di farle in di Lei nome: ho detto che dubitavo che a Lei potesse parere piuttosto un'amputazione che una semplice divisione; che, se non m'ingannavo, la sua proposta riguardo al modo di stabilire l'unità era dipendente dalla forma della costituzione. Ora adempisco l'incarico.</p>
            <p>
	L'eccellente nostro Pestalozza Le deve aver detto che Gioberti fu dispiacentissimo dell'intendere che Lei non si trovasse più qui, essendo veramente desideroso di farseLe conoscere tanto amico, quanto Le è avversario; e anche questo, mi disse, nella sola questione ideologica. E Le deve anche, Pestalozza s'intende, accennato un mio<foreign lang="lat">desideratum</foreign>sull'elezione del supremo tribunale di giustizia. Oso insistere, se la mia insistenza può produrre un'aggiunta, per il Pubblico, all'Appendice. Ma se non dovesse produrre che una mia soddisfazione particolare, non se ne parli, e sia argomento riservato alle per me beatissime passeggiate della sponda del Verbano. Ho rimorso abbastanza di provocare una sua risposta su un punto.</p>
            <p>
	Forse Lei avrà saputo dai giornali che agli ostaggi è stata cambiata la prigionia in confino, o a Vienna o a Linz o a Salisburgo. E sono sicuro che ne ringrazierà il Signore con me e coi miei compagni di sventura, e che implorerà una grazia più compita. Di Lei poi questo Signore faccia quello che vuole, cioè, come n'ha dati così chiari indizi, un gran bene e per Lei e per l'Italia e per l'umanità.</p>
            <p>
	Abbraccio il mio Rosmini con la più viva effusione del core e con la più sincera venerazione della mente. Teresa e Stefano se Le raccomandano</p>
            <closer>
               <signed>Il suo devotissimo e affezionatissimo <lb/>
Alessandro Manzoni</signed>
               <salute>Al Reverendissimo Padre / Antonio Rosmini Proposto Generale / dell'Istituto della Carità / Stresa / (Lago maggiore)</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="42. A Manzoni (14 maggio 1848)">
            <head>42</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>Stresa, 14 maggio 1848</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Carissimo Manzoni</p>
            <p>
Stresa 14 Maggio 1848.</p>
            <p>
	Non Le posso dire con quanto piacere avea letto sui giornali che gli ostaggi sono stati messi a piè libero, piacere almeno doppio di quel che sarebbe stato se non avessi pensato a Lei. Confido che il Signore la consolerà, ed anzi ci consolerà presto, del rimanente: io ne lo prego.</p>
            <p>
	Ciò che Ella disse alla Signora Marchesa Arconati in mio nome è nè più nè meno il mio sentimento: nulladimeno sono ben disposto a sofferire anche quell'amputazione, se si giudica in qualche modo utile all'importantissima causa, e di questo niuno è miglior giudice di Lei, a cui intieramente rimetto ogni decisione.</p>
            <p>
	Ella mi fa accorgere nella carissima Sua (e me n'ha scritto anche l'ottimo Pestalozza) d'una omissione rimasta nel Progetto di Costituzione. Fu una vera disavvertenza avendo io avuto sempre nell'animo che i membri del Supremo Tribunale politico dovessero eleggersi con voto universale ed uguale dal popolo com'è coerente a' principj da' quali la Costituzione fu derivata, e mi ricorda d'averne parlato con Manzoni molt'anni fa. Supplirò al mancamento in una ristampa, quando m'occorra di farla. Non la penserei ugualmente rispetto al Supremo tribunale federale da aggiungersi alla Dieta nazionale, perchè non saprei trovare un senato più augusto, nè più santo, nè più permanente di quello che abbiamo già nel Pontefice Romano col Sacro Collegio.</p>
            <p>
	Godo assai nell'intendere che le ire scientifiche non abbiano nell'animo del mio illustre avversario diminuita la carità: se m'avverrà d'incontrarmi con lui, spero che si avvedrà che anche nel mio non s'è mai rattiepidita: egli non è punto necessario, per grazia di Dio, di trovarci reciprocamente buoni ideologi per amarci, per compatirci, e per istimarci.</p>
            <p>
	Non ho più ricevuta alcuna lettera che mettesse in pericolo questa mia tranquillissima vita e però spero di poter godermi anche quest'anno delle dolcissime passeggiate in compagnia di Manzoni lungo le sponde di questo nostro amenissimo lago: Ella accennandomele, me le promette: venga dunque, ma presto, che ora tutto qui dintorno è ridente, e il bel Maggio profonde un'immensa ricchezza di fiori, e di verdi, e manda un'aria olezzante e purissima, e la dolcezza silenziosa dell'animo trabocca al gorgollo del ruscello e al gorgheggio dell'uscigniuolo sopratutto nel mezzo della tranquilla e serena notte. Io perdo sovente il sonno per godermi tanto diletto, nel quale mi trovo più acconcio alla preghiera.</p>
            <p>
	Abbraccio ed aspetto il mio Manzoni, e lo prego de' miei doveri alla Signora Contessa Teresa, e al Contino Stefano</p>
            <closer>
               <signed>Il Suo Rosmini</signed>
               <salute>Al Nobil Uomo / Don Alessandro Manzoni / Milano</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="43. A Manzoni (20 maggio 1848)">
            <head>43</head>
            <div2 n="20 maggio 1848">
               <opener>
                  <salute>A MANZONI Milano</salute>
                  <dateline>
                     <date>Stresa, 20 maggio 1848</date>
                  </dateline>
               </opener>
               <p>A Don Alessandro Manzoni<add resp="ed">–</add>Milano</p>
               <p>Stresa 20 Maggio 1848</p>
               <p>Mio caro Manzoni</p>
               <p>
	Ho scritto due lettere a Roma: l'una sulla giustizia della guerra da parte de' principi della bassa Italia, l'altra sull'opportunità politico-religiosa. Penso di scriverne una terza: ma prima la prego di leggere Ella la seconda, che troverà qui in copia, e di dirmene il suo sentimento coll'aggiunta di tutti que' consigli di cui Ella è tanto ricca. Abbracciandola teneramente sono</p>
               <closer>
                  <salute>Tutto suo</salute>
                  <signed>Rosmini</signed>
               </closer>
            </div2>
            <div2 n="Lettera di Rosmini al card. Castracane">
               <argument>
                  <p>Lettera di Rosmini al card. Castracane sull'opportunità che il Papa assecondi la guerra italiana contro l'Austria</p>
               </argument>
               <opener>
                  <dateline>
                     <date>Stresa 17 Maggio 1848.</date>
                  </dateline>
                  <salute>
A S. Eminenza il Cardinale Castracane</salute>
               </opener>
               <p>
Roma.</p>
               <p>Eminenza Reverendissima — Afflitto per le cose che si dicono, che si pensano e che pur troppo si macchinano contro il S. Padre, giorni sono ho scritto su di ciò una lettera a D. Carlo che forse gliela avrà mostrata, e se non l'avesse fatto bramerei ch'Ella gliela dimandasse e la vedesse. Ora memore ch'Ella ha manifestato di aggradire che io scriva su cose somiglianti, mi prendo la libertà di dirigere a Lei la presente che sarà come una continuazione del discorso contenuto nella lettera a D. Carlo.</p>
               <p>
	So benissimo che io non posso conoscere tutte le circostanze e tutti i motivi che determinano la condotta del Sommo Pontefice in questi affari d'Italia; tuttavia conosco alcune cose con certezza, e queste bastano a darmi un timore gravissimo sulla presente condizione delle cose di Roma che è quello che mi sprona a soddisfare al dovere che incombe ad ogni figlio di S. Chiesa di sottoporre in tali frangenti a quelli che hanno ricevuto da Dio l'incarico di governarla le proprie considerazioni, credendole vantaggiose.</p>
               <p>
	Non v'ha dubbio che il Sommo Pontefice dee adempire i doveri ad un tempo di Principe temporale e di capo della Chiesa; e sarebbe un manifesto errore il pretendere che gli uni sieno inconciliabili cogli altri. Questo è quello che vogliono i tristi: quelli che macchinano di spogliare la Chiesa de' suoi Stati temporali: Pio IX ha giurato di conservargli alla Chiesa, e però dee dimostrare col fatto che quelle due specie di doveri sono conciliabili, che egli sa realmente adempirli nella loro pienezza. Questo principio dee indubitatamente regolare la condotta del Pontefice: non credo che su di ciò possa cadere alcun dubbio.</p>
               <p>
	Mi permetta dunque di esporle qualche pensiero sullo stato presente delle cose di Roma prima rispetto all'ordine temporale che appartiene più direttamente al Principe e poi rispetto all'ordine religioso, che appartiene più direttamente al Pontefice.</p>
               <p>
	Rispetto all'ordine temporale in Roma vi ha anarchia in tutta l'estensione del termine. Il S. Padre ha dichiarato nella sua Allocuzione che l'esercito pontificio ha passato la frontiera ed è venuto a combattere la guerra dell'indipendenza senza suo ordine, contro i suoi ordini. Questo dunque è un esercito disubbidiente che fa ciò che gli piace senza dar retta alla volontà del Monarca. Qui vi ha anarchia. Il Ministero dà ordini all'esercito che opera contro alla volontà del sovrano, provvede al suo mantenimento, ai suoi bisogni: il Papa stesso dichiara di prendere delle provvidenze pel bene de' soldati suoi figli che sono alla guerra contro il suo volere. Si dice altresì che il Papa abbia conceduto al Ministero di operare liberamente; il che fu inteso dal pubblico, e doveva essere inteso, per una concessione che faceva il Papa al Ministero di operare nel senso dell'esercito, cioè nel senso della guerra contro il volere espresso del Papa. Anche nel Ministero dunque vi ha anarchia come nell'esercito. Ma quel che è più vi ha apparenza di contraddizione nella stessa condotta del Papa. Questo è uno stato di cose che non può esser utile né al temporale né alla religione.</p>
               <p>
	Non può esser utile al temporale, perché non vi ha nulla di più fatale per un Principe e per un governo che il mostrarsi debole, esitante, in contraddizione, anche solo apparente, nelle parole e nei fatti e impotente a farsi ubbidire. Un Principe che non può impedire l’anarchia, e che neppure fa alcuno sforzo per impedirla, che lascia fare tutto ciò che dichiara di non volere, e che indirettamente asseconda ciò che si fa contro le sue espresse dichiarazioni, non sembra ch'egli soddisfaccia ai doveri annessi al Principato.</p>
               <p>
	Che cosa avverrà se le cose continuano a camminare su questo piede? Il Papa perderà tutta la sua riputazione: l'Italia lo esecrerà come Principe temporale. Se la guerra per l'indipendenza d'Italia riuscisse male, il Papa soggiacerebbe ad una immensa responsabilità in faccia alla Nazione italiana: questa incolperà il Papa di tutte le sue sciagure e si confermerà più che mai nell’opinione tanto predicata dai malvagi, che lo stato ecclesiastico posto nel centro dell’Italia sia l'unico impedimento alla libertà, all'indipendenza e alla unità nazionale. Se la guerra riuscisse prosperamente, l'Italia vincitrice senza il Papa, s'imbaldanzirebbe, e nel suo esaltamento vorrà prendersi una vendetta solenne del Papa che da parte sua mise ostacolo al buon riuscimento della guerra e la rese tanto più difficile, giacché col ricusarle l'aiuto materiale dell’armi, le toglie necessariamente anche la sua influenza morale. Il Papa non può aspettarsi di essere salvato pei meriti che ebbero verso l'Italia i suoi predecessori: non varrà il dire che la costante politica della Corte Romana fu sempre quella di favorire la libertà e l'indipendenza d'Italia; l'esser mancato il Papa alla Nazione nel momento decisivo, cancellerebbe tutti i benefici compartiti all'Italia da tanti Papi anteriori. Il partito grossissimo, nemico alla religione, di quelli che vogliono un'Italia unitaria, il partito di Mazzini, trionferebbe, e nel suo trionfo non si lascierebbe sicuramente scappare l'occasione d'incorporare gli stati del Sommo Pontefice nell'unico regno o nell'unica repubblica italiana. Almeno egli è certo che questo si tenterebbe, e il solo tentativo deve far raccapriccio a chi ne vede le conseguenze, e ad un animo benigno e paterno, come è quello del Papa deve arrecare non piccola ambascia il pensiero che da lui forse dipende il risparmiare o no a' suoi figli italiani tante sciagure.</p>
               <p>
	Venendo ora agl'interessi della religione, egli è certo che questi guadagnano se nasce nel pubblico l'opinione che il cattolicismo è atto a formare de' grandi Principi e che il principato unito al sacerdozio non iscapita, anzi si rende più perfetto e conduce alla maggiore prosperità anche temporale de' popoli. All'incontro il cattolicismo perderebbe assai se i popoli venissero a credere che il sacerdozio cattolico impedisce la perfezione del Principe. È dunque necessario che il Papa si mostri un grande e perfetto Principe acciocché il principato temporale serva al bene della religione e delle anime.</p>
               <p>
	Venendo al particolare, è troppo importante, che fra tutte le Nazioni sia esemplarmente cattolica l'Italia, questa terra difesa sempre con tante sollecitudini de' Papi dall'eresia, nella quale risiede la Sede Apostolica e che di questa S. Sede fu sempre il migliore e più fedele sostegno, come altresì fu quella che ne ricevette i maggiori influssi benefici. Ma l'Italia non può conservare la fede, l'unità e lo spirito cattolico, che oggidì le viene da ogni parte insidiato, senza che abbia a sua difesa i mezzi che aveva altre volte, se ella non si tiene unita strettamente alla S. Sede, e se la S. Sede non la stringe a sé con tutti i vincoli possibili. Il che avrà certamente luogo, se l'Italia vede nel Pontefice anche il suo sostegno e benefattore temporale: quando ella creda di vedere in esso il contrario si allontanerà nell'attaccamento a lui, e, conviene pur dirlo, è già un pezzo che si vanno spargendo i semi di un tale allontanamento. Come anderà la cosa se la condizione politica di Roma continua ad essere quella che è al presente? Un po' di quiete esterna e superficiale non la rende migliore: le cagioni dello scompiglio, coperte malamente agli occhi della plebe, scoppieranno quando meno si crede con maggior impeto: basterà una sconfitta ovvero una vittoria riportata da Carlo Alberto a farle scoppiare, basterà un'aspettazione lusingata e non adempita. Allora che farà il Papa contro Roma, contro tutta l’Italia entrata in furore? Chiamerà gli stranieri in soccorso? Iddio ce ne guardi. Adoprerà le armi spirituali? Pur troppo queste sono state già menzionate. Meno male la verga temporale che la spirituale: male l'una e l'altra contro un popolo unanime che crede di aver ragione. L'uso delle armi spirituali porterebbe indubitatamente l'effetto di uno scisma in Italia; e collo scisma porterebbe l'eresia, e coll’eresia tutti gli orrori. No, il presente fermento d'Italia non si calmerebbe colle censure ecclesiastiche: s'irriterebbe e diverrebbe aperta empietà e ribellione alla Chiesa. Ora l'interesse della religione e della S. Sede Apostolica vuole che si salvi l'Italia a preferenza della Germania, a preferenza dell'Inghilterra, a preferenza di ogni altra Nazione; perocché la prudenza insegna di mettere prima di tutto in salvo il capo.</p>
               <p>
	È da considerarsi altresì che finora la guerra che si combatté in Italia fu mite e religiosa, e ciò è dovuto al gran nome di Pio IX, e alla credenza diffusa ad arte, ma di fatto diffusa, fra le popolazioni, che la si conducesse sotto gli auspici di Pio IX: il Clero fu unito in essa col popolo con un sentimento di sicurezza quasi direi inesplicabile. Se il Clero si dividesse dal popolo, la guerra diverrebbe profana e quindi atroce e cagionerebbe un'indeclinabile persecuzione alla Chiesa. Tutto ciò dipende dal Pontefice, da un suo solo atto piuttosto in un senso che in un altro. Quale responsabilità davanti a Dio e davanti agli uomini!</p>
               <p>
	Si teme forse d'inimicarsi l’Austria? Si temono i mali che possono venire alla Chiesa da questa inimicizia? Questo riflesso sarebbe di qualche peso se la presente condotta del romano governo potesse impedire che l’Austria non si inimicasse: ma tanto è lungi che ciò si possa sperare, che anzi non si potrebbe scegliere una via migliore per procacciarsi l'odio e l’esecrazione dell'Austria. Coll’Austria al presente non vi è né pace né guerra, o per dir meglio vi è pace nelle parole, e guerra nel fatto. L'Austria non si contenterà di scuse e di proteste di non potere fare altramenti ed applicherà alla S. Sede con ingiuria gravissima le parole:<foreign lang="lat">cor ingrediens duas vias</foreign>, etc. L'Austria ha mostrato già a Milano e in tutte le città d'Italia non meno che in Germania un'ira implacabile contro Pio IX. Non vale il dire, che le riforme sono state suggerite dalle Potenze (e dispiacque udirlo agli stessi amici del Pontefice interpretando a dir vero male questa dichiarazione, quasi che egli avesse adoperato per suggestione altrui e per quel continuo timore delle Potenze che si suppone nella Corte di Roma e che la indebolisce tanto nell'opinione pubblica, anziché per sentimento del proprio dovere, e per un proprio magnanimo impulso): quello che non fu suggerito dalle Potenze e che l'Austria non perdonerà mai a Pio IX si è il primo fatto, il fatto caratteristico, quello che presentava il tema di tutto il suo Governo, voglio dire l'amnistia, come pure l'ultimo della Costituzione. Roma non s'illuda alle melate parole della Diplomazia: ella non può ignorare che in Austria e in generale nella Germania vi è una antica ruggine, e pur troppo venne sempre in que' paesi accreditata l'opinione che il trattare di Roma sia doppio ed ingannevole, nello stesso tempo che si disprezza come debole ed atto ad essere abbindolato con un'astuzia maggiore. Queste sono verità che La prego di lasciarmi dire in tutta la loro crudezza, poiché nulla conviene nascondersi di ciò che è vero. L'Austria adunque lungi di esser grata alla S. Sede delle sue scuse e della sua esitanza, altro non vedrà in questo, che una piccola vittoria riportata dalla sua diplomazia, e finite le cose rimarrà alienata dalla S. Sede assai più di prima: la S. Sede avrà perduto in Austria e in Italia ad un tempo. Dicono che il conte di Lutzof abbia ricevuto i suoi passaporti a Roma, e il Nunzio a Vienna: come dunque si crede di poter conservare una qualche armonia coll'Austria?</p>
               <p>
	La mediazione del Sommo Pontefice fra l'Austria e l'Italia va benissimo: io la proponevo nella citata mia lettera. Ma conviene pensare ancora che è cosa improbabilissima che riesca. La difficultà non è il Regno Lombardo Veneto: è Trieste, l'Istria, la Dalmazia e il Tirolo italiano, contrade tutte rivendicate dall'Italia. Come è possibile che l’Austria le voglia abbandonare? Ne avrebbe contenta l'intera Germania? Questo è il nodo della questione che io credo insolubile senza il ferro che lo tagli. Convien dunque prepararsi al caso in cui la mediazione non sorta alcun effetto. Che farà Roma allora? Ecco la questione che conviene risolvere fin d'adesso.</p>
               <p>
	Io son persuaso che un Cardinal Commendone o alcun altro di que' politici a larghe vedute che ebbe Roma in altri tempi, suggerirebbe forse al Papa nelle circostanze presenti di prendere francamente la tutela della nazionalità e particolarmente della nazionalità germanica per fare un contrappeso allo zelo che è obbligato a dimostrare per la nazionalità italica: gli persuaderebbe di mandare degli agenti in Germania con sapienti istruzioni (qualunque sia il carattere che si voglia dare ai medesimi), di far valere come un merito della S. Sede la sua protesta fatta nel '15 contro l'abolizione dell'Impero Germanico, e di far conoscere la sua propensione perché venga eretto un nuovo Impero in Germania, e la sua disposizione a favorirne l'impresa colla sua influenza presso i cattolici di quella Nazione. Sull'istituzione che si medita in Germania di un tale Impero non mi pare che la S. Sede possa rimanerne indifferente ed inoperosa: ella che ebbe tanta parte nell'antico impero germanico, di cui restano ancor le memorie e le tradizioni in Germania, Nazione tenace delle sue precedenti consuetudini. Importa oltremodo alla Religione che se si fa un Impero tedesco, come è assai probabile, venga eletto un imperatore cattolico. Ora ecco buon appiglio per mostrarsi favorevole all'Austria, dando la speranza che il Papa non ometterà nulla per ispalleggiarla nella sua concorrenza al nuovo Impero. Io credo che anche il solo far nascere il pensiero, che il Papa sarebbe disposto a recarsi personalmente a Frankfort per coronarvi di sua mano un Imperatore di Germania cattolico potrebbe avere una buona influenza sull'intera Germania e soprattutto sull'Austria: ma quello che so di certo si è che se potesse riuscire, che Pio IX andasse effettivamente in Germania per una tale occasione, ciò arrecherebbe incalcolabili vantaggi alla religione. In somma se v'ha una via per la quale la mediazione del Papa nelle cose d'Italia possa dare qualche lusinga di buona riuscita, parmi che debba essere unicamente quella di far nascere nell'Austria speranze che il Papa potrebbe forse colla sua influenza compensarla in Germania di ciò che perderebbe in Italia.</p>
               <p>
	Finalmente il Papa prendendo sotto la sua tutela le nazionalità, la germanica e non meno che l'italiana, mostrerebbe imparzialità, e di non amare più una Nazione che l'altra: di essere veramente il Padre comune de' popoli: altrimenti non lo mostrerà: non vi sono che due vie fra le quali scegliere, l'una conduce al tutto e l'altra al nulla: chi vuol mettersi per entrambe ad un tempo<foreign lang="lat">non habebit successum.</foreign>
               </p>
               <p>
	Quello che a mio parere è da temersi meno di tutto si è la diplomazia inglese e russa. Questa diplomazia farà di tutto per abindolare il Papa, e se riuscisse di vederlo nelle pastoje, riderà di lui, perché si è lasciato prendere. Il Papa gioverà immensamente agli interessi della Religione, se acquisterà la stima di queste Nazioni, e non la può acquistare se non si mostra grande, risoluto, deciso nella sua condotta, indipendente da loro, dai loro artifizi, dalle loro seduzioni, e dalle loro minaccie.</p>
               <p>
	Avrei ancora delle altre considerazioni a fare, ma qualora a Lei piaccia, le farò in un'altra lettera. Ho da domandarLe scusa di essere stato anche troppo lungo, e forse avrei dovuto scrivere con maggior riserbo. Per altro nello stesso tempo che io ho creduto bene di esprimerLe francamente i miei sentimenti, acciocché Ella li possa comunicare al Sommo Pontefice, vivo però nella fede più ferma che lo Spirito Santo illuminerà il Papa a fare tutto ciò che è meglio per la sua Chiesa.</p>
               <p>
	E con ciò, inchinandomi al bacio della sacra Porpora, mi onoro di essere</p>
               <closer>
                  <salute>Di V. Em.za Rev.ma<lb/>
Um.mo obbl.mo obb.mo servo</salute>
                  <signed>A. Rosmini</signed>
               </closer>
            </div2>
         </div1>
         <div1 n="44. A Rosmini (23 maggio 1848)">
            <head>44</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI<add resp="ed">Stresa</add>
               </salute>
               <dateline>
                  <date>
Milano, 23 maggio 1848</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
	Milano, 23 maggio 1848.</p>
            <p>Mio caro e venerato Rosmini</p>
            <p>
	Costretto a portare un giudizio, e un giudizio sommario, dico che la lettera mi pare, in tutti i punti essenziali, concludentissima. Questo vocabolo comprende anche i meriti secondari, ma utili a far risaltare la forza degli argomenti. Avrei poche osservazioni minute, e risguardanti piuttosto la forma che la sostanza: p. e. un<emph>esecrerà</emph>, alla 3<hi rend="sup">a</hi>pagina che forse è troppo forte. E anche, ma questo forse per mio interesse, quel<emph>tristi</emph>del primo verso della 2<hi rend="sup">a</hi>che pare applicabile anche a chi creda che la soluzione definitiva, e probabilmente lontana, possa portare la separazione del poter temporale, per vie e con compensi preparati dalla Provvidenza, e con l'assentimento dello stesso Pontefice. Mi nasce anche il dubbio che la proposizione di cooperare alla fondazione d'un impero germanico, possa nella fluttuazione delle cose presenti, non piacere a gente tanto avvezza a lasciar posare il terreno prima di fabbricarci. Tutto questo con la stessa sincerità con cui dico che il parlar Lei e il dir cose tanto stringenti e opportune, anzi necessarie, è un fatto probabilmente benefico in sommo grado.</p>
            <p>
	Potrei vedere anche la prima? Sono col solito affettuosissimo rispetto</p>
            <closer>
               <salute>
Il Suo</salute>
               <signed>Manzoni</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="45. A Manzoni (26 maggio 1848)">
            <head>45</head>
            <div2 n="26 maggio 1848">
               <opener>
                  <salute>A MANZONI<add resp="ed">Milano</add>
                  </salute>
                  <dateline>
                     <date>
Stresa, 26 maggio 1848</date>
                  </dateline>
               </opener>
               <p>
	Stresa 26 Maggio 1848</p>
               <p>Carissimo Manzoni, La ringrazio delle giuste Sue osservazioni, e le mando copia anche della prima lettera, sperando di udire ben presto le osservazioni che avrà a farmi, dalla Sua bocca. Posso sperarlo?</p>
               <closer>
                  <salute>Il suo</salute>
                  <signed>Rosmini</signed>
               </closer>
            </div2>
            <div2 n="Letteradi Rosmini al Rev. Gilardi">
               <argument>
                  <p>Considerazioni di Rosmini a Gilardi sulla partecipazione del Papa alla guerra d'indipendenza</p>
               </argument>
               <opener>
                  <dateline>
                     <date>Stresa 9 Maggio 1848.</date>
                  </dateline>
                  <salute>Al M. Rev. D. Carlo Gilardi</salute>
               </opener>
               <p>
Roma.</p>
               <p>Carissimo D. Carlo — Voglio informarvi di quanto si dice in Lombardia sulla questione della guerra, e sull'allocuzione del Papa: m'intendo quanto si dice o si pensa di più importante, che il raccogliere tutte le voci sarebbe stoltizia, poi voglio comunicarvene il mio sentimento.</p>
               <p>
	Si dice che il Papa ha la doppia qualità di Capo della Chiesa e di Principe temporale, e che egli deve adempire egualmente i doveri di Pontefice e di Sovrano.</p>
               <p>
	I malevoli alla S. Sede sostengono, che i doveri di Principe sieno inconciliabili con quelli di Papa; e quindi che la Chiesa dev'essere spogliata de' suoi Stati temporali, accioché gli interessi de' popoli soggetti al Papa, e quelli di tutta l'Italia non vengano compromessi e sacrificati. Sappiate che questo genere di persone fa di tutto per accreditare questa opinione, e renderla universale. Ella già va guadagnando anche persone di buona fede, e non punto malevoli alla S. Sede.</p>
               <p>
	Si dice che un Principe temporale ha il dovere, in certi casi, di far la guerra, cioè quando la guerra è giusta e grandemente utile alla nazione a cui egli presiede. Quindi se l'esser il Papa padre comune de' fedeli traesse seco la conseguenza che egli non potesse dichiarare la guerra in alcuno di que' casi ne' quali la guerra da una parte è giusta, dall'altra è grandemente utile alla nazione, ne verrebbe per natural conseguenza, che il Papa non potrebbe adempire tutti i doveri annessi alla sua qualità di Principe temporale, e quindi dovrebbe abdicare.</p>
               <p>
	Che la presente guerra, che tutto intero il popolo italiano vuol fare per ricacciare il Tedesco oltre l'Alpi, e sottrarre l'Italia alla preponderanza del Settentrione, che ha gravitato sopra di lei per tanti secoli sia cosa utile, grandemente utile, questo non può esser messo in dubbio da niun uomo di buon senso. Che poi sia cosa anche giusta, ell’è una questione che dovrà essere disaminata nel modo più scrupoloso; ma è però un fatto, che la massima parte del popolo italiano dall'Alpi al Faro di Messina non dubita della giustizia di questa guerra.</p>
               <p>
	Tale è l'opinione pubblica, epperò non fa maraviglia che l'ultima allocuzione del S. Padre abbia eccitato in molti uomini perversi una,segreta letizia, in molti uomini buoni un dolore.</p>
               <p>
	Ora vi dirò schiettamente come la penso io. È già molto tempo che io prevedevo che il nodo più difficile da sciogliersi pel S. Padre sarebbe stato quello della guerra, ed aspettavo con ansietà il momento, in cui questo nodo si sarebbe dovuto sciogliere, o tagliare.</p>
               <p>
	La gravissima allocuzione del Sommo Pontefice ha una tale impronta di religione, di giustizia e di rettitudine, che in fine del conto diverrà un documento storico onorevolissimo alla Sede Apostolica. Vi è dentro quella fede nella Divina Provvidenza, che s'innalza su tutte le cose umane, e che non può fallire nel suo buon riuscimento; perocché la fede in Dio non fallisce e non confonde alcuno. Io ritengo anzi che era necessario che il Papa la facesse. Ma nello stesso tempo reputo ancora che rimanga da sciogliersi la questione della guerra in modo che non contraddica punto a ciò che si dice nella allocuzione.</p>
               <p>
	Io sono lontanissimo dal credere che si possa sciogliere una tale questione col solo grido di Giulio II:<quote>
                     <p>«Fuori i barbari d'Italia»</p>
                  </quote>; ma ritengo in pari tempo che il caso di Pio VII, in cui valeva benissimo per ragione di non far guerra la qualità che ha il Papa di essere il Padre comune de' fedeli, sia al tutto diverso dal caso di Pio IX, e che quella sola ragione non possa valere per astenersi intieramente dalla presente guerra italiana; quindi se il senso comune ha giudicato a favore di Pio VII che ricusò d'allearsi a Napoleone nelle guerre, non so se egualmente giudicherebbe al presente a favore di Pio IX. Nel caso di Pio VII non si trattava d'una guerra nazionale d'Italia, né di guerre che godessero opinione di giustizia. Si trattava d'uno straniero, d'un conquistatore, la cui ambizione era la vera e reale ragione che lo traeva a muover guerra a tutti i popoli del mondo: trattavasi d'un figlio della rivoluzione francese, che voleva abusare dell'autorità ecclesiastica ai suoi ambiziosi disegni: l'opporsi virilmente ad un prepotente, a cui nessuno osava contradire, ad uno che avrebbe spento la libertà in tutto il mondo, se fosse riuscito, e che avrebbe finito col farsi adorare come Nabuccodonosor, era cosa grande, degna della chiesa, sublime contrasto fra la forza morale e la forza bruta, fra una mansuetudine invitta, ed una inaudita violenza. Le circostanze della guerra che fa l'Italia allo straniero non rassomigliano a queste, è guerra nazionale, avente opinione di giustizia, a favore della libertà, contro un Governo che teneva indubitatamente schiava la Chiesa, guerra senza ambizione, che non ha per oggetto la conquista, né alcun interesse dinastico, ma quello d'un popolo intero lungamente tribolato.</p>
               <p>
	Certo se tuttavia questa guerra è ingiusta, né il Papa né alcun altro Principe può prendervi parte, non perché il Papa sia padre comune de' fedeli, ma unicamente perché la guerra è ingiusta. Se essendo giusta non è grandemente utile alla nazione, ancora il Papa non deve farla; perocché ogni Principe è obbligato a risparmiare al suo popolo i guai della guerra qualora non sieno compensati da una maggiore utilità. Ogni Principe deve essere il Padre de' suoi popoli, come il Papa è il padre di tutti i fedeli. Nel Papa vi è una ragione più forte per non far guerra quand'ella non sia giusta, e non sia grandemente utile alla nazione; ma non v'è una ragione diversa che il disobblighi dal farla quando un altro Principe ne sarebbe obbligato; perocché è Principe anch'egli né più né meno degli altri. Dire il contrario sarebbe un abdicare. La mansuetudine evangelica persuade un individuo cristiano a rinunziare ai propri diritti ed alle proprie utilità, piuttosto che usar violenza ai suoi fratelli, ma non lo giustifica se volesse rinunziare ai diritti e alle utilità altrui commesse alla sua fede. Ora il Principe cristiano, alla cui fede sono commessi i diritti, e le utilità della nazione, non può rinunziarvi per ispirito di mansuetudine, ma dee difendere gli uni, e le altre anche colla guerra, giacché non trattasi di sé stesso e del suo, ma della nazione e delle cose della nazione. Acciocché adunque il Pontefice si possa esimere dal prender parte alla presente guerra italiana contro lo straniero, non basta la sua qualità di padre comune, ma la sola ragione che il potrebbe giustificare ad astenersene sarebbe, che mancasse l'una o l'altra delle due condizioni che rendono obbligatoria la guerra per ogni Principe, giustizia, e grande utilità nazionale.</p>
               <p>
	Se il mondo venisse a credere che il Papa non potesse mai far guerra perché è Padre comune, crederebbe altresì che la sovranità temporale e il Pontificato fossero inconciliabili. Se il mondo credesse questo gli stati ecclesiastici sarebbero perduti, e Pio IX, all'opposto ha giurato di mantenerli alla Chiesa, e di tramandarli intatti ai suoi successori. Dunque deve far sì che il mondo non si persuada di quella erronea opinione, istruendolo nella vera dottrina, e ne' solidi motivi che reggono la sua condotta tanto come Pontefice, quanto come Principe temporale.</p>
               <p>
	Tutta la questione della guerra adunque si riduce a sapere se la presente è giusta, e se è grandemente utile. E che sia grandemente utile, io reputo, come ho già detto, esser cosa di tanta evidenza che non faccia bisogno spendervi parole a provarlo, il consenso unanime di un'intera nazione è autorità più che sufficiente: una nazione quand'è unanime non s'inganna mai sui propri interessi. Non rimane adunque che la questione della giustizia. Ora il mio parere su di ciò risulta dal seguente consiglio, che io, se fossi vicino a Pio IX, francamente, e senza esitazione alcuna gli darei. Ed ecco qual sarebbe:</p>
               <p>
	«Vostra S., gli direi, si metta d'accordo col governo di Napoli e di Toscana, e collettivamente presentino all'Austria una nota contenente il seguente ragionamento:</p>
               <p>
	I popoli di noi Principi Italiani si trovano al presente in tale stato di irritazione, e di esaltamento contro il Dominio Austriaco in Italia che noi siamo in pericolo di perdere le nostre corone, se noi non ci uniamo francamente con essi per ottenere che l'Austria abbandoni il territorio italiano.</p>
               <p>
	Ora la cagione di questo stato di così concorde eccitamento siete voi, Signora Austria, sono gli errori del vostro governo, che ha violato in tanti modi la nazionalità, la giustizia, la moralità, la libertà naturale, e specialmente la libertà, e le leggi della Chiesa; siete voi che avete dato il fomento, ed eccitato l'incendio nel vostro regno Lombardo-Veneto, il quale minaccia di propagarsi in tutti gli Stati d'Italia, né questo si può più spegnere se non per l'unica via, che voi rinunziate ai vostri possedimenti italiani.</p>
               <p>
	Noi siamo obbligati di difendere dall'incendio i nostri propri stati, principio ammesso da voi stessa, Signora Austria, ed invocato in altre circostanze. D'altra parte chi ha la colpa deve sostenere la pena, e noi non possiamo essere obbligati a perdere i nostri troni per sostenere il vostro; benché, qualunque cosa noi facessimo non ve lo salveremmo, ma solamente perderemmo noi stessi senza alcun vostro profitto.</p>
               <p>
	Noi dunque per una giusta difesa di noi stessi, e altresì per quella che dobbiamo ai nostri popoli, i quali altramente potrebbero con assai probabilità proclamare la repubblica con grave vostro danno e di tutta l'Europa, vi dobbiamo esortare a ritirarvi spontaneamente dalla terra italiana, dichiarandovi in pari tempo di essere obbligati in caso diverso, di adoperar la forza per ottenere un tale scopo divenuto necessario alla nostra esistenza, unendoci anche noi apertamente colla Lombardia, e col Re di Sardegna Carlo Alberto.</p>
               <p>
	Che se voi accettate la nostra proposta, come vuole la necessità, la giustizia, l'umanità, e lo stesso vostro interesse ben inteso; noi vi offriamo la nostra mediazione per ottenervi tutte le più miti condizioni possibili d'una pace costante».</p>
               <p>
	Il nerbo di questa Nota dovrebbe consistere in una narrazione positiva, e ben circostanziata delle colpe commesse dall'Austria nei 34 anni in cui ella dominò in Italia, e questa narrazione non è difficile a farsi e a documentarsi.</p>
               <p>
	Questa Nota si dovrebbe fare incontanente e farne conoscere il tenore al pubblico per acquetare gli animi, ed è da avvertirsi che ella si può facilmente conciliare collo spirito dell'Allocuzione, perocché appoggiandosi la proposta nota sul fondamento dello stato d'irritazione dei popoli, questo si manifestò maggiormente dopo l'Allocuzione, la quale così divenne una novella prova in faccia all'Austria e a tutto il mondo, che il Papa non mancò di fare quanto poteva per evitare la guerra resistendo fino all'estremo, ma che il fare di più gli era divenuto impossibile senza compromettere l'esistenza dello Stato della Chiesa: circostanze tutte da non tacersi nella nota medesima.</p>
            </div2>
         </div1>
         <div1 n="46. Teresa Stampa a Rosmini (26 maggio 1848)">
            <head>46</head>
            <opener>
               <salute>TERESA STAMPA A ROSMINI Stresa</salute>
               <dateline>
                  <date>
                     <add resp="ed">Milano</add>, 26 maggio 1848</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Venerdì 26 Maggio 1848</p>
            <p>Reverendissimo ed Illustrissimo Signore</p>
            <p>
	Ad Alessandro nostro e Suo, furon fatti tre salassi in 24 ore, per una infiammazione di petto<add resp="ed">.</add>
            </p>
            <p>
	Il soccorso delle Sue Orazioni e quelle della Sua casa, state per me di tanta efficacia, La imploro ora per il Suo amico fratello<add resp="ed">.</add>
            </p>
            <p>
	Stefano, continuamente al letto di suo padre notte e giorno, s'unisce a me, pregandola d'un tanto soccorso; come farebbero tutti gli altri di casa, se sapessero ch'io le scrivo a questo proposito.</p>
            <p>
	Stamani mattina, per altro, s'è avuto dal terzo salasso, quel principio di beneficio che non s'aveva potuto ottenere jeri dai primi due, benchè larghi.</p>
            <p>
	Perdoni la libertà e il modo, d'una moglie addolorata: crucciata dal dolore, ad osare di scriverle; e scriverle a quel modo dal letto, per i strapazzi sostenuti queste due notti, com'era naturale. L'è per la prima volta, che vedo il mio Alessandro ammalato, e tanto!</p>
            <p>
	Alessandro e Stefano, sono per me le mani della Provvidenza Misericordiosa d'Iddio, che vedo — che sento! mi impetri, che in tanti pericoli Politici, non mi sia negata l'una, e mi sia ridonata l'altra. (<emph>come parirà a Dio Sì; ma non lo voglio che sottintendere</emph>)<add resp="ed">.</add>
            </p>
            <p>
	Mi perdoni anco una volta. Ci benedica, e più Alessandro: e creda ai sentimenti nostri più profondi d'immensa venerazione e stima</p>
            <closer>
               <signed>Teresa Manzoni Stampa</signed>
               <salute>Stato Sardo / All'Illustrissimo e Reverendissimo Signore / Il Signor Conte Antonio Serbati Rosmini. / Lago maggiore / Stresa</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="47. Teresa Stampa a Rosmini (27 maggio 1848)">
            <head>47</head>
            <opener>
               <salute>TERESA STAMPA A ROSMINI Stresa</salute>
               <dateline>
                  <date>
                     <add resp="ed">Milano</add>, 27 maggio 1848</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Sabato mattina 27 Maggio 1848</p>
            <p>Illustrissimo Signore</p>
            <p>
	Alessandro ha fatto la notte tranquilla. Il dolore al polmone è ridotto a quasi niente. La febbre è quasi spenta:<emph>appena ne rimane un filo</emph>, (parole del dottore Polliaghi curante). Quasi punto di tosse. Il detto Dottore spera anzi confida che la sia finita coi salassi.</p>
            <p>
	Ma per ottenere questi pegni di pronta guarigione c'è voluto jeri a sera il 4<hi rend="sup">o</hi>salasso. Le aveva detto jeri che i primi tre generosi, erano stati fatti in 24. ore: ma le ore non furono che 18. M'era parso più lungo il tempo del suo patire, che non attivo quello del forte rimediare.</p>
            <p>
	Così, in due giorni, quattro salassi: ma, pur troppo ci volevano.</p>
            <p>
	La tanta sua affettuosa amicizia per Alessandro, e l'immenso, tenero, alto sentire d'Alessandro per Lei, m'hanno dato coraggio a indirizzarle due volte un povero scritto di povera donnicciola, che non avrebbe mai osato tanto forse, per nessun altro motivo diverso da questo.</p>
            <p>
	Anch'io, tal qual sono, ho dubbio — quasi certezza, di sapere una cosa più di Lei! quale sia cioè — a qual punto arrivi, non l'ammirazione, ma l'affetto d'Alessandro per Lei! a misurare la prima non ho in me un punto d'appoggio cognito, da dove possa partire il mio giudicare: causa la mia totale ignoranza; a misurar l'altra, non mi manca nulla. Questa sia la mia<emph>scusabilità</emph>per il tanto mio osare di scriverle così ripetutamente — e senza più continuate repliche di scuse, domani le farò il bollettino dello stato d'Alessandro Suo e mio. Mi alzo ora, per andare al letto d'Alessandro che mi chiama.</p>
            <p>
Col più profondo rispetto mi dico</p>
            <closer>
               <signed>Di Lei Umilissima ed Ossequiosissima Serva<lb/>
Teresa Manzoni Stampa</signed>
               <salute>Stato Sardo / Al Chiarissimo Signore / Il Signor Don Antonio Abate Rosmini / Lago maggiore. Stresa</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="48. Rosmini a Teresa Stampa (28 maggio 1848)">
            <head>48</head>
            <opener>
               <salute>ROSMINI A TERESA STAMPA Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>
Stresa, 28 maggio 1848</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
	Stresa 28 Maggio1848</p>
            <p>Illustrissima signora Contessa</p>
            <p>
	La sua seconda pregiatissima lettera sparse il balsamo sulla ferita che m'aveva aperta la notizia della malattia del nostro caro e venerato Donn'Alessandro contenuta nella prima: ho ricevuta l'una mezz'ora dopo l'altra: debbo doppiamente ringraziare la sua delicata premura di avermela fatta così prontamente pervenire. A malgrado d'un miglioramento tanto notabile che promette una pronta guarigione senz'altro bisogno di lancetta, io raccomanderò caldamente a Dio l'amico e la preziosa di lui salute e lo farò raccomandare da altri più degni oratori. Le nostre orazioni avranno la bella condizione ch'Ella sottintende, e che vuol essere sempre almeno sottintesa, acciocchè sieno accettevoli. Appena ristabilito in modo da poter mettersi in viaggio senza pericolo, procuri che venga a Lesa a perfezionare la sua guarigione colla respirazione di quest'aria pura e temperata, e col riposo campereccio. Io confido che sarà presto: se non ricevo altre lettere, intenderò da questo che tutto va bene. Io la prego di salutarmelo con quella stima e quell'affetto ch'Ella sa così ben conoscere: gli dica altresì che ho ricevuto buone nuove da Roma, e che sono persuaso che il Santo Padre abbia operato in ogni cosa colla più squisita prudenza e con virtù evangelica anche nell'affare dell'Allocuzione come si vedrà a suo tempo. Mi saluti pure l'ottimo contino Stefano, e riceva di nuovo i miei ringraziamenti e sentimenti di pienissima stima e riconoscenza, coi quali sono</p>
            <closer>
               <signed>Di Lei, illustrissima Signora Contessa<lb/>
umilissimo Obbligatissimo Devotissimo Servo<lb/>
Antonio Rosmini.</signed>
               <salute>
	All'illustrissima signora / La Contessa Teresa Manzoni Stampa / Milano</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="49. Teresa Stampa A Rosmini (28 maggio 1848)">
            <head>49</head>
            <opener>
               <salute>TERESA STAMPA A ROSMINI<add resp="ed">Stresa</add>
               </salute>
               <dateline>
                  <date>
Milano, 28 maggio 1848</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Domenica 28 Maggio 1848</p>
            <p>
	Milano</p>
            <p>Reverendissimo Padre</p>
            <p>
	Alessandro è guarito abbastanza per essersi potuta far leggere la Sua lettera, da Stefano, che, come Lei sa, è ermeticamente chiuso.</p>
            <p>
	L'ha sentita con gran piacere, e Le chiede il permesso di non rimandarla subito, per due fini: uno, di leggerla lui, più riposatamente, l'altro, condizionato a un Suo permesso esplicito, di comunicarla a qualche amico. E si raccomanda alle orazioni del suo Rosmini.</p>
            <p>
	Questo è scritto sotto la dettatura di Alessandro, il quale dopo li quattro salassi in 36 ore, è senza febbre, senza dolore, e in via di piena guarigione. Raccomandandolo però sempre alla carità delle Sue orazioni mi dico con il più profondo rispetto</p>
            <closer>
               <salute>Di Lei<lb/>
Umilissima e Affezionatissima Serva</salute>
               <signed>Teresa Manzoni Stampa</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="50. Rosmini a Teresa Stampa (30 maggio 1848)">
            <head>50</head>
            <opener>
               <salute>ROSMINI A TERESA STAMPA Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>
Stresa, 30 maggio 1848</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
	Stresa 30 Maggio 1848</p>
            <p>Illustrissima Signora Contessa</p>
            <p>
	Il Signore ha prevenuto quasi le nostre orazioni colla pronta guarigione del nostro caro Donn'Alessandro. Chi sa che non si alzi presto anche liberato intieramente dal suo incomodo della lombaggine! Così ce n'avrebbe fatte due in una, e noi avremmo doppia ragione di ringraziarnelo e di mostrarcene grati. Me lo saluti con quell'affetto che egli intende dicendogli che la mia lettera sta nelle sue mani dalle quali son certo che non passerà se non in altre mani simili a quelle a cui io la ho confidata. Ne' miei saluti ha sempre parte il suo Stefano. Nello stesso tempo un poco di orazione anche per chi ha l'onore di essere</p>
            <closer>
               <salute>
Suo umilissimo Obbligatissimo Servo</salute>
               <signed>
Antonio Rosmini.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="51. A Manzoni (13 giugno 1848)">
            <head>51</head>
            <div2 n="13 giugno 1848">
               <opener>
                  <salute>A MANZONI Milano</salute>
                  <dateline>
                     <date>Stresa, 13 giugno 1848</date>
                  </dateline>
               </opener>
               <p>
Al nobil uomo</p>
               <p>
Donn'Alessandro Manzoni<add resp="ed">–</add>Milano</p>
               <p>
Stresa 13 Giugno 1848</p>
               <p>Caro Manzoni, vivo nella speranza del suo pieno ristabilimento e nel desiderio vivissimo in pari tempo d'averne positiva certezza. Non volendo tuttavia scriverLe unicamente per procacciarmi questa dolce soddisfazione, aggiungo copia d'una lettera di Monsignor Corboli, acciocchè Ella conosca i sentimenti di questo degno prelato intorno alla causa d'Italia. La detta lettera potrebbe anche essere stampata senza inconveniente, sopprimendo il nome del personaggio a cui è diretta, e incominciando dalle parole<foreign lang="fra">Ensuite il est bien vrai que</foreign>etc: la comunichi a Casati. Mi ricordi alla Signora Contessa Teresa e al Conte Stefano e s'abbia gli abbracciamenti cordiali del suo Rosmini</p>
            </div2>
            <div2 n="Lettera di Corboli a Mons. Luquet">
               <argument>
                  <p>Lettera di Monsignor Corboli Bussi a mons. Luquet sui risultati deludenti della sua missione presso il Quartier generale di re Carlo Alberto</p>
               </argument>
               <opener lang="fra">
                  <dateline>
                     <date>Porto d'Anzio, 28 mai 1848.</date>
                  </dateline>
                  <salute>A Sa Grandeur Monseigneur Luquet Evêque d'Hésébon Envoyé Extraordinaire du St. Siège en Suisse.</salute>
               </opener>
               <p>
                  <foreign lang="fra">Cher Monseigneur — Votre lettre du 3 mai, vint me joindre à Modène dans ma retraite du Quartier General. Etait-il donc destiné que dans cette mission je ne dusse faire le plus petit bien du monde, et ne recueillir que des amertumes? Cependant je ne l'avais ni demandée ni sollicitée; je l'avais acceptée par obéissance . . . Le bon Dieu a voulu m'humilier: que son nom soit toujours béni!</foreign>
               </p>
               <p>
                  <foreign lang="fra">	Vous me demanderez pourquoi j'ai si précipitamment quitté le Quartier Général sans être rappelé. Eh voilà, mon cher ami, la position où je me suis trouvé. En acceptant la mission dont la bonté du St. Père m'honorait, j'avais dit d'avance que Sa Sainteté ne pouvait pas donner un signe plus explicite de sa sympathie pour la cause italienne. Ce que j'avais dit, on me l'a répété à chaque pas, à peine étais-je sorti de Rome. Pouvais-je le nier? Pouvais-je plutôt ne pas répondre franchement que cette idée était la mienne? Ensuite il est bien vrai que le St. Père m'aurait toujours exprimé l'intention de se limiter à la défense de ses propres Etats, pour ne pas sortir du caractère pacifique du Père commun de tous les peuples. Mais en acceptant cordialement cette maxime, je voyais d'une autre côté avec une évidence la plus irrésistible que si le Roi Charles-Albert serait vaincu en Lombardie, l'Autriche envahirait les Etats Romains comme tout le reste de l’Italie, ou bien les populations appelleraient à leurs secours les Français, et nous aurions une invasion française et républicaine: et dans tous les cas le Pape réduit à défendre ses propres limites, serait par toute sorte de raisons complètement impuissant à répousser l'invasion; par conséquent la véritable défense ne pouvait se faire que d'une seule manière, c'est-à dire en aidant de toutes ses forces le Roi Charles-Albert à remporter la victoire sur ces fleuves de la Lombardie sur les-quels se sont toujours jetés les sorts de l'Italie toute entière. Il me paraissait impossible, que cette vérité ne se fit jour dans les conseils du St. Père. Je disais donc toujours: certes le Pape n'oubliera jamais son caractère pacifique, il n'ira jamais porter la guerre nulle part; mais son dévoir de Pape et de Souverain l'oblige a garantir ses propres Etats; et il est clair que ce n'est qu'en Lombardie que les Etats Romains peuvent être défendus. — Enfin je me voyais en butte à des méfiances continuelles de la part des Lombards et des Piémontais, qui trouvaient que le Pape aurait dû se prononcer d'une manière plus décisive en renvoyant l'Ambassadeur Autrichien et en rappelant le Nonce de Vienne. Naturellement ces méfiances m'irritaient d'autant plus que j'étais plus sincère et plus loyal. Elles me paraissaient d'une injustice et d'une ingratitude suprème à l'égard du Pape. Et je les foudroyais en me mettant à cheval sur les faits du Gouvernement romain que la Gazette officielle de Rome ne manquait pas de me fournir; sur les faits de nos troupes qui avaient passé le Po. Je savais fort bien qu'elles l'avaient passé sans ordre: mais puisqu'elles Pavaient passé, puis qu'il etait impossible de les rétirer, pouvais-je croire qu'on conseillerait au Saint Père de renier sa souverainété en se déclarant étranger au fait de ses troupes, lorsqu'il était si facile de s'en emparer et de le justifier? Pouvais-je croire que l'on songerait encore sérieusement à la neutralité? Laisser faire ce qu'on ne pouvait pas empêcher, et désavouer en même temps ce qu'on laissait faire, n'était-ce pas précisément se mettre contre la victoire, quelque ce fût le vainqueur?</foreign>
               </p>
               <p>
	Et pourtant, hélas! ce que je croyais de toute impossibilité, arriva. D'une coté la diplomatie alla forcer la conscience du Pape à l'endroit le plus justement et saintement susceptible, en lui faisant représenter comme imminent le schisme de l’Alemagne à cause de la participation qu'on lui supposait à la guerre. De l'autre les factions l'irritaient en lui demandant insolemment une déclaration de guerre tout juste au moment où sa conscience était agitée de la sorte. De ce choc naquit l’Allocution du 29 avril. Et voilà tous les voltairiens déguisés, tous les ennemis de la papauté, s'écrier avec une douleur hypocrite que le Pape avait enfin avoué que les devoirs de la papauté étaient en contradiction avec l'intérêt suprème de l'Italie. Voilà tous les bons s'attrister en croyant que le Pape allait abandonner la cause qu'il paraissait avoir initiée.</p>
               <p>
	Au milieu de tout ce tapage que devenaient tous mes discours? Et que me restait-il a faire après un désaveu si solennel? J'avoue que mon premier mouvement ce fut d'envoyer à Rome ma démission et de me retirer a Crémone chez mes parents pour me fourvoyer dans l'ombre au plutôt possible.</p>
               <p>
                  <foreign lang="fra">
	Mais je sus que Rome avait été en trouble, et que l'âme si douce et sensible du St-Père avait été remplie d'amertume par l'ingratitude la plus odieuse. Dès lors mon projet devenait une lâcheté. Je courus donc à Rome: et j'étais libre de le faire, puisqu'on avait envoyé au Quartier General un autre représentant de Sa Sainteté dans la personne du Dr. Farini. Arrivé a Rome je trouvais la ville parfaitemente tranquille. Alors je rendis compte au St. Père de ma mission, et je le suppliai d'accepter ma démission de toutes mes charges. Sa Sainteté n'en voulut pas, me disant que l'Allocution avait été mal interpretée, puisque son intention n'avait jamais été de désapprouver ni la guerre, ni la cause de la nationalité italienne; et qu'accepter ma démission aurait confirmé ces fausses interprétations. Seulement comme je insistais avec le motif aussi d'un repos devenu nécessaire a ma santé, il m'accorda une retraite temporaire. Et je l'ai acceptée en venant passer quelque temps ici dans les altentours de Rome. — Voilà, Monseigneur, toute mon histoire.</foreign>
               </p>
               <p>
	Ici je reçus dernièremente votre lettre du 10. et de suite j'en ai copié le dernier paragraphe, et je l'ai anvoyé à un de mes amis au Quartier Général.</p>
               <p>
                  <foreign lang="fra">
	Si vous voulez bien m'écrire, envoyez les lettres à Rome, d'où je les recevrai là où je serai. Priez bien le bon Dieu pour moi; et croyez-moi toujours avec l'affection la plus vive et la plus sincère</foreign>
               </p>
               <closer>
                  <salute>
                     <foreign lang="fra">Votre dévoué serviteur et ami</foreign>
                  </salute>
                  <signed>Jean Corboli Bussi.</signed>
               </closer>
            </div2>
         </div1>
         <div1 n="52. Manzoni a Branzini (28 ottobre 1848)">
            <head>52</head>
            <opener>
               <salute>MANZONI A BRANZINI Stresa</salute>
               <dateline>
                  <date>Lesa, 28 ottobre 1848</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Carissimo e Riveritissimo Signor Abate,</p>
            <p>
	Le rendo vive e cordiali grazie della preziosa comunicazione che s'è compiaciuto di farmi. Scrivendo a Rosmini, La prego di dirgli che, essendo proprio il Signore quello che l'ha voluto tener lontano da noi, non posso far altro che sopportar la cosa con pazienza: pazienza però rallegrata e confortata da una grande speranza per la Chiesa.</p>
            <p>
	Mi rammenti al nostro Pestalozza e al Padre Puecher, gradisca i complimenti affettuosi di mia moglie e di Stefano, e mi creda quale, non per formola di cerimonia, ma di cuore ho il piacere di dirmeLe,</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Lesa 28 ottobre 1848</date>
               </dateline>
               <signed>Obbligatissimo affezionatissimo servitore. <lb/>
Alessandro Manzoni</signed>
               <salute>Al Molto Reverendo Signore / Il Signor Abate Don Giovanni Battista Branzini / Stresa</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="53. A Rosmini (20 novembre[1849])">
            <head>53</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI Stresa</salute>
               <dateline>
                  <date>Lesa, 20 novembre<add resp="ed">1849</add>
                  </date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Veneratissimo e Carissimo Rosmini,</p>
            <p>
	Visto che il confronto d'un luogo solo della Poetica non basta a preservarmi dalle continue insidie del Batteux; considerato che l'indiscrezione può camminare liberamente un gran pezzo prima di poter passare la bontà di Rosmini; gli chiedo addirittura il volume della<title>Poetica</title>, e di più il<title>Fedone</title>di Platone: latino, s'intende.</p>
            <p>
	E l'abbraccio riverentemente, ma stretto stretto.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Lesa, 20 novembre</date>
               </dateline>
               <signed>Il Suo Manzoni</signed>
               <salute>Al Reverendissimo Padre / Antonio Rosmini Preposto Generale / dell'Istituto della Carità / Stresa</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="54. Rosmini a Teresa Stampa (5 dicembre 1849)">
            <head>54</head>
            <opener>
               <salute>ROSMINI A TERESA STAMPA Lesa</salute>
               <dateline>
                  <date>
Stresa, 5 dicembre 1849</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Illustrissima Signora Contessa</p>
            <p>
	Tali sono le mie doverose occupazioni, tale altresì la presente mia condizione, che mi riuscirebbe del tutto impossibile l'accettare un mandato di Deputato. Ho dovuto fare questa dichiarazione ad altri Collegi elettorali. Considero per altro come un Sommo onore, che taluno ponga gli occhi sull'umile mia persona, e La prego di far sentire a quelli, che hanno fatto parola di ciò, la mia più viva riconoscenza.</p>
            <p>
	Mi saluti Donn'Alessandro con quell'affetto che Ella sa, ed aggradisca i sentimenti della mia venerazione, coi quali sono</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Stresa 5 Dicembre 1849.</date>
               </dateline>
               <signed>Suo umilissimo obbligatissimo servo<lb/>
Antonio Rosmini.</signed>
               <salute>
	Rosmini / Alla Nobil Donna / La Contessa Teresa Stampa Manzoni / Lesa</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="55. A Manzoni ([1849–gennaio 1850?])">
            <head>55</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Lesa</salute>
               <dateline>
                  <date>
                     <add resp="ed">Stresa</add>,<add resp="ed">dicembre 1849–gennaio 1850?</add>
                  </date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
               <title lang="lat">De Oratore</title>
               <bibl>H, 14.</bibl>
               <quote>
                  <p>
                     <foreign lang="lat">Poetas omnino, quasi alia lingua locutos, non conor attingere.</foreign>
                  </p>
               </quote>
            </p>
            <p>
	Avea parlato dell'eloquenza negli Storici greci e ne' filosofi, e omette di parlare de' poeti perchè usano quasi altra lingua, onde Antonio prosegue:<foreign lang="lat">Cum his me (ut dixi) oblecto, qui res gestas, aut qui orationes scripserunt suas, aut qui ita loquuntur, ut videantur, voluisse esse nobis, qui non sumus eruditissimi, familiares.</foreign>
            </p>
            <p>
	Avverte il Proust a questo luogo che singolarmente i poeti greci si allontanano dal comune parlare<foreign lang="lat">qui dialectos suos amant, verbis inusitatis gaudent etc.</foreign>
            </p>
            <p>
	Al nobil Uomo / Donn'Alessandro Manzoni / Lesa</p>
         </div1>
         <div1 n="56. A Manzoni ([1849–gennaio 1850?])">
            <head>56</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Lesa</salute>
               <dateline>
                  <date>
                     <add resp="ed">Stresa</add>,<add resp="ed">dicembre 1849–gennaio 1850?</add>
                  </date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Se manca il<foreign lang="lat">quadam</foreign>nel passo di Cicerone che Le ho copiato, ho sbagliato a scrivere, perchè avendolo riveduto ho trovato che c'è:<quote>
                  <p>
                     <foreign lang="lat">Poetas omnino, quasi alia quadam lingua locutos, non conor attingere</foreign>
                  </p>
               </quote>. Domando scusa della balordaggine.</p>
            <p>
	Ecco l'epigramma 40 del Libro XII di Marziale, che ha per titolo:<title lang="lat">In habentem varios mores</title>:
	<quote rend="block">
                  <lg lang="lat">
                     <l>Difficilis, facilis, iucundus, acerbus es idem,</l>
                     <l>
	Nec tecum possum vivere nec sine te.</l>
                  </lg>
               </quote>
            </p>
            <closer>
               <signed>Il Suo Rosmini</signed>
               <salute>
	Al nobil Uomo / Donn'Alessandro Manzoni / Lesa</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="57. A Rosmini (6 gennaio 1850)">
            <head>57</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI Stresa</salute>
               <dateline>
                  <date>
Lesa, 6 gennaio 1850</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Lesa, Epifania del 1850</p>
            <p>Iersera il medico trovò i polsi molto abbassati, ch'era quanto si poteva desiderare; la notte fu straordinariamente bona; dimanierachè si può sperar principiata la convalescenza.</p>
            <p>
	Teresa e Stefano s'uniscono a me per ringraziarla della sua premura. Io la ringrazio particolarmente delle notizie platoniche; ma più di tutto La ringrazio, come sempre, del contentarsi ch'io mi dica</p>
            <closer>
               <signed>Il Suo Manzoni</signed>
               <salute>
	Al Reverendissimo Padre / Antonio Rosmini Proposto Generale / dell'Istituto della Carità / Stresa</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="58. A Manzoni (5 febbraio 1850)">
            <head>58</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Lesa</salute>
               <dateline>
                  <date>
Stresa, 5 febbraio 1850</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
	Stresa 5. Febbraio 1850.</p>
            <p>Un cavallo ammalato mi torrà per qualche giorno la consolazione di vedere Donn'Alessandro carissimo. La prego di leggere l'acchiusa di Tommaseo e di dirmene una parola; le nostre Suore ringraziano Donna Teresa del Suo regalo, che molto aggradirono e che, dopo averne aprofittato, manderanno alle Sorelle della casa più numerosa di Domo-dossola.</p>
            <closer>
               <signed>Il suo Rosmini.</signed>
               <salute>Donn'Alessandro Manzoni / Lesa</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="59. A Rosmini (7 febbraio 1850)">
            <head>59</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI Stresa</salute>
               <dateline>
                  <date>Lesa, 7 febbraio 1850</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Lesa, 7 febbraio 1850.</p>
            <p>Non avrei mai creduto di poter provare tanto dispiacere per la malattia d'un cavallo. E, per giunta, l'assenza di Stefano, che è a Milano per alcuni giorni, mi rende più difficile del solito l'andar io a procurarmi il bene che mi fanno e all'animo e all'anima la vista e le parole di Rosmini.</p>
            <p>
	Per la mia parte, non vedo che il piacere grandissimo di rivedere il nostro Tommaseo mi possa esser turbato da nessuna<emph>ponderabile</emph>inquietudine. Mi sento sicuro sotto l'usbergo della mia nullità politica, nota oramai<foreign lang="lat">lippis et tonsoribus</foreign>; che, in italiano viene a dire, partiti e governi.<foreign lang="lat">Scilicet id superis cordi est</foreign>. Pur troppo un'altra, e veramente grave e dolorosa cagione potrebbe privarmi di quel piacere. De' novi fatti (ma questo tra di noi) relativi al crudele affare di cui Le ho parlato, m'hanno fatto pensare se non sarebbe dovere di procurare un'interdizione. Ho scritto per consiglio a un giurisperito di Milano; e se la cosa si decide, potrebb'esser necessaria la mia presenza. Aspetto consiglio anche da Lei, quando avrò la consolazione di vederla; e intanto fo assegnamento sulle Sue orazioni.</p>
            <p>
	La mia buona Teresa se Le rammenta con quella cordiale venerazione, ch'Ella conosce, e tutt'e due ci rammentiamo all'ottimo Padre Provinciale.</p>
            <closer>
               <signed>Il Suo Manzoni</signed>
               <salute>Al Reverendissimo Padre / Antonio Rosmini Proposto Generale / dell'Istituto della Carità / Stresa</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="60. A Manzoni (1 marzo 1850)">
            <head>60</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Lesa</salute>
               <dateline>
                  <date>Stresa, 1 marzo 1850</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
               <foreign lang="lat">Domino et fratri in Christo dilecto</foreign>
            </p>
            <p>
Alexandro Manzoni</p>
            <p>
               <foreign lang="lat">
Praepositus Generalis Instituti Caritatis</foreign>
            </p>
            <p>
               <foreign lang="lat">
amorem Domini et felicitatem</foreign>
            </p>
            <p>
               <foreign lang="lat">
Cum sodales Instituti Caritatis sibi propositum habeant, ut universum bonum ad perfectionem christianae vitae spectans, quoad vires sufficiunt, operentur; huic profecto rei consentaneum esse ducunt, spiritualia emolumenta, quibus ipsi utuntur, cum ceterorum hominum communicare quamplurimis. Quem ad finem, Apostolica Sedes, hujusmodi Institutum auctoritate sua commendans et roborans, id etiam benigne indulsit, ut, praeter eos qui vota emittunt in eo, alii quoque Christi fideles, bonum habentes testimonium, ac Instituti fini sincere operari desiderantes, eidem, absque ullo votorum vinculo, adscribantur; omniumque indulgentiarum, gratiarum, et meritorum, quibus universum corpus instruitur, partem aliquam possint accipere. Quare cum tua tibi, in Christo dilecte, bona opera luculentum praebeant testimonium, nomenque dare Societati nostrae, pro tua pietate, cupias, et in ea sodalis, sine tamen votis, acceptari postules; nos te perlibenter socium in caritate Domini exercenda amplectimur, Adlectumque carissimum, seu Tertiarium Instituti Caritatis, hisce nostris litteris declaramus. Noveris itaque, te, sodalesque ceteros Instituti universos, ea dehinc lege invicem devinciri, ut vos vos mutua dilectione et auxilio foveatis in Domino, tum ad perfectionem vestram persequendam, tum ad proximis per omnia bona opera subveniendum. Omnes igitur fines jam affectui deme tuo; ut ad omnes homines, omniaque bona eisdem comparanda, servato tamen ordine, caritas prorsus se extendat. Tessera vero adlectionis tuae sint tibi Apostoli Pauli praeclara verba:<quote>
                     <p>«De cetero, fratres, quaecumque sunt vera, quaecumque pudica, quaecumque justa, quaecumque sancta, quaecumque amabilia, quaecumque bonae famae, si qua virtus, si qua laus disciplinae, haec cogitate»</p>
                  </quote>
                  <bibl>(Philipp. IV</bibl>). Numquam insuper obliviscaris, universalem amorem proximi, qui in bona omnia assurgit, a caritate Dei proficiscentem, in eadem quiescere. Laetare igitur in Domino, dilecte frater, quod ad tantum animi propositum, divina tibi afflante gratia, perveneris: laetare, quod tot in Christi Domini famulatu et amore socios, comitesque ad ejus caritatem imitandam, fueris assecutus. Age demum, et Instituto, quod jam tuum est, in cunctis operibus bonis conficiendis, prout rerum et temporis adjuncta dictaverint tibi, ac poteris, auxilium fer corde pleno.</foreign>
            </p>
            <p>
               <foreign lang="lat">
	Et pax Dei, quae exsuperat omnem sensum, custodiat cor tuum et intelligentiam tuam, in Christo Jesu.</foreign>
            </p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Datum Stresiae ad Lacum Verbanum Kalendis Martiis Ann. MDCCCL.</date>
               </dateline>
               <signed>Antonius Rosmini P.G.I.C.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="61. A Rosmini (3 aprile[1850])">
            <head>61</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI Stresa</salute>
               <dateline>
                  <date>
Lesa, 3 aprile<add resp="ed">1850</add>
                  </date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Veneratissimo e Carissimo Rosmini</p>
            <p>
	Ho riflettuto che sarebbe bene dire al nostro amico che non parli con nessuno della lettera che scrivo. Non mancheranno certamente in quel paese uomini che dicano:<foreign lang="lat">Danaum insignia nobis Aptemus.</foreign>
            </p>
            <p>
	Col solito affettuosissimo rispetto</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Lesa 3 aprile</date>
               </dateline>
               <signed>Il Suo Manzoni</signed>
               <salute>Al Reverendissimo Padre / Antonio Rosmini Proposto Generale / dell'Istituto della Carità / Stresa</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="62. Manzoni a Branzini (10 agosto 1850)">
            <head>62</head>
            <opener>
               <salute>MANZONI A BRANZINI<add resp="ed">Stresa</add>
               </salute>
               <dateline>
                  <date>Lesa, 10 agosto 1850</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
	Lesa 10 agosto 1850</p>
            <p>Pregiatissimo Signore,</p>
            <p>
	Non vedendo Rosmini da due giorni, prendo la libertà di rivolgermi in segreto a Lei, per averne notizie. Dico in segreto, perchè la mia sollecitudine non possa parere pretensione a un favore tanto immeritato quanto grande, e che ricevo ogni volta con nova riconoscenza.</p>
            <p>
	Gradisca i cordialissimi complimenti di tutti noi, e mi creda</p>
            <closer>
               <salute>Suo obbligatissimo affezionatissimo servitore e amico</salute>
               <signed>Alessandro Manzoni</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="63. A Rosmini[16 settembre 1850]">
            <head>63</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI Stresa</salute>
               <dateline>
                  <date>
Lesa,<add resp="ed">16 settembre 1850</add>
                  </date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Veneratissimo e Carissimo Rosmini,</p>
            <p>
	Sarà troppa indiscrezione il pregare che la nostra giornata di festa sia trasportata a Mercoledì, o a quell'altro giorno che possa parer meglio? Non credo, sapendo con chi s'ha a fare. A Stefano era uscito di mente, che aveva preso l'impegno d'assistere domani a un consiglio del comune, appunto dalle tre alle cinque. E non osando, come colpevole, di far lui il faccione, ne ha dato l'incarico a me, che l'adempisco col coraggio, non tanto dell'innocenza, quanto dell'abitudine.</p>
            <p>
	Gradisca il solito attestato d'un affetto che la riverenza rende più vivo</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Lesa, Lunedì</date>
               </dateline>
               <signed>Il Suo Manzoni.</signed>
               <salute>Al Reverendissimo Padre / Don Antonio Rosmini Proposto Generale / dell'Istituto della Carità / Stresa.</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="64. A Rosmini[18 settembre 1850]">
            <head>64</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI Stresa</salute>
               <dateline>
                  <date>
Lesa,<add resp="ed">18 settembre 1850</add>
                  </date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Carissimo e Veneratissimo Rosmini,</p>
            <p>
	L'aver risaputo che oggi è vigilia, il riflettere che, in qualunque giorno gli Arconati vengano, ripartiranno al tocco e mezzo, l'essere accertato da Lei, che la scelta della giornata le era indifferente, me Le fanno proporre di rimettere la partita a domani.</p>
            <p>
	Aspetto la risposta verbale dal messo; chè non è un argomento da farle prender la penna; e col solito, inalterabile affettuosissimo rispetto, sono</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Lesa, Mercoledì.</date>
               </dateline>
               <signed>Il SuoManzoni</signed>
               <salute>Al Reverendissimo Padre / Antonio Rosmini Proposto Generale / dell'Istituto della Carità / Stresa</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="65. A Manzoni (13 novembre 1850)">
            <head>65</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>
Stresa, 13 novembre 1850</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Veneratissimo e Carissimo donn'Alessandro</p>
            <p>
	Devo adoperare un'altra mano nello scrivere la presente (la mano del Setti) a cagione d'un occhio, che mi fa un brutto scherzo, perchè minaccia di non volermi più servire. Stefano mi dà spesso le desideratissime notizie di donn'Alessandro, e l'altro giorno mi lesse un brano d'una lettera di sua madre, in cui si diceva, che donn'Alessandro sta meditando un dialogo<title>Sul piacere</title>, e che ne farebbe un altro<title>Sull'unità delle idee</title>, ma ne vorrebbe da me qualche traccia. Non solo questa, ma vorrei esser così fortunato, come il fanciullo di Temistocle per comandare alla Grecia. A buon conto io consegno la presente al figliuolo di donna Teresa, e mi raccomando a Lei, che può mostrarci la bontà del Sorite sottinteso. Eccole dunque un cenno sull’argomento dell'unità dell'idee, che si continua all'altro argomento da Lei trattato nel dialogo<title>Dell'invenzione</title>. «Pare che in prima convenga dichiarare in qualche modo la proposizione. E per dichiarare la proposizione, e mostrare che non è assurda può cavarsi profitto dalle similitudini, come di quella dello specchio, che essendo uno fa vedere tutte le cose che vi si pongono davanti.</p>
            <p>
	Venendo alla cosa e sottomettendo le idee all'analisi, si trova che tutte hanno una parte comune, perchè sono ugualmente idee e se non avessero altro che questa parte comune, non sarebbero molte, ma un'idea sola. Sono dunque molte non perchè abbiano la parte comune, che le rende idee, ma perchè hanno oltre di ciò una parte propria, che è quella che le distingue, e così le moltiplica. Convien dunque cercare quale sia questa parte propria, e si trova che sono le cose, che le idee fanno conoscere; così l'idea d'una pietra e l'idea d'un albero, non sono due, perchè sieno idee, ma solamente, perchè una di esse è l'idea d'un albero, e l'altra è l'idea d'una pietra. Sono dunque più per la loro relazione colle cose, come la luce sarebbe una e uniforme, se non ci fossero le cose da cui venisse modificata. La pluralità dunque delle idee dipende dalla pluralità delle cose. Rimane dunque a cercare, come le cose sieno più e più a noi appariscano, e come questa pluralità delle cose rimbalzi nell'idea. Qui dunque è da esaminare il fatto. Ora la pluralità delle cose apparisce a noi dalla pluralità delle sensazioni (parlando degli enti corporei, ai quali giova restringere sul principio il discorso, che si può estendere poi quanto si voglia in appresso), o per dir meglio, dalla pluralità dei luoghi chiusi dalle sensazioni, come da altrettante superfici. Questi sensibili non sono cogniti, fino che restano puramente sensibili, non sono idee. Che cosa fa lo spirito umano quando prima li conosce? qual è il primo risultato dell'atto di conoscerli? mentre prima che fossero conosciuti erano puri sensibili, a cui lo spirito non pensava, quindi perfettamente ignoti; di poi che cosa divennero? Lo spirito pensò ad essi e il risultato fu, che pensandovi lo spirito disse seco medesimo, che que' sensibili erano enti, ed enti sensibili e limitati da quei confini sensibili che presentano e da quella qualità di sensazioni superficiali tra le quali sono racchiusi: lo spirito tosto che li pensò come enti, vide che non c'era in essi alcuna contraddizione o ripugnanza, e quindi implicitamente conchiuse, che non solo erano possibili essi, ma assolutamente erano possibili degli altri simili ad essi. È inutile qui d'introdurre la questione sul tempo, in cui lo spirito conosce implicitamente tutto ciò: basta stabilire che il pensiero prende i sensibili per suo oggetto, e rendendoli oggetto di sè li rende a sè cogniti, onde il renderli oggetto e il conoscerli è il medesimo. Il renderli poi oggetto del pensiero è un dire con altre parole, il pensarli come enti limitati e determinati dalle sensazioni. Ora questi enti determinati dalle sensazioni, quando si considerano puramente nella loro possibilità, diventano allo spirito altrettanti tipi, ossia idee speciali. Se dunque si cerca in che consista la specialità dell'idea si ritrova: 1<hi rend="sup">o</hi>ch'ella non sarebbe mai speciale se ella non si riferisce, ed applicasse ad un ente speciale, limitato con limiti sensibili. 2<hi rend="sup">o</hi>Che ciò che vi mette il pensiero, e che quindi costituisce il formale dell'idea, è la forma oggettiva, per cui il sensibile si rende oggetto dell'atto del pensiero; il che è quanto dire, è dal pensiero appreso come un ente con determinazioni sensibili. Quello dunque che costituisce l'idea, è l'ente; quello poi che rende speciale quest'ente, è la sua applicazione al sensibile, di maniera che l'ente è speciale non come ente, ma come applicato e riferito piuttosto ad un sensibile che ad un altro. Nè si dica che stando così la cosa il sensibile rimanga fuori dall'ente, perchè convien riflettere, che l'ente ha una forma sua propria, che è l'oggettività; onde qualunque cosa si apprenda come ente, o si apprenda nell'ente, è incontanente appreso come oggetto, ossia, che è il medesimo, come entità. Onde anche al sensibile sopravviene mediante il pensiero un'altra forma, che è la forma oggettiva, la forma dell'ente e questa nuova forma, che si sopraggiunge al sensibile non distrugge già il sensibile, anzi lo lascia quello che era prima, ma lo riveste, e questo rivestimento è ciò in cui sta l'essenza del conoscere. In quanto adunque il sensibile ha ricevuto questa nuova forma, in tanto è conosciuto. Ma questa nuova forma di ente o di oggetto, è uguale ed unica per tutti i sensibili, perchè è sempre la forma dell'ente. All'incontro i sensibili, che anche sotto questa forma sono i sensibili di prima (e qui si scorge il nesso fra il reale e l'ideale, nesso d'identità) sono diversi, ed è dalla loro diversità, che procede la moltiplicità delle idee. Come a ragion d'esempio se si riempissero delle sfere di cristallo perfettamente eguali di vari liquori diversamente coloriti, o d'altra materia, si direbbe, quelle essere tanti oggetti diversi, eppure le sfere di cristallo sono d'una grandezza, forma e natura identica, benchè ciascuna contenga cose diverse, e unita con esse paja anch'essa dall'altre diversa. Questa similitudine è imperfetta, poichè nelle sfere di cristallo non v'ha identità numerica come nell'idea; ma v'ha però identità nella forma sferica e nella natura del cristallo, onde s'avvicina in qualche modo a ciò che si vuol mostrare. Conchiudesi dunque, che nell'idee convien distinguersi la forma dalla materia, la materia non è idea, ma è il sensibile, da cui viene la moltiplicità apparente della forma; la forma è l'idea e questa forma avvolge i sensibili per modo, che acquistano la forma ideale, ma senza perder quella forma che aveano prima, perchè restano quelli che sono nel senso (e la loro essenza stà appunto nell'essere nel senso), ma acquistano una nuova forma rispetto al pensiero, e in questa nuova forma sta l'idea pura. Non è difficile capire che l'aggiunta di una nuova relazione (foss'anche essenziale) non distrugge nulla. Rimangono dunque i sensibili, ma mentre questi prima non sono al pensiero, di poi acquistano una nuova esistenza nel mondo dell'intelligenza.</p>
            <p>
	Si potrebbe in sulla fine estendersi a mostrare come questa dottrina non ha nulla di panteistico, perchè nello stesso tempo che diffende l'unità dell'idea, ammette le cose finite, e la loro pluralità, ed anzi si giova di questa per ispiegare il fatto della pluralità apparente delle idee, che, in quanto sono più, meglio si chiamerebbero concetti.</p>
            <p>
	Questo dialogo ne chiama un terzo<title>Sul mondo metafisico</title>, o se non piacesse questo titolo,<title>Sulla relazione del reale coll'ideale</title>, dove si verrebbe esponendo come il reale stesso finito rivestito della forma dell'ente, acquista le proprietà di questa, di modo che si pensa fuor dello spazio, del tempo ecc. Ad un suo cenno ne stenderò pure la traccia».</p>
            <p>
	Spero, carissimo donn'Alessandro, d'abbracciarla presto a Lesa o a Stresa, e di trattenermi a lungo in sua compagnia. Presenti i miei rispettosissimi saluti a donna Teresa, e voglia ricordarsi sempre della venerazione e dell'affezione che Le professa</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Stresa 13. Novembre 1850</date>
               </dateline>
               <signed>Il suo umilissimo e obbligatissimo servo 
Antonio Rosmini.</signed>
               <salute>Al Nobil uomo / donn'Alessandro Manzoni / Milano</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="66. A Rosmini (12[gennaio] 1851)">
            <head>66</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI<add resp="ed">Stresa</add>
               </salute>
               <dateline>
                  <date>Milano, 12<add resp="ed">gennaio</add>1851</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Veneratissimo e carissimo Rosmini,</p>
            <p>
	Mi farei veramente scrupolo di sviarle la mente, e d'affaticarle la vista con una lunga lettera, se non pensassi che potrà farsela leggere quando Le piaccia, e in momenti, direi persi, se ce ne fosse di tali per Lei, dall'ottimo Padre Setti, al quale prendo quest'occasione per rammentare la mia affettuosa reverenza. Spero però, riguardo alla vista, che il servirsi dell'altrui sarà piuttosto una precauzione che una necessità; e che Stefano mi potrà subito scrivere bone nove della visita del professore di Pavia.</p>
            <p>
	Ho ricevuta con gran piacere, e letta con ammirazione la lettera sull'unità dell'idea. Ma non ho potuto finora meditarci sopra abbastanza per vedere se potrei cavarne, o bene o male, un dialogo, perchè avevo la testa preoccupata dal disegno d'un altro (sul piacere), del quale Le è già stato fatto un cenno. Avendo poi dovuto metter mano alla correzione della<title>Morale Cattolica</title>, ho anche dovuto avvedermi subito, che la correzione non poteva essere semplicemente tipografica; ed eccomi ingolfato in un continuo e minuto lavoro. Questo m'ha stornato anche dal pensare al dialogo che disegnavo; e devo ora, per dir così, rifarmelo in mente, per presentargliene un sunto, e in parte un saggio, affine di sentire da Lei se ci sia il fondamento bono, e d'essere avvertito degli spropositi che avrei potuti mettere anche sul bon fondamento, e delle cose utili che potranno così facilmente essere sfuggite a me, come venire in mente a Lei. Ma questo, s'intende, con tutto il Suo comodo; e s'intende principalmente in un tempo, che alle tante Sue occupazioni, sarà probabilmente aggiunta quella di difendersi dai novi assalti d'una così violenta, eppure così instancabile animosità.</p>
            <p>
	Il dialogo sull'unità dell'idea, se mai mi trovassi nella o vera o falsa fiducia di poterlo fare passabilmente, potrebbe avvenire tra i due interlocutori già messi in campo. La fretta di SECONDO, che non vorrebbe fare la strada lunga dello studio, per arrivare alla questione già accennata nell'altro dialogo, potrebbe somministrare il pretesto d'un novo, e un pretesto drammatico. Ma, con l'intenzione manifestata di studiare insieme, il dibattimento tra que' due non potrebbe esser tirato più in lungo, senza stiracchiamenti. Introdurrei dunque un TERZO, uomo non di studi sistematici, ma di lettura varia e occasionale, il quale, avendo letto di fresco l'opuscolo del Verri «sull'indole del piacere», anderebbe da PRIMO, per sentire cosa ne pensi. Ci si troverebbero l'interlocutore e il testimonio, dell'altro dialogo. PRIMO, allegando d'aver letto l'opuscolo una volta sola, e da un pezzo, ne farebbe parlare il novo interlocutore. Si passerebbe in fretta e d'accordo sul vizio essenziale della definizione del Verri, che pone l'essenza del piacere in una negazione. TERZO citerebbe, senza pero mostrarsene persuaso, tre altre definizioni confutate dal Verri, una del Descartes, l'altra del Wolf, l'altra del Sulzer: sulle quali si passerebbe ancora brevemente, ma non inutilmente per la discussione avvenire. PRIMO si fermerebbe di più su una quarta e ultima, quella del Maupertuis: «Il piacere è una sensazione che l'uomo vuole piuttosto avere che non avere» definizione che, secondo il Verri, non è tale che in apparenza, poichè viene a dire che<emph>il piacere è quello che piace</emph>. Mi pare, direbbe PRIMO, che, con un cambiamento materialmente piccolissimo, ma essenziale, questa definizione potrebbe diventare, se non affatto bona, molto migliore e più vicina al vero, dell'altre tre: cioè col sostituire sentimento a sensazione. E non vedo che sia quell'<foreign lang="lat">idem per idem</foreign>che dice il Verri, poichè ci sono specificati due elementi, che non sono direttamente significati dalla parola piacere; cioè l'essere sentimento e cosa appetita. (Qui si potrebbe forse accennare che il Verri probabilmente non badò all'elemento della sensazione, perchè era per lui cosa sottintesa, non solo in tutte l'operazioni, ma in tutti gli stati della mente, e dell'animo; ma che a chi discerna ciò che c'è di diverso, il sentimento è cosa essenzialissima. Ma credo che sarà meglio non interrompere, con questa osservazione, il corso della ricerca).</p>
            <p>
	Sia pure, direbbe TERZO: ma una tal distinzione non mi pare che dia una cognizione molto chiara, nè molto piena, della cosa.</p>
            <sp>
               <speaker>PRIMO.</speaker>
               <p>È che ci sono vari gradi di definizioni, bone, migliori, ottime; come ci sono vari gradi di cognizioni. Domandiamo a un uomo qualunque, se il piacere è una cosa che si sente, e una cosa che s'appetisce; e risponderà certamente di sì. Abbiamo dunque in questa definizione due elementi, la realtà de' quali è attestata dall'intimo senso, testimonio irrefragabile, in una materia d'intimo senso, come questa. Ora, io chiamo definizione bona (in aspettativa delle migliori e dell'ottima) quella che svolge dall'oggetto e manifesta qualcosa che nessuno ci vedeva, e che tutti ci riconoscono, all'esserne avvertiti. E delle volte queste definizioni elementari sono più vicine all'ultima, di quello che si crederebbe: potrà non esserci altro da fare che correggere un'inesattezza, riparare a un'omissione, osservare un nesso tra que' primi elementi cavati fuori naturalmente e semplicemente. A ogni modo, non sarà che un passo, per arrivare a conoscere più pienamente e più intimamente la cosa; ma è un passo nella strada giusta. E sapete che, per andare al fondo della verità, la prima cosa è mettersi nella verità.</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>TERZO.</speaker>
               <p>Avete ragione: è chiaro che, per trovare cosa costituisca il piacere, non c'è altro che cercare quale sia la qualità che rende appetibili certi sentimenti, a differenza degli altri, la qualità comune a tutti i sentimenti piacevoli, e particolare ad essi.</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>PRIMO.</speaker>
               <p>Credete? Si può provare.</p>
            </sp>
            <p>Qui principierebbe un'analisi di diverse sorti di piaceri, nella quale questa qualità non si troverebbe mai. E del resto, PRIMO troncherebbe, quando paresse bene, quest'analisi, facendo osservare che se ci fosse questa qualità in tutti i piaceri, si dovrebbe poterla trovare nella prima specie che si osservasse, e trovatala, non dovrebb'esser difficile il riconoscere che non è particolare a quella specie, ma comune a tutte. Noi facevamo, direbbe, come il Ciclope accecato da Ulisse, che facendo passare le sue pecore a una a una, gli palpava il dorso, senza pensare che ci poteva esser nascosto l'uomo sotto la pancia.</p>
            <p>
	Qui, scoraggimento, reale in uno degl'interlocutori, affettato nell'altro; il quale riprenderebbe la questione<foreign lang="fra">sous-main</foreign>, dicendo: Questo nostro discorso mi fa pensare a una parola che ho sentita tempo fa. Mi trovavo, una sera, in una compagnia numerosa, e ero caduto in potere d'uno che mi parlava di cose più proprie a esercitar la pazienza, che a cattivar l'attenzione. Vicino a noi c'erano due altri, che facevano una discussione filosofica, e appunto su questo nostro argomento; e io, senza intenzione di stare attento là, ma essendo disattento qui, sentivo, di tempo in tempo, qualche parola, qualche frase staccata. In un momento, uno di que' due, alzando la voce, come si fa quando pare che la cosa meriti un'attenzione particolare, disse: Alla fine delle fini, il piacere non è altro, che sentimento. Mi parve una cosa singolare; e tornandomi in mente ogni tanto, pensavo: cos'ha voluto dire? Ma ora che cercando qual sia la cosa comune ai diversi piaceri, non ci troviamo di comune altro che il sentimento . . . cosa vi pare?</p>
            <sp>
               <speaker>TERZO.</speaker>
               <p>Che so io? quasi quasi. . .</p>
            </sp>
            <p>Qui entrerebbe SECONDO, per rendere più esplicita la tesi, col pretesto di dare a TERZO un avvertimento ironico. Badate! gli direbbe: costui vi vuol condurre dove non volete. Se gli concedete che il piacere non è altro, che sentimento, pretenderà di farvi dire, anzi d'avervi già fatto dire che il sentimento è piacere. So che è persuaso di questo, e mi sono avveduto subito, che voleva tirarvi lì.</p>
            <sp>
               <speaker>TERZO.</speaker>
               <p>Di codesto poi non ho paura. Il paralogismo sarebbe troppo svelato. Ogni piacere è sentimento, dunque ogni sentimento è piacere, è lo stesso .che dire: ogni querce è albero, dunque ogni albero è querce: ogni eroe è uomo, dunque ogn'uomo è eroe.</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>SECONDO.</speaker>
               <p>Non vi fidate di questa scappatoia. Vi dirà che la parità non regge. Infatti, voi non direste certamente: la querce non è altro che albero; l'eroe non è altro che uomo. Dicendo che il piacere non è altro che sentimento, e astraendo così da qualunque modo e grado del piacere, per non considerare che la sua pura essenza, e dichiarando questa, identica al sentimento, avrete dichiarato il sentimento, identico al piacere. Ciò che vi fa dire che la querce è bensì un albero, ma non l'albero, che l'eroe è bensì un uomo, ma non l'uomo, sono le qualità speciali della querce e dell'eroe: ma dal piacere voi avrete esclusa ogni qualità speciale, dicendo che non è altro che sentimento.</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>TERZO.</speaker>
               <p>Avrei in pronto l'argomento per mandare in fumo tutto codesto apparato di ragionamenti; ma, giacchè mi pare che vogliate divertirvi, voglio divertirmi per un poco anch'io. Ditemi dunque, giacchè parlate in suo nome, cosa mi risponderà se gli domando il perchè, essendo sentimento e piacere una stessa cosa, ci siano, per esprimerla, due nomi che, se piace al cielo, non sono sinonimi. Che, se non m'inganno, parrebbe e a voi e a lui una cosa passabilmente curiosa, se uno vi dicesse: ho il sentimento di riverirla: ovvero: il tale è rimasto in campagna per godere i sentimenti della caccia: il tal altro ha tanto da spendere in minuti sentimenti.</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>SECONDO.</speaker>
               <p>Vi lascerà ridere, e riderà con voi, ma rimanendo ostinato nel suo proposito. È pronto a tutto, vi dico. Vi rammentate come, da principio, buttò là una parolina d'un nesso che forse si sarebbe potuto trovare tra que' due elementi? Io, che so come pensa, m'avvidi subito che ci covava la gatta. Vi dirà che sono due aspetti d'una cosa medesima, e che perciò essa può esser significata con due nomi; che la parola<emph>sentimento</emph>significa la cosa in sè, e come passione del soggetto, e la parola<emph>piacere</emph>la significa in quanto è, come lo è essenzialmente, secondo lui, oggetto dell'appetito. Così (è una similitudine che l'ho sentito mettere in campo altre volte) così si dice<emph>idea</emph>e si dice<emph>cognizione</emph>, quantunque una qualsisia cognizione non sia altro che un'idea, in quanto è intuita.</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>TERZO.</speaker>
               <p>E gli parrà proprio, che una tale proposizione non abbia in corpo nulla di strano?</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>SECONDO.</speaker>
               <p>Di strano? Vi so dire che gli pare stranissima la proposizione contraria. Cos'è infatti, vi dirà, il sentimento considerato praticamente, se non l'atto della facoltà di sentire? E come intendere che l'atto proprio d'una facoltà possa (in quanto è quell'atto) repugnare al soggetto che possiede quella facoltà?</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>TERZO.</speaker>
               <p>Dunque mi rivolgo a voi per sentire se la pensate proprio così; giacchè, per quanto questo sia galantomo, e voi originale, anzi gran galantomini e quasi altrettanto originali tutt'e due, sono di quelle notizie che meritano conferma. L'accettate voi davvero quella proposizione?</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>PRIMO.</speaker>
               <p>Vi dico la verità che, dopo ciò che ha detto costui, mi pare che, per rifiutarla bisognerebbe anche confutarla. E non ci vedo altro mezzo che tornare indietro a rifare con più diligenza l'analisi di poco fa. Se osservando più attentamente, possiamo, in un piacere qualunque trovare quella benedetta qualità comune a tutti i piaceri e . . .</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>TERZO.</speaker>
               <p>No, no: sono rigiri; e ho imparato da Cesare, che è una minchioneria,<quote>
                     <p>
                        <foreign lang="lat">auctore hoste, capere consilium</foreign>
                     </p>
                  </quote>. Vi domando piuttosto, se, per rigettare una proposizione basta il vedere che implichi una contradizione, un assurdo manifesto.</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>PRIMO.</speaker>
               <p>Bisognerebbe essere incontentabile per voler di più.</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>TERZO.</speaker>
               <p>E non vedete, o fate le viste di non vedere, che, secondo quella proposizione, il dolore sarebbe piacere<add resp="ed">.</add>
               </p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>PRIMO.</speaker>
               <p>Una bagattella! Ma come?</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>TERZO.</speaker>
               <p>Volete proprio che vi presenti l'argomento in forma? Ogni sentimento è piacere; ora il dolore è sentimento; dunque il dolore è piacere.</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>PRIMO.</speaker>
               <p>La forma è irreprensibile.</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>TERZO.</speaker>
               <p>E la sostanza no? Meno che non voleste dire che il dolore non è un sentimento.</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>PRIMO.</speaker>
               <p>Al punto che è stata spinta la questione da quest'amico, codesta sarebbe appunto la cosa da esaminarsi.</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>TERZO.</speaker>
               <p>Da esaminarsi? Ma in che mondo siamo? Non c'è più nulla d'evidente. Volete negare che ci siano de' sentimenti dolorosi, come ci sono de' sentimenti piacevoli?</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>PRIMO.</speaker>
               <p>Codesto, non vorrei nè negarlo, nè affermarlo, perchè sono termini ambigui, e non sono quelli della nostra questione. Sentimenti dolorosi può voler dire sentimenti accompagnati da dolore, che è tutt'altro che dolorosi, in quanto sentimenti. A uno scettico il quale vi domandasse se non ci sono delle cognizioni dubbie, rispondereste che la questione è se la cognizione medesima sia il dubbio. E la nostra è se il sentimento, come sentimento, possa esser dolore.</p>
               <p>
	Qui verrebbe un esame d'alcune specie di dolori; e, prendendo occasione dall'essere la sete addotta in esempio dal Verri, si principierebbe da questa. Mi direte voi, domanderebbe TERZO, che l'esser tormentato dalla sete non sia sentire? Che l'assetato non senta qualcosa che lo fa essere in quello stato speciale e doloroso?</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>PRIMO.</speaker>
               <p>Qualcosa sente, di certo; ma cosa sente per l'appunto?</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>TERZO.</speaker>
               <p>Sente . . . sente il bisogno di bere.</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>PRIMO.</speaker>
               <p>Sentire un bisogno? Che s'usi quest'espressione, è un altro par di maniche; ma qui s'ha a cercare se si possa dire con proprietà, e significando il fatto com'è. Il bisogno in genere non è altro che una relazione, un concetto della mente; e non si sentono che le cose reali etc. Nel caso speciale, il bisogno è una relazione del soggetto col bere, sia l'acqua, per esempio; e per sentire questa relazione, bisognerebbe sentire i due termini, cioè quell'acqua medesima l'assenza della quale dal sentimento è la cagione del guaio. Qui sì che ci sarebbe la contradizione.</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>TERZO.</speaker>
               <p>Cosa sente dunque l'assetato? lo domando io a voi, che non avete potuto negare che qualcosa senta, in quanto assetato.</p>
            </sp>
            <p>Qui, con l'aiuto d'un dizionario di medicina si accennerebbero gli effetti che produce negli organi del corpo la mancanza del liquido necessario o conveniente, e si vedrebbe che la molestia dell'assetato viene dal difetto del sentimento compito di quegli organi. E quello in vece che affoga, cosa sente? L'eccesso dell'acqua? Tanto come si può sentire il bisogno. L'acqua? sì; ma è l'acqua semplicemente sentita che cagiona il dolore? o non viene questo dal sentire il polmone impedito dal respirare, etc. cioè dal non sentire pienamente e interamente quell'organo?</p>
            <p>
	Si passerebbe ai dolori morali, dove, se non m'inganno, la dimostrazione sarebbe ancora più facile. E dopo altre osservazioni, p. e. sul piacere che cessa, per la stanchezza dell'organo, che lo rende incapace di sentire; sul piacere che indirettamente, o comparativamente cagiona un dolore, etc. etc. l'interlocutore a cui si vuole dar la vittoria, direbbe:<foreign lang="lat">Conclusum est contra Manichaeos</foreign>. L'altro osserverebbe che ci vuole una grande smania di cantar trionfo, per servirsi d'un epifonema così fuori del caso. Ma PRIMO sosterrebbe che è molto a proposito, perchè il bene e il male inerenti ugualmente all'atto proprio d'una facoltà, e resultanti ugualmente dalla forma di essa, è un concetto che repugna a quello d'un unico e provvidentissimo, sapientissimo, ottimo e onnipotente creatore, e s'accorda in vece, per quanto il falso può accordarsi tra di sè, col concetto stranissimo di due principi contrari, e operanti insieme nel dar la forma a un soggetto medesimo.</p>
            <p>
	Oltre l'inesattezze che non saprei vedere in questo aborto, anche guardandolo a occhio riposato, ce n'è di quelle che ho vedute e lasciate correre per la fretta. Ma per l'une e per l'altre, dico a Rosmini: «Se' savio e intendi me' ch'io non ragiono». Così fossero i bei giorni di Lesa, che le rettificazioni verrebbero pronte, e tanto più gradite!</p>
            <p>
	Stefano Le dirà tante cose in nome mio e di Teresa; e a ogni modo i miei sentimenti di reverentissimo affetto per Lei non hanno bisogno nè di ripetizione, nè d'interprete</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Milano, 12 del 1851</date>
               </dateline>
               <signed>Il Suo Manzoni</signed>
            </closer>
            <ps>
               <p>Fo le mie scuse al veramente benigno lettore, per le cancellature, e per il progressivo scarabocchiamento.</p>
            </ps>
         </div1>
         <div1 n="67. A Manzoni (24[gennaio] 1851)">
            <head>67</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI<add resp="ed">Milano</add>
               </salute>
               <dateline>
                  <date>
Stresa, 24<add resp="ed">gennaio</add>1851</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Carissimo e Veneratissimo Donn'Alessandro</p>
            <p>
	Stefano mi recò ieri la sua lettera, e di qual consolazione; di qual conforto mi sia stata, non è necessario che glielo dica. Essa non solo mi attestò il bono stato di salute di Manzoni, che Stefano mi confermò in voce, ma mi assicurò anche della lena con cui lavora; e quali lavori! Dio sa quante belle cose vedremo aggiunte alla<title>Morale Cattolica</title>, e con quanto vantaggio del pubblico. Ma a questo non sarà niente minore quello che verrà dai<title>Dialoghi</title>, e per la forma, trattandosi di un genere di cui è così povera l'Italia, e per la sostanza, trattandovisi cose importantissime, di cui forse è ancor più povera. Il<title>Dialogo sul piacere</title>già dallo schizzo che mi ha mandato, intendo che riuscirà magnifico, e se mi pare, che si ci potesse aggiungere qualche cosa utilmente per isviscerar meglio il soggetto, ho quasi paura a dirglielo, perchè non vorrei impacciarla, menandola per altri sentieri. Ma perchè Ella già vuol che dica, dirò a condizione, che se ciò che soggiungerò Le riuscisse d'ingombro o d'impaccio Ella l'abbia per non detto e stracciando la lettera vada avanti così, che andrà sicuramente bene e lontano.</p>
            <p>
	La cosa principale mi parrebbe quella di chiarir la natura del dolore (chè il piacere è quasi direi indefinibile), di guisa che, se il Dialogo si intitolasse<title>Del dolore</title>, parmi che l'intitolazione non sarebbe men propria.</p>
            <p>
	È dunque parmi da procurare che spicchi bene in che modo il dolore sia una lotta del principio senziente che vuol sentire, contro le difficoltà che incontra ad emettere tutto intiero l'atto naturale del sentimento. Ora per ispiegarmi più brevemente che mi sia possibile, mi permetta che adoperi dei termini scolastici<add resp="ed">.</add>
            </p>
            <p>
	Comincierò dal dire che Aristotele con tutta la Scuola distinse giustamente la<emph>negazione</emph>dalla<emph>privazione</emph>, chiamando negazione la mancanza assoluta di qualche cosa, e privazione la mancanza di ciò che.un ente dee avere per natura acciocchè questa sua natura sia compita.</p>
            <p>
	Ma non basta: la privazione di ciò che un ente deve avere, è di varia sorte secondo la varietà degli enti. Ora gli enti finiti si dividono: in<emph>enti-principio</emph>; e in<emph>enti-termine</emph>. Gli enti-termine sono gli enti puramente materiali, ne' quali non c'è niente di soggettivo, perchè non hanno nè sentimento, nè intelligenza, e perciò nè sentono nè intendono la privazione che cade in essi.</p>
            <p>
	Ma all'incontro che cosa sono gli enti-principio? e come li distinguiamo dagli enti-termine, ossia dalla materia? Il carattere loro distintivo è quello del sentire (sia che sentano semplicemente, o sia che anche intendano). Di qui procede che la privazione che cade in essi, deva essere da essi stessi sentita, perchè tutto ciò che accade in una natura sensibile, è sentito per l'essenza della stessa natura, che consiste nel sentimento. Rimane dunque a vedere qual sia quella privazione propria degli esseri soggettivi ossia senzienti, la quale costituisce il dolore.</p>
            <p>
	Questa privazione essendo, per la definizione, qualche cosa che manca all'essere senziente, acciocchè egli abbia conseguito compiutamente la sua natura, si domanda quando avvenga che l'essere senziente abbia attinta la natura che le è propria, interamente? E si risponde che appunto perchè un tal ente è per essenza sentimento, allora egli è pienamente formato e naturato, quando il sentimento che lo costituisce, non trova ostacolo alcuno a spiegarsi in tutta quella estensione ed intensione, che gli è naturalmente propria. Ma vi hanno degli ostacoli, che talora gli impediscono questo spiegamento del suo atto sensitivo e sensibile, e allora egli lotta contra questi ostacoli e sta male fino che non ha superata la lotta. E poichè egli è essenzialmente sensibile come dicevamo, sente questa lotta; e indi tutte le varie specie di dolori.</p>
            <p>
	Il dolore dunque si può definire in generale con una prima e provvisoria definizione «quel sentimento che prova l'ente sensibile di non poter sentire tutto quello che dee sentire, e dello sforzo che fa di rimuovere da sè questi limiti posti al suo natural sentimento».</p>
            <p>
	E qui si presentano varie domande: la prima, onde nasca questa lotta? E la risposta è, che nasce da una legge ontologica, voglio dire comune a tutti gli enti, cioè da quel conato che ogni ente fa di conseguire, o mantenere, o reintegrare la sua propria forma, affine d'essere quello che deve essere nè più nè meno, e questa è l'attività stessa, per la quale le cose sono, l'atto e la forza prima, dell'esistenza.</p>
            <p>
	La seconda domanda che si presenta è: qual sia la natura o<emph>forma</emph>propria di ciascun ente? E si può rispondere che qualunque sia ce n'è una, che l'ente col primo suo atto tende a conseguire o a rintegrare, perchè l'ente rifugge ad essere imperfettamente come ad essere annullato, ma posto che egli sia imperfettamente, si serve di quella parte di esistenza e di forza che ha, per acquistare quell'altra parte che ancora non ha. Ed è qui da osservarsi, che la<emph>forma naturale di un ente</emph>è suscettiva di aumento, dimodochè per essa non s'intende già quella sola che è inseparabile da lui, ma anche quella che acquista, aumentandosi, come accade al bambino, che si fa uomo, o all'animo che oltre le facoltà native acquista degli abiti; e per dirlo con una definizione universale «tutto ciò che in un ente è immanente e non puramente transeunte» ripugnando ogni ente a spogliarsi di ciò che ha stabilmente acquistato, e così reso a se stesso natura e propria forma.</p>
            <p>
	Sono corollari di questa avvertenza, la spiegazione</p>
            <p>
	1<hi rend="sup">o</hi>Del perchè la mancanza di certi beni non produca dolore e la mancanza d'altri sì.</p>
            <p>
	2<hi rend="sup">o</hi>Del perchè la mancanza di certi beni non produca dolore in alcuni enti della stessa specie, e in altri sì.</p>
            <p>
	3<hi rend="sup">o</hi>Del perchè non produca dolore la mancanza di certi atti transeunti sebbene piacevoli in se stessi, onde il dolore non è la mancanza di qualunque piacere, ma d'un certo piacere immanente e naturale, che costituisce il soggetto senziente nella forma che ha per natura, o che ha acquistata.</p>
            <p>
	4<hi rend="sup">o</hi>Del perchè la privazione di certi atti transeunti piacevoli diventi molesta e dolorosa in alcuni che hanno acquistato l'abito ad essi relativo; e questa spiegazione è, che questi atti transeunti diventano necessari alla conservazione dell'abito permanente, il quale è forma acquistata e appartiene agli atti immanenti che l'ente non vuol perdere, perchè tutto ciò che ha di attuale (e anche nell'abito c'è un'attualità) gli è piacevole.</p>
            <p>
	Una terza domanda ancora si fa qui avanti: quali sono gli ostacoli pe' quali l'ente senziente non può emettere tutto l'atto del suo natural sentimento? E qui verrebbe necessario indicare, come tutti i sentimenti degli enti finiti hanno bisogno di certi termini come il sentimento corporeo ha bisogno della materia del movimento e dell'organismo, e in una parola di una continua riproduzione degli stimoli corporei; il sentimento intellettuale ha bisogno degli oggetti, e quindi la pena che si soffre, quando si cerca qualche verità che non si trova; il sentimento morale pure ha bisogno de' suoi propri oggetti in cui termini l'affetto ecc. E se i termini in cui finisce stabilmente l'atto del sentimento vengono in parte tolti via, non in tutto (chè lo stesso sentimento s'annullerebbe), allora il principio senziente si sforza d'averli o di ricuperarli e reintegrarli, e lotta colle difficoltà che ci trova.</p>
            <p>
	E qui osserverò essere importante non confondere quello che manca all'ente senziente nell'ordine estrasoggettivo, con quello che gli manca entro la sfera dell'ordine soggettivo, che è quello del sentimento, benchè la privazione estrasoggettiva sia correlativa alla soggettiva. Onde gli effetti a ragion d'esempio della sete che si posson osservare nello stato del ventricolo ecc. non appartengono propriamente alla molestia della sete, ma la indicano, quasi come la causa indica l'effetto. Osserverò ancora che si potrebbe applicare la teoria alla molestia della<emph>noja</emph>, che si presta a belle e sottili osservazioni.</p>
            <p>
	Ma dopo di tutto ciò verrebbe in campo l'obbiezione, che se il dolore è il sentimento della lotta ecc. egli è pure un sentimento, e non una semplice privazione. E qui converrebbe dimostrare che il dolore stesso in quella parte che è sentimento è piacevole. Paradosso apparente, ma pur vero; e si potrebbe illustrare con delle importanti osservazioni, come coll'istinto che ha una madre che ha perduta una figlia di abbandonarsi al dolore riuscendole grave che altri la persuada a rivolgere il pensiero altrove; del dolce che produce la compassione e il pianto a pietosi fatti visti a rappresentare, o avvenuti sui nostri occhi, dell’amor della vita, benchè addolorata anche di dolor fisico e del timor della morte (e verrebbe qui naturale per essere sciolta l'obbiezione tratta da' suicidi, spiegando l'allucinazione in cui cadono, toccata nel<foreign lang="lat">ferroque averte dolorem</foreign>di Didone); e ne' concetti benchè strani del Leopardi e del Foscolo, che magnificano il dolore e il fanno credere all’uomo desiderabile, si potrebbe trovare un'espressione in parte vera della natura umana.</p>
            <p>
	Quindi riformando o perfezionando la definizione data del dolore si potrebbe sostituirvi quest'altra più breve e che parmi toccare il punto: «Il dolore è la privazione nel sentimento», dalla quale apparisce, che certo non c'è dolore senza sentimento,e che tuttavia il dolore non è sentimento.</p>
            <p>
	Non mi dilungo, e mi son dilungato già troppo, e sopra un solo punto che non dee, spero, disturbare la bella orditura di tutto il dialogo. Ma rinnovo la preghiera di stracciare questa carta se Le sembra atta piuttosto a intricarla che ad aiutarla al suo intento.</p>
            <p>
	Carissimo donn'Alessandro, preghi per me specialmente ora che sono tribolato da tanti che al presente mi abbaiano addosso, a cui non so risolvermi di rispondere, parendomi tempo perso, specialmente trovandomi fra tante occupazioni coll'occhio che non mi serve, e con una certa stanchezza fisica che mi abbatte alquanto le forze; ma per grazia di Dio non quelle dell'animo.</p>
            <p>
	Sono molto obbligato al buon Pestalozza che mi diffende, dandomi prova d'una amicizia così rara. Non so se sarò in tempo di consegnare a Stefano questa mia. I miei occhi e la mia mano è gratissimo a' suoi saluti e Le vuole scrivere i suoi ossequi.</p>
            <p>
	L'abbraccio coll'affetto e la venerazione che Ella ben conosce nel Suo</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>4 del 1851</date>
               </dateline>
               <signed>
Rosmini</signed>
            </closer>
            <ps>
               <p>
P.S. A Donna Teresa la mia riverenza.</p>
            </ps>
         </div1>
         <div1 n="68. A Rosmini (4 novembre 1851)">
            <head>68</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI<add resp="ed">Stresa</add>
               </salute>
               <dateline>
                  <date>
Lesa, 4 novembre 1851</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Carissimo e Veneratissimo Rosmini,</p>
            <p>
	Un risalto della mia lombaggine, più che il cattivo tempo, m'ha interdetta, ne' giorni passati, la carissima gita a Stresa; e anche oggi, quantunque sul finire, non me la permetterebbe, che in una maniera da non ci si fidare. Profitto almeno della necessità di far movere i cavalli per chiedere Sue nuove, per rammentarmeLe, e per trasmetterLe i due giornali, con molti ringraziamenti, che è quanto dire col chiederne degli altri.</p>
            <p>
	Spero che domani la prudenza non contrasterà al desiderio. Le presento i cordiali ossequi di Teresa e di Stefano, e con la solita affettuosissima venerazione, mi dico</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Lesa, 4 novembre 1851.</date>
               </dateline>
               <salute>Tutto Suo</salute>
               <signed>Alessandro Manzoni</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="69. A Rosmini (12 agosto 1852)">
            <head>69</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI<add resp="ed">Stresa</add>
               </salute>
               <dateline>
                  <date>
Lesa, 12 agosto 1852</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Carissimo e Veneratissimo Rosmini,</p>
            <p>
	Questo tempaccio, e il sentir dire dai pratici, che non si cambierà in meglio prima d'essere peggiorato ancora, ci consigliano di rimettere a un altro giorno la desideratissima gita a Stresa. E stiamo intanto sospirando il peggio, com'è l'usanza di fare in tant'altre cose, e con minor sicurezza del secondo effetto.</p>
            <p>
	Spero però che il tempo intermedio mi permetterà almeno una rapida corsa. Teresa e Stefano s'uniscono a me per esprimerLe il comune dispiacere e il comune desiderio. Si degni intanto di rammentarsi con la solita bontà e carità del Suo ossequiosissimo e amantissimo</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Lesa, 12 agosto 1852</date>
               </dateline>
               <signed>
Manzoni</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="70. Manzoni a Branzini (24 novembre 1853)">
            <head>70</head>
            <opener>
               <byline>MANZONI A BRANZINI Stresa</byline>
               <dateline>
                  <date>Lesa, 24 novembre 1853</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Carissimo e Pregiatissimo Signor Abate</p>
            <p>
	La notizia della salute non ancora ristabilita del nostro Don Antonio mi raddoppia il dispiacere, già fortissimo, di staccarmi da lui. Spero che l'ultima applicazione farà l'effetto desiderato; e spero di saper presto la perfetta guarigione da Don Giovanni.</p>
            <p>
	Stefano è non solo alzato, ma ha anche desinato con noi, sicchè domani si potrà partire. Le fa per mio mezzo i suoi ringraziamenti, anche per la lettera comunicatagli, dalla quale però non saprebbe cosa rilevare. Peccato di non poter rimaner qui a riceverne la spiegazione, e che fosse molto lunga.</p>
            <p>
	Tanti affettuosissimi ossequi di noi tutti al nostro grande e ottimo amico, e a tutto il suo degno contorno. Teresa vuole che, a rischio, come dice, d'esser ridicola preghi Rosmini di sentire da un medico se una levata di sangue con la lancetta non sarebbe un rimedio più efficace delle mignatte, contro la gravezza della testa.</p>
            <p>
	Gradisca i nostri cordialissimi saluti, e in particolare del Suo</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Lesa 24 novembre 1853.</date>
               </dateline>
               <signed>Devotissimo affezionatissimo amico e servitore
Alessandro Manzoni</signed>
               <salute>
	Al Molto Reverendo Signore / Signor Abate Giovanni Battista Branzini / Stresa</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="71. A Rosmini (10 febbraio 1854)">
            <head>71</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI Stresa</salute>
               <dateline>
                  <date>Milano, 10 febbraio 1854</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Veneratissimo e Carissimo Rosmini,</p>
            <p>
	Profitto della prima occasione per trasmetterle il<title>Catechismo</title>, che m'è pervenuto quattro o cinque giorni sono. Unisco a questa la lettera dell'ottimo professore, dalla quale Ella vedrà il perchè le<emph>correzioni</emph>siano tante e tali. Credevo d'avere espresso con la maggior chiarezza possibile, che si trattava, non di lingua letteraria, ma di lingua fiorentina; ma vedo che non è bastato.</p>
            <p>
	Vorrei poterle dare notizie di mia moglie quali anch'Ella le desidera; ma pur troppo, un'infiammazione (non però grave) ai bronchi, venuta dopo un lungo malessere, l'ha costretta al letto, e ha richiesta una cura. Tre cavate di sangue hanno prodotto ognuna un miglioramento parziale, ma non decisivo; una quarta, e che spero ultima, di iersera, pare che, grazie al cielo, sia per essere più efficace. È superfluo il raccomandarla alle sue preghiere; ma essa desidera che lo faccia espressamente, e per sè, e per i suoi, e per il nostro povero Grossi, ch'Ella di certo non avrà dimenticato.</p>
            <p>
	Quando penso alla differenza che corre tra il parlarle io, in iscritto, così tristamente, e il godere del suo colloquio, la penna mi cadrebbe dalle mani. Ma me la leva anche la fretta, giacchè scrivo in presenza<add resp="ed">del</add>bono e compiacentissimo Don Giovanni Cusani, che ha la bontà d'aspettar ch'io finisca.</p>
            <p>
	Mi rammenti al carissimo e rispettabilissimo consorzio, e voglia bene a chi ha per Lei un affetto pari alla stima, che è tutto dire.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Milano, l0 febbraio 1854.</date>
               </dateline>
               <signed>Il Suo affezionatissimo e devotissimo Manzoni</signed>
               <salute>Mille affettuosissimi rispetti di Stefano<lb/>
	Al Reverendissimo Padre / Antonio Rosmini Proposto Generale dell'Istituto della Carità / Stresa</salute>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="72. A Manzoni (12 febbraio 1854)">
            <head>72</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>Stresa, 12 febbraio 1854</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
	Stresa 12 Febbraio 1854</p>
            <p>Carissimo e veneratissimo Manzoni</p>
            <p>
	Benchè speri che la quarta cavata di sangue avrà pienamente trionfato dell'infiammazione bronchiale sofferta dall'ottima donna Teresa (e una lettera di Don Giovanni Cusani che credo posteriore alla Sua ce ne assicura), noi tuttavia continueremo a pregare per l'inferma o per la convalescente; e non dimenticheremo certo il povero Grossi, che lascia tanto vôto nel core de' Suoi amici.</p>
            <p>
	Se Ella non me lo dicesse nella cara Sua, io da me non avrei saputo distinguere a qual lingua appartenessero le correzioni fatte al mio Catechismo dal Signor Cesare Guasti se alla letteraria o alla fiorentina. Tuttavia non avendo di meglio, io le ammetto volontieri, parendomi comparativamente bone, e prego Lei a far sentire all'ottimo Signor Professor Sbragia che me le ha procacciate, tutta la mia gratitudine, e il mio proposito di farne uso quasi di tutte. (Dico quasi di tutte, perchè rimane qualche piccola eccezione p. e. dove il correttore propone, che in vece di scrivere nel Simbolo degli Apostoli: «Credo<emph>la</emph>Santa Chiesa cattolica,<emph>la</emph>communione de' Santi ec.» si scriva: «Credo<emph>nella</emph>Santa Chiesa cattolica,<emph>nella</emph>ec.»: qui la lingua, se si trattasse di lingua, guasterebbe la teologia: ma questo solo tra noi). Ma c'è poi un incaglio: io temo forte, che in quest'affare sia entrato un dispiacevole equivoco. Quando Ella la prima volta mi mostrò una lettera del Professor Sbragia che parlava d'una ristampa progettata del Catechismo, io non ho punto dubitato che si parlasse d'una ristampa da farsi dal tipografo Ducci di Firenze, il quale dopo la quarta edizione da lui eseguita, m'avea già domandato ed ottenuto il permesso d'intraprenderne un'altra; e mi ricordo d'aver allora pronunziato il nome di questo tipografo fiorentino. Ma ora solo (forse per la mia solita balordaggine) osservo nella lettera dello stesso Professore ch'Ella mi ha favorito e che Le restituisco, che viene nominata la tipografia de' fratelli Nistri, di Pisa, come parmi. Io non potrei più concedere a questi la facoltà di fare anch'essi un'edizione del Catechismo, dopo averla conceduta prima al Ducci, a meno che non avessero presa qualche intelligenza col Ducci stesso. Sono dunque nella rincrescevole necessità di pregarla, di spiegare questo mio dubbio o questo equivoco al Professor Sbragia intanto che io pure scriverò per intendere dal Ducci se ha fatto o se fa la ristampa richiestami, e nel caso che non la facesse, sarò ben contento di concederla ai fratelli Nistri alle stesse condizioni che al Ducci, cioè a condizione di darmi gratis dugento copie dell'operetta, e manderò in tal caso le correzioni.</p>
            <p>
	Ma io m'aspettavo vedendo i Suoi dolcissimi caratteri, ch'Ella mi dicesse qualche parola d'una cosa troppo più importante, ma nulla, nè pure un ‘sono arrivato alla tal pagina colla stampa della<title>Morale Cattolica</title>’. Chi sa che non abbia taciuto per farmi una gratissima sorpresa mandandomi l'intero fascicolo bell'e stampato. In questa speranza, Donn'Alessandro carissimo, e nell'aspettazione della stagione desiderata in cui possiamo riaverla con noi e Donna Teresa pure in bono stato e l'amabilissimo Stefano (ai quali la prego di fare tanti miei ossequi e saluti), affettuosamente l'abbraccia</p>
            <closer>
               <salute>il suo</salute>
               <signed>Rosmini.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="73. A Rosmini (18 febbraio 1854)">
            <head>73</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI Stresa</salute>
               <dateline>
                  <date>
Milano, 18 febbraio 1854</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Carissimo e Veneratissimo Rosmini,</p>
            <p>
Milano 18 febbraio 1854
	Vorrei arrivare a tempo di risparmiarle la lettera al Ducci, trascrivendole il seguente brano di quella che ricevetti a Lesa dal Professor Sbragia: «I fratelli Nistri tipografi in questa città (Pisa) hanno combinato col Ducci tipografo a Firenze, di fare una nuova edizione del Catechismo dell'Abate Rosmini». E segue, riferendosi sempre ai concerti presi da Lei antecedentemente col Ducci suddetto.</p>
            <p>
	La convalescenza di Teresa (e non so pur troppo se si possa ancora chiamare vera convalescenza) procede lentamente, e non senza qualche piccolo inciampo. Però un leggiero ritorno di febbre, che avvenne ieri, fu attribuito dal medico all'essere stata qualche tempo a sedere nel letto, e all'esser così stata interrotta la traspirazione insensibile. La notte fu bona, la febbre è scomparsa, come ogni altro cattivo sintomo, dimanierachè si può sperare che non ci sia più bisogno d'altro che d'una gran cautela in tutto.</p>
            <p>
	Mi s'aggiunge il rammarico di ricevere notizie non troppo bone della mia Matilde, alla quale sono tornate, e con maggior forza, le palpitazioni alle quali era già andata soggetta, ma che erano quasi scomparse. I medici assicurano che non c'è nulla, nè al petto, nè al core, dov'erano i maggiori timori; ma la persistenza non può non cagionare e dolore e inquietudine. Raccomando questi miei cari, e me miserabile alle sue orazioni.</p>
            <p>
	Vedo tutta la Sua bontà nel Suo desiderio d'aver notizie anche del rattoppo della Morale cattolica. Sono a un di presso ai due terzi della dispensa, che uscirà probabilmente nella quaresima, e che sarà a un di presso i due terzi del libro. Quell'aggiunta sulla dottrina luterana e calviniana della giustificazione per la sola fede, e la quale mi pareva costì non dover richiedere che un cenno, e poche nude citazioni, mi s'è allungata terribilmente, non tanto per quello che m'è riuscito di scrivere, quanto per quello che ho dovuto leggere, cioè mi s'è allungata in quanto al tempo da spenderci, molto più che in quanto alla sua estensione. Non occorre di dire a Lei che studio ci voglia per dir poco in una materia dov'è stato scritto molto, e da uomini troppo più competenti. Ho dovuto fare una gran conoscenza, principalmente con Calvino, il quale m'è parso bensì quel sofista, ma non quel sofista così sottile che si dice comunemente. I suoi errori, almeno quelli che ho dovuti esaminare più di proposito, non mi paiono distanti dall'assurdo manifesto, che per l'intermezzo di leggieri equivochi o cavillazioni.</p>
            <p>
	Ma le par giusto di voler sapere delle mie miserie, e non dirmi nulla delle Sue ricchezze? Mi farei certamente coscienza di provocare una Sua nova lettera: lo dico di core; ma spero di sapere presto da qualche parte (per esempio, per mezzo dell'Abate Cusani) se l'Ontologia ha fatto un bon pezzo di strada.</p>
            <p>
	Teresa e Stefano le rammentano il loro ossequio e la loro riconoscenza, e tutti sospiriamo il momento d'accostarci a Stresa. Io l'abbraccio quanto reverentemente e cordialmente si possa dire</p>
            <closer>
               <signed>Il Suo Manzoni</signed>
            </closer>
            <ps>
               <p>Mi rammenti a tutti quelli che fanno uno, e all'Abate Branzini, che è quasi una parte dell'uno.</p>
               <p>
	Al Reverendissimo Padre / Antonio Rosmini Proposto Generale / dell'Istituto della Carità / Stato Sardo / Stresa</p>
            </ps>
         </div1>
         <div1 n="74. A MANZONI (20 febbraio 1854)">
            <head>74</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>
Stresa, 20 febbraio 1854</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Carissimo e veneratissimo Manzoni</p>
            <p>
	Era già partita la lettera al Ducci all'arrivo della carissima sua, benchè Ella si sia data premura d'avvisarmi con tanta sollecitudine della mia dimenticanza, colla quale ho pur troppo recato a Lei l'incomodo, a me però il guadagno, d'un'altra Sua lettera. Le restituisco dunque tosto il Catechismo colle correzioni, acciocchè Ella abbia ancora la bontà e la pazienza di rimetterlo al Signor Professore Sbragia co' miei ossequi e ringraziamenti, chiamandomi contentissimo che così i Tipografi Nistri facciano l'edizione desiderata alle condizioni già concertate col Ducci.</p>
            <p>
	Confido dal complesso delle notizie che trovo nella cara Sua che Donna Teresa sia già in via ad una perfetta guarigione, e voglio sperare che anche le palpitazioni della sua Matilde provengano puramente da' nervi: pure noi non mancheremo di fare orazioni per esse, e per chi ce le raccomanda, che è pur uno di quelli che insieme fanno uno.</p>
            <p>
	Il giudicio ch'Ella fece della perizia sofistica di Calvino meno acuta che non si crede, lo farebbe del pari, sono persuaso, di tutti gli altri eresiarchi del cinquecento non eccettuati i Socini e quell'anguilla del Bucero, che si contavano come le volpi più fine. Sono certo che quel poco che Ella è riuscito a scriverne dopo aver tanto letto, sarà il nero del bersaglio, che è sempre piccolo e per cogliere il quale conviene mirar molto, com'Ella ha in costume di fare col Suo occhio aquilino. Intanto aspettiamo infallantemente la dispensa che ci promette per la quaresima come un cibo ghiotto e grasso che ci goderemo senza offendere l'astinenza e l'avremo anzi per buon compenso.</p>
            <p>
	Vorrei potere anch'io saper dire di quel poco che sa dire il Manzoni in ogni cosa, in questa materia dell'Ontologia, dove non ho il coraggio di affermare che sia stato scritto ancora molto, benchè sia stato scritto da tanto tempo, e da moltissimi, e moltissimi e grossissimi volumi. Prendo qualche volta sospetto di me stesso al vedere che mi pare che bisogni o capovolgere o fare da capo quasi tutto. E pure la persuasione mi caccia avanti, senza che io possa resistere, la persuasione dico d'andar sulla traccia della verità — la dolce mia tiranna. Ma intanto si scrive senza fine, e forse il poco risica di far naufragio nel molto. Se mai c'è questo poco, lo pescasse Manzoni col suo amo!</p>
            <p>
	Tanti ossequiosi rispetti a Donna Teresa e a Stefano. E tutti questi miei boni compagni, e il Branzini con essi, gratissimi a' Suoi saluti, m'impongono di ricambiarglieli. Ed Ella s'abbia di più una stretta affettuosissima dal</p>
            <closer>
               <salute>Suo</salute>
               <signed>Rosmini.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="75. A Rosmini ([14 aprile 1854])">
            <head>75</head>
            <opener>
               <salute>A ROSMINI<add resp="ed">Stresa</add>
               </salute>
               <dateline>
                  <date>
                     <add resp="ed">Milano, 14 aprile 1854</add>
                  </date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
Carissimo e Veneratissimo Rosmini,</p>
            <p>
	Ricevo in questo momento dal torchio il fascicolo che Le trasmetto, con una sollecitudine, che sarebbe un portento di vanità, se non fosse comandata da un portento d'indulgenza. L'aggiunte di qualche estensione sono alle pagine 646-53, 681-88, 719-20. L'avverto almeno di questo, affinchè non abbia a scorrere il fascicolo intero; che sarebbe una troppo grave penitenza per una curiosità non fondata, ma benevola. Quante volte mi sono rammaricato di non aver potuto fare quest'aggiunte a Lesa, in vicinanza di così utili consigli. Privato di questi, non mi rimane che la speranza di non ci aver messi de' spropositi contro il catechismo.</p>
            <p>
	Questa lettera e il<foreign lang="lat">caput mortuum</foreign>Le saranno o portati o spediti da Stefano, il quale fa a Lesa una gita così precipitosa, da non esser certo se avrà qualche ora, per prolungarla fino costà. Teresa, che è oramai in piena convalescenza, ma pur troppo nello stesso non florido stato di salute in cui fu colta dalla malattia, Le rammenta il suo profondo e affettuoso ossequio.</p>
            <p>
	Scrivo in gran fretta per non ritardare l'<emph>imbagliamento</emph>di Stefano. Mi raccomandi alla memoria e alla carità del degno e caro Consorzio, e si degni di volermi sempre</p>
            <closer>
               <salute>Tutto Suo</salute>
               <signed>Alessandro Manzoni</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="76. A Manzoni (21 maggio 1854)">
            <head>76</head>
            <opener>
               <salute>A MANZONI Milano</salute>
               <dateline>
                  <date>
Stresa, 21 maggio 1854</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
	Stresa 21 Maggio 1854</p>
            <p>Veneratissimo e carissimo Manzoni</p>
            <p>
	Non c'è libro più opportuno in questi momenti pel Piemonte delle<title>Osservazioni sulla Morale Cattolica</title>, e c'è persona di bone intenzioni che vorrebbe sapere, se l'autore ne permetterebbe una ristampa in forma piccola ed economica da farsi dopo che l'opera fosse uscita intera. Qui l'eresia si rimove tutta per far proseliti; e la<title>Morale cattolica</title>non solo combatte l'eresia, ma fa conoscere collo stesso discorso la religione cattolica, a cui solo nuoce l'essere pur troppo ignorata da moltissimi: non solo distrugge, ma edifica. Si bramerebbe dunque sapere se Donn'Alessandro ne darebbe la licenza. Io ho letto il fascicolo con novo piacere, e non provai altro scontento che d'arrivare alla fine così presto, ma mi consolai colla promessa stampata sulla coperta.</p>
            <p>
	Donn'Antonio Missiaglia prete veronese di ritorno da Roma le recherà la presente: non glielo raccomando perchè già so che lo conosce, ma le raccomando in quella vece di non dimenticarsi dell’aspettazione che c'è di Lei sul Lago Maggiore dove si sta benissimo in tempo di state e dove spero, che anche Donna Teresa si vantaggerà in salute, a cui la prego intanto di fare i miei ossequi come pure al caro Stefano, che ebbi il piacere di vedere per pochi momenti.</p>
            <p>
	Tutti questi miei fratelli vogliono esserLe ricordati da chi può senza menzogna dire d'aver l'onore di essere</p>
            <closer>
               <signed>Suo Rosmini</signed>
               <salute>
                  <foreign lang="lat">Tibi soli</foreign>
                  <lb/>
	Circa la cosa di Roma le speranze di bon esito sono ora di molto accresciute.<lb/>
	Al nobil uomo / Donn'Alessandro Manzoni / Milano</salute>
            </closer>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
