<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Il libro degli affari proprii di casa de Lapo di Giovanni Niccolini de'Sirigatti</title>
      <author>Lapo Niccolini de' Sirigatti</author>
    </titleStmt>
    <extent>242 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2004</date>
      <idno>bibit000366</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Il Libro degli affari proprii di casa de Lapo di Giovanni Niccolini de' Sirigatti : edition critique et commentée</title>
        <author>Niccolini de' Sirigatti, Lapo</author>
        <editor id="ed">Bec , Christian</editor>
        <publisher>SEVPEN</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <date>1969</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>300</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita"/></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Documenti</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT - Siena</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT - Siena</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-02-18T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Valeriano Fiori</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica con software</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-03-04T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 type="parte"><head>IL LIBRO DEGLI AFFARI PROPRII DI CASA DE LAPO DI GIOVANNI NICCOLINI DE' SIRIGATTI </head>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXV iiij, a dì primo di maggio.</head>
<p>A nome dell'onipotente Idio, e della Vergine madre, madonna sancta Maria, e di messer sancto Michele, angielo, e dello Archangielo, e di messer sancto Giovanni Batista, e dello Appostolo, e del Vangielista, e di messer sancto Piero, e di messer sancto Paolo, e di messer sancto Iachopo, e di messer sancto Bartolomeo, e di messer sancto Philippo e di messer sancto Niccholaio, e di madonna sancta Maria Maddalena, e di madonna sancta Katerina, e di madonna sancta Lucia, vergine, et di madonna sancta Reparata, e di tutti i santi e sante della korte di Paradiso. Prieghogli divotamente che per loro piatà e miserichordia m'inpetrino gratia ch'io possa ffare la volontà dello altissimo Iddio e di tutti loro, chon salvamento della anima e chon honore de lo chorpo. Am<add resp="ed">en</add>.</p>
<p>Questo libro è di Lapo di Giovanni di Lapo di Niccholino de· Ruzza d'Arigho di Luch<add resp="ed">ese di</add> Bonavia de' Sirighatti. E abita e sta nel popolo di Sancto Simone di Firenze e nel quartiere di Sancta Crocie. E chiamasi il libro de' fatti proprii di chasa ed è proprio di me Lapo detto, nel quale iscriverò tutte richordanze e memorie<gap/> e chose che s'apattenessono a me, chome detto è. Amen, amen, dico vobis. E abita nelle loro chase, nella via del Palagio del Podestà, in sul chanto a mez<gap/></p>
<p>Lapo di Giovanni di Lapo di Niccholino de· Ruzza d'Arigho di Luchese di Bonavia di Lucchese de' Sirighatti. E' furono da Pasingniano di Val di Pesa, e quando vennono a Firenze, la prima posta loro ffu nella via del Palagio, nel <add resp="ed">g</add>onfalone delle Ruote e nel quartiere di Sancta Crocie e nel popolo di Sancto Simone di Firenze, a mezo la sopradetta via. E chomperarono il terreno dall'abate<gap/> <add resp="ed">badia</add> di Firenze, tanto che nne fondarono due chase; l'una in sul chanto<gap/> a messer Teghia Tedaldi, detto di que' della Vitella, ch'era il detto messer<gap/> tempo di mio padre, e però dicho di lui, perciò che degli altri m'era la fama al<gap/> <add resp="ed">I</add>mprima gran tempo le fondarono ch'egli nassciese. E l'altra ch<gap/> <add resp="ed">llato</add> a quella. E così sono anchora a dì miei nostre, <add resp="ed">bene</add> che in que<gap/> <add resp="ed">si sono</add> lasciate a molti luoghi e persone e date per alchuni in dote, alla fine sono tornate a nnoi, e chosì piaccia a Ddio che<gap/></p>
<p>Amen, <add resp="ed">a</add>men.</p>
<p>Qui apresso iscriverò chi furono i nostri antecesseri, quegli che mmi sono noti e manifesti dal principio ch'io so insino a me Lapo medesimo. E chominciomi a cchi è principio e orrigine di noi e del nostro llato: ciò ffu i· Ruzza d'Arigho di Luchese di Bonavia, de' Sirighatti. Questo Ruzza ebbe due frategli, de' quali l'uno ffu priore di Sancto Piero Scheragio e piovano dell'Antella - e, quando il loro padre Arrigho ffu morto, si divisono - ed ebbe nome messer Bonavia, e l'altro fratello ebbe nome Luchese. Questo priore e piovano donò la sua parte a Lluchese, o perché gli volesse meglio, o perché n'avea magiore bisongnio, ché avea bene da sette figliuoli maschi et delle femine assai. E, in quello tempo furono chacciati i guelfi la prima volta et il detto piovano ffu chacciato dalla pieve da quegli da Chavingniano, per guelfo, e poi, quando tornaro, vi fu rimesso per gli Siminetti e pe' nostri chonsorti e parenti medesimi; e chosì ffinì sua vita. Di quello Luchese e de' suoi figliuoli disciese molta giente e sonne assai a' miei dì; ma, perché non ne ànno a ffare alla nostra materia, gli preterischo e ritorno a Ruzza, mio principio e di mio lato. Questo ffu uno huomo grande del chorpo, e bello, e pro della persona, e vivette circha a ciento trenta anni. E di questo ebbi chiareza dal mio padre, Giovanni, perciò ch'esso il vide al suo tempo bene, ché dicea sempre stava nel lecto, ché più non si potea muovere. Ed ebbe uno figliuolo, il quale ebbe nome Niccholino, e diegli per moglie una degli Scholari per pacie. Per ciò che pare che uno degli Scholari essendo ad una chaccia, e anche v'era uno nipote del decto Ruzza, lasciando i llori cani, avessino quistione insieme, chi ll'avesse presa, sì per rispecto de' cani, et si perché erano contraria di parte. Onde, multiplicando le parole, quegli della chasa degli Scholari avendo uno spiede in chollo, gli diè chon <add resp="ed">esso</add> e ucciselo. E poi per dilegione mandò a richiedere lo spiedo ch'egli gli aveva lasciato in chorpo. Il perché il decto Ruzza non ristette ch'esso chon suoi chonsorti uccise cholui ch'avea morto il nipote, appiè di Pasingniano in uno fossato che ssi chiama i· Rimagio. E poi mandò a dire da sua parte e de' suoi consorti a quegli della casa degli Scholari ch'andassono ne· Rimaggio e ritroverebbonvi lo spiede loro, ché chon quello spiedo, chon che avea morto il nipote, uccise i· Ruzza lui. Il perché gli Scholari debbono a grande sdengnio, però ch'erano una <add resp="ed">potente</add> chasa allora e, se non fossono i Buondelmonti che atarono quegli della<gap/> <add resp="ed">fami</add>glia, eglino erano disfatti. E tanto si fè che ssi trattò la pacie, e Niccholino<gap/> uno gharzonetto, i· Ruzza, suo padre, gli diè per moglie la serocchia <add resp="ed">di</add><gap/> degli Scholari che fu morto, e feciesi la pacie cho· lloro. E di lei nacque <gap/>  Niccholini, e poi la donna si morì, ed e' ritolse moglie una della chasa de' Bisdomini di Fire<add resp="ed">nze</add>. E di lei nacque Biagio Niccholini, e fu il primo di loro che chominciò a ffare <add resp="ed">mer</add>chatantie. Ed egli ebbe parecchi figliuoli, che tutti furono huomini più tristi <gap/> che l'altro e distrussono ciò che il loro padre avea ghuadangniato <add resp="ed">e al dì</add> <gap/> se non uno <gap/> è per lo mondo, in qua e llà.</p>
<p>Assai mi pare ch'abbiamo detto di Biagio Niccholini e de' suoi, se non che per anchora non è detto chi fu sua donna, donde nacque quella famiglia chosì trista. La moglie sua fue ffigliuola di Puccio Bencivenni dal Pozo Toschanelli, che sono una buona e anticha famiglia. Ed ebbene da 6 figliuoli (di quelli che crebbono), che ve ne furono tre femine maritate e 3 figliuoli maschi, e ciascheduno passò l'età di 40 anni, e niuno ebbe moglie, se non uno. E nacquene uno figliuolo maschio che morì in età di 13 anni, e così finì lora sciatta, se non di quello ch'è per lo mondo. Lapo Niccholini, nato della donna prima di Niccholino, che fu degli Scholari, ebbe molti figliuoli, femmine e maschi, e maritonne 3 femine a suo tempo, e tolse moglie, in età di 40 anni, la figliuola che fu di Stoldo di Lapo Pizichi, di via Sancta Maria, il quale ffu uno grande merchatante, e il decto Lapo morì in età di 70 anni. Questo Lapo lasciò, quando morì, 2 figliuoli huomini (l'uno ffu Giovanni, il magiore, e l'altro ebbe nome Niccolaio), che passò di questa vita a dì 2 di novembre 1341 (e dicho Lapo); e Niccholaio vivette poi insino nella mortalità del 1348, e così ffinì sua vita sanza avere figliuoli o moglie, in età di 25 anni. Di poi rimase Giovanni di Lapo, nostro padre, e dopo la mortalità del 1348 tolse per moglie mona Bartolomea, figliuola che fu di Filippo Bangniesi, e menolla a dì primo d'ottobre 1349. Della quale ebbe 6 ffigliuoli, 3 maschi e 3 femine, de' quali si può fare menzione. Il primo ebbe nome Niccholaio, e nacque a dì d'ottobre 1350, e vivette insino a dì 2 d'aghosto 1383. Questi ffue, in mentre che visse, uno nobile e virtudioso giovane e, se fosse viuto, sarebbe istato de' magiori cittadini di questo quartiere, e sì per la sua persona, e apresso per la memoria del nostro padre, ch'ebbe uno grande stato nella nostra città di Firenze, e molti ufici. E il detto Niccholaio si ritrovò ghonfaloniere di chompangnia (1381), quando furon que' ghonfalonieri che furon chagion di rimettere i guelfi in Firenze: ciò furono Giovanni Chambi e Andrea di Niccholò Betti e Bonostrada e il decto Niccolaio e più altri etc. Questi ebbe moglie la figliuola di Franciescho di messer Gierozo de' Bardi ed ebbene 3 figliuoli, 2 maschi e j femina e uno altro mascio che non fu della donna. Il secondo figliuolo di Giovanni ffue femina ed ebbe nome Guiduccia, e morì quando era maritata e stette forse cho· llui mesi 18. La terza ffue la Monna e fue maritata. Il quarto fui io Lapo scriptore di queste cose. Il quinto ffue Filippo. Il sesto fue la Fia, e fue maritata. Ed ebbene uno altro, ch'ebbe nome Lucha e fu il settimo, ma vivette pocho tempo, forse anni 5, il perché di lui non se ne fa mentione. Di Filippo, mio fratello, non ebbe alcun filgliuolo, né maschio né femina per insino a questo tempo, d'età d'anni 67 o circa; non so se nne avrà da <add resp="ed">quinci innanzi</add> <gap/> sia il piacere e volontà di Dio. E io Lapo in questo tempo scritto qui mi truovo otto filgliuoli maschi.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXViiij. Ser Manno Chiaramontesi.</head>
<p>Richordanza che, a dì xvij di maggio 1379, io Lapo di Giovanni Niccholini ffui manciepato e disoblighato d'ongni leghame che avea da Giovanni di Lapo Niccholini, mio padre, sotto messer Niccholò d'Antonio da Rabatta, in chasa sua, nel popolo di Sancto Steffano della Badia, presente Domenicho di Cino e Barna del Bugliassa, orafo, del popolo di Sancta Ffelicita. Charta ffatta per mano di ser Manno del Nero Chiaramontesi. E posso testare e oblighare ongni miei beni mobili e immobili, secondo a me pare.</p>
<p>Anchora che nel decto anno 1379, e a dì xxj di maggio, il decto Giovanni, mio padre, mi fè ffare chiareza della decta manciepagione nel palagio della Merchatantia, presente Antonio Pucci e Bonacchorso da Zerello da Filichaia e im presentia di messer Andrea de' Ghualterotti, iudicie et uficiale della decta Merchatantia. Iscritto l'ò nel libro delle manciepagioni, chome chonsueto ss'è di fare per gli altri che a ttali atti venghono, chiamato libro <gap/>, sengnato</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXViiij. Ser Manni Chiaramontesi.</head>
<p>Richordanza che Giovanni di Lapo, mio padre, chomperò uno podere da Domenicho di Cino, del popolo di Sancta Ffelicita di Firenze, posto nel popolo di Sancto Chiricho a Maringniolla, luogho detto le Champora, o vero nel popolo di Sancta Lucia a Massa Pagana dal Galuzzo, chon chasa da llavoratore e da singniore, chon giardino e vingnie e terre lavoratoie, e circha a staiora settantadue a chorda, che j° via, ij° via e Michele di Bartolomeo di Lapo di Buto e da iij° ffossato, da iiij° Allessandro e <gap/> Paradisi. Anche uno pezo di terra posta nel decto popolo dirinpetto al giardino, ed è circha a staiora tredici, ch'è parte vingnia e parte terra lavoratoia, che sii apartiene al decto podere, che j° e da ij° e da iij° e da iiij° via. Chostocci ffior. setteciento settanta cinque d'oro. Disse la charta ffio. setteciento d'oro, e questo ffaciemmo per paghare meno ghabella. E al decto podere è mallevadore Giovanni d'Aghostino del Rosso e Michele di Bartolomeo di Lapo di Buto e il decto paghò meza la ghabella, chome ffummo d'achordo cho· llui. E il detto podere disse la charta in me Lapo di Giovanni, poi ebbi ricieuta la manciepagione. Charta ffatta per mano di ser Manno Chiaramontesi, notaio ffiorentino, e abia·lla nella chassa. E paghai io Lapo la ghabella del decto podere a Bernardo Ristori, chamarlingho alla ghabella di chontracti per lo Chomune, a dì 14 di giungnio 1379.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXX. Ser Lucha Banbocci.</head>
<p>Memoria che io Lapo di Giovanni Niccholini ffeci uno chompromesso cholla Monna, mia serocchia, e ffigliuola del decto Giovanni, e moglie che ffu d'Allessandro di messer Ffranciescho de' Buondelmonti, d'ongni lite e questione ch'avessimo auto da quinci adietro insieme, a dì primo d'aprile, anno 1380, in ser Niccholò di ser Piero Ghucci de' Sirighatti, nostro chonsorto. Charta ffatta per mano di ser Luccha Banbocci, notaio ffiorentino, presente.</p>
<p>E, a dì ij d'aprile 1380, sentenziò il detto ser Niccholò che ffior. treciento cinquantadue d'oro che ssi debbono riavere dalle rede d'Allessandro Buondelmonti, suo marito, ffossono di me Lapo detto. Charta ffatta per mano di ser Lucha Banbocci, notaio. E i detti d. non ebbi io, anzi pervennoro nella cha nostra e in uso d'essa si spesono.</p>
<p>E io Lapo ffecci ffine a Rinieri d'Acierito de' Buondelmonti ricevente in vece e in nome delle rede d'Allessandro di messer Ffranciescho de' Buondelmonti, sì chome tutore d'esse rede ricevente. E di questo è charta ffatta per mano di ser Tinello di ser Bonasera da Pasingniano, di fior. treciento cinquantadue d'oro, ffatta a dì vij di settembre 1380, i quali restava a dare alla Monna, mia serocchia, e figliuola del detto Giovanni, della sua dota.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXj. Ser Lucha Bambocci.</head>
<p>Chiamò l'onipotente Iddio a ssé la benedecta anima di Giovanni di Lapo Niccholini, mio padre, alla chui anima esso Iddio per sua piatà e miserichordia abbi dato e ffatto grandissimo perdono. E questo ffu uno giovedì sera, vengniente il venerdì, in sulle tre hore, a dì xij di lulglio 1381. Il quale Giovanni, chome savio e buono disponitore della anima e del chorpo, sano del chorpo e della mente, ffecie suo testamento per mano di ser Lucha Banbocci, notaio ffiorentino, che sta in via Ghibellina. E questo avea ffacto quando era sano, chome detto è, insino a dì xvij di giennaio anno Domini 1376, etc., la chopia del quale partitamente è scritto qui da me.</p>
<p>Imprima rachomanda la anima sua a Ddio; il chorpo vuole sia sepolto alla chiesa di Sancta Crocie o veramente nella Badia di Firenze in una sepoltura nuova chome alle sue rede piacierà.</p>
<list type="simple"><item><label>It. lasciò alle mura di Firenze, amore Dei,</label>lb. xxv p.</item>
<item><label>It. lasciò all'opera di Sancta Liperata di Firenze</label>lb. x p.</item>
<item><label>It. lasciò allo spedale di Sancta Maria Nuova ffior. dugiento d'oro, i quali s'avessono a dare in dieci anni, per ongni anno ffior. venti d'oro, dopo la sua morte per amore di Dio.</label>ff. cc d'oro</item></list>
<p>It. lasciò per rimedio della sua anima ch'ongni anno insino a dieci anni si faccia una piatanza a' frati di Sancta Crocie.</p>
<p>It. lasciò per rimedio dell'anima sua ch'ongni anno di qui a dieci anni si debba tenere uno prete nella chiesa di Sancto Simone di Firenze o vero in altra chiesa o luogho chome pare alle sue rede, alle nostre spese, che dicha il divino uficio e celebri il chorpo di Christo almanco ogni dì una volta.</p>
<p>It. lasciò per rimedio dell'anima sua e per messe questo, ciò è:</p>
<list type="simple"><item><label>Imprima a' frati de' Servi di Firenze, per dire messe per la sua anima,</label>lb. ij p.</item>
<item><label>It. a' frati de' Romiti degli Angnioli di Ffirenze</label>lb. iij p.</item>
<item><label>It. a' frati di Sancta Crocie, per rimedio dell'anima sua e de' suoi,</label> lb. iij p.</item>
<item><label>It. a' frati di Sancto Marcho, per messe per l'anima sua e de' suoi,</label>lb. iij p.</item></list></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXj. Ser Lucha Bambocci.</head>
<list type="simple"><item><label>It. lasciò a'frati del Marrone di Firenze, per messe per la sua anima,</label> lb. iij p.</item> <item><label>It. a' frati degli Ermini di Firenze, per messe per l'anima sua,</label> lb. iij p.</item> <item><label>It. lasciò a monna Simona, sua serocchia, e figliuola fu di Lapo Niccholini, ffior. cinquanta d'oro, i quali ella avesse a dare per amore di Dio dovunque a llei piaciesse e non sia tenuta di renderne rag. a persona, né a veschovo, né ad altri. E, in chaso che lla decta monna Simona morisse, sieno tenuti le rede sue e monna Bartolomea, sua donna a dare i detti d. in quello medesimo modo che lla decta monna Simona.</label> f. 1 d'oro</item></list> <p>It. lasciò a monna Simona predecta, in chaso ch'a llei non bastasse per suo vivere e vestimento e calzamento, uno podere posto nel popolo di Sancto Biagio a Pasingniano, che fu sententiato fosse suo a vita (charta per mano di ser Ghuido di ser Ruccho), ch'ella possa andare sopra i suoi beni e delle sue herede a bastamento della sua vita a viverne.</p>
<p>It. lasciò a monna Monna, sua figliuola, e moglie che fu d'Allessandro di messer Franciescho de' Buondelmonti, le sue dote ch'el detto Giovanni le diè, ciò sono f. 975 d'oro.</p>
<p>It. lasciò a monna Ffia, sua figliuola, e moglie di Pierozo di Ruberto Ghetti, le sue dote ch'esso le diede.</p>
<p>It. lasciò alle decte monna Monna e monna Fia, sue figliuole, in chaso ch'esse fossono in acto veduale, la reddita e l'uso e ll'abito della sua chasa e de' suoi beni e anchora, se fossono maritate e fossono in chaso di necessità, lascia a qualunque di loro bisongnio n'avesse l'uso da vivere e il chalzare e 'l vestire sopra i suoi beni.</p>
<p>It. lasciò a monna Bartolomea, sua donna, e figliuola fu di Filippo Bangniesi, ch'essa sia ghovernatrice e aministratrice di tutti i suoi beni intra di tutti i suoi figliuoli, in mentre ch'ella voglia stare cho· lloro vedova. Et, in chaso ch'ella stia per dieci anni in questo stato e dopo il detto tempo più stare non voglia, le lascia, in mentre che vive e sanza adomandare le sue dote, la rendita e ll'usufructo d'un podere posto nel popolo di Sancta Maria a Quarto, luogho decto al Sodo del Diritto. E, in chaso ch'essa volesse la sua dota, le lascia l'usufructo di mezo questo podere, stante vedova e cho' suoi figliuoli dieci anni, chome detto è.</p>
<trailer>Volgi.</trailer></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXj. Ser Lucha Bambocci.</head>
<p>It. lasciò suoi herede Niccholaio, Lapo e Filippo, suoi ffigliuoli legiptimi e della decta monna Bartolomea, sua donna, di tutti i suoi beni mobili e immobili che ssi trovassono. E, in chaso ch'essi morissono tutti sanza rede legiptime, vuole che ssi faccia uno spedale in Firenze, o vero nel chontado, chome piaciesse agli essecutori del testamento, se vivessono, e, se non vivessono, sieno tenuti i chonsoli dell'arte della Lana ch'al tempo fossono e che ssia sotto loro ghoverno. E che tutti i disciendenti di Niccholino e di Lapo, suo padre, possino elegiere e chassare lo spedalingho, chome a lloro piaciesse, e che né 'l Papa, né altro prelato possa mai intromettersi né abbine a ffare niente. E, in chaso ch'essi discendenti di Niccholino e di Lapo fossono in chaso di necessità, possano andare a sstare al decto spedale, sanza essere loro mai vietato l'uso del mangiare e bere e vestire secondo la possibilità dello spedale.</p>
<p>It. lasciò che, sse il detto chaso avenisse, che tutti i suoi figliuoli morissono sanza hereda, a monna Monna, sua figliuola, ffior. dugiento d'oro sopra tutte le sue dote.</p>
<p>It. lasciò a monna Ffia, sua figliuola, se 'l decto caso venisse, ffior. treciento settanta d'oro, oltre alla sua dota.</p>
<p>It. lasciò suoi esecutori del testamento Niccholaio e Lapo e Filippo e monna Bartolomea, sua donna, e monna Simona, sua serocchia, e lla maggiore parte di loro viventi, e, dopo la morte di tutti chostoro, volle che fossono esecutori questi, ciò sono: Andrea di messer Franciescho Salviati e Forese di Giovanni Salviati e Angniolo di Donato Barucci e Allessandro di messer Franciescho Buondelmonti e Bardo di Filippo Bangniesi e Pierozo di Ruberto Ghetti e Bettino di messer Chovone Chovoni, e che lla magiore parte di loro viventi possano fare de' suoi beni quello poteano le sue rede ligiptime, ciò è di vendere e finire e fare chome a lloro paresse, etc.</p>
<p><add resp="ed">Q</add>uesto è il testamento chopiato di mano di me Lapo, figliuolo del decto Giovanni testatore, levato dallo orriginale ffacto per mano di ser Lucha Banbocci, notaio ffiorentino, che sta in via Ghibellina, e sta chome scritto è per me. Amen.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXij. Le parti si feciono. Carta per ser Lucha Banbocci della nostra divisione.</head>
<p>Richordanza e memoria del lodo si dè tra nnoi ffrategli, quando ci dividemmo insieme, di tutti i nostri beni e substantie mobili e immobili; e diessi tra Niccholaio e Lapo e Filippo, ffrategli, e figliuoli di Giovanni di Lapo Niccholini. Albitri questi, ciò sono: messer Iachopo Ffolchi, Bonarota di Simone di Bonarota. E questo di chonchordia ellegiemmo per nostri albitri, e Cristofano del Bugliasso. E questo compromesso si fè a dì <gap/> di settembre <add resp="ed">1382</add>. Charta ffatta per mano di ser Lucha Banbocci, notaio fiorentino.</p>
<p>E, a dì <gap/> di novembre 1382, Bonarota di Simone di Bonarota e Cristofano di Guido del Bugliasso, chome albitri chomuni, di chonchordia sententiarono, im presentia di me Lapo e di Filippo e di Cristofano del Buglasso detto, chome prochuratore di Niccholaio (charta per mano di ser Lucha Banbocci della detta procura), e retifichammo l'uno all'altro in questo modo e forma:</p>
<p>Imprima diedono e chonsengniaro a Niccholaio, nostro fratello magiore, una bottegha d'arte di lana, nella quale era circha a fior. tremilia quatrocento d'oro, la quale si faceva nella via del Palagio, nella bottegha o vero sito di Iachopo di Sandro Chovoni, e diceva e dicie la detta bottegha in Niccholaio di Giovanni Niccholini, dandogli panni, lane, istami, maseritie e debiti e rediti che sono nella detta bottegha.</p>
<p>Apresso gli diedono una chasa ch'è dirietro a quella abitiamo, posta nel popolo di Sancto Brocholo, chon pilastri di tre archi dinanzi, da potervi suso bene hedifichare, chon chorte e pozo, che j° via, ij° via, dirinpetto a Filippo di Cionetto, da iij° io Lapo e Filippo, ch'avemmo la chasa dinanzi nella via del Palagio per non divisa, da iiij° messer Giovanni Zati; chon questo incharicho che fior. cinquanta d'oro, che Giovanni lasciò a monna Simona, sua serocchia, esso la dovesse chontentare; ed ella gli debba dare per Dio a suo piacimento, e a nnoi debba fare fine la decta monna Simona a nostra volontà; e chosì promisse Niccholaio farci atenere.</p>
<trailer>Volgi.</trailer></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXij. Ser Lucha Banbocci.</head>
<p>Anchora diedono al decto Niccholaio uno podere chon chasa da llavoratore vingniata, posto nel popolo di Sancta Maria a Quarto, luogho decto al Sodo del Diritto, che j° via, ij° via, iij° ispedale del Bigallo, da iiij° Domenicho d'Andrea e via, chon istaiora nove a cchorda di terra da pane im piano. E il decto podere ebbe chon questo incharicho che Giovanni, nostro padre, lasciò per suo testamento a monna Bartolomea, sua donna e nostra madre, la metà dell'usufructu di questo podere a sua vita, e il decto Niccholaio gliele debba dare. E chosì siamo d'acchordo che facci e dopo la morte sua rimane a Niccholaio, o vero alle sue herede.</p>
<p>Apresso gli diedono uno podere chon chase, posto nel popolo di Sancto Biagio a Pasingniano, il quale luogho lavora Niccholò di Lapo, chon questo incharicho, o che e' debba tenere monna Simona in chasa sua a sue propie spese, e, se non volesse stare, le debba dare o il detto podere o lle spese, sicché la chontenti, sì chome nel testamento di Giovanni si chontiene. E poi, dopo la morte di monna Simona, è suo libero il decto podere.</p>
<p>Apresso gli diedono uno podere posto nel popolo di Sancto Biagio a Pasingniano, luogho detto in Chastello Rotto, chon chasa da llavoratore e chapanna, che j° via, da ij° ser Tinello, iij° fossato, da iiij° ser Tinello, e ongni altra terra che ssi apartiene al decto podere, lavoratoia e soda. E àllo libero.</p>
<p>Apresso gli diedono tutti i d. che doveva dare Niccholò di monna Lippa, lavoratore del podere da Pasingniano, che furono ffior. 20 d'oro, lb. 6, s. 8 p. E così era scritto al libro di Giovanni.</p>
<p>Apresso gli diedono tutti i d. ch'erano iscritti i· sul libro di Giovanni, dovesse dare Betto di Giovanni, lavoratore da Quarto, che furono fior. tre d'oro, lb. 12, s. 8 p.</p>
<p>Apresso gli diedono parte dei d. dobbiavamo avere da Franciescho di Giunta, lavoratore di Chastello Rotto, che furono fior. otto d'oro, lb. j, s. <add resp="ed">ij</add> p. e fior. <gap/>, ffurono chonsengnati a Filippo di Giovanni, che furono i· resto dovea dare, chome si truova iscritto al quaderno di Giovanni, de' fatti <add resp="ed">di</add> villa.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXX<add resp="ed">ij</add>. Ser Lucha Banbocci. La parte di me Lapo. </head>
<p>Apresso diedono im parte a me Lapo, imprima una meza bottegha chon panni, lane, istami, debiti e rediti apartenente alla decta bottegha, e ll'altra metà diedono a Filippo di Giovanni, mio ffratello, e chosì rimanemmo insieme chompangni e avemmo insieme la decta bottegha per non divisa. E disse la chompangnia Lapo e Filippo Niccholini. Trovammovici suso circha a f. semilia d'oro. E lla detta bottegha faciemmo nella via del Palagio, sotto la nostra chasa di lui e di me, con Cristofano di Guido vocato Toccio. </p>
<p>Apresso ci chonsengniarono, a me Lapo e Filippo detti, che noi dovessimo e fossimo tenuti dare annualmente per di qui a x anni, ffior. venti d'oro allo spedale di Sancta Maria Nuova e tenere uno prete in San Simone dieci anni, o veramente dove a nnoi piaciesse, e fare ffare una piatanza in Sancta Crocie ongni anno, per di qui a x anni. E di ciò ffu lascio di Giovanni, nostro padre, e chosì pienamente nel suo testamento si chontiene. </p>
<p>Apresso mi chonsengniarono e per sentenzia dierono una meza chasa, e ll'altra meza di Filippo, mio fratello, per non divisa, posta nel popolo di Sancto Simone di Firenze, che j° via, da ij° via, da iij° ser Niccholò di ser Piero Ghucci de' Sirighatti, da iiij° Niccholaio di Giovanni Niccholini e im parte messer Giovanni Zati. </p>
<p>Apresso lodarono ch'un podere ch'era posto nel popolo di Sancta Maria a Massa Paghana, luogho decto alle Champora, o vero Romituzo, ch'era mio proprio e in me dicea la charta, perché Giovanni m'avea mancieppato, e poi si chomperò - che j° via, ij° via e monna Piera, donna che fu di Bartolomeo di Lapo di Buto, o vero Niccholò, suo filgliuolo, da iij° fossato, iiij° Allessandro Paradisi - ffosse tutto mio proprio, chon chase da singniore e da llavoratore. </p>
<p>Apresso dierono a me proprio uno podere in Val di Pesa, posto nel popolo di Sancta Maria a Monte Macerata, luogho detto Sancta Crestina, chon chasa da llavoratore, e ongni terra apartenente al decto podere, che j° via, ij° ffrati di Certosa, iij° Rinieri degli Scholari, iiij° piaza o vero i frati detti, e ongni altra terra apartenente che fosse nella chompera fatta da Bindo Buondelmonti. </p>
</div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXij. Ser Lucha Bambocci. </head>
<p>Apresso sententiarono che di me proprio fosse uno poderetto posto nel popolo di Sancta Maria a Monte Macerata in Val di Pesa, chon una meza chasa da llavoratore, e ll'altra meza è di Taddeo degli Algli ed è divisa, luogho detto Paterno, che j° via, ij° Taddeo degli Algli, da iij° ffossato, da iiij° Guarduccio Spigliati, e ongni altra terra lavoratoia e soda apartenente al decto podere, della chompera si fecie da Ardingho d'Abadingho. </p>
<p>Apresso sententiarono e diedono im parte a Filippo di Giovanni, mio fratello proprio, due poderi chon chase da llavoratori e da singniore, chon cholonbaia, chon chapanne, aie, tere lavoratoie e sodi, e bosci, fforno, macinatoio e piaza, posto nel popolo di Sancta Maria a Monte Macerata, luogho detto Sancta Maria, che j° chiesa di Sancta Maria, ij°, iij°, iiij° ffossato e io Lapo medesimo, chon tutte le terre apartenenti a' detti poderi. </p>
<p>Apresso sententiarono e vollono che tutti i danari si dovessono avere dal Chomune, o per prestanze, o per estimi, o per achatti, ffossono di ciascheduno per terza parte, e anchora ongni altro credito che fosse scritto in sul libro di Giovanni, nostro padre, che fossono libri suoi proprii, fossono anchora per terza parte d'ongniuno. E di questo è charta ffatto per mano di ser Lucha Banbocci. </p>
<p>Apresso lodarono e sententiarono che io Lapo proprio dovessi dare a Filippo di Giovanni proprio ffior. cinquanta d'oro, a termine di tre anni che viene, a dì xxv di novembre 1385, perché le mie possisioni erano meglio che lle sue. </p>
<p>Apresso sententiarono che fior. quaranta d'oro che messer don Benedetto, abbate di Pasingnano, ci restava a dare in sul libro di Giovanni, ffossono di Filippo di Giovanni proprio, per ristoro delle possioni o d'altro che fosse, al libro rancio a c. 137. </p>
</div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXij. </head>
<p>Quivi apresso iscriverò tutte le maseritie mi toccharono im parte quando ci dividemmo insieme noi ffratelli, ciò ffuron Niccholaio e io Lapo e Filippo di Giovanni. </p>
<p>Imprima </p>
</div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXiij. </head>
<p>Ricordanza e memoria come io feci mio testamento a dì <gap/> 1383, e llasciai quanto a me parve fusse utile e honore alla nostra familglia, e in ciò disposi tutti i miei beni mobili e immobili per Dio, e altri legati. E ciò fu a ttempo ch'io non avea né molgle né filgliuoli. E d'esso testamento fu carta facta per mano di ser Luca Bambocci, notaio fiorentino, che sta in via Ghibellina. </p>
<p>E, da poi, a dì <gap/>, io Lapo, considerando che, quando avea facto il detto testamento, allora non avea né molgie, né filgliuoli, e che ora, in questo tempo, i' ò l'uno e l'altro, ciò è molgle, filgliuoli, per abbondare in cautela, e perché se Idio facesse altro di me, e non volglendo fare per ora altro testamento e quello non piacendomi, né essendo ora mia volontà l'ò disfacto im presenza di 5 testimoni nella bottega di ser Luca Bambocci detto, e carta per le sue mani facto. E così volglio segui, ciò è che il decto testamento sia anullato, né abbi alcuno valore, né sia di niuna efficacia, e cassolo in tutto e per tutto. </p>
<p>E, per chiareza d'ongniuno e a informatione, mai poi non feci niuno testamento, e sonmi stato così sanza avesse rifatto alcuno per insino a dì primo di maggio 1405, e così starò quanto fia piacere a Dio e volontà mia. </p>
</div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXiij. </head>
<p>Richordanza e memoria ch'io Lapo prestai ad Antonio di Bertone Mannelli, o vero de' Poligianni, a dì xxvj di magio 1383, ffio. ciento cinquanta d'oro, i quali danari gli prestai per ricolgliere uno suo podere dalle rede di Niccholò Soldani, il quale era stato impengniato al decto Niccholò dal decto Antonio, o vero da 'ltri per lui. E il decto podere è posto nel popolo di Sancto Lorenzo dalle Ruose, luogho detto <gap/>, che j° via, da ij° Antonio detto, da iij° ffossato, da iiij° Ffilippo di Bono e il decto Antonio. E pe' detti d. mi s'obligha sé e sue rede e beni, e masimamente il decto podere, che, in chaso ch'esso Antonio non mi avesse renduti i detti d., che sieno il doppio più, e che io possa entrare sopra il decto podere per quella parte me ne tocchasse per erata (perciò che Rugieri di messer Giovanni de' Ricci gliene prestò ffior. dugiento ancho per ricolgliere il decto podere e abbiamo l'oblighagione, egli e io, secondo toccha per errata, a llui per ffior. 200 e a me per ffio. 150 d'oro). E il decto tempo e termine di rendere i d. dura uno anno. E di ciò abbiamo ffatto chompromesso in mano d'Antonio da Uzano; e, se il decto Antonio morisse in questo mezo, è fatto per noi in mano di Ricciardo di Giorgio de' Ricci; e, se il decto morisse, è fatto in mano di Cristofano del Bugliasso; e, in chaso che morisse, è fatto nelle mani di Bardo Bangniesi; e, in chaso che morisse, è fatto in mano di Giovanni di Bernardo Chorbizi, e ongniuno de' detti albitri sopravivente possa lodare, gli altri essendo morti, sì veramente ch'a ongniuno sia lecito lodare secondo la decta fforma. E ònne una scritta ffatta di mano propria del decto Antonio e soscritta per me e per Rugieri di messer Giovanni de' Ricci. E del decto chompromesso è charte ffatta per mano di ser Lapo di Francieschino, che sta in sulla piaza di Sancta Crocie. Ed è posto ch'Antonio mi debbe dare al libro mio di chi dè dare o avere, de' fatti miei proprii, a c. 6. E Rugieri n'à un'altra. </p>
<p>I detti ffior. 150 gli prestai per amore, chome fa l'uno amicho all'altro, e d'essi non debbo né voglio niente, se non l'avere quantità di ffior. 150 d'oro. </p>
<p>Riebbi i sopradetti danari dal sopradetto Antonio di Bertone, chome apare al libro mio de' miei proprii fatti, a c. <gap/>. </p>
</div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXiij. </head>
<p>Chiamò l'onipotente Iddio a ssé la benedecta anima di Niccholaio di Giovanni Niccholini de' Sirighatti, mio fratello, alla chui <add resp="ed">anima</add> esso Iddio per sua piatà e miserichordia abbi fatto grandissimo perdono. E questo ffu a dì ij d'aghosto 1383, e fu i · Romangnia, nel chontado di Faenza, a uno luogho che ssi chiama Biforcho, ch'è del chonte Bernardo da <add resp="ed">Monciona</add>. Ed esso, chome disponitore de' suoi fatti ffecie suo testamento in questo modo e forma, ciò è: </p>
<p>Imprima rachomanda l'anima sua a Ddio, il chorpo alla chiesa di Sancto Iachopo, che chosì si dinomina il luocho di Biforcho (bene che poi nel faciemmo venire qui in Firenze, a dì <gap/> di dicembre 1383, e faciemmolo seppellire nella chiesa de' frati minori di Sancta Crocie, nella sepoltura, nella chiesa, del nostro padre Giovanni). </p>
<list type="simple"><item><label>It. lasciò per male abblati lb. cinque di bolongnini.</label> lb. v di bolon.</item> <item><label>It. lasciò alla chompangnia d'Ortosamichele lb. tre di bo.</label> lb. iij di bolon.</item> <item><label>It. lasciò al munistero, o vero alla chiesa di Sancto Biagio da Pasingniano de Firenze, in aiuto di rachonciarla, della decta chiesa, ffior. venti d'oro.</label>ff. xx d'oro</item> <item><label>It. lasciò alle mura di Firenze s. dieci di bolongnini.</label> lb. -, s. x di bolon.</item> <item><label>It. lasciò che pe' suoi chommessari s'espenda in messe per la sua anima e de' suoi morti, ongni anno da quel dì che muore insino a x anni, ongni anno lb. cinque di bolongnini</label>lb. v di bolong.</item></list> <p>It. lasciò a monna Bartolomea, sua madre, e figliuola che fu di Filippo Bangniesi, fflorenos ciento trentatre e terzo, ne' quali il decto era tenuto, per la ristutione della sua dota. </p>
<p>It. lasciò a monna Simona, sua moglie, e figliuola che fu di Franciescho di messer Gierozo de' Bardi, la sua dota, la quale disse apparere per mano del publicho istromento. </p>
<list type="simple"><item><label>It. lasciò a monna Bartolomea, sua madre, ffior. dugiento.</label> ff. cc d'oro</item></list> <p>It. lasciò all'Angnioletta, sua figliuola, ffio. secento d'oro, i quali ella avesse quando fosse da maritare. </p>
<p><add resp="ed">It.</add> lasciò monna Simona, sua donna, usufructuaria di tutti i suoi <add resp="ed">beni</add>, sanza contrario d'alchuna sua reda, o vero tutore de' <add resp="ed">suoi</add> figliuoli, mentre ch'ella starà vedova e honesta. </p>
</div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXiij.</head>
<p>In tutti gli altri suoi beni che ssi trovassono, mobili e immobili, istituì e ordinò suoi universale herede Franciescho e Giovanni, suoi figliuoli e della sua donna, monna Simona, ffigliuola che ffu di Ffranciescho di messer Gierozo de' Bardi, chiamata Ciulla, e chosì gli altri che dovessono nasciere. E, se nasciesse femina, le lascia tanto quanto all'Angnioletta, ciò sono ff. 600, e, se i suoi figliuoli morissono innanzi che fossono in età, ciò sono i maschi, istituì e volle che fossono suoi universale herede Lapo e Filippo egualmente, ffrategli, e figliuoli di Giovanni di Lapo. Tutori de' suoi ffigliuoli e curatori lasciò e volle che fosse monna Simona, sua donna, Lapo e Filippo di Giovanni, Gierozo e Andrea di Franciescho di messer Gierozo de' Bardi, e Cristofano di Guido del Bugliasso; e lla magiore parte di loro sopraviventi possino fare sì veramente che non possino aministrare né fare nulla sanza la decta monna Simona, in quanto ella stia vedova e honesta. E questo ffue la sua ultima volontà, e chosì volle che questo testamento valesse. Ffatto l'ultimo dì di luglio 1383, a Biforcho, per mano d'un prete, notaio, il quale avea nome ser Piero di messer Iachopo da Bolongnia, ed è prete d'una chiesa che ssi chiama Sancto Iachopo da Marradi. E questo testamento è scritto di mano di me Lapo di Giovanni Niccholini, e llavato dall'orginale, ffatto per mano del sopradetto prete, notaio. Amen.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXiij. Ser Lucha Bambocci.</head>
<p>Richordanza che, a dì <gap/>, noi Gierozo e Andrea di Franciescho de' Bardi e Lapo e Filippo di Giovanni Niccholini e Cristofano di Ghuido del Bugliasso pigliammo la tutela di Franciescho e di Giovanni, figliuoli che furono di Niccholaio di Giovanni Niccholini. E anchora monna Simona, ffigliuola che fu di Franciescho di messer Gierozo de' Bardi, e moglie di Niccholaio di Giovanni decto, e madre de' detti fanciulli Ffranciescho e Giovanni, chon esso noi insieme la prese detto dì.</p>
<p>E questo dì faciemmo attore Ffilippo di Giovanni Niccholini, di chonchordia di tutti noi tutori, ed egli à <add resp="ed">a</add> rendere le rag. di ciò che a llui perverrà per le mani de' detti fanciulli. E di questo è charta fatta per mano di ser Lucha Banbocci, notaio fiorentino. E anchora della tuteria per noi presa è charta fatta per mano del detto ser Lucha Banbocci.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXiij. Ser Michele di ser Aldobrando.</head>
<p>Memoria che, a dì <gap/> di febraio, anno detto, noi, Giovanni di Giovanni Ghetti e Bartolomeo di Tommaso Galilei e lla Fia, mia sirocchia, e moglie che fu di Pierozo di Ruberto Ghetti, e io Lapo di Giovanni pigliammo la tuteria di Ruberto e d'Andrea, ffigliuoli che furono di Pierozo detto e della Fia, sua donna, e figliuola di Giovanni di Lapo, im presentia di messer Niccholò de' Chambioni da Prato, giudicie. Charta fatta per mano di ser Michele di ser Aldobrando, notaio fiorentino.</p>
<p>Anchora, di chonchordia tutti noi ffaciemmo attore Lionardo di Simone di Gieri de' Ghondi, il quale ci debba rendere rag. di ciò che gli perverrà per le mani de' detti Fanciulli Ruberto e Andrea. E questo ffu a dì <gap/> di febraio 1383, e faciemmo per tempo e termine d'uno anno, chominciando a dì <gap/> di ffebraio, chome detto è, e finendo a dì <gap/> di febraio 1384.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXiij. Ser Niccholaio da Llinari.</head>
<p>Chome piacque all'onipotente Iddio e alla beata Vergine madre, madonna sancta Maria, tolsi per molglie l'Ermellina, ffigliuola di messer Zanobi di Giovanni di Cione da Mezola, honorabile chavaliere. E debbone avere di dota ffior. setteciento d'oro. La qual chosa sia stata in hora e punto che sia buono e grande e lungha vita di me e di lei, e ch'alla fine abbiamo paradiso.</p>
<p>A dì 9 di marzo si fermò il parentado, e a dì x di marzo 1383 la chompromissi, e a dì 27 di marzo 1384 la giurai nella chiesa di Sancto Istefano al ponte, insieme chon Filippo, mio ffratello, il quale tolse per moglie la Giletta, figliuola di Francieschino di Bartolomeo Spini, e giurolla questo dì.</p>
<p>A dì x di maggio 1384 le diedi l'anello in chasa di messer Zanobi detto che sta in sul chanto di via Maggio.</p>
<p>Apresso, a dì xj di maggio 1384, io Lapo e Filippo, mio fratello, menammo le donne insieme a marito e faciemmo una ffesta nella nostra chasa della via del Palagio.</p>
<p>Apresso, a dì xiiij di maggio 1384, chonfessammo la dota io Lapo e Filippo, mio fratello, avere auto e ricieuto da Bernardo di messer Zanobi, in nome del decto messer Zanobi, ffior. setteciento d'oro, de' quali mi diedono ffior. seciento dieci d'oro in d. e fior. novanta in doni. E chosì sono chontento avere auto e ricevuto da lloro, <add resp="ed">esser</add> pagato della dota.</p>
<p>Anchora promisi loro che quando Ffranciescho e Giovanni, ffigliuoli che furono di Niccholaio di Giovanni Niccholini, mio fratello, ffossono in età di diciotto anni, ch'essi enterebbono mallevadori alla decta dota e rinuntierebbono ad ongni uficio e beneficio che per loro faciesse, in chaso che messer Zanobi od altri per lui o vero per sue rede, quando i fanciulli sono nell'età, mi notifichino uno mese dinanzi che vogliano la detta sodagione. E chosì siamo d'achordo.</p>
<p>Del giuramento, dell'anello, della dota, della promessione che i fanciulli renu·tiano, è charta ffatta per mano di <add resp="ed">ser</add> Niccholaio di Franciescho da Llinari, notaio, che sta</p>
<p>Paghai la ghabella della dota al chomune di Firenze a dì 27 di giungnio 1384; paghogli per me Ffranciescho d'Angniolo de' Chavalchanti, tavoliere, a Bartolomeo di Lionardo Bartolini, chamarlingho del d<add resp="ed">etto</add> chomune; posto che Franciescho abbi dato al libro de' miei fatti proprii a c. 10.</p>
<p>Fu piacere d'Iddio chiamare a ssé la benedecta anima dell'Ermellina, a dì 28 di febraio 1399, e, a dì 29 di febraio 1399, si sotterrò. Alla cui anima Iddio, per sua misericordia e pietà, abbia facto grandissimo perdono e gratia.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXiij. Ser Nigi di ser Giovanni.</head>
<p>Richordanza che, a dì x di maggio, anno detto, noi Lapo e Filippo, ffrategli, e figliuoli di Giovanni, chonfessammo la dota della Giletta, filgliuola di Bartolomeo di Piero delgli Spini, e moglie del decto Filippo, avere auto e ricievuto da Antonio di Piero di Francesco degli Spini ffior. ottociento. E io entrai mallevadore alla detta dota e Filippo, mio fratello, s'ebbe i detti ffior. ottociento d'oro, e spesegli in sua propria utilità, e, chome detto è, io fui sodatore e mallevadore alla decta dota.
E di questo è charta ffatta per mano di ser Nigi di ser Giovanni da San Donato im Pogio, che sta e abita in Firenze im Parione, e sì del giuramento e sì del dare l'anello e apresso della quantità di fio. 800 d'oro della dota.</p>
<p>Piacque all'onipotente Idio chiamare a ssé la benedecta anima della Giletta, filgliuola fu di Bartolomeo di Francesco degli Spini, e filgliuola fu di monna Diana, donna del decto Bartolomeo e filgliuola di messer Iacopo di Zarino de' Guazalotti da Prato. E morì la detta Giletta a dì <gap/>. Alla cui anima Iesù Christo benedetto abbia facto grandissimo perdono e pace. E non lasciò niuno filgliuolo, né femina, né maschio.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXiiij.</head>
<p>Qui apresso scriverò tutte le maseritie che chompero da Lionardo di Simone di Gieri Ghondi, attore de' figliuoli di Pierozo di Ruberto Ghetti, ffatto per gli loro tutori.</p>
<p>Imprima:</p>
<list type="simple"><item><label>j choltre ciciliana, ffu stimata</label>ff. v d'oro</item>
<item><label>j lenzuolo</label>lb. iij p.</item>
<item><label>j lenzuolo</label>lb. vij p.</item>
<item><label>j lenzuolo</label>lb. vij, s. x p.</item>
<item><label>j paio di lenzuola nuove a reticella istimate f. 7 1/2 d'oro ff. </label>vij, lb. j, s.xvj</item>
<item><label>j paio di lenzoletta</label>lb. v p.</item>
<item><label>j paio di lenzuola da famiglia</label>lb. iiij, s. v, p.</item>
<item><label>j lenzuolo</label>lb. viij p.</item>
<item><label>j paio di lenzuola chattive</label>lb. iij p.</item>
<item><label>xij sciughatoi e bende</label>lb. xiiij p.</item>
<item><label>vij sciughatoi vecchi</label>lb. iij, s. v p.</item>
<item><label>j tovaglia di bra. vj</label>lb. ij, s. v p.</item>
<item><label>j tovaglia di bra. v, istimata</label>lb. ij, s. v p.</item>
<item><label>j tovaglia di bra. vj</label>lb. iij p.</item>
<item><label>j tovaglia di bra. vj 1/2</label>lb. iiij, s. v p.</item>
<item><label>iij ghuardonappe di bra. vij l'una</label>lb. viij p.</item>
<item><label>ij mantiletti da parto</label>lb. iij, s. x p.</item>
<item><label>j tovaglia di bra. vj 1/2</label>lb. ij, s. v p.</item>
<item><label>tovaglia di bra. vj 1/2</label>lb. ij, s. ij p.</item>
<item><label>j tovaglia di bra. vj</label>lb. ij, s. xij p.</item>
<item><label>j tovaglia di bra. x</label>lb. v, s. v p.</item>
<item><label>j tovaglia di bra. vj</label>lb. ij, s. <gap/> <add resp="ed">p</add></item>
<item><label>j guardonappa di bra. xiiij</label>lb. iij, s. <gap/> <add resp="ed">p</add></item>
<item><label>ij tovaglie di bra. vj 1/2</label>lb. vij, s. x <add resp="ed">p</add></item>
<item><label>j tovaglia di bra. vj 1/2</label>lb. iij, s. v <add resp="ed">p</add></item>
<item><label><add resp="ed">j</add> tovaglia di bra. vj 1/2</label>lb. ij, s. - <add resp="ed">p</add></item>
<item><label><add resp="ed">j</add> tovaglia di bra. vj 1/2</label>lb. ij, s. v <add resp="ed">p</add></item>
<item><label><gap/> tovagliuole di bra.</label>lb. iij, s. xij <add resp="ed">p</add></item>
<item><label/>12 106 10 0</item></list></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXiiij. Queste sono di queste medesime chose chomperate da Lionardo.</head>
<list type="simple"><item><label>j ghuardonappa di bra.</label>lb. iij, s. x p.</item>
<item><label>j guardonappa di bra.</label>lb. iij p.</item>
<item><label>j ghuardonappa di bra.</label>lb. ij, s. v p.</item>
<item><label>j guardonappa di bra.</label>lb. j p.</item>
<item><label>j ghuardonappa di bra.</label>lb. j, s. x p.</item>
<item><label>j tovaglia di bra. x</label>lb. v p.</item>
<item><label>j guardonappa di bra. vij</label>lb. j, s. x p.</item>
<item><label>j mantiletto di bra.</label>lb. j, s. x p.</item>
<item><label>j guardonappa di bra.</label>lb. j p.</item>
<item><label>ij mantiletti di bra.</label>lb. j, s. x p.</item>
<item><label>ij mantiletti di bra.</label>lb. ij, s. x  p.</item>
<item><label>iiij tovagliuole di bra. <gap/> l'una, vecchie</label>lb. iij, s. x p.</item>
<item><label>j tovalglietta di bra.</label>lb. ij, s. v p.</item>
<item><label>iiij sciughatoi d'un chapo di bra.</label>lb. ij p.</item>
<item><label>iij involglie line di bra.</label>lb. j p.</item>
<item><label>ij choltri bianche di bra. viiij l'una</label>ff. viiij d'oro</item>
<item><label>j paio di guanciali non chompangni</label>ff. j d'oro, lb. j p.</item>
<item><label>j guanciale</label>lb. iij p.</item>
<item><label>vj ffedere di guanciali</label>lb. iiij p.</item>
<item><label>ij fforzieri voti, istimati ffio. 2 1/2, erano vecchi</label>ff. ij d'oro, lb. j, s. xvj p.</item>
<item><label/>12 43 16 0</item></list></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXiiij. Ser Niccholò Sirigatti.</head>
<p>Chomperammo da Guarduccio di Spigliato e da Giovanni, vochato Chaverchia, e da Spigliato, ffigliuoli del detto Ghuarduccio, chon chonsentimento di lui, a dì xxviiij di settembre 1384, uno pezo di terra chon querciuoli e uno ulivo, posta nel popolo di Sancta Maria a Monte Macerata, nella villa di Paterno, luogho detto al Poggio, che j° via, da ij° monna Chaterina e monna Isabetta degli Scholari, da iij° le rede di Ffranciescho Spigliati im parte e im parte il detto Guarduccio, termine in mezo, da iiij° Stefano di Iachopo oggi, e per adietro Niccholò del Massaio. La qual terra è circha a staiora due e quartoro uno a grano, per pregio di ffior. venti d'oro, e promissono la difesa da ongni persona e luogho. La detta terra, disse la charta in monna Bartolomea, mia madre, e figliuola di Filippo Bangniesi che fu, e moglie che fu di Giovanni di Lapo Niccholini, mio padre. Charta ffatta per mano di ser Niccholò di ser Piero Ghucci de' Sirighatti.</p>
<p>Paghamo la gabella de' chontracti a dì <gap/> e chademmo nel quarto più per dimentichanza. Chostocci ffior. uno d'oro, s. 18, d. 4 p. Chamarlingho <gap/>.</p>
<p>ff. xxj d'oro, s. xviij, d. iiij p.</p>
<p>Ebbe il detto Ghuarduccio e Giovanni e Spigliato, suoi ffigliuoli, detto dì di sopra, a dì 29 di settembre 1384, ffior. venti d'oro gravi. E chosì chonfessarono avere auto da monna Bartolomea sopradetta, <add resp="ed">in villa</add>, in chasa di Ffilippo di Giovanni Niccholini.</p>
<p>ff. xx d'oro.</p>
<p>Rendemogli la detta terra a dì <gap/> di settembre 1385 e monna Bartolomea gliene rifecie charta (a Giovanni di Ghuarduccio), ffatta per mano di ser Monte di <gap/> da Monte Firidolfi. E siamo chontenti, ed egli debba paghare tutta la ghabella.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXiiij. Ser Lucha Banbocci.</head>
<p>Chomperammo da Bartolo di Stefano, vochato Lotteringho, a dì primo di giennaio 1384, uno pezo di terra chon dieci ulivi, de' quali n'è uno del prete, e chon uno melo, posta nel popolo di Sancta Maria a Monte Macerata, nella villa di Paterno, luogho detto al Poggio, e iiij ulivi, che ssi dicea essere di Niccholò del Massaio, che da primo</p>
<p>It. chomperai per monna Bartolomea, a dì xxx di maggio 1391, 4 ulivi che ssi diceano essere nella decta terra di Niccholò del Massaio da Paterno, per pregio di f. tre d'oro. Charta fatta per mano di ser Chambio di Niccholò Salviati. E il decto Niccholò avea fatto suo proquratore a potergli vendere Giovanni di Guarduccio Spilgliati, e a ricever il pregio per lui. Charta per mano di ser Filippo di <gap/>, chiamato ser Monnoso. E chosì vendè ad me il decto Giovanni, ricevente per monna Bartolomea, e obligossi alla decta vendita.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXiiij. Ser Tinello di ser Bonasera.</head>
<p>Chomperammo da Iachopo di messer Angniolo de' Bardi, a dì xvj di marzo 1384, uno pezo di terra posto nel popolo di Sancta Maria a Monte Macerata, nella villa di Paterno, luogho detto al Poggio, che j° via, da ij°</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXv. Ser Bindo Chardi.</head>
<p>Chomperammo da messer Gherardo di messer Lorenzo de' Buondelmonti uno pezo di terra circha a staiora sette, posta nel popolo di Sancta Maria a Monte Macerata, nella villa di Paterno, luogho detto il Champo Grande, o vero il Champo dell'Albero, ulivata e llavoratoia, a dì xxij d'aghosto 1385, per pregio di ffior. sesanta nove d'oro. Disse la charta in monna Bartolomea, mia madre, e donna ffu di Giovanni di Lapo, mio padre. Feciela ser Bindo Chardi, notaio. Cui da j°</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXv. Ser Lucha Banbocci.</head>
<p>Memoria che io Lapo ffeci chompromesso chon Filippo, mio ffratello, a dì <gap/> d'ottobre 1385, d'ongni chosa avessimo a ffare insieme, e chiamammo per nostro arbitro Bese di Ghuido de' Maghalotti, nostro chongniato, perciò che, quando ci dividemmo con Niccholaio, nostro ffratello, ci rimase a chomune la chasa nostra della via del Palagio, tra me e Filippo di Giovanni Niccholini sopradetto, mio ffratello. E chosì sententiarono gli arbitri (ci divisono) che fosse. E anchora ci rimase a chomune, ch'egli è vero che Giovanni di Lapo Niccholini, nostro padre, ffecie suo testamento e fecie molti leghati; e, infra gli altri, lasciò che lle sue rede dovessono tenere anualmente, dieci anni, uno prete in San Simone, o vero in altra chiesa dove ci piaciesse, per tempo e termine di dieci anni, e anchora che dovessimo dare a Sancta Maria Nuova, ogni anno, per tempo di dieci anni, ffio. venti d'oro, e che dovessimo ffare a' frati di Sancta Crocie, anchora per tempo di dieci anni, ongni anno, una piatanza. Sicché i detti arbitri ci divisono, che fu negli anni di Christo 1382, sententiarono dovessimo, Ffilippo e io Lapo, ffare le sopradette chose. Di che, per differentie ch'abbiavamo insieme, ffacemmo chompromesso nel decto Bese sopradetto questo dì. Charta per mano, del decto chompromesso, fatta per Lucha Banbocci, notaio fiorentino, che sta in via Ghibellina.</p>
<p>E, a dì xx di settembre 1385, sententiò e lodò il detto Bese di Ghuido che lla chasa, la quale era di Filippo e di me Lapo, ffosse tutta mia, chon questi modi e chonditioni iscritte qui da llato, in questa faccia. Ciò è imprima</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXv. Lodo dato per Bese. Ser Lucha Banbocci.</head>
<p>Imprima lodò e sententiò che lla chasa, ch'era nostra a chomune tra me Lapo e Filippo, ch'è in sul chanto nella via del Palagio del Podestà di Firenze e nel popolo di Sancto Simone di Firenze, chosì chonfinata, che j° via e ij° via, da iij° ser Niccholò di ser Piero Ghucci de' Sirighatti, nostro chonsorto, da iiij° le rede di Niccholaio di Giovanni Niccholini, mio fratello, ffosse tutta mia, chon quegli incharichi che s'avea. Ciò sono della redita che v'à monna Bartolomea, nostra madre, e lla Monna e lla Fia, nostre serocchie, e monna Simona, nostra zia, e lla Lena, pinzochera. E anchora che due bordoni, che sono in San Simone, i quagli si trassono del palcho della detta chasa quando Giovanni, nostro padre, il fecie in volta, ffossono miei. E stimolla, la decta chasa, cho' bordoni e chon quegli incharichi v'à su, ffiorini milletrecentocinquanta d'oro, de' quali erano miei ffior. 675 d'oro, per la metà ch'è mia della detta chasa; e che io gli dovessi dare per tutto il mese di settembre 1385 ffior. quatrocento d'oro (e chosì gli ò dati, ed ebegli per me da Bonarota di Simone e Donato d'Ubertino, tavolieri: posto ch'abbino dato dove debbono dare al libro de' fatti miei proprii dove io scrivo debitori o creditori, a c. 19). E anchora lodò e sententiò che fior. 275 d'oro, ch'io gli resto a dare, ch'io gliele dia in due paghe, la prima sia di ffior. dugento d'oro, e facciagliele promettere per tutto il mese di dicembre 1386 a Bonarota sopradetto od altro banchiere buono</p>
<trailer>(volgi di sotto)</trailer></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXv. Ser Lucha Banbocci.</head>
<p>e sofficiente chome il detto Bonarota.</p>
<p>E anchora che fior. settantacinque d'oro, che io gli resto a dare, ch'io gliele ffaccia promettere al sopradetto banchieri chogli altri, o a chi mi paresse ffossegli buono, a tempo e termine di due anni che viene, del mese di settembre 1387, e che ffior. venti che Filippo mi debba dare perch'io inchantai la chasa, che io non sia tenuto né debba domandagliele; che il decto Filippo ffia tenuto a sghombrare la chasa per tutto il presente mese d'ottobre. E chosi à fatto, ché n'è uscito ed à sghombro.</p>
<p>Apresso sententiò che, se io Lapo gli volessi dare alchuna parte di danari innanzi il termine, de· resto debba avere, ch'egli sia tenuto a torgli e gli altri vadano altretanto innanzi, secondo l'uso della merchatantia, ciò sono di fior. 275 d'oro; o veramente gliele volesse dare quella chotale persona gli promettesse per me, sie tenuto a torgli.</p>
<p>Apresso sententiò il fatto del prete e di Sancta Maria Nuova e lla piatanza de' frati di Sancta Crocie. E pretese questo: che fecie due parti: e l'una parte ffu i fior. 20 d'oro che ssi restano a dare a Sancta Maria Nuova e lla piatanza de' frati di Sancta Crocie per quel tempo e termine si debba ffare, agiugnendo anchora a questa parte che, da questo anno innanzi, quegli a cchui toccha questa parte debba dare a l'altro, per ristoro del prete, istaia nove di grano ongni anno, mentre che ll'à a tenere in San Simone; e l'altra parte: dell'altra parte, nella faccia da llato.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXv. Ser Lucha Banbocci.</head>
<p>L'altra parte si ffecie che fosse ad avere a tenere il prete in San Simone, o vero altrove, chome si manifesta per lo testamento di Giovanni, fosse l'altra parte chon quelle nove staia del grano che detto ò, da questo anno innanzi. E poi, chosì partito, vi mise le sorte e lodò, innanzi, che, qualunque tocchasse per sorta o l'una parte o l'altra, sì 'l dovesse osservare. E noi retifichammo al lodo ivi im presentia e fummo chontenti io Lapo e Filippo. E lle sorte vennoro in questa forma: che io Lapo dovessi dare a Sancta Maria Nuova ongni anno f. 20 d'oro, per di qui che gli debbono avere, e fare la piatanza a' frati di Sancta Crocie ongni anno, per di qui a quanto la debbano avere, e che io debba dare le 9 staia del grano ongni anno, per di qui a tanto abbia a tenere il prete, salvo questo anno, chom'è detto di sopra. E che Filippo abbia a tenere il prete in San Simone, sechondo il testamento di Giovanni, per quanto tempo ci resta a tenere per da qui innanzi.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXv. Ser Filippo di ser Piero Mucini.</head>
<p>Chomperai per le rede di Niccholaio di Giovanni Niccholini, mio ffratello, ciò è per Franciescho e Giovanni, ffigliuoli del decto Niccholaio, insino a dì xv di dicembre 1385, da Bartolomeo di Niccholò Spinelloni da Monte Ffiridolphffii, che dimora a Sancto Cholombano, luogo <gap/>, due chase e una vingnetta e uno pezzo di terra, posti nel popolo di Sancto Biagio a Pasingnano, per pregio in tutto di fior. cento d'oro, traendone il fittolino.</p>
<p>Imprima due chase, con chorte murata e forno e un orticello, luogho detto al Poggio alle Chapanne, che j° via, ij° i detti Franciescho e Giovanni, da iij° lo 'nfrascritto pezo della terra del Bucine, da iiij° il monastero di Pasingnano, via in mezo. It. uno pezo di terra lavoratoia chon albori, luogho detto nel Bucine, che j° il monastero di Pasingnano, da ij° le rede di Stefano di Bancho, borrone in mezo, da iij° Biagio di Giovanni Acchorsini, da iiij° i detti chomperatori Ffranciescho e Giovanni. It. una peza di terra ch'è tutta vingnata, posta nel decto popolo di Sancto Biagio, luogho detto nel Bucine, o vero nella Calcinaia, che da j°, da ij° le rede di Stefano di Bancho, da iij° il monistero di Pasingnano, da iiij° Ciecho di Gieri od altri. E sopra le decte chase, terra e vingna, ad incharicho l'anno a dare alla badia, di fittolino, staiuola cinque e metadelle <gap/> e mezette <gap/> allo staiuolo, <gap/> che viene schonto del pregio di fio. cento d'oro, lb. dieci di p. per istaiuolo, bene che lla carta dicie interamente ffio. cento d'oro, che montò in tutto lb. cinquanta.</p>
<p>Ffecie la charta della chompera delle decte chase e terra e vingnia ser Filippo di ser Piero Ghucci Mucini, che sta in via Chiara, ed abbia·ila chompiuta nella chassa. E chostocci ffio. uno mezo.</p>
<p>Paghammo la ghabella de' chontrati, che tocchò a paghare tutta a nnoi, a dì 23 di gennaio 1385, a Franciescho di ser Piglialarme, chamarlingho per lo Chomune, notaio ser Angniolo <gap/> al libro A 36, a c. 170, ffior. cinque d'oro.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXvj.</head>
<p>Ffu piaciere di messer Domedio darci, a dì xxviiij di marzo 1386, uno ffanciullo maschio, a cchui ponemmo nome Niccholaio. Al quale esso Iddio gli dea della sua gratia e prestigli grande e lungha vita, sicché egli ffaccia la sua volontà in questo mondo. E nacque uno giovedì mattina, sonate le 12 hore fforse d'una terza o circha. Ffu chompare Bonacchorso di <gap/> de' Chapponi e Filippo di Niccholò de' Giungni e Franciescho d'Angniolo Malatesti de' Chavalcanti, e Niccholò di Mon <gap/> approvatone, vocato Niccholò di Monmigliore.</p>
<p>Chiamollo il nostro Singnore Idio a ssé e sotterossi in Sancta Croce nello avello di nostro padre, a dì xiij di dicembre 1417. A ccui anima nostro Singnore benedecto abbia facto gra·dissimo perdono e gratia, con beneditione sua e colla mia, etc.</p>
<p>Item ffu piacere e volontà di Dio darci una fanciulla femina, a cchui ponemmo nome Lena, a dì xij d'ottobre, uno sabato sera, innanzi le tre hore, vegniente la domenicha, 1387. Chompare Lucha di messer Forese Salviati e Antonio d'Allessandro di Nicolaio degli Allessandri.</p>
<p>Chiamolla Idio a ssé, a dì 25 di lulglio 1418. Alla anima della quale esso Idio abbi facto grandissima misericordia e pace. Come apare innanzi a c. 64.</p>
<p>Item ffu piaciere di Dio darci, a dì xx d'aprile 1389, uno fanciullo maschio. E ponemmogli nome Lucha e Rinaldo. E nacque tra lle 20 e lle 21 hore uno martedì. Chompare Filippo di Niccholò Giugni e Bernardo di messer Zanobi da Mezola. E fecio·lo per amore di Dio, a cchui esso, per sua piatà e miserichordia, dia lungha e buona vita, ffaccendo la sua volontà sempre.</p>
<p>Piacque a Ddio chiamare a ssé il detto Lucha, a dì ij d'aghosto 1390, il quale esso abbia ricevuto con beneditione sua e colla mia, etc.</p>
<p>It. ffu piaciere di Dio darci, a dì xxxj di lulglio 1390, una fanciulla femina, alla quale ponemmo nome Giovanna e Doratea. E nacque in domenicha, sonate le 24 hore. E fu chompare Simone di Niccholò Salviati e feciela, per amore di Dio, cristiana.</p>
<p>It. fu volontà e ppiacere d'Iddio darci uno fanciullo mascio, al quale ponemmo nome Giovanni e Domenicho. E nacque in domenicha, a dì xj di giennaio 1394, sonate le 21 hore. E fu compare messer Forese Salviati e Andrea di Neri Vettori e Domenicho di Domenicho Giungni. A cchui Iddio dia gratia facci la sua volontà in questo mondo e diegli grande e lungha vita. Amen.</p>
<p>Gli altri che sono nati poi sono iscritti in questo libro innanzi, a c. 25.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXvj.</head>
<p>Ffu dato per sententia d'albitrato tra me Lapo e Filippo, mio ffratello, per Bese Maghalotti, chome apare indietro a c. 17 e a c. 18, ch'io avessi a dare a Sancta Maria Nuova, ongni anno, quanto durasse, fior. 20 d'oro, e fare la piatanza a' frati di Sancta Croce, e dare staia nove di grano al prete tengniamo in San Simone. E qui apresso iscriverò ciò che farò di ciò.</p>
<p>Allo spedale di Sancta Maria Nuova, a dì iij di settembre 1386, ffior. venti d'oro ebbon per me da Filippo di Giovanni Niccholini e compangni, lanaiuoli, per pigione d'una bottegha tenean da mme a pigione. Posto abbino dato al libro mio proprio chiamato debitori e creditori, a c. <gap/>. E questo è il primo anno toccha a ppagare a me proprio.</p>
<p>ff. xx d'oro.</p>
<p>Anche ffeci a Sancta Maria Nuova la piatanza a dì <gap/> di <gap/> 1386. Ed ebbono li. 60 di charne e staia 2 di pane e vino barili j 1/2.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXvj. Charta per ser Bindo Chardi.</head>
<p>Chomperammo da Ffranciescho di Taddeo degli Algli e da monna Ghinga, figliuola fu di Franciescho Girolami, e donna fu di Neri <add resp="ed">Charini</add>, uno poderetto in Val di Pesa, nel popolo di Sancta Maria a Monte Macerata, luogho detto nella villa di Paterno, chon una meza chasa, e l'altra era prima nostra, e chon terre lavoratoie, boschate e sode, a dì ij di gennaio 1386, charta ffatta per mano di ser Bindo Chardi, notaio, per pregio di ffior. centonovantacinque d'oro, a mezo ghabella. E ciascheduno di loro s'oblighò in tutto chome principale. I nomi delle terre e i chonfini sono questi: imprima, terza o vero meza chasa, j° via, ij° l'orto, da iij° piaza, iiij° io Lapo decto. It. uno pezo di terra lavoratoia, luogho decto il Cholto a Paterno, che j° via, ij° io Lapo decto, iij° via, iiij° uno sodo, in mezo fossa; è circha a staiora 3 lavoratoie.</p>
<p>It. uno pezo di terra soda e boschata, luogho decto Rifaio, che j°, ij° via, iij° fossato, iiij° fossa e im parte i figliuoli del Piccino; è circha a staiora otto o più.</p>
<p>It. uno pezo di terra lavoratoia e im parte soda, luogho decto il Champo alla Capanna, che j° et ij° via, e iij°, iiij° io Lapo; è staiora 3 lavoratoia e 2 la soda.</p>
<p>It. uno pezo di terra lavoratoia e im parte soda, luogho decto il Champo Grande, che j°, ij° io Lapo, e im parte Niccholò di Ventura, iij° via, iiij° borrone. É staiora 8 lavoratoie e 5 soda.</p>
<p>It. uno pezo di terra lavoratoia, luogho decto nel Bacio, che j° via, ij° le rede di Guarduccio Spigliati, iij° io Lapo, in mezo borrone, iiij° Katerina e monna Isabetta degli Scholari, e im parte Rinieri degli Scholari. É staiora xv in tutto.</p>
<p>ff. clxxxxv d'oro.</p>
<p>Presi la tenuta a dì iij di giennaio 1386. Charta per ser Bindo. Paghai la ghabella a dì 8 di giennaio 1386 a Michele di Piero Schotti, chamarlingho, notaio ser Franciescho <add resp="ed">di</add>; ser Bartolomeo.</p>
<p>Ànnone auto ffior. centonovantacinque d'oro, meno la parte tocchò loro della ghabella, ebbon per me da Tingho Mancini, e diè ad ongni uno la parte sua di per sé. Posto che Tingho abbia dato al libro rosso de' fatti miei proprii, che fu di Giovanni, a c. <gap/></p>
<p>ff. clx<add resp="ed">xxxv</add>.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXvj. Charta per ser Bindo Chardi.</head>
<p>Chomperammo da Franciescho di Taddeo degli Algli, a dì ij di giennaio 1386, una chasa chon un orto, nel popolo di Sancta Maria a Monte Macerata, nella Villa di Paterno, la quale ffu di Niccholò del Massaio da Paterno, per pregio di ffior. venticinque d'oro, a meza ghabella. Charta ffatta per mano di ser Bindo Chardi. E che j° piaza, ij° i figliuoli del Piccino, da iij° e iiij° monna Bartolomea, mia madre, e donna ffu di Giovanni di Lapo. E diè la parola monna Lisa, sua donna, questo di di sopra.</p>
<p>ff. xxv d'oro.</p>
<p>Presi la tenuta a dì iij di ffebraio 1386. Charta ffatta per mano di ser Bindo Chardi.</p>
<p>Paghai la ghabella de' chontratti al chomune di Firenze, a dì viij di febraio 1386, chamarlingho per lo detto chomune Michele di Piero Schotti, e notaio ser Ffranciescho di ser Bartolomeo. Insieme cholla chompera ffatta da Franciescho di Taddeo detto e da monna Ghingha, paghai in tutto fior. undici d'oro, s. 40, d. 4 p.</p>
<p>Ànne auto, a dì xv di giennaio 1386, ffior. venticinque d'oro, meno la parte sua della ghabella, ebbe per me da Tingho di Lorenzo Mancini. Posto ch'abbia dato al libro rosso, che soleva essere di Giovanni proprio (ed io me l'ò atrebuito a me proprio), a c. 140.</p>
<p>ff. xxv d'oro.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXvj. Per ser Alberto di ser Guido.</head>
<p>Richordanza che io Lapo presi l'attoria delle rede di Niccholino, ciò è di Franciescho e Giovanni, ffrategli, e figliuoli del decto Niccholaio, a dì xviiij di giennaio 1386. Charta ffatta per mano di ser Alberto di ser Guido da Rondinaia. E qui apresso scriverò quello mi fu asengnato, trovai del loro.</p>
<p>Erano a Pasingnano in chasa loro orcia x d'olio.</p>
<p>It. v'era moggia di grano</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXviij. Ser Bindo Cardi.</head>
<p>Chomperammo da Giovanni di Guarduccio Spigliati, vocato il Chaverchia, a dì xxv di giennaio 1388, uno champo di terra posto nel popolo di Sancta Maria a Monte Macerata, luogho detto al Champo all'Albero e im parte il Champo Grande si dice (ffece la charta ser Bindo Chardi), per pregio di f. cento sei d'oro netti. E noi dobbiamo paghare ongni spesa di ghabella e di charte. Disse la charta in monna Bartolomea, mia madre. E debbacelo ffare sodare a Spigliato di Guarduccio, suo fratello, per di qui a due mesi prossimi che vengono, sotto pena di f. 100 d'oro. E, a dì v di febraio 1388, il decto Spigliato sodò la detta terra. Charta per mano di ser Bindo Chardi. É circha a staiora viiij a grano, che j°</p>
<p>Paghai la ghabella de' contratti della sopradecta terra al comune di Firenze, a dì vj di marzo 1388, chamarlingho per lo decto comune Bartolomeo di Neri di Fioravante, notaio ser Bindo Chassi. Paghai ffio. cinque d'oro, s. 41, d. 6 di piccoli in tutto.</p>
<p>ff. v d'oro, s. xlj, d. vj p.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXviij.</head>
<p>Ànne auto, a dì xxiiij di gienaio 1388, ffio. uno d'oro, ebbe contanti per arra e il danaio di Dio, di questo champo chomperammo da llui, scritto qui da llato.</p>
<p>ff j d'oro.</p>
<p>Ànne auto, a dì xxv di giennaio 1388, ffior. dieci d'oro, ebbe Giovanni di Guarduccio detto i· sua mano propria, ffuori di sugello, anovera'gliele io Lapo.</p>
<p>ff. x d'oro.</p>
<p>Ànne auto, detto dì, ffior. dieci d'oro, ebbe per me da Donato di Bertino e Bonarota di Simone e chompangni, tavolieri, portò Giovanni di Guarduccio.</p>
<p>ff. x d'oro.</p>
<p>Ànne auto, a dì detto, orcia xxviij d'olio, il quale era a Pasignano, a rag. di lb. iiij, s. 17 p. l'orcio. E deselo levare egli a ttutte sue spese. Montò lb. 135, s. 16 p., vagliono, a s. 75 il f.,</p>
<p>ff. xxxvj d'oro, s. xxxvj p.</p>
<p>Ànne auto, a dì v di febraio 1388, ffior. dieci d'oro, ebbe chontanti per me dalla bottegha di ser Niccholò di ser Piero Ghucci e de' chompangni. E deposto l'ò, ch'io debbo dare, al quaderno chassa s. <gap/>,</p>
<p>ff. x d'oro.</p>
<p>Ànne auto, detto dì, ffior. otto d'oro, diè per lui a Spigliato, suo fratello, ed e' gli ebbe per me dalla bottegha mia di Sancto Martino, e diero·gli per lui a Zanobi di Ristoro, righattiere, per chose chomperò,</p>
<p>ff. viij d'oro.</p>
<p>Ànne auto, a dì xiij di febraio 1388, istaia sei di grano, per s. xliiij lo staio, montò in tutto <gap/></p>
<p>ff. iij d'oro, s. xxxviiij p.</p>
<p>Ànne auto lb. cinque, s. sei a ff., ebbe per me panno sbiedato dalla bottegha mia di Sancto Martino, e per loro da Giovanni Charducci e chompangni, fecene una chompera,</p>
<p>ff. iij d'oro, s. 1 p.</p>
<p>Ànne auto, a dì xviiij di febraio 1388, ffior. quatordici d'oro, s. uno, d. 8 p., i qua' d. promessi per lui a Filippo di Giovanni Niccholini, per x orcia d'olio chomperò da llui, per lb. 5, s. 4 p.,</p>
<p>ff. xiiij d'oro, s. j, d. viij p.</p>
<p>Ànne auto, a dì detto, ffior. sei d'oro, ebbe per me dalla bottegha di ser Niccholò di ser Piero Ghucci chontanti,</p>
<p>ff. vj d'oro.</p>
<p>Ànne auto, questo dì, ffior. quattro d'oro, ebbe per me dalla bottegha mia di Sancto Martino chontanti,</p>
<p>ff. iiij d'oro.</p>
<p>Somma: ff. 106 d'oro, s. lij, d. 8 p. sicché resta a dare</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXviiij.</head>
<p>Memoria che Zanobi di ser Gino, ritalgliatore, prestò e dispositò a discretione a messer Zanobi di Giovanni di Cione da Mezola ffior. tre cento d'oro per tempo e termine d'uno anno, chominciando a dì <gap/> di maggio 1389 e finendo in chapo d'uno anno (1390). E io Lapo, a preghiera e a stanza del decto messer Zanobi, gli entrai mallevadore (al sopradetto Zanobi di ser Gino), in questo modo che, in chaso ch'esso messer Zanobi no·lio pagasse al decto termine, ch'io gli era tenuto a dargliele io. E di ciò se ne ffece una ricordanza in su n'uno quaderno del decto Zanobi, di mano d'un suo garzone. E io Lapo mi soscripsi di mia mano propria e obliga'mi per lo detto messer Zanobi, chome decto è. Ed egli mi promisse, chome leale Cavaliere, che di ciò io non ne riceverei alchuno danno né molestia dal decto Zanobi né d'altri per lui, e ch'esso messer Zanobi al tempo gli pagherebbe. E così dè fare di rag., perché ffuron suoi proprii ffatti.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXXj. Ser Bindo Chardi.</head>
<p>Chomperammo da Giovanni di Guarduccio, vocato Ghaverchia, da Paterno, una vingnia e uno boscho posto, a dì <gap/> di giungnio 1391, posto nel popolo di Sancta Maria a Monte Macerata, nella Villa di Paterno, luogho detto la Vingnia de' Botticini, o vero i Malgliuoli, che da j° <gap/>, da ij° <gap/>, per pregio di ffior. sesantacinque d'oro, disse la charta i· monna Bartolomea, nostra madre. Charta fatta per mano di ser Bindo Chardi, notaio fiorentino. Sodolla Spigliato di Guarduccio, fratello del decto venditore,</p>
<p>ff. lxv d'oro.</p>
<p>Paghammo la ghabella al chomune di Firenze, a dì xxvij di lulglio 1391, a Giovanni di Bartolo Biliotti, charmarlingho per lo decto chomune, notaio ser Bartolo Singnorini,</p>
<p>ff. iij d'oro, s. xxx, d. 4 p.</p>
<p>Pilgliammo la tenuta a dì</p>
<p>Ànne auto, a dì <gap/> di giungnio 1391, ffior. cinquanttotto d'oro, demmo per lui a Pepo Cuspi. Ed e' gli ebbe per me dalla bottegha mia di Sa· Martino, posto che lle rede di Niccholaio debbono dare al quaderno della chassa s. ff., a. c. <gap/>,</p>
<p>ff. lviij d'oro.</p>
<p>Ànne auto lb. quattro p., ebbe chontanti il Ghaverchia, chome appare al decto quaderno a decte charte, che lle rede</p>
<p>lb. iiij p.</p>
<p>Ànne auto ffio. uno j mezo, s. quindici, d. 2 p., furon per la metà della ghabella gli tocchò a paghare,</p>
<p>ff. j d'oro, lb. ij. s. xiij p.</p>
<p>Ànne auto, a dì <gap/> d'aghosto 1391, lb. sedici p., demmo per lui.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCLXXXXj.</head>
<p>Richordanza e memoria che, a dì <gap/> di giungnio 1391, io Lapo di Giovanni Niccholini ffeci patto e convengna cho· monna Bartholomea, nostra madre, e donna fu di Giovanni, nostro padre, ché, chonciosia che il decto Giovanni le lasciasse un mezo podere a vita se rivolesse la sua dota, e, se no·lla rivolesse, le lasciava il tutto a vita, essa prese il mezo podere e rivolere la dota. Di che, quando venimmo alla divisione noi fratelli (1382), ciò fu Niccholaio, Lapo e Filippo, il decto podere da Quarto tocchò a Niccholaio, nostro fratello. Il perché Niccholaio e monna Bartolomea ffurono i·sieme d'accordo che tutto il podere rimanesse a Niccholaio proprio e che monna Bartolomea avesse ongni anno da llui ffior. 12 d'oro. Charta facta per mano di ser Giovanni di ser Lodovicho Segni. Chome piacque a Ddio che il decto Niccholaio morì a dì 2 d'aghosto e di pocho prima era stato il decto patto, il perché mai la decta monna Bartolomea nonn ebbe da llui niente, né da sue herede, se non fio. 10 d'oro, s. <gap/> (1384) dalla tavola di Checho Chavalchanti. Di che oggi, questo disopra scritto, a dì <gap/> di giungnio 1391, io Lapo ffeci patto e choncordia cholla detta monna Bartolomea, ricevente in vice e nome di Franciescho e Giovanni, fratelli, e filgliuoli e herede del decto Niccholaio, che lla detta monna Bartolomea avessi da lloro f. cento d'oro, e che di tutto ciò che i detti rede le dovessono dare per l'adietro o per lo innanzi per la decta cagione, che lla decta monna Bartolomea gli finiva, e così ricevetti per loro la fine da llei. Charta fatta per mano di ser Lucha Bambocci.</p>
<p>It., questo dì medesimo, ricevetti fine dalla decta monna Bartolomea di f. 200 d'oro che Niccholaio, suo filgliuolo, e nostro fratello, l'avea lasciati, ch'ella gli dovesse dare ad Antonio, suo ffilgliuolo non ligittimo, il quale, chome piacque a Ddio, morì a dì <gap/> d'ottobre 1390, e llasciò a llingua ongni sua chosa a' detti suoi fratelli madornali; di che per anchora i detti f. 200 d'oro non gli avea auti. Il perché monna Bartolomea, per satisfare alla volontà del decto Antonio, morto che fu, oggi, questo dì <gap/> di giungnio 1391, mi fa anchora fine de' detti ffior. 200 d'oro, ad me ricevente per li detti Franciescho e Giovanni, fratelli, e filgliuoli del decto Niccholaio. Charta fatta per mano di ser Lucha Bambocci, notaio fiorentino.</p>
<p>Ànne auto monna Bartolomea, a dì <gap/> di giungnio 1391, ffio. sesantacinque d'oro, i qua' d. ebbe pe' detti Franciescho e Giovanni di Niccolaio da mme Lapo e, per me, dalla bottegha mia di Sancto Martino. Posto che lle rede di Niccholaio debbono dare al quaderno della chassa della detta bottegha im più partite, s. ff., a c., <gap/>; e anche vi sono, chon questi, ffior. tre d'oro, s. 30, d. 4 p. iscritti, che lle rede debbono dare per loro a monna Bartolomea; sono in tutto scritti ivi ff. lxviij d'oro, s. xxx, d. 4 p.</p>
<p>Ànne auto la detta monna Bartolomea orcia ventiquattro d'olio, a rag. di lb. cinque l'orcio, di p. (l' à in Pasingnano), le quali ricolsono i detti Franciescho e Giovanni in su' loro poderi l'anno 1390. Motarono in tutto lb. centoventi di picc., che sono ff. 32 d'oro, s. 16 p.. Sicché avrebbe auto in tutto ffior. cento d'oro, s. 46, d. 4 p.. Ed ella rendè indietro i detti s. 46, d. 4 p., chome appare al detto quaderno della chassa di Sancto Martino s. ff. a c. <gap/>. E così ffui d'accordo co· llei io Lapo, detto dì di sopra.</p>
<p>ff. xxxj d'oro, s. xliiij p.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCXXXXiiij. Ser Alberto di ser Guido.</head>
<p>Chome fu piacere d'Iddio, maritammo l'Angnioletta, figliuola che fu di Niccholaio di Giovanni Niccholini, a Lucha, filgliuolo che fu del nobile Cavaliere messer Giovanni di Bingieri de' Rucellai. Sabato, a dì vj di giungnio 1394, la compromettemmo e giurammo i· Sancta Maria sopra Porto. E, a dì xxj di giungnio, in domenicha le mandò il forzerino e dielle l'anello. Charta fatta per mano di ser Alberto di ser Guido di ser Ruccho, notaio fiorentino. E dobbia·lle dare in dota fio. novecentocinquanta d'oro.</p>
<p>A dì xxiiij di giungnio 1394, col nome d'Iddio e di buona ventura e di lungha vita e di pace possa essere tra lloro, il dì del beato messer sancto Giovanni Batista, ne la mandamo a marito al decto Lucha.</p>
<p>A dì v di giennaio 1394 il decto Lucha confessò avere avuti da mme Lapo fio. novecentocinquanta, e cho·llui insieme la confessarono e promisono e furono mallevadori Iachopo di messer Giovanni di Bingieri de' Rucellai, suo fratello karnale, e Kardinale di Piero di Bingieri de' Rucellai. E di ciò è fatto charta per mano di ser Alberto di ser Guido di ser Ruccho, notaio fiorentino.</p>
<p>Fu poi piacere di Dio chiamare a ssé la benedetta anima dell'Angnoletta, a ccui esso Iddio abbi facto grandissimo perdono. E questo fu negli anni di Christo 1400, a dì <gap/>. E non vi lasciò niuno filgliuolo, né mascio, né femina.</p>
<p>Fu piacere di Dio darci uno fanciullo maschio, a dì xvj d'aprile 1396 a. C., tra lle 21 hore e lle 22 hore, a cchui ponemmo nome Biagio e Pagholo, e nacque in domenicha. Chompare Lionardo di Mannino, spetiale, per amore di Dio.</p>
<p>Ffu anchora piacere d'Iddio darci uno fanciullo maschio a dì xxv di lulglio, la nocte di Santo Iachopo, 1398. E fu nostro compare il comune di Santo Miniato Fiorentino e Bartolomeo de' Gambacorti da Pisa. E ponemmogli nome Iachopo e Miniato, e nacque a hore</p>
<p>Come fu piacere d'Iddio chiamare a ssé la benedetta anima dell'Ermellina, mia donna, e filgliuola che fu di messer Zanobi da Mezola, alla cui anima esso Iddio per la sua piatà e misericordia abbia facto grandissimo perdono. E morì a dì 29 di febraio 1399 (è bisesto questo anno), e sotterossi a dì primo di marzo, un lunedì, 1399. Della quale ebbi sette filgliuoli, cinque maschi e due femine, e, quando morì, me ne lasciò sei, 4 maschi e 2 femine, a' quali Iddio dia loro della sua gratia e facciagli buoni e dia loro lunga e buona vita, e che dia loro gratia che faccino la sua volontà.</p>
<p>Il testamento fece ser Arigho di <gap/>, che sta nella via de' Servi. Chiamò a ssé il nostro Singniore Iddio la Lena, pinzochera, figliuola che fu di Tano Aghinetti, e nata di noi per madre, a dì <gap/> 1396. E fece suo testamento e llasciò herede la chappella di Sancto Niccholaio, ch'è in San Simone, dov'è dipinta e intalgliata l'arme nostra e lla sua. E llasciò a me Lapo e a' miei successori o a mie herede ch'io fussi padrone e dovessi ellegere uno prete ch'avesse a uficiare la decta chappella, e llasciò alla decta cappella il podere di Mugello e lla vingnia da Sa· Donato a Schopeto. I confini del podere di Mugello</p>
<p>Comperammo da Niccholò, vocato Toso, e da Davino, vocato Fantozo, fratelgli, e filgliuoli che furon di Franciescho, chiamato Piccino, insino a dì <gap/>. E i detti Niccholò e Davino promissono che Franciescho, o vero Checho, loro fratello, perché non era ancora in età, e filgliuolo del detto Piccino, consentirebbe alla detta vendita, da ivi <gap/> quando fusse in età. E così fece. E della compera e di tutta altra cosa s'apartengono a questo contrasto è carta fatta per mano di ser Bindo Chardi, notaio fiorentino, per pregio di fio. centottanta d'oro. Ongni cosa disse la carta in monna Bartolomea. E monna Margherita, loro madre, vi diè la parola.</p>
<p>Comperammo da monna Dora, filgliuola che fu di Schiatta Ricchi, pezzaio, a dì xxv d'ottobre, nel 1396, uno podere con case da singniore e da llavoratore, nel popolo di Santo Stefano a Campoli, luogho detto Barberino, per pregio di fior. settecento settantacinque d'oro netti, a tutte nostre spese. Disse la carta fio. ottocento d'oro e pagai di gabella fio. 50 d'oro al Comune. Fece la carta ser Michele di ser Aldobrando, notaio fiorentino, che sta in Porta Rossa.</p>
<p>Comperammo da Ambruogio e da Zanobi, fratelgli, e filgliuoli che furon di Donato di Lorino da Merchatale a Becchamorto, uno podere con una terra e chasa da liato a un palcho, luogho detto alla Terra, per pregio di fio. dugento d'oro netti; e noi dobbiamo pagare tutte l'altre spese occorenti insino a dì <gap/> 139<gap/>. Carta fatta per mano di ser Michele di ser Aldobrando, notaio fiorentino, sta in Porta Rossa, ed è posto nel popolo di San Godenzo, pivier di Champoli. Disse la carta in me Lapo.</p>
<p>Chomperai per Franciescho e Giovanni, fratelgli, e filgliuoli di Niccholaio di Giovanni Niccholini, una chasetta e uno pezzo di terra posta nel popolo di Sam Biagio a Pasingniano, luogho detto <gap/>. Chompera' la d'Andrea del Gallo, ritalgliatore, per pregio di fio. <gap/> d'oro. Fece la charta ser Bindo Chardi, notaio fiorentino, insino a dì</p>
<p>Comperai per me da Niccholò di Ventura da Fabricha, vocato Niccholò di Bofo, uno pezzo di terra posta nel popolo di Santa Maria a Monte Macerata, o vero nel popolo di Santo Andrea a Fabricha, luogho detto alla Riparbola <gap/>, che da j° via, da ij° e da iij° e da iiij° io Lapo comperatore, per pregio di fior. ventitre d'oro netti a llui; e io debbo pagare ongni spesa. É circha di staiora quattro a grano. A dì viii. di gennaio 1399 fece la charta ser Bindo Chardi, notaio fiorentino, e debbaci dare par mallevadori Ventura e <gap/>, fratelgli, e filgliuoli del decto Niccholò di Ventura, venditore, e debba farsi che monna <gap/>, donna del decto Niccholò darà la parola alla decta vendita.</p>
<p>ff. xxiij d'oro.</p>
<p>A dì</p>
<p>Ànne avuto, a dì x di giennaio 1399, fio. ventitre d'oro di sugello, ebbe per me da Franciescho d'Angniolo Cavalcanti, posto ch'abbia dato al libro mio proprio rancio, a c. <gap/></p>
<p>ff. xxiij d'oro.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCj.</head>
<p>Come fu piacere dell'onipotente Iddio e della sua vergine Madre, madonna sancta Maria, tolsi per molglie la Katerina, ffilgliuola che fu di Biagio di messer Giovanni Melanesi, e donna ch'era prima stata d'Antonio di messere Rinaldo de' Gianfilgliazzi. A dì iiij d'aghosto 1401, un giovedì, in santa Maria sopra Porto la giurai, e subito alora in uno stanti le diedi l'anello in chasa de' suoi frategli, in Terme, a hora 19. E di tutto è charta fatta per mano di ser Cambio di Niccholò del maestro Cambio Salviati, notaio fiorentino. Sicché ad un' otta, si può dire, la giurai e dielle l'anello. E debbone avere di dota ffio. mille d'oro.</p>
<p>E, a dì xj di settembre, una domenicha, 1401, ne venne a marito la detta Katerina, mia donna, in Firenze, in chasa mia, nella via del Palagio del Podestà. La qual cosa sia stata in hora e punto che sia a riverentia d'Iddio e della sua sancissima madre e di tutta l'altra corte di Paradiso, che cci abbino dato gratia che sia al loro honore e laude e reverentia, sia pace e riposo della mia chasa e della mia familglia, grande e lungha vita di me e di lei e contentamento dell'uno e dell'altro.</p>
<p>It., a dì viiij di novembre 1401, io Lapo e Filippo, mio fratello, confessammo la dota avere avuto e ricevuto da Domenicho e da Giovanni, fratelgli, e filgliuoli di Biagio di messer Giovanni da Melano, ffior. mille d'oro. De' quali fio. 1000 d'oro men dierono una bottegha posto in Sa· Martino, nel popolo di Sa· Michele in Orto, o vero di San Marcho, che j° via, ij° Alberto di Zanobi di Berto, da iij° Franciescho di messer Giovanni da Melano, da iiij° le rede di Giovanni di Iachopo Giungni, o vero Iachopo, suo ffilgliuolo, chiasso in mezo tra lloro, o vero lui e me. E contaro·mi la detta bottega fio. settecento cinquanta d'oro, e i· resto mi debbono dare in danari contanti, ciò sono ffio. 250 d'oro. E di tutto è carta fatta per mano di ser Cambio di Niccholò Salviati. E Domenicho mi dè fare dare la parola a monna Bonda, sua donna, e filgliuola di messer Francescho delgli Oricellari.</p>
<trailer>Volgi.</trailer></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCj.</head>
<p>E, a dì <gap/> di novembre 1401, io Lapo presi la tenuta della detta bottegha di San Martino. Carta fatta per mano di ser Cambio Salviati sopradetto.</p>
<p>E, a dì xx di dicembre 1401, io Lapo pagai la gabella della detta dota a Iacopo d'Alamanno Salviati, camarlingho de' contratti per lo comune di Firenze, f. trentatre d'oro, s. 24, d. 6 p., notaio ser Betto del maestro Giovanni da Castelsangiovanni, a rag. di 3 1/2 per centinaio, registrato al libro B. a c. 290.</p>
<p>Ó a pagare la gabella e avere la parola da monna Bonda.</p>
<p>It., a dì xj d'aprile 1402, la detta monna Bonda, donna di Domenicho di Biagio di messer Giovanni decto, e filgliuola fu di messer Franciescho di messer Andrea de' Rucellai, diè la parola alla detta bottegha, essere contenta ch'io l'abbia avuta im parte di dota per la Chaterina, mia donna, come m'era stata data pe' detti Domenicho e Giovanni, per pregio di f. 750 d'oro. Carta facta per mano di ser Cambio di Niccholò Salviati antedetto.</p>
<p>Piacque al nostro Singnore Iddio darmi uno filgliuolo maschio della decta Katerina, a dì xxxj d'agosto 1402, il dì del beato messer sancto Giuliano, la mattina, sonata la xij hora, vegnente la xiij hora, a ccui ponemmo nome Pagolo e Giuliano. Iddio gli dia della sua gratia e diagli grande e lunga vita e faccialo buono huomo.</p>
<p>I compari et quelgli che llo feciono cristiano, Pagolo, fu Matteo di Niccolò degli Strozi, Matteo di Michele di Vanni Castellani, Iacopo d'Alamanno Salviati.</p>
<p>It. fu suo piacere darci due filgliuoli a uno corpo: uno maschio, a ccui ponemmo nome Lorenzo e Lucha, e una femina a ccui ponemmo nome Ermellina. E questo fu la vilia di San Lorenzo, vengnente il dì di Sa· Lorenzo, tra lle 6 hore e lle 7 hore di notte, a dì x di aghosto 1403. A' quali Iddio dia della sua gratia <add resp="ed">e dia</add> loro grande e lunga vita e faccigli buoni.</p>
<p>Compare de' sopradetti 2 fanciulgli fu Piccino di Lotto Piccini e ser Simone, prete della nostra capella, per amore di Dio.</p>
<p>Morì la decta Ermellina a dì 5 di <add resp="ed">novembre</add> 1417.</p>
<p>Scriverannosi gli altri che nasceranno in questo libro innanzi a carte 42, di me e della Katerina.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCj.</head>
<p>Comperammo uno pezzo di terra, a dì <gap/> di novembre 1401, da Carbone di Ciecho Carboni, posto nel popolo di Santa Maria a Monte Macerata, luogho detto Campo Santa Maria, che j° via, da ij° la detta chiesa di Santa Maria, da iij° Andrea di messer Lorenzo Buondelmonti, o vero che sia delle rede di Guarduccio Spigliati, da iiij° Filippo di Giovanni Niccholini, per pregio di fio. venti d'oro gravi, a ongni nostra spesa e di gabella e di carta. E, questo dì, monna <gap/>, donna del decto Gharbone, vi diè la parola. E ànno promesso come 4 loro filgliuoli daranno la parola alla detta vendita, quelgli che sono in età al presente, e gli altri quando fieno in età. Disse la carta in monna Bartolomea, mia madre, e di tutto è fatto carta per mano di ser Bindo Cardi, notaio fiorentino.</p>
<p>E, a dì xx di dicembre 1401, io Lapo pagai la gabella della detta terra a Iacopo d'Alamanno Salviati, camarlingho allora per lo comune di Firenze, alla detta gabella de' contrati, ffio. uno d'oro, s. diciotto, d. 4, a rag. di ff. 5 per centinaio, ché così si pagava di gabella in quello tempo per centinaio (e notaio ser Betto del maestro Giovanni da Castelsangiovanni), scritti e registrati al libro del Comune A a c. 52.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCj.</head>
<p>Maritammo la Checha, ffilgliuola fu di Bese di Guido de' Maghalotti, a dì <gap/> di gennaio 1401. La giurammo a Giovanni di Bernardo degli Ardinghelli. Carta fatta per mano, del giuramento, di ser <gap/>, che allora era notaio delgli uficiali de' pupilli, tutori de' filgliuoli del decto Bese.</p>
<p>E, a dì xviiij di gennaio 1401, domenicha, il decto Giovanni di Bernardino delgli Ardinghelli le mandò il forzerino e dielle l'anello in casa de' filgliuoli del decto Bese. E del decto matrimonio e sponsalitio è charta fatta per mano di ser Lorenzo di ser Giannino, notaio fiorentino, che sta da Sam Brocolo. E il decto Giovanni ne dè avere di dota ffior. novecento d'oro, e così gli è stato promesso.</p>
<p>E, a dì xxv dì maggio 1402, il dì di San Zanobj e del corpo di Christo, n'andò la decta Checha a marito al decto Giovanni di Bernardo Ardinghelli, la qual cosa sia stata a honore d'Iddio e della sua santissima madre, grande e lunga vita di lei e di lui.</p>
<p>E, a dì <gap/> 1402, il decto Bernardo Ardinghelli e Giovanni e Bruno, suo' filgliuoli, confessarono la decta dota avere avuta e ricevuta da monna Fia, donna fu di Bese Magalotti, e filgliuola fu di Giovanni Niccholini. E promissono che Alamanno, filgliuolo del decto Bernardo, s'obligherebbe alla decta dota, quando fusse in età. E confessarono avere avuti e ricevuti dalla decta monna Fia fior. 925 d'oro. E così promissono restituire etc., e anche, oltre all'obligatione loro, obligarono fio. milledugento d'oro, i quali il decto Bernardo à scritti i· sul Monte: non gli poterà tocchare né vendere né impegnargli né alienargli in alcuno modo sanza espressa licentia di</p>
<p>Carta facta per mano di ser Lorenzo di ser Giannino, notaio fiorentino.</p>
<p>Morì la decta Checha a dì 30 di maggio 1418, alla cui anima Idio abbia facto grandissima misericordia.</p>
<p>Ricordanza che, concio sia cosa che Lapo Niccolini, mio avolo, fusse matricolato all'Arte di Porta Sancta Maria per ritalgliatore nelgli anni di Christo 1301, essendo io suo nipote, per non perdere la preminentia della matricola, per vigore della sua mi matricolai alla detta Arte a dì <gap/> 1402, sicché v'ebbe anni 101 da llui a me. Carta e matricola facta e scritta per mano di ser Nigi di ser Giovanni, notaio della decta Arte di Porta Sancta Maria, a dì</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCij.</head>
<p>Comperammo dalla compangnia d'Orto San Michele (e' nomi de' capitani furon, ciò è Ridolfo di Pagolo Lotti, ser Niccholò di ser Piero Gucci Sirigatti, e messer Tommaso di messer Marcho de' Marchi, e Lorenzo del Toso, linaiuolo, e Vanni Mannucci, pelachane, e Nofri d'Attaviano del Volglia, e altri), a dì xxvij d'ottobre 1402, una chasa posta nel popolo di San Simone di Firenze, luogho detto chiasso Riconte, che j via, da ij° le rede di ser Giovanni di <gap/>, prete e rectore che fu della decta chiesa di San Simone, o vero monna Giovanna, donna fu di Neri, conciatore, da iij° monna <gap/>, da iiij° chiasso l'Orcio, in mezo tra lle Stinche e lla decta chasa, per pregio di fior. cinquanta d'oro in tutto, netto, e io debbo pagare ongni altra spesa. E òlla comperata per lo prete che uficerà la cappella nostra, ch'è in San Simone, del beato messer sancto Niccholaio. E così volglio la detta chasetta sia, o vero uficia o uficiasse. Ed ènne carta facta per mano di ser</p>
<p>E, a dì xxviij d'ottobre 1402, sabato, il dì di San Simone, io Lapo presi la tenuta della decta chasa. Carta fatta per mano del sopradetto ser</p>
<p>A dì <gap/> 1402, io Lapo pagai la gabella della sopradecta chasa, a'contratti, al comune di Firenze, a bancho di Fruosino da Verazzano, camarlingo per lo decto comune; tratto di borsa fio. tre d'oro, s. <gap/>; notaio ser</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCiij. Com<add resp="ed">promesso</add> e fine tra nnoi tutori e Checho e Nanni.</head>
<p>Memoria che, a dì xviiij di maggio 1403, noi, Gerozzo di Francescho di messer Gerozo de' Bardi, per sé e vice e nome d'Andrea, suo fratello, per lo quale è promesso, e Cristofano di Guido del Bulgliasso, vocato Toccio, per sé e vice e nome di Filippo di Giovanni Niccholini, per lo quale e' promisse che ratificherebbe (e così retifichò), e io Lapo, tutori e attori di Franciescho e Giovanni di Niccholaio di Giovanni di Lapo Niccholini, stati pupilli, e adulti, dall'una parte, e Franciescho e Giovanni detti dall'altra parte, facemmo compromesso nel savio huomo ser Niccholò di ser Piero Ghucci de' Sirigatti, nostro consorto, d'ongni chosa che qualunque di noi avesse avuto o aministrato del loro per la decta tuteria o attoria, in mentre che furono pupilli e adulti, ed ongni altra chosa che, per cagione della decta tutela, niuno di noi per sé o tutti insieme avessimo facto o aministrato. E di ciò è charta facta per mano di ser Lorenzo di ser Giannino, notaio fiorentino, che sta al Canto alla Badessa.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCiij. Lodo dato.</head>
<p>Ricordanza e memoria che, a dì x di lulglio 1403, ser Niccholò di ser Piero Gucci Sirigatti, arbitro di noi tutori dall'una parte, e di Franciescho e Giovanni, fratelgli, e filgliuoli di Niccholaio di Giovanni di Lapo Niccholini, dall'altra parte, lodò e sententiò (carta facta per mano di ser Lorenzo di ser Giannino) in questo modo e forma, ciò è:</p>
<p>Imprima</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCiij.</head>
<p>Fu piacere di Dio chiamare a ssé, a dì ij di lulglio 1403, monna Guida donna fu di messer Lorenzo d'Angnolo Panichi da Castello San Giovanni, e filgliuola fu di Lionardo Vivorosi e di monna Bancha, molgle fu del decto Lionardo, e filgliuola fu di Lapo Niccholini, mia avola, la quale avea facto suo testamento insino nelgli anni di Christo <gap/>. Et, infra l'altre chose ch'ella testò e lleghò, sì fece che lle chase che furono di Biagio Niccholini, fratello charnale di mio avolo, poste nel popolo di San Simone di Firenze, parte posta nella via chiamata <gap/>, dirimpetto alle Stinche, che j° via, da ij° il palagio di Nastagio di ser Franciescho, da iij° le monache di Sancta Katerina, da iiij° le botteghe che furon del decto Biagio (e oggi erano della decta monna Ghuida, e lle decte chase), e sono poste nella via del Palagio del Podestà, che j° via, da ij° Lapo di Franciescho Chorsi, da iij° Franciescho di Lottino, da iiij° la decta chasa che ssi congiungne di dietro colle dette botteghe. A dì ij di lulglio si sotterò e morì, e llasciò le decte chase a Sancta Maria Nuova, allo spedale, con questi patti e conditioni che, se mai per niuno tempo io Lapo volessi la decta chasa e botteghe, io o miei heredi e successori, lo spedale di Sancta Maria fussono tenuti a darmele o a rendermele, a me o a' miei eredi, per pregio di fio. trecento d'oro, la chasa e lle decte botteghe. E del decto testamento è charta facta per mano di ser Niccholò <gap/> di <gap/> da Gambassi, il quale è morto e llasciò le sue imbreviature a ser Lodovicho di Franciescho di Vanni, che sta dal Castello l'Altra Fonte, etc.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCiij.</head>
<p>Chomperammo da ser Ambruogio, prete, filgliuolo che fu di Lionardo Petrini, una chasa posta nel popolo di San Simone, nella via allato a San Simone, che ssi chiama chiasso Riconte, che da primo dinanzi via e di dietro via, chiamato chiasso l'Orcio, dirimpetto alle Stinche, e da iij° io Lapo comperatore, da iiij° le rede di ser Giovanni, rectore che fu della chiesa di Sa· Simone, e prete d'essa chiesa. E questo fu a dì <gap/> 1403, per pregio di fio. cinquanta d'oro. Fece la charta ser Lorenzo di ser Giannino, notaio fiorentino.</p>
<p>E, a dì <gap/>, pagammo la gabella della detta chasa a <gap/> camarlingo per lo comune di Firenze alla decta gabella de' contratti, fior. tre d'oro, s.</p>
<p>E, a dì xx di novembre 1403, Cristofano del Bulgliasso, vocato Toccio, prese la tenuta della decta chasa per me. Carta facta per mano di ser Lorenzo di ser Giannino.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCiiij. il sodamento della dota di Francesco di Niccolaio Niccolini.</head>
<p>Ricordanza e memoria che, nelgli anni di Christo 1404, a dì xviij di novembre, Franciesco e Giovanni di Niccolaio di Giovanni Niccolini, miei nipoti, confessarono avere avuto e ricevuto in dota o per nome di dota della Lorenza, filgliuola di Nofri di Giovanni di Bartolo Bisceri, e donna di Francesco di Niccolaio decto, da Giovanni, filgliuolo del decto Nofri Bisceri, fio. ottocento d'oro. Carta facta per mano di ser Tendi Bandini, che sta <gap/>, notaio fiorentino. E i detti danari ebbe Francesco di Niccolaio di Giovanni Niccolini da Niccolaio e Antonio Davanzati, tavolieri di Mercato Nuovo, e convertilgli in sua utilità. E io Lapo di Giovanni Niccolini sodai a' detti Francesco e Giovanni la decta dota, sicch'io sono mallevadore a lloro, ed elglino sono amenduni i principali e debbo·mi cavare d'ongni danno, perché a lloro preghiera entrai mallevadore. Carta facta per mano di ser Tendi decto. E, a dì xx di novembre, il decto Francesco menò la decta Lorenza a marito. A ccui Idio dia buona el lunga vita, con salvamento dell'anima e con honore del corpo e con acrescimento in honore e utile di tutta la nostra familgla. E così piaccia all'altissimo Idio che nne seguiti e dia loro gratia faccino la sua volontà.</p>
<p>ff. dccc d'oro.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCiiij.</head>
<p>Fu piacere del nostro Singnore Idio che Giovanni di Niccholaio di Giovanni di Lapo Niccolini, mio nipote, tolse per molgle la Gostanza, decta Tancia, filgliuola fu di Bindo di Lodovico di messer Bindo de' Tosinghi, della quale ebbe di dota fior. novecento d'oro. E, a dì xxv di gennaio 1404, in domenica, il decto Giovanni la menò. E confessarono la dota i detti Francesco e Giovanni di Niccolaio Niccolini, avere avuto e ricevuto da Rinieri di Niccolò Biligiardi, detto Singhi, fio. novecento d'oro. E Nanni se gl'ebbe e convertigli in sua propria utilità. Carta facta per mano di ser Piero d'Angnolo Cioni, notaio fiorentino. Et io Lapo non fu' mallevadore né non sodai la decta dota, né io né altri, se non elglino due fratelgli, ciò furon Francesco e Giovanni, sicché in ciò non sono di niente tenuto io Lapo. La qual cosa sia stata a honore e revere·tia di Dio, e grande e lunga vita delle parti, e acrescimento di tutta la nostra familglia, con salvamento della anima e con honore del corpo de' detti contraenti, sempre faccendo la volontà dell'onipotente Idio.</p>
<p>ff. dcccc d'oro.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCv.</head>
<p>Ricordanza, come fu piacere del nostro Singnore Idio, maritai la Lena, mia filgliuola, e filgliuola era stata dell'Ermellina, a Ugo di ser Teghiaio delgli Altoviti. A dì iij di maggio 1405, un sabato, la compromissi. E, a dì v di maggio 1405, la giurammo nella chiesa d'Orto Sa· Michele, il lunedì. Carta facta per mano, del giuramento, per ser Lorenzo di ser Giannino, notaio fiorentino, che sta al Canto alla Badessa, da Sam Piero Magiore. E debbole dare di dota f. settecento d'oro, de' quali ne dè avere f. 600 i· d. e quelle donora si dirà e dichiareranno, per Antonio di Tedice delgli Albizi e Giovanni di Simone di messer Tommaso Altoviti, ne' quali abbiamo facto compromesso.</p>
<p>E, a dì xvij di maggio 1405, il decto Ugo le mandò il forzerino, in domenica, e, in questo medesimo dì, le diede l'anello. La qual cosa sia stata a honore e reverentia dell'onipotente Idio, e pace e lunga vita dell'uno e dell'altro. Carta facta per mano di ser Lorenzo di ser Giannino, notaio fiorentino.</p>
<p>E, a dì xiij di giungnio 1405, il decto Ugo confessò la dota, elgli e Giovanni di Simone di messer Tomaso Altoviti, d'avere avuto e ricevuto da mme Lapo, per dota e in nome di dota, f. settecento d'oro. Carta facta per mano di ser Lorenzo di ser Giannino, notaio fiorentino. De' quali gli feci dare a Francesco d'Angnolo Malatesti de' Cavalcanti f. secento d'oro, detto dì 13 di giungno 1405, come apare al libro mio proprio, chiamato libro rancio, a c. 168. E fio. cento d'oro gli demmo in donora, ciò furon j abbottonatura di perle e j cappuccio di perle, camice e altre cose, tanto feciono f. cento d'oro.</p>
<p>E, a dì xiiij di giungno 1405, io Lapo ne la mandai a marito al decto Ugo in Borgo Sancto Apostolo, nel palagio del decto Ugo. La qual cosa sia stata a honore, laude e reverentia dell'onipotente Idio, pace, honore e riposo della decta Lena e del decto Ugo, grande e lunga vita dell'uno e dell'altro. Ed ebbe la dota per me, fio. seciento d'oro in danari contanti, da Francesco d'Angnolo Malatesti de' Cavalcanti (posto c'abbia dato al libro rancio de' fatti miei proprii, a c. 168), e fio. cento d'oro ebbe di donora in più cose. Sicché in tutto montò la dota</p>
<p>ff. dcc</p>
<p>Rimase vedova la decta Lena, perché Ugho, suo marito, morì a dì xij di febraio 1417. E lla decta Lena morì poi, a dì 25 di lulglio 1418, vengnente il martedì, tra lle 6 et 7 hore, il dì di Sancta Anna. Et fece suo testamento, come appare inanzi a c. 64.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCv.</head>
<p>Comperammo da monna Margherita, filgliuola che fu di Bernardo da Rughiana di Val di Grieve, e donna che fu di Francesco, chiamato il Piccino, di Spigliato, del popolo di Sancta Maria a Monte Macerata, e da Niccolò, vocato Toso, e da Davino, vocato Fante, fratelgli, e filgliuoli della decta monna Margherita e del detto Francesco vocato Piccino, a dì xvj d'agosto 1405, una casa con corte e orto, posta nel popolo di Sancta Maria da Monte Macerata, nella Villa di Paterno, così confinata, che da primo via, da ij° e da iij° e da iiij° io Lapo comperatore, da v° Giovanni Guarducci, vocato Gaverchia, e i decti Toso e Fante, per la casa di monna Bionda, per pregio di fior. venticinque d'oro. Disse la carta in Filippo di Binduccio rivecente per me Lapo. Carta facta per mano di ser Francesco di messer Iacopo da Sa· Miniato al Tedesco, che allora era notaio del podestà di San Casciano. E lla gabella pago io, di miei proprii dan.. Apresso io Lapo ò promesso alla detta monna Margarita, non obstante che lla chasa sia mia e abbiala comperata, che, in mentre che lla decta monna Margherita viverà, che mai ella non uscirà della decta casa, né non ne la manderò mai. E questo le promissi a parole, e non è altra scrittura se non questa, ma volglio che in ongni modo le sia attenuto questa mia promissione. E, se Dio facesse altro di me e ella sopravivesse, volglio le sia attenuto dalle mie rede, o a cui io lasciassi la decta casa.</p>
<p>Morì la decta monna Bionda a dì</p>
<p>Pagai io Lapo la gabella de' contrati a Giovanni Bucelli, camarlingo per lo comune di Firenze, a dì 28 di settembre 1405; pagò Vieri di Bartolo di messer Bindo de' Bardi, mio cassiere; posto ch'io dè dare al quaderno cassa della bottega mia di Sancto Martino s. 4, a c. <gap/>; notaio al decto uficio de' contratti ser</p>
<p>f. j d'oro, s. vj, d. iij, a oro.</p>
<p>Presi la tenuta della decta casa a dì <gap/> d'ottobre 1405, presela Antonio di Lancione, vocato Sabatone, mio lavoratore a Paterno. Carta facta per mano di ser Francesco di messer Iacopo da Sa·Miniato.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCv.</head>
<p>Fu piacere di Dio chiamare a ssé la benedecta anima di ser Niccolò di ser Piero Gucci de' Sirigatti, nostro consorto, a dì viiij di dicembre 1405, e a dì x si sotterrò in Sancta Croce. Alla cui anima Idio per la sua misericordia abbia facto grandissimo perdono. E il decto fece suo testamento, carta facta per mano di ser Ricciardo Pieri da Castelfranco, notaio fiorentino, che sta in via Ghibellina. E, in fra l'altre cose e legati ch'esso fecie, si fu che lla casa dove elgli abitava, ch'è posta nella via del Palagio del Podestà, che da primo via, da ij° io Lapo di Giovanni Niccolini, da iij° Lorenzo di Giovanni Lottini, da iiij° i filgliuoli e rede di messer Giovanni di Francesco Zati, in caso che Francesco Batista, suo filgliuolo, e ser Francesco di ser Giovanni di ser Piero Gucci, suo nipote, morissono sanza rede legittimi e naturali, la decta casa si potesse ricomperare per me o per mie redi e sucessori per linea masculina o vero per ongni altro sopravivente de' discendenti di Giovanni di Lapo Niccolini, mio padre, in caso che de' miei non fussono, e questo per pregio si dovesse avere dalle sue rede, se i sopradetti Francesco Batista, suo figliuolo, morisse, e il decto ser Francesco di ser Giovanni, per pregio di fior. trecento d'oro, i quali si debbano dare alle sue rede o a cui volessono.</p>
<p>Da poi piacque all'onipotente Idio chiamare a ssé l'anima di ser Francesco di ser Giovanni, a dì 6 di dicembre 1417 (innanzi a c. 60).</p>
<p>Da poi piacque al nostro Singnore Iesù Christo chiamare a ssé la benedetta anima di Francesco Batista, figliuolo di ser Niccolò di ser Piero Ghucci de' Sirigatti soprascritto, nostro consorto, et,</p>
<p>a dì primo di giungno 1427, la mattina a hore sette, passò di questa vita, alla cui anima Idio abbia facto grande misericordia. Sicché si può a nostra volontà acompiere il testamento del decto ser Niccolò Sirigatti, la parte toccha a nnoi.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCv. Carta per mano di ser Matteo di Giovanni. Compera delle case dalle Masse et della terra del Moro da Pasingnano.</head>
<p>Comperammo dal comune di Firenze, o vero dalgli uficiali deputati per lo decto comune di Firenze sopra a vendere i beni de' cittadini o d'altri che avessono prestanza, o prestanzoni, o acatti, o residui, o altre graveze, quantunque nominate, insino nel mccclxxxxiiij, a dì xviiij di maggio, una terra posta nel popolo di Sancto Biagio da Pasingnano, la qual volgarmente si dice la terra delgli Uguiccioni, nel contado di Firenze, che da primo via, da ij° Giovanni di Bonavia Boschi e Andrea di Piero Bonavia, suo nipote, chiassolino in mezo, da iij° via, da iiij° i beni del munistero, o vero della badia di Pasingnano.</p>
<p>Item comperammo da' sopradetti uficiali, detto dì 19 di maggio 1394, una casa, o vero terra, posta in Val di Pesa, nel contado di Firenze, nel popolo di Sancto Andrea di Fabrica, con corte, pozo e piaza, o vero aia, e orto, luogho decto alle Masse, che da primo strada publica, da ij°, iij° e iiij° di messer Bindo di Gentile de' Buondelmonti, o vero di messer Uguiccione Buondelmonti, per pregio e nome di pregio di fio. cinquanta d'oro in tutto, tra la terra da Pasingnano e questa dalle Masse. Carta facta per mano di ser Matteo di Giovanni <gap/>, i qua' d. diedi a Gherardo di Piero de' Boverelgli, camarlingo del Monte e anche di quelgli uficiali. I nomi delli uficiali sono questi: Tribaldo di Guerrieri de' Rossi, Giuliano di Cola di Nerino, Naddo d'Orlando Orlandi, Tommaso di Domenico Ruccellai e Piero di Giovanni di Firenze, absente Antonio di Ghieri.</p>
<p>ff. 1 d'oro.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCv. Carta per mano di ser Lorenzo di ser Giannino.</head>
<p>Comperammo da monna Bartolomea, filgliuola fu di <gap/>, e donna che fu di messer Gherardo di messer Manente de' Buondelmonti, uno podere sanza casa e sanza orto e sanza piaza, perché era di me Lapo, come aparisce qui nella faccia da llato, posto in Val di Pesa, nel popolo di Santo Andrea a Fabrica, luogho detto alle Masse, a dì xxviij di febraio 1405 (carta facta per mano di ser Lorenzo di ser Giannino, notaio fiorentino), per pregio di fior. <gap/> d'oro, con questo di sotto, confinato come apresso diremo.</p>
<p>Imprima una peza di terra posta nel decto popolo di Sancto Andrea, luogo decto nel Donicato, che da primo la decta casa delle Masse, da ij° le rede di messer Gherardo di messer Lorenzo Buondelmonti, da iij° monna Checha, donna fu di Filippo di Renzo Scolari, da iiij° il decto podere. É circa di staiora ventidue a grano, 22.</p>
<p>It. j pezo di terra, luogo decto alla Casollina, cui da primo strada, da ij° le rede di Carbone, da iij° le rede di messer Gherardo decto, da iiij° il decto podere. É circa di staiora quatro a grano, 4.</p>
<p>It. j pezo di terra lavoratoia, luogo decto Peretola, cui da primo le rede di messer Gherardo decto, da ij° le rede di Carbone, da iij° Zanobi di Zanobi, da 4° le rede di messer Gherardo. É circa di staiora cinque a grano, 5. It. un campo di terra, luogo decto alla Querciuola, cui da primo Antonio di Guilglielmo Scotti. Vuolsi andare innanzi, a c. 50, e ivi sono i· resto de' confini.</p>
<p>Item, a dì decto xxviij di febraio 1405, comperai dalla detta monna Bartolomea, donna del decto messer Gherardo di messer Manente Buondelmonti, uno poderetto posto in Val di Pesa, nel popolo di Sam Piero in Bossolo, luogo decto in Prato, computato nel decto pregio di fio. <gap/>, che da primo via, da ij° Neri di Francesco Ardinghelli, da iij° fossato di <add resp="ed">Cetine</add>, da iiij° la pieve di Sam Piero in Bossolo. Carta facta per mano di ser Lorenzo di ser Giannino, notaio fiorentino. Pagammo la gabella a Angnolo <gap/> de' Seragli, camarlingo per lo comune di Firenze, f.</p>
<p>De' detti due poderi comperati dalla decta monna Bartolomea, donna fu di messer Gherardo, sì di quello dalle Masse, che 'l comperai per me, e così fummo d'accordo (e io pagai bene il piovano Banchello e lla decta monna Bartolomea, sua madre), ne stetton mallevadori il decto piovano Banchello di messer Gherardo, Francescho di Banchello di messer Manente e Manente di <gap/>, tutti de' Buondelmonti.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCvj. Ser Bindo Cardi.</head>
<p>Comperai, a dì xxiiij di novembre 1406, uno podere con casa da llavoratore per la Monna, mia serocchia, e filgliuola fu di Giovanni di Lapo Niccolini, nostro padre, e donna che fu imprima d'Allessandro di messer Francesco de' Buondelmonti, e poi, morto il decto Allessandro, fu donna di messer Iacopo di Simone de' Folchi, posto in Val di Pesa, nel piviere di Campoli, da Antonio di Guilglelmo degli Scotti, luogho decto Cantagallo. Carta facta per mano di ser Bindo Cardi, notaio fiorentino. Costò il detto podere in tutto fio. cinquecento novanta d'oro netti, e noi abbiamo a pagare gabella e carta e ongni altra spesa occorente. Ed è posto nel popolo di San Fabbiano, le case e grande parte de' terreni, e parte n'è posto nel popolo di Sancto</p>
<p>Pagammo la gabella de' contrati a <gap/>, camarlingo per lo comune di Firenze, a dì</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCvj. Ser Bindo Cardi.</head>
<p>Comperammo da Andrea di messer Lorenzo de' Montebuoni, e per adietro de' Buondelmonti, a dì iij di febraio 1406,</p>
<p>una casa con colombaia, e torricella, e corte, e macinatoio da olio, e piaza, posta nel popolo di Sancta Maria a Monte Macerata, luogo decto Paterno, che da primo via, da ij° di me Lapo, da 3° im parte io Lapo e il decto Andrea di messer Lorenzo, venditore, da 4° il decto Andrea.</p>
<p>It. uno pezo di terra, vingnata parte, e parte lavoratoia, posta nel decto popolo di Sancta Maria, luogo decto.</p>
<p>It. uno di terra lavoratoia posta nel decto popolo di Sancta Maria e nella decta Villa di Paterno, luogo decto Trassinali, che da primo via, da 2° io Lapo, o vero monna Bartolomea, mia madre, da 3°</p>
<p>It. uno pezo di terra</p>
<p>ff. lxxx d'oro.</p>
<p>Pagammo la gabella a' contratti a <gap/>, camarlingo per lo comune di Firenze, a dì</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCv. Ser Antonio di Niccolaio.</head>
<p>Facemmo compromesso <add resp="ed">con</add> monna Bartolomea, donna fu di Giovanni di Lapo Niccolini, e mia madre, a dì <gap/>, in Cristofano del Bulgliasso, vocato Toccio, e in Giovanni di Niccolaio di Giovanni de' Niccolini, mio nipote, d'ongni lite e quistione c'avessimo auto a ffare insieme; così delle spese ch'io l'avea dato di mio, e ancora della mia parte della dota, di fio. 133 1/3, che me ne toccava (e io l'avea pagata), e ancora di d. che mmi dovea dare, al libro rancio, ch'io avea pagati per lei e posti a mia rag., e ancora della vingna lavora Niccolmagio, che diceva in lei ed era mia, e di molte altre cose c'abbiavamo differenzia insieme ella e io Lapo, (carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo dall'Ancisa, notaio fiorentino), e di certi d. ella domandava a me e io a llei, e di tutti liti e quistioni avessimo avuto a ffare insieme da quinci indietro.</p>
<p>A dì <gap/>, i detti Cristofano del Bulgliasso, vocato Toccio, e Giovanni di Niccolaio de' Niccolini sententiarono e lodorono in questo modo e forma, a dì <gap/>, (carta facta per mano del decto ser Antonio di Niccolaio):</p>
<p>Imprima che tutte le case e terre, così lavoratoie come sodi, e boschi, e vingne, che noi abbiavamo comperato insieme a mezo, ella e io Lapo, da Andrea di messer Lorenzo Buondelmonti, fussono tutte mie e de' miei eredi, sì veramente che, mentre ch'ella vivesse, fusse usufruttuaria di quelle cotali terre, che al presente si lavorano per lei.</p>
<p>It. sententiarono e lodorono che fio. 133 1/3 d'oro, ch'io le dovea dare per la mia parte mi toccava della terza parte della sua dota, ch'è in tutto fio. 400, e io gliele aveva dati, e così confessò avere ricevuti da mme, ch'io fussi finito da llei per tutto, per ciò che da me gli avea auti in diverse partite. Ella così fu contenta e disse essere vero che da mme era pagata.</p>
<p>It. sententiarono e lodorono che lla vingnia ch'era stata di Toso e di Fante, filgliuoli del Piccino, che diceva la carta in nella decta monna Bartolomea propria, fusse mia propria, ora e sempre, perciò che in lei l'avea facta dire, nonostante fusse mia, bene ch'io l'ò usufruttata, io Lapo, sempre, e così fo e farò.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCv. Ser Antonio di Niccolaio.</head>
<p>Item sententiarono e lodorono i detti Cristofano del Bulgliasso e Giovanni di Niccolaio che uno pezo di terra lavoratoia, ch'è posta nel decto popolo di Sancta Maria a Monte Macerata e nella Villa di Paterno, luogo detto il Campo Grande, o vero Campo all'Albero, che ssi comperò da messer Gherardo di messer Lorenzo Buondelmonti, ch'è circa di staiora sei, o vero sette, che costò da llui fio. 69 d'oro, che ogi la lavora <gap/>, ch'ella fusse mia, sì veramente che, in mentre che lla detta monna Bartolomea vivesse, che della decta terra ella fusse usufruttuaria e suoi fussono tutti i beni se ne traessono, e dopo la sua morte fussono miei o di mei heredi, come apare partitamente la compera di messer Gherardo in questo libro, indietro, a c. 16.</p>
<p>It. sententiarono e lodarono</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCviij. Carta per mano di ser Bindo Cardi.</head>
<p>Comperammo da Lapo di Francesco di Lapo Corsi, a dì primo di dicembre 1408, una casa posta nella via del Palagio del Podestà, per pregio di fior. settantacinque d'oro, a mezo le spese di gabella e senseria, e nel popolo di Sancto Simone di Firenze, che da primo via, da ij° per adietro le rede di ser Ghiberto di ser Allessandro di messer Carovenisti, e al dì d'oggi Giovanni di Piero di ser Gino, da iij° il munistero, o vero le monache di Sancta Katerina di via di San Gallo im parte, e im parte le rede che furon di Biagio Niccolini, e al dì d'oggi è dello spedale di Sancta Maria Nuova, da iiij° furon le decte rede di Biagio, e oggi del decto spedale. Disse la carta in Giovanni di Michele del Buono (i novi esso Giovanni nominasse), carta facta per mano di ser Bindo Cardi, notaio fiorentino. E, a dì xij di dicembre 1408, il detto Giovanni di Michele del Buono, comperatore della decta casa nominò me Lapo, che lla decta casa fusse mia e di miei heredi e successori, per lo decto pregio di fio. settantacinque d'oro, a meze spese. De' quali ne dovesse dare a Lapo di Francesco Corsi, venditore, ffio. trentacinque d'oro ora al presente, e di fio. 40 dovessi avere termine uno anno. E così è scritto che Lapo di Francesco Corsi debba avere al libro rancio ch'è mio proprio, a c. 38. Diè la parola monna Bartolomea, sua donna, a dì <gap/>, e avemmo la parola da Giovanni di Piero di ser Gino, ch'è <add resp="ed">v'è a vicino</add> a dì <gap/>. Fu sensale della decta compera Piero di ser Baldo Fracassini, e Giovanni di Michele sopradetto fece la decta compera a mia stanza e per me.</p>
<p>ff. lxxv d'oro</p>
<p>Pagammo la gabella de' contrati a dì xj di gennaio 1408 a Sciatta d'Uberto Ridolfi, camarlingo per lo Comune a' contratti, notaio ser <gap/>, ffior. quattro d'oro, toccano a nnoi la metà, e ll' altra a Lapo, venditore; pagossi in nome di Giovanni di Michele:</p>
<p>ff. ij d'oro, s. -</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCviij.</head>
<p>Ricordanza e memoria che, a dì xv di marzo 1408, io Lapo feci un compromesso con monna Fia, mia sirocchia, e donna fu di Bese Magalotti, in Filippo di Giovanni Niccolini, nostro fratello, d'ongni lite e quistione etc., e questo feci a cautela, perché un ser Michele e Gratiano di Bernaba dalla Scarperia si erano falliti, e portato s'è del mio circa di f. 330 d'oro, come apare al libro compere e vendite della compangnia ch'è tra Piero di Bartolo e me Lapo, a c. 60. Del decto compromesso è carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo dall'Ancisa, notaio fiorentino.</p>
<p>Imprimo, col nome di Dio, a dì xviij di marzo 1408, il decto Filippo di Giovanni Niccolini, nostro fratello, sententiò e lodò che fio. trecento trenta, o circa, d'oro, che i detti ser Michele e Gratiano mi debbono dare, fussono della decta monna Fia, mia serocchia. E questo è facto perché, se mai per niuno tempo si può fare da domandargli, non obstante alcuni fini e promesse ch'io avessi loro facto come sforzato, che lla decta monna Fia gli raquisti ella. E questo è segreto e facto perché questi, che m'ànno rubato, mi rendano insino in s. 20 per lb., com'è dovuto. E, nondimeno, quello se ne ritraesse per la decta monna Fia o sue rede o procuratore, debba essere mio o di miei redi. E così m'à promesso ella di fare ed è contenta, in presentia di Guido di Bese, suo filgliuolo, sanza averne facto carta o scritta.</p>
<p>Da poi io Lapo feci patto e convengna co' detti ser Michele e Graziano, a dì 18 di settembre 1416, come apare in questo libro, inanzi, a carte 56.</p>
<p>E, per questa ragione soprascritta, la decta monna Fia, mia sirocchia, mi rendè indietro la decta carta della donagione, e rendemogli che i detti ff. 329 d'oro, s. 5, d. <gap/>, a ff., ritornassono a me e in mia virtù, a dì xxiiij d'ottobre 1416. Carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCviiij. Al nome di Dio, amen. Carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio.</head>
<p>Maritammo la Giovanna, chiamata Nanna, mia filgliuola, nata dell'Ermellina, ch'era stata mia donna, a dì vj di giungnio 1409, il dì della Pasqua del Corpo di Christo. La giurammo nella chiesa di Sam Brocolo a Giovanni di Gentile di Vanni delgli Albizi. E dè avere di dota, tra danari e donora, ffior. mille d'oro. E di ciò facemmo compromesso in Domenico di Biagio di messer Giovanni Melanesi. Carta facta per mano, del giuramento e compromesso, per ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo dall'Ancisa, notaio fiorentino. E questo fu un giovedì mattina, nella chiesa di Sam Brocolo di Firenze.</p>
<p>E, a dì xxiij di giungnio 1409, il decto Giovanni di Gentile delgli Albizi le diede l'anello, in casa mia, in Firenze, nella via del Palagio. Carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo dall'Ancisa, notaio fiorentino, e questo medesimo dì le mandò il forzerino.</p>
<p>E, a dì xxj di giungnio 1410, il decto Giovanni di Gentile delgli Albizi e Niccolò, suo fratello, confessarono avere avuto e ricevuto in dota da mme Lapo, per la decta Nanna, ffior. mille d'oro. E debbo·mi dare per mallevadore <gap/> di Gentile delgli Albizi, in fra dì xv prossimi che deon venire. Carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo, notaio fiorentino.</p>
<p>E, a dì xxiij di giungnio 1410, il decto Giovanni di Gentile delgli Albizi ne menò a marito la decta Nanna nel palagio loro. La qual cosa sia a honore e reverentia dell'onipotente Idio, a consolatione d'amenduni, e a pace e riposo d'essi. Che Dio conceda loro grande e lunga vita, con salvamento della loro anima e con honore del corpo. Amen.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCviiij. Parte de' filgliuoli nati della Katerina.</head>
<p>Ffu piacere dell'onipotente Idio darci uno fanciullo mascio, nato di me e della Katerina, mia donna, a dì v d'agosto 1409 (e nacque un lunedì tra lle 20 e lle 21 hore), al quale ponemmo nome Bernardo e Domenico, e questo fu il dì di Sancto Domenico e di Sancta Maria della Neve. A ccui i· nostro Singnore benedetto dia della sua gratia, e diagli grande e lunga vita, e faccilo buono huomo. Compare Giovanni di Michele del Buono per l'amore di Dio. Gli altri fanciulli nati di me e della decta Katerina sono scritti in questo libro, indietro, a carte 31.</p>
<p>Ancora fu volontà e piacere di Dio darci uno fanciullo mascio, nato di me e della decta Katerina, mia donna, a dì xxvj di dicembre 1410, in venerdì sera, sonate l'una ora e presso alle due a uno terzo d'ora. A ccui ponemmo nome Ottobuono, Batista e Stefano. Compare Matteo di Francesco di ser Orlandino e Nanni di Michele per l'amore di Dio. A ccui Idio dia a salvare l'anima sua e faccil buono.</p>
<p>It. fu volontà e piacere del nostro Singnore benedecto Idio darci uno fanciullo mascio, nato di me e della Katerina, mia donna, a dì xxv di giungnio 1413, in domenica tra lle x hore, vegne·te le xj hore, a ccui ponemmo nome Batista e Domenicho. Fu nostro compare Banco di Fruosino da Verazano e Giovanni di Michele del Buono per l'amore di Dio. Al quale esso gli dia della sua gratia in questo mondo e paradiso nello altro.</p>
<p>Come fu volontà di nostro Singnore Idio chiamare a ssé la benedeta anima del decto Batista, mio filgliuolo, a dì viij (8) d'ottobre 1425, la nocte di Sancta Liperata, vengnente il dì che fu lunedì Sancta Liperata. Alla cui anima Iesù Christo benedecto abbia ricevuto nelle sue braccia e facto verace misericordia e perdono, sì e in tal modo preghi Idio per me e per gli altri nostri filgliuoli e congiunti e per la Katerina.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCviiij.</head>
<p>Memoria e ricordanza che, a dì xxiiij di settembre 1409, io Lapo manceppai e disobligai Niccolaio, mio filgliuolo, nato di me e dell'Ermellina, che fu mia donna. Sicché, da questo dì innanzi, non sono tenuto a niuno obligo ch'esso facesse, né elgli è tenuto a' miei, e può testare, se avesse che, e obligarsi, la sua persona e i suoi beni; e, se niuno guadangno facesse, debbe essere tutto suo, e, se perdesse niente, né io né altri n'è obligato, sotto l'autorità di messer Rosso d'Andreozo, giudice fiorentino. Carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo dall'Ancisa, notaio fiorentino. E questo feci a magiore cautela, non obstante che elgli è vera cosa che, a dì vij di settembre 1409, io avea mandato la grida per tutti i conventi che, da indi innanzi, io non voleva essere tenuto per lui a niuna cosa, né elgli fusse tenuto per me. Scritto al libro dell'Arte della Lana, e raporto facto de' messi, chiamato <gap/>, per mano di ser Antonio di ser Chello, notaio della decta Arte. E volglio nondimeno che ciò a cche ssi fusse obligato, dove io potessi in niuno modo intervenire, che questa grida mandata mi valglia a ongni mia difesa.</p>
<p>Et, a dì <gap/> 1409, io Lapo feci fare chiareza della decta manceppagione alla Mercatantia, im presentia di messer Antonio <gap/> da Castilglione Aretino, allora giudice e uficiale della decta Mercatantia: scritto l'à nel libro delle manceppagioni, come è d'usanza e di dovere di scrivere, libro rosso terzo, a carte 184.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCviiij.</head>
<p>Comperammo da Rugieri di messer Giovanni de' Ricci, a dì xiiij di novembre 1409, uno podere con terre, colombaia, case da llavoratore, pozo e forno, posto nel popolo di Sancto Stefano a Pazolatico, luogo detto Campettoli, per pregio di fio. dugentocinquanta d'oro, che così disse la carta. Comperollo per me Niccolaio, mio filgliuolo. Carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo dall'Ancisa, notaio. Che da primo via, da ij° via, da iij° le rede di messer Cristofano de' Ricci im parte.</p>
<p>ff. ccl d'oro.</p>
<p>E, a dì iiij di lulglio 1410, Rugieri di messer Giovanni decto misse in tenuta Niccolaio, mio filgliuolo, ricevente per me Lapo. Nel sopradetto podere entrò in tenuta, e ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo fu presente e fece carta della presura della decta tenuta detto dì.</p>
<p>Pagossi la gabella del decto podere a' contratti a dì <gap/> di dicembre, pagammola a Lorenzo di Filippo Machiavelgli, allora camarlingo per lo comune di Firenze, notaio ser Giunta Frateschi. Montò in tutto f. tredici d'oro, s. dodici, d. 6 di pic.</p>
<p>ff. xiij d'oro, s. xij, d. vj p.</p>
<p>E, a dì xj di gennaio 1410, Niccolò di Bartolo, che lavora il decto luogo, confessò tenere e possedere il decto luogo per me e a me rispondere de' frutti, e ancora promisse per Domenico, suo fratello. E allogai loro il decto podere per uno anno cominciato a dì primo di novembre 1410 e finendo a dì primo di novembre 1411. Carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio sopradetto, d'ongni cosa.</p>
<p>Vendemmo il decto podere a Ambruogio di Peruzzo, lanaiuolo, a dì 30 di gennaio 1415, per pregio di f. 200 d'oro, a termine di mesi 19 1/2, a meze spese; e funne mezano Angnolo di ser Domenico Salvestri, lanaiuolo. Carta facta per mano, della decta vendita, per ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo sopradecto, notaio fiorentino.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCx. Carta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo. La fine monna Monna fece a me Lapo.</head>
<p>Ricordanza che, a dì xvij di magio 1410, io Lapo, considerato che monna Monna, mia serocchia, m'avea, per la morte di messere Iacopo Folchi, suo marito, tornata ella da Vinegia, facto scrivere per sua parte, e ancora per mia, più lectere a uno Antonio di Guilglielmo Becchi, che dimorava a Vinegia, a ccui ella aveva lasciato, secondo disse, tutti i libri e lle maseritie e panni del dosso del decto messer Iacopo e ancora della decta monna Monna, sua donna, e mia serocchia; e il decto Antonio, venduto più libri e maseritie e panni, e rimessi a Firenze, tra parechi volte, credo salvo il vero in tre volte, per sue lectere di pagamento, che rimisse qua a pagare, e che i detti d. si dessono a me. E, considerato che de' detti danari io Lapo mai non ne presi niuno per me, anzi la decta Monna gl'ebbe ella, e fenne quello credette bene fusse, per avere parte di pagamento della sua dota (perché di quello di messer Iacopo niente si trovava di mobile o di immobile se non un poderetto in Chamerata, nelle coste di Fiesole, luogo decto <gap/> e maseritie e panni), ch'era stata la sua dota ffio. ottocento d'oro, ch'ebbe il decto messer Iacopo. Di che in tutto montaron le decte tre partite che mandò il decto Antonio Becchi, e più o meno partite che fussono, per sue lettere di pagamento, ffior. quattrocento <gap/> d'oro; de' quali ne diè alla decta monna Monna, Bindo di Gherardo Piaciati e fratelgli, f. <gap/>. Di che ogi, questo dì 18 di maggio 1410, la decta monna Monna, mia serocchia, e donna fu del decto messer Iacopo, à ricongnosciuto come i detti dan. ebbe ella, non obstante il decto Antonio Becchi gli avesse mandati a ricevere qui a me, per sue lectere di pagamento a' sopradetti, dalla città di Vinegia, e ch'ella gli convertì in quello a llei piacque, e io Lapo non ne toccai, n'ebbi mai niuno danaio. E, per chiareza di ciò, la decta monna Monna mi s'è obligata, sé, suoi heredi e beni, di tra·mene sanza danno, me, miei heredi e beni. Carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo dall'Ancisa, notaio fiorentino.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCx.</head>
<p>Memoria che, a dì xx di magio 1410, monna Monna, mia sirocchia, e donna fu di messer Iacopo di Simone Folchi, vendè un poderetto posto in Chamerata, in sulla strada ad andare a Fiesole, luogo detto <gap/>, per pregio di fior. trecento diciasette d'oro, s. 14, d. 6, a ff., netto d'ongni spesa di gabella e di senseria, a monna Dianora, donna fu di Giovanni di Cecho de' <gap/>, e il decto podere vendè la detta monna Monna per parte della sua dota. E a llei entrarono mallevadori al decto podere Mariano e Federigo di Lodovico de' Folchi e Berto di Niccolò di Simone de' Folchi. E della decta vendita fu carta facta per mano di ser</p>
<p>Item, in quel medesimo dì 20 di magio, la decta monna Monna fece fine e pacto a' detti Mariano e Federigo di non domandare loro per alcuno tempo le sue dote, ch'eran f. 800 d'oro, perché il decto Lodovico, loro padre, l'aveva soda, sicché gli finì. E, più, promisse loro di difendergli da ongni persona e luogo che in niuno modo molestasse il detto podere per le sue dote tanto (e non per niuna altra persona o luogo o cosa, se non solo, come dico, per le sue dote tanto), se in niuno modo gli fusse molestato da alcuna persona. E di questa fine è carta facta per mano di ser Domenico d'Arigo di ser Piero Mucini, notaio fiorentino.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCx.</head>
<p>Maritammo la Giovanna, chiamata Nanna, filgliuola che fu di messer Iacopo di Simone de' Folchi, a dì xiij di giungnio 1410, a Berto di Francesco di Berto da Filichaia, (e filgliuola di monna Monna, mia serocchia carnale). E dè avere di dota ffior. ottocento d'oro.</p>
<p>E, a dì xv di giungnio 1410, si compromisse e giurò al decto Berto di Francesco da Filicaia, nella chiesa di Sancta Maria sopra Porto, e promiseglisi dargli di dota i detti fio. ottocento d'oro, e compromisonsi. Carta facta per mano, del compromesso e del giuramento, per ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo dall'Ancisa, notaio fiorentino. E compromisonsi in Iacopo di Berto da Filicaia e in me Lapo di Giovanni Niccolini, arbitri delle decte parti.</p>
<p>E, a dì vj di lulglio 1410, il detto Berto le diede l'anello in casa di me Lapo, nella via del Palagio, dove io abito.</p>
<p>E, a dì <gap/> 1410, il decto Berto e Simone, suo fratello, confessò avere avuto e ricevuto, per parte di pagamento della decta dota, dalla decta monna, ffior. cinquecentocinquantasette 1/2 d'oro, per la decta Nanna. Carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo. Ebbene la magior parte da Matteo Tanalglia e da altri.</p>
<p>ff. 557 d'oro, s. 14, d. 6, a ff.</p>
<p>E, a dì xij di gennaio 1410, ebbe il decto Berto dalla decta monna Monna ffio. venti d'oro e, per lei, da Matteo Tanalgli e compagni, banchieri.</p>
<p>ff. 20 d'oro, s.</p>
<p>E, a dì <gap/> di gennaio 1410, ebbe il decto Berto dalla decta Monna, e, per lei, da mme Lapo, e, per me, da Gilio di Lapo Gilii, banchiere, ffior. centosesantasei d'oro, per resto di pagamento di fio. ottocento d'oro, gli era stato promesso per la decta dota. E, più, ebbe f. cinquantasei e mezo d'oro in donora. Sicché in tutto fanno f. 800 d'oro. E così confessò il decto Berto di Francesco e Iacopo di Berto, suo zio, aver avuto f. 242 1/2 d'oro per resto, e promisse che Simone ratificherebbe.</p>
<p>ff. 242 d'oro, s. 14, d. 6.</p>
<p>800. 0. 0.</p>
<p>E, a dì xiiij di gennaio 1410, nel nome di Dio e di buona ventura e di lunga vita dell'uno e dell'altro possa essere, e con amore, la decta Nanna n'andò a marito al decto Berto, in casa sua, nel borgo di Sam Piero Magiore, e partissi di casa mia dove abito.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCx.</head>
<p>Ricordanza ch'io Lapo feci compromesso colla Monna, mia sirocchia, filgliuola che fu di Giovanni di Lapo, mio padre, e donna fu di messer Iacopo Folchi, a dì vj di gennaio 1410, in Filippo di Giovanni Niccolini, nostro fratello. Carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo dall'Ancisa, notaio fiorentino.</p>
<p>E, a dì viij di gennaio 1410, il decto Filippo di Giovanni Niccolini, im presentia di me Lapo e della decta monna Monna, ratificanti ed essenti contenti ella e io, lodò e sententiò che il terzo d'un podere che è della decta monna Monna, luogo detto Cantagallo, sia di me Lapo per non diviso, così le case e ll'orto e vingne e terre lavoratie e tutte le boscora apartenenti e che sono del decto podere, e ongni altre terre che vi si apartenessono, lavoratie e non lavoratie, e tutto ciò ch'ella comperò da Antonio di Guilglielmo Scotti. Carta facta per mano, del decto lodo, per ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo dall'Ancisa, notaio fiorentino. I confini del decto luogo sono questi: imprima uno podere con casa da llavoratore, piaza, forno, aia, fornace da seccare fichi e tere lavoratoie e vingnate, con ulivi e altri arbori fruttiferi e non fruttiferi, posto nel popolo di Sancto Fabiano, nel pivier di Campoli, nel contado di Firenze, luogo decto Cantagallo, che j° via, da 2° Andrea di Lorino, vocato Moro, da 3° fossato, da 4° Nanni dello Sciocho, biadaiuolo.</p>
<p>It. uno pezo di tera lavoratoia, ulivata, e altri arbori, nel quale si comprende uno pezo di tera del decto Andrea di Lorino, posto nel decto popolo di Sancto Fabiano im parte e im parte nel popolo di Santa Maria a Campoli, luogo decto nel Deniento im parte e im parte nei Colli, via qui in mezo, la qual via è tutta del decto podere, che j° via, ij° Nanni delo Sciocho, da 3° fossato, da 4° Moro Lorini.</p>
<p>It. uno pezo di terra boscata e soda, posto nel popolo della pieve di Sancto Stefano a Campoli, luogo detto Borzano, che da primo via, da ij° le rede di Iacopo di messer Angnolo de' Bardi im parte et im parte le rede di Niccolò di Baldo, da iij° e da iiij° fossato.</p>
<p>E io Lapo le cancellai una rag. dove mi dè dare a uno mio libro s. A., a c. 38, fior. 184 d'oro, s. 17, d. 8, a ff.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCx. Del decto podere di Cantagallo.</head>
<p>Item uno pezo di terra lavoratoia, boscata e soda, con arbori, posto nel decto popolo di Sancto Stefano della Pieve, luogho decto Pescina Santa, nel quale pezo di terra si comprende il bosco a' Sorbi e il bosco alla Ripa, che da primo via decta, da ij° le rede di Francesco d'Angnolo, pezaio, da iiij° e iij° fossato, da v° le rede del decto Francesco d'Angnolo im parte et im parte Niccolò di Bono.</p>
<p>Item uno pezo di terra lavoratoia e soda con arbori, luogo decto al Bacio da Ripoli, posta nel popolo di Sancto Bartolo a Ripoli, che da primo via, da ij° Stefano di <gap/> de' Corsini, da iij° fossato, da iiij° il decto Stefano Corsini im parte e im parte via.</p>
<p>Il detto terzo del decto podere, ch'era mio per lo sopradecto lodo dato, io Lapo il vende', o vero si diè per lodo fusse di Filippo di Giovanni Niccolini, mio fratello, per pregio di fior. dugento d'oro, a dì 23 di magio 1415, come apare in questo libro innanzi a c. 49. Carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo, notaio fiorentino.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCx.</head>
<p>Ricordanza come, a dì ij di febraio 1410, io Lapo manceppai e disobligai Giovanni, mio filgliuolo, nato di me e dell'Ermellina, mia donna. E da questo dì innanzi può obligarsi e non è tenuto per me, né io per lui, per niuno obligo ch'esso facesse o che io facessi. E può testare e obligarsi, la persona e tutti i suoi beni, se n'avesse, sanza mia licentia. E di questo è carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo, sotto l'autorità di messer Torello di messer Niccolaio de' Torelli da Prato.</p>
<p>E, a dì iiij di febraio 1410, io Lapo feci fare chiareza della detta manceppagione alla Mercatantia, im presentia di messer <gap/>, allora uficiale della Università de' mercatanti e della decta Mercatantia, scritta al libro delle manceppagioni della decta Mercatantia, chiamato libro</p>
<p>E, a dì iiij di febraio 1410, io Lapo feci compromesso col decto Giovanni, mio filgliuolo, in Filippo di Giovanni Niccolini, mio fratello, d'ongni lite e quistione c'avessimo insieme. E questo volli io Lapo si facesse, perché ne seguisse quanto nel lodo si conterrà. E di questo compromesso è carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo dall'A·cisa, notaio fiorentino.</p>
<p>E, a dì <gap/>, il decto Filippo, nostro arbitro, lodò e sententiò in questo modo e forma, ciò è</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxiiij. Carta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo.</head>
<p>Comperammo da ser Francesco di ser Giovanni di ser Piero Gucci de' Sirigatti, nostro consorto, a dì viij d'ottobre 1414, una casa posta nel popolo di San Simone di Firenze, luogo detto nella via di Torcicoda, che da primo via, da ij° Giovanni di Filippo di Simone Baldugi da Carmingnano, da iij° im parte Iacopo di Simone Baldugi da Carmingnano, chiassolino in mezo, im parte le rede di Stefano Balducci, vocato Qualglia, purgatore, e im parte i filgliuoli e rede di ser Tommaso Aldobrandi, notaio, da iiij° i detti filgliuoli e rede di ser Tommaso Aldobrandi, per pregio di fior. trecento quaranta d'oro netti, a tutte nostre spese. Carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo, notaio fiorentino, con questi patti, modi e conditioni, che qui apresso diremo.</p>
<p>Imprima siamo d'accordo che, del decto pregio di fio. 340 d'oro, ch'io glene dia hora al presente o in fra alcuni mesi ffior. cento d'oro, secondo ch'elgli mi richiederà. E poi, da questo dì 8 d'ottobre 1414 a uno anno, ffio. ottanta d'oro, che viene a dì 8 d'ottobre 1415; e ffio. ottanta d'oro da dì 8 d'ottobre 1415 insino a dì 8 d'ottobre 1416; e, da dì 8 d'ottobre 1416 insino a dì 8 1417 d'ottobre, ffio. ottanta d'oro; sicché in tutto sieno e abbia im pagamento in tutto della decta casa ff. 340, ciò è fio. trecento quaranta d'oro di sugello del comune di Firenze; con questo salvo ed eceptione ch'io gli ò promesso che, sse in fra di qui a anni cinque il decto ser Francesco rivolesse la decta casa, ch'io per amore sia tenuto a renderglela, pagando e rendendomi la quantità de' danari che da me elgli avesse avuti e ongni altra spesa ch'io v'avessi facta, così di gabella e di carta come d'ongni altra cosa.</p>
<p>Pagammo la gabella di contrasti della decta casa al comune di Firenze, camarlingo per lo decto comune Luigi d'Allessandro di ser Lamberto, e ser Stefano Martelli notaio, a dì xiiij di novembre 1414, fior. diciasette d'oro, lb. tre, s. 4, d. 8 di picc. a rag. di 5 1/4 per cent., come apare al libro R. s. 65 della decta gabella de' contrati del Comune, a c. <gap/>.</p>
<p>ff. xvij d'oro, lb. 3, s. 4, d. 8 p.</p>
<p>Il decto ser Francesco abbiendomi renduto i miei dan. ch'io gli aveva dati per parte di pagamento della decta chasa, gli volli rendere e rifare indietro la carta della decta chasa. Rispuose non voleva, ché sapeva ch'io lo farei ongni volta me ne richiedessi, e diceva vero. Rispuosi che si aparecchiava la mortalità del 1417 e, se morisse, quello voleva io ne facessi. Rispuose: - s'io muoio, datela a Francesco di ser Niccolò Sirigatti, e, se morisse elgli, volgio che la decta chasa sia di voi Lapo e de' vostri filgliuoli, ché non volglio e' sia del Ceppo - im presenza di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo e d'altri notai nella bottega del decto ser Antonio. E di poi non rividi mai il decto ser Francesco, perché si morì.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxv. Carta per mano di ser Antonio di Niccolaio.</head>
<p>Comperammo da Bartolomeo del Panochio de' Buondelmonti, o vero da Lucha, suo filgliuolo, come procuratore del decto Bartolomeo, suo padre, uno pezuolo di bosco, luogo decto im Bernaco, posto nel popolo di Sancto Stefano a Campoli, nel contado di Firenze, in Val di Pesa, che da primo e da ij° io Lapo comperatore, da iij° fossato, da iiij° la chiesa di Sancta Crestina a Monte Firidolfi, a dì 4 di magio 1415. Item uno altro pezo di terra, anche tutto bosco, posta nel decto popolo di Sancto Stefano a Campoli, luogo detto im Bernaco, che j° io Lapo comperatore, viottolo in mezo, da 2° le rede di Piero Scotti, e ogi di Niccolò di Francesco d'Angnolo, pezaio, da 3° Nencio, o vero Bartoluccio del Gierbia, da iiij° Francesco di Bartolello, orafo, per pregio, amenduni questi pezuoli di bosco, di fior. cinque d'oro di sugello netti. E io m'ò a pagare ongni spesa di gabella e di senseria e di carta. Sono in tutto circa di staiora due j mezo a grano. Fece la carta Antonio di Niccolaio di ser Pierozo dall'Ancisa, notaio fiorentino.</p>
<p>Pagai, a dì vij di magio 1415, per la compera della decta terra a Filippo e Bartolomeo Carducci, banchieri, f. 5 d'oro, riceventi per Bartolomeo del Panochio, o vero per Lucha, suo filgliuolo.</p>
<p>Pagammo la gabella de' contrati de' detti due pezzuoli di bosco al comune di Firenze, a rag. di 5 1/4 per centinaio, a Tommaso di Lapo di Francescho Corsi, camarlingo per lo Comune alla decta gabella de' contrati, a dì</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxv. Carta facta per mano di ser Cristofano da Llaterina, della vendita del poderuzo d'Arcetri.</head>
<p>Richordanza che, a dì vij di magio 1415, monna Bartolomea, nostra madre, e filgliuola fu di Filippo de· Rosso Bangnesi, vendè a messer Stefano di Giovanni Bonaccorsi, giudice, uno mezo poderuzo, posto in Arcetri, luogo detto alla Cava delle Lepri, con casa meza, bosco, terra, vingna, e ll'altro mezo era di Rinieri e Bardo, fratelgli, e filgliuoli che furono di Bardo di Filippo Bangnesi (essi venderono il loro mezo ancora elglino al decto messer Stefano) per pregio in tutto di fior. cento d'oro netti; e il decto messer Stefano sì dè pagare ongni spesa, e monna Bartolomea dè avere f. 50 d'oro netti. E io Lapo entrai mallevadore alla detta monna Bartolomea, nostra madre, ai detti f. 50 d'oro. Carta di tutto facta per mano di ser Cristofano d'Andrea da Llaterina, notaio fiorentino.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxv. Carta facta per mano di Antonio di Niccolaio di ser Pierozo.</head>
<p>Comperammo da Niccolò di Totto da Monte Rinaldi di Chianti, popolo di Sancto Martino, da Monte Rinaldi, della lega di Chianti, a dì xj di magio 1415, uno pezo di terra lavoratoia, posta nel popolo di Sancta Maria da Monte Macerata, in Val di Pesa, nel piviere di Campoli, luogo detto nella Villa di Paterno, che da primo via, da ij° io Lapo comperatore, da iij° io Lapo, borrone in mezo, da iiij° io Lapo, viottolo in mezo, per pregio di fior. quaranta d'oro in tutto. Carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo dall'Ancisa, notaio fiorentino. Con questo ch'io Lapo promisi dare i detti f. 40 d'oro, pel decto Niccolò, a Piero di Cavalcante de' Cavalcanti da Firenze, perciò che il decto campo era dato in dota al decto Niccolò da monna Salvestra, sua donna, e filgliuola fu di Ghirigoro di Cristiano, per non stimato. Il perché si convene, per chiareza della decta monna Salvestra, acciò che fusse bene sicura della sua dota e ancora ch'io Lapo fussi bene sicuro del decto campo, ch'io comperai dal decto Niccolò di Totto, che, per questo fare, il detto Piero di Cavalcante vendè al decto Niccolò di Totto uno poderetto, nel popolo di Sancto <gap/>, in Chianti, per pregio di fior. ottantasei d'oro, il quale podere sta mallevadore a me e ancora alla decta monna Salvestra (e comperò il decto Niccolò dal decto Piero di Cavalcante a dì xj di magio 1415). Carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo sopradetto. Il pagamento del quale pezo della terra è scritto ch'io Lapo debbo dare al quaderno cassa s. R. della bottega di Sancto Martino, che dice in me Lapo e in Niccolò e Giovanni di Gentile, a c. <gap/>, che ssia dato al decto Piero di Cavalcante im più partite</p>
<p>f. xl d'oro.</p>
<p>Pagammo la gabella de' contrati al comune di Firenze a rag. di 5 1/4 per centinaio, a dì <gap/> 1415, a Tommaso di Lapo Corsi, allora camarlingo a' contrati per lo decto comune di Firenze, notaio ser <gap/>. Pagammo in tutto ffior. due d'oro, s. xj, d. <gap/> di p.</p>
<p>ff. ij d'oro, s. xj, d. <gap/> p.</p>
<p>Item, a dì 9 di novembre 1415, la decta monna Salvestra, figliuola fu di Ghirigoro di Cristiano, e donna che ogi è del decto Niccolò di Totto, diè la parola alla sopradecta vendita. Carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxv. Carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio.</head>
<p>Memoria come Filippo di Giovanni Niccolini, mio fratello, comperò da monna Antonia, filgliuola fu d'Allessandro di messer Francesco de' Buondelmonti, e donna di Matteo di Bartolomeo de' Tanalgli, il terzo d'uno podere, luogo detto Cantagallo, posto in Val di Pesa, nel piviere di Campoli, parte nel popolo di Santo Fabiano e parte nel popolo di Sancta Maria a Campoli e parte nel popolo di Sancto Stefano a Campoli e parte nel popolo di Sancto Bartolo a Ripoli, co' suoi confini veri, per pregio di fio. dugento, a meza gabella.</p>
<p>A dì xiij di magio 1415 entrolle mallevadore Berto di Francesco di Berto da Filichaia e fece la carta ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo.</p>
<p>It., poi, questo medesimo dì, il decto Filippo comperò da monna Giovanna, chiamata Nanna, filgliuola fu di messer Iacopo di Simone de' Folchi, e donna di Berto di Francesco di Berto da Filicaia, l'altro terzo del detto podere di Cantagallo, posto ne' detti popoli e confini. Le quali monna Antonia e monna Nanna erano serocchie uterine, nate de' detti padri e di monna Monna, loro madre, (della quale elleno furono rede), filgliuola fu di Giovanni di Lapo Niccolini, nostro padre. Comperollo per pregio di fio. dugento d'oro, il decto terzo podere, a meze spese. Entrolle mallevadore il detto Matteo de' Tanalgli. Carta facta per mano del detto ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo, notaio fiorentino. Sicché in tutto comperò il decto Filippo i due terzi del decto podere dalle dette monna Antonia e Nanna, nostre nipoti. Il pregio di fior. quatrocento d'oro a meze spese. E l'altro terzo del decto podere di Cantagallo è di me Lapo proprio per non diviso co·lloro.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxv. Ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo.</head>
<p>Feci compromesso con Filippo di Giovanni Niccolini, mio fratello, a dì xiiij di magio 1415, in Francesco di Niccolaio di Giovanni Niccolini, nostro nipote e nostro arbitro, (carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo), per cagione che il detto Francesco agiudicasse il detto terzo podere di Cantagallo, ch'era mio, e 'lgli sententiasse che fusse del decto Filippo, e ch'elgli desse a me fio. dugento d'oro. E così fumo d'accordo insieme, perché tra llui e me non si pagasse gabella al Comune, del decto contratto. E fu di pena, nel decto compromesso, ffior. trecento d'oro a chi non attenesse quello per lo decto Francesco si giudicasse tra nnoi. Il detto terzo podere era mio per non diviso con monna Monna, mia sirocchia, come aparisce in questo libro indietro, a carte 45.</p>
<p>Item, a dì xxiij di magio 1415, Francesco di Niccolaio di Giovanni di Lapo Niccolini, nostro nipote sopradetto, lodò e sententiò tra Filippo di Giovanni e me Lapo, che il terzo podere di Cantagallo, ch'era mio, fusse del decto Filippo e ch'io fussi tenuto difenderglelo da ongni persona e luogo e che il decto Filippo dovesse dare a me Lapo ffior. dugento d'oro, per tutto il presente mese di magio 1415, sotto la pena di fior. 300 d'oro, come nel compromesso si contiene. E questo lodo si diè im presenza di Filippo e di me Lapo, contenti e retifichanti al sopradetto lodo, a dì detto, i· sulla panca mia, nella via del Palagio e nel popolo di San Simone di Firenze, presente ser Simone di Lorenzo di Cristi da Mercatale al Beccamorto e altri testimoni. Carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo, notaio fiorentino.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxv.</head>
<p>Ricordanza come, a dì xxx di gennaio 1415, io Lapo vende' il mio poderetto da Pazolatico, ch'io avea avuto, o vero comperato, ma più tosto <add resp="ed">contomi</add> per danari dovea avere da Rugieri di messer Giovanni de' Ricci. Vende'lo a Ambruogio di Peruzo, lanaiuolo, per pregio di fio. dugento d'oro a meze spese, (e funne mezano Angnolo di ser Domenico Salvestri, lanaiuolo, amico dell'uno e dell'altro), a termine di mesi 19 1/2 che viene a mezo settembre 1417. Fececi la promessa de' decti danari Lionardo e Michele di Salvestro e compangni, lanaiuoli in San Martino, al decto termine, scritto al libro loro compere e vendite, s. d., a c. 56 seu 57. Carta facta per mano, della decta vendita, per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo. E quando il comperai da Rugieri, n'è facta memoria in questo libro, indietro, a carte 43.</p>
<space type="stacco-narrativo"/>
<p>Memoria che, a dì xj di febraio 1415, io Lapo vende' a Guido, chiamato Vagino, di Cione, del popolo di Sancto Casciano a Decimo, contado di Firenze, et a Maso di Guiduccio d'Angnolo, del decto popolo, i quali stanno i· Sancto Casciano in Val di Pesa, uno poderetto posto nel popolo di Sam Piero im Bossolo, in Val di Pesa, luogo decto il Prato, per pregio di fio. centocinquanta d'oro, con casa per lavoratore e forno e terre lavoratoie, vingnate e boscate, che da j° via, da ij° Neri di Francesco Ardinghelli, da iij° fossato di Cetina, da iiij° la pieve di Sam Piero im Bossolo, et vende'lo per mio, dato e facto. Sodolo loro Banchello di messer Gherardo de' Buondelmonti. Del decto podere io Lapo avea carta a stanza e per alcuna mia sicurtà, da monna Bartolomea, donna fu di messer Gherardo di messer Manente, e madre di Banchello, che prima era messer Banchello, perch' era piovano di Sam Piero im Bossolo, ed elgli ebbe il decto pregio del decto podere, di fio. 150 d'oro, e in sua propria utilità gli convertì, e io niente n'ò a ffare, né in utile, né in danno. Sicché a stanza del decto Banchello, che prima era stato messer Banchello, piovano della pieve a Sam Piero im Bossolo, io il vende', ed e' s'ànno a pagare ongni spesa, e ongni utile e danno debba essere del decto Banchello, e io di ciò niente ò a ffare.</p>
<p>Qui apresso scriveremo i· resto de' confini dalle Masse, con quelgli che sono scritti indietro a c. 38.</p>
<p>Item uno pezo di terra posto nel decto popolo di Santo Andrea a Fabrica, luogo decto alla Querciuola cui da primo Antonio di Guilglielmo degli Scotti, da ij° le rede di messer Gherardo di messer Lorenzo de' Buondelmonti, da iij° il decto podere, da iiij° monna Checha, donna fu di Filippo di Renzo degli Scolari. É circa a staiora otto a grano, 8.</p>
<p>It. uno pezo di terra im parte boscata e ginestrato, luogo decto Pisingnolo, cui da primo la decta monna Checha, da ij° la chiesa di Sancto Andrea a Fabrica, da iij° le rede di messer Gherardo decto, da iiij° Piero di Carlo delgli Strozi. É circa di staiora cinque a grano, 5.</p>
<p>It. uno pezo di terra lavoratoia, posto nel decto popolo, luogo decto il Vingnale, cui a primo via, a ij° monna Checha decta e im parte via, da iij° le rede di Ristoro, da iiij° le rede di messer Gherardo decto. É circa a st. tre, 3.</p>
<p>It. j pezo di terra lavoratoia, luogo decto al Pero, cui da primo strada, da ij° Pippo del Toso, da iij° la pieve di Campoli, da iiij° la decta monna Checha. É staiora uno, 1.</p>
<p>It. uno pezo di terra, parte lavoratoia e im parte greto di Pesa, luogo decto al Ponte a Mal Consiglio, cui da primo strada, da ij° la pieve di Campoli, da iij° il fiume di Pesa, da iiij° le rede di messer Gherardo decto. É circa di staiora quatro, 4.</p>
<p>Item uno pezo di terra parte lavoratoia e parte greto di Pesa, cui da primo strada, da ij° le rede di messer Gherardo decto, da iij° il fiume di Pesa, da iiij° Pippo del Toso. É circa di staiora quindici, 15.</p>
<p>Item uno campo di terra, posto nel decto popolo di Sancto Andrea a Fabrica, luogo detto Ruscello o vero Montorsoli, lavoratoia e ulivata e parte soda, cui da primo via, da ij° la pieve di Campoli, da iij° fossato di ruscello, da iiij° di messer Andrea di messer Lorenzo Buondelmonti. É staiora cinque, 5.</p>
<p>Questo campo che ssi chiama Ruscello, non si intende che sia col podere dalle Masse, né si <add resp="ed">dia</add> im parte a messer Biagio. acute;llo afitto Pippo del Toso, per st. 2, sicché ri</p>
<p>It. uno campo di terra di là dalla Pesa, posto nel popolo di San Giusto a Petroio, luogo decto al Mulino de' Ruffi, che da primo la terra del decto mulino, da ij° Miniato et Iacopo di Dino, coregiai, da iij° il decto mulino de' Ruffi, da iiij° il fiume di Pesa. É staiora tre a grano, 3.</p>
<p>It. uno pezo di terra di là dalla Pesa, posto nel decto popolo di San Giusto, luogo decto al Ponticino della gora del mulino de' Ruffi, cui da primo la decta gora, Viviano et Dolcino de' Ruffi, da iij° il fiume di Pesa, da iiij° i detti Ruffi. É staiora due a grano, 2. It. uno pezo di grotta, boscata e ginestrato, posta nel popolo di Sancto Andrea a Fabrica, luogo decto il Campo alla Querciuola, cui da primo del decto podere delle Masse, da ij° Antonio di Guilglelmo Scotti, da iij° Piero di Carlo delgli Strozi, da iiij° le rede di messer Gherardo di messer Lorenzo. É staiora due, 2.</p>
<p>It. uno pezo di terra vingnata, luogo detto nel Donicato, che da primo strada, da ij° il decto podere delle Masse, da iij° e iiij° le rede di messer Gherardo di messer Lorenzo. É staiora cinque (5) a grano.</p>
<p>E questi sono i confini del podere dalle Masse, con questi, che sono scritti qui di sotto nella faccia, a c. 50, e con quelgli, sono scritti indietro in questo libro, a carte 38.</p>
<p>De' fatti di monna Monna, donna fu di messer Iacopo Solchi. Acciò che non si possa prendere alcuna ingnoranza, o per niuno inconveniente potesse seguire, fo questa memoria, ch'egli è vero che monna Monna, mia serocchia, mi fece fine, come aparisce in questo, indietro, a c. 44. E, di poi ch'ella fu morta, rimasono suoi heredi l'Antonia, sua filgliuola, e filgliuola fu d'Allessandro di messere Francesco de' Buondelmonti, primo marito della decta monna Monna, e lla Giovanna, chiamata Nanna, sua filgliuola e di messer Iacopo di Simone de' Folchi, suo secondo marito, e donna di Berto di Francesco da Filicaia. Il quale Berto, non ostante la fine facta, trovò, in fra l'altre partite, una, come monna Monna dovea avere da Domenico Giungni fio. centosettantacinque d'oro. E poi si trovò come, in sul libro di Domenicho, sono dati per lei a me Lapo, e io gli ebbi per lui da <gap/>, e per loro da Andrea Ghetti e compangni, ed è posto ch'io gli debbo avere. E poi v'è posto ch'io abbia auto ffio. xl d'oro per me a monna Monna e per lei a Antonio di Guilglielmo Scotti, per parte di pagamento del podere, la decta Monna Monna comperò da llui, sicché in suoi facti si convertirono. E, più, v'è un'altra partita, ch'io abbia avuto ffior. xxx d'oro, s. <gap/>, per me alla decta monna Monna, e per lei al comune di Firenze, per la gabella del decto podere ch'ella comperò dal decto Antonio di Guilglielmo Scotti, per pregio di f. 590 d'oro netti, sicché pagò tutta la gabella.</p>
<p>Di poi, i· resto: ché furonmene, di f. cento, alcuna cosa, perché, quando ella comperò il decto podere da Antonio, io le prestai de' miei proprii dan. fio. cento d'oro, e non ne aveva facto alcuna mentione né scrittura, ma bene sono scritti al banco di Matteo di Bartolomeo Tanalgli e compangni, che monna Monna debba avere per lei da me Lapo, (ché mmi faceva co·llei come con serocchia, non pensando avere a renderne ragione a Berto da Filicaia né ad altri). E, veduto che alcune parole n'à decto ed èmelo convenuto fare chiaro, non ostante la fine io avea da llei, e non avendo scritto alcuna cosa di ciò, ò fatta questa scrittura e ricordanza, sicché a ciasceduno sia noto la verità, se mai o per Berto o per altri niente si dicesse. Ché lla verità è che mai de' danari di monna Monna niuno ne tocchai, né fenne alcuna cosa, se non in aiutarla a <gap/> gli o dipositargli, perch'ella n'avesse qualche frutto, mai non ebbi né a mie botteghe né in mia spetialità alcuno danaio, non ostante si trovasse che io gli avessi avuti o da Vinegia o d'altri mercatanti, che qui in Firenze n'avessono avuto in diposito, perché le donne non possono andare, né intendere, né essercitarsi, come gli huomini, sicché volglio che questo sia a chiareza della verità, se mai di ciò alcuno parlasse.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxv. Carta facta per mano di ser Iacopo di Giovanni d'Andreozo, notaio fiorentino.</head>
<p>Feci compromesso con Giovanni di Domenicho de' Giungni, e a vice e nome di Bartolomeo di Verano de' Peruzi e compangni, per lo quale promisse il decto Giovanni Giungni ratificarebbe il decto Bartolomeo. A dì vj di marzo 1415 si fece il compromesso et il decto Bartolomeo ratificò al decto compromesso a dì 27 del decto mese di marzo 1416. E l'albitro fu ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo dall'Ancisa, notaio fiorentino. E duri e durare debba il decto compromesso uno anno prossimo che viene, cominciando a dì 6 di marzo 1416 e finendo a dì 5 di marzo 1417.</p>
<p>La cagione di questo compromesso sì fu che, conciosia cosa ch'essendo io Lapo cassiere alla Camera per lo comune di Firenze e tenendovi per me Niccolaio, mio filgliuolo, uno che avea nome Geppo di Bartolomeo, il quale faceva i fatti de' soldati, lo richiese che Niccolaio gli facesse fare o facesse una promessa di fio. cinquecento d'oro. E Niccolaio venne a me e sì mmi pregò che io dovessi fare la decta promessa di fio. 500 d'oro, dicendomi che di questo mai io non ne sentirei nulla, né avre'ne né danno né faticha né vergongna; di che io, come semplice, feci la decta promessa in servigio del decto Geppo, (sanza averne o premio o prezo o nulla, se non solo per servire il decto Geppo a stanza di Niccolaio, mio filgliuolo, ch'era suo compare), a Niccolò e Giovanni di messer Donato de' Barbadori e compangni, banchieri in Mercato Nuovo, a termine di mesi due, cominciando a dì <gap/>. Hora, questa promessa, pare, secondo io senti' poi da ivi a ben due anni, che i detti Giovanni e Niccolò Barbadori la ricevessono a stanza e a petione de' decti Bartolomeo Peruzi e di Giovanni Giungni, e che non era loro facto (de' Barbadori). Ora, più volte io dissi a Geppo di Bartolomeo e a Lucherino da Panzano, suo compangno al decto trafico di fare i fatti de' soldati, che io voleva mi traessono di questa malleveria ch'io aveva per loro facta a' detti Barbadori. Rispondevano di ben fare e di ben dire e nondimeno nulla se ne faceva, e più volte n'ebbi diferenza col decto Geppo e anche con Lucherino e sempre mi pascevano di parole. Di che intervenne che i detti Giovanni e Niccolò Barbadori ebbono nelle mani di quelgli de' decti Geppo e Llucherino, che facevano i facti de' soldati, i quali aveano ad avere dalla Camera del Comune molti danari. E i detti Barbadori gli prestavano loro, o vero facevano loro la scritta con loro vantagi, e pagarsene, perché aveano bisongno, faccendo i facti dei soldati e prestando loro, di molti danari, e i decti Geppo e Lucha facevano loro promettere alla Camera del Comune molte migliaia di fior.. Hora, sentendo io che una volta i detti Barbadori aveano nelle mani o vero i· lloro virtù circa di fio. quatromiliatrecento d'oro, de' quali n'aveano facto certe promesse a certe persone; e nientedimeno ne restava a' decti Barbadori circa di fio. 500 d'oro (cinquecento); come io avea loro promesso a termine di due mesi, sendo bene passati già anni 5 (cinque) o circa, diliberai volere essere fuori, avengna che a ragione niente me ne potevano dire, perché aveano fatti (<emph>sic</emph>) più cose in su questi d. e in su altri d., c'aveano avuti più volte de· loro, sicché si doveano pagare imprima quelgli io dovea avere, perch'era imprima il mio debito co· lloro. E andai al banco de' decti Barbadori per fare loro un protesto, che si ritenessono i decti d., da poi gli aveano nelle mani, de· loro. Priegommi Niccolò Barbadori soprastessi alcuni dì, e così feci, e poi vi tornai ivi alquanti dì con ser Antonio di Niccolaio per fare il decto protesto. E, dopo molti ragionamenti ch'io ebbi col decto Niccolò Barbadori nel banco suo, in Mercato Nuovo, im presenza del decto ser Antonio, mi disse e promisse che mai di questi fio. 500 io non ne avrei più né impaccio né briga né danno, e che mi pregava ch'io non facessi il decto protesto. Di che io, uditolo così parlare im presenza di ser Antonio e di Lucherino di Rinieri da Panzano e d'altri ch'erano nel decto banco a udirci, m'astenni e rimasi contento non fare il decto protesto; e venimene sanza protestare, perché a parole io avea facta la decta promessa e Niccolò decto mi liberava a parole e ancora im presenza di testimoni, e di me non aveano alcuna testimonianza, se non ch'io nonne avrei disdecto quello una volta io avea promesso a bbocca (non so se elglino s'avessimo così facto che mmi <gap/>); e così stetti alquanti mesi. Di che il decto Geppo venne a morte essendo già fallito e abiendo sindachi, e i suoi sindachi sì posono richiamo contro a' detti Giovanni e Niccolò Barbadori innanzi all'uficiale e a' sei consiglieri della Mercatantia, o vero Bartolomeo puose richiamo contro di Geppo e di suoi heredi e contro a me Lapo. Io me ne faceva beffe. Di che, udito i sei uficiali della Mercatantia e l'uficiale loro molte volte e udito Niccolò Barbadori, che confessò tutte le soprascritte cose essere vere, ma che solo di quella quantità di fio. 4300 d'oro o circa avea nelle mani de' decti Geppo e Lucherino, compangni, ne gli erano rimasi ffior. quatrocento, e non più, e che non mi avea promesso di fio. 500 ritenergli, ma quella quantità ch'elgli avanzasse (che disse poi ch'erano ffio. 400, s. 13, d. 5, e non più). Ora, Bartolomeo Peruzi e Giovanni Giungni, compangni al banco, veduto che mai non avrebbono contro a me avuto sententia né forse anche contro a' sindachi né contro alle rede di Geppo, se ne vennono a ser Antonio e disso·gli: - Noi sappiamo Lapo essere molto vero e siam certi farà quello voi lo consiglerete. Noi vi diciamo che volgliamo essere d'accordo co·llui, perché elgli à ragione di non perdere nulla e noi abbiamo rag. di non perdere, perché Lapo fece quello gli bisongnava, e per questo noi il vogliamo conservare sanza danno: e' llasci dare la sententia contro alle rede di Geppo e contro a' sindachi, di fio. 400 d'oro, e contro a Lapo, di cento ff. d'oro. E noi di questo ne volgliamo fare ongni chiareza che voi consiglerete che sia sicurtà di Lapo, di che non ne possa ricevere alcuno danno né perdita. Ser Antonio mi disse ch'io lo dovea fare e ch'è a coscienza, a honore del mondo. Udito io, così fu' contento la sententia si desse pe' Sei della Mercatantia e per l'uficiale nel modo si chiedeva. E così dierono la sentenzia i decti sei consiglieri e ll'uficiale, a dì <gap/> di marzo 1415, ciò è che fio. 400 d'oro, s. 13, d. 5, a ff., ch'erano apresso a Giovanni e Niccolò Barbadori, rimasi loro di Geppo e di Lucha di Rinieri da Panzano, vocato Lucherino, fussono de' decti Bartolomeo Peruzi e Giovanni Giungni, e che io Lapo dovessi loro suplire insino in f. 500 d'oro (che me ne tocca a pagare ff. 99 d'oro, s. 13, d. 5, a ff). E così fu sententiato.</p>
<p>Hora, per essere io bene sicuro, ò facto il sopradecto compromesso nel decto ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo e di lui mi sono fidato ed e' m'à promesso ch'io non ne porterò niuno danno, di nulla che intorno a cciò potesse avenire, ed è d'accordo cho' sopradetti Bartolomeo e Giovanni Giungni, che così sono contenti e ànno di ciò scritta di loro mano. E io Lapo ò promesso loro che ongni danaio si ritrarrà della rata de' decti fio. 100 d'oro, restituirgli e rendergli loro. E così volglio fare, quando i sindachi di Geppo renderanno agli altri creditori, ché altrimenti no· ne sono obligato se non si riavessono. E, perché io abbi facto queste cose, elglino aveano ragione, ma non contro di me, ma sì contro a Geppo e a sue rede, e altrimenti io no· llo avrei facto, ma pure gli servi'.</p>
<p>Di che, a dì 16 di giungno 1416, per seguitare tutti i ragionamenti e i patti facti co' detti Bartolomeo Peruzi e Giovanni Giungni, compangni e banchieri in Mercato Nuovo, decto dì, feci dare loro ffio. 99 d'oro, s. 13, d. 5, a ff.. Ché così era i· resto, perché ebbono, a dì <gap/>, da Giovanni e Niccolò Barbadori ff. quatrocento d'oro, s. 15, d. 7, a ff.. Ebbo· gli per me da Vieri di Vieri Guadangni e compagni, in Mercato Nuovo, posto c'abbino dato dov'è decto dare, al libro mio proprio, chiamato libro rancio, a carte 180, sicché in tutto facevano ff. 500 d'oro.</p>
<p>A dì xvj di giungnio 1416 mi fece fine Niccolò Barbadori in vice e nome di sé e di Giovanni, suo fratello e compangno, e di tutta la loro compangnia, de' detti fio. cinquecento d'oro, che io Lapo aveva loro promesso per Geppo di Bartolomeo e Lucha, vocato Lucherino, di Rinieri da Panzano, compangni a ffare i fatti de' soldati, insino a dì <gap/> (di fio. 500 d'oro). Carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo nel banco, in Mercato Nuovo, del decto Niccolò Barbadori. Et in quel medesimo luogo mi fece fine Bartolomeo di Verano Peruzi, per sé e vice <add resp="ed">e</add> nome di Giovanni Giungni e di tutta la loro compangnia, de' decti fio. 500 d'oro. Carta facta per mano del decto ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo.</p>
<p>A dì xvj di giungnio 1416 io Lapo pagai e diedi a Bartolomeo di Verano de' Peruzi e a Giovanni di Domenico de' Giungni, compangni e banchieri in Mercato Nuovo, ffio. 99 d'oro, s. 13, d. 5, a ff. . E per me gl'ebbono da Vieri Guadangni e compangni, banchieri, come apare nella faccia, qui da llato, a c. 53. E, a dì</p>
<p>A dì <gap/>, i detti Bartolomeo Peruzi e Giovanni di Domenicho de' Giungni renderono i decti fio. 100 d'oro, e diero·gli a Giovanni, mio filgliuolo, sotto il mantello, ed e' gli diede al banco di</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxvj. Carta facta per mano di ser Lodovico di Francesco di Vanni, notaio fiorentino. Compromesso facto con ser Antonio e Michele di Niccolaio di ser Pierozo e con monna Simona, loro madre.</head>
<p>Ricordanza che, a dì viij d'aprile 1416, io Lapo feci uno compromesso con ser Antonio e Michele, fratelgli, e figliuoli che furon di Niccolaio di ser Pierozo di ser Cello dall'Ancisa, e con monna Simona, donna era stata del decto Niccolaio di ser Pierozo, e madre de' detti ser Antonio e Michele, e filgliuola fu d'Angnolo di Berto Cechi de' Castellani, e donna fu poi, morto il decto Niccolaio, di Francesco di Banchello de' Buondelmonti. Gli albitri furon questi: Giovanni di Simone di messere Tommaso Altoviti, Giovanni di Gentile degli Albizi, Rinieri di Bardo Bangnesi, Simone di Bonarota Simoni, e in Giovanni di Bernardo Ardinghelli, come miei tutti parenti e amici fidati; e che, i· due di loro in concordia, possino fare e llodare. E questo compromesso facemmo per tempo e termine d'anni due. Carta facta per mano di ser Lodovico di Francesco di Vanni. E il decto compromesso fu facto per mia sicurtà.</p>
<p>La cagione di questo compromesso sì fu che, essendo ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo mio compare e intimo amicho e benivolo, mi richiese che io lo dovessi servire della scritta mia di fior. quatrocento d'oro, perché elgli voleva comperare, o vero avea comperata da Alamanno e Bernardo, fratelgli, e filgliuoli furon di messere Iacopo d'Alamanno Salviati, e da' loro frategli, una casa posta nella via del Palagio del Podestà, nel popolo di Sancto Stefano della Badia, cui da primo via, da ij° Piero d'Angnolo Covoni, da iij° Cederno di <gap/> Cederni, da iiij° de' Salviati. Comperola per pregio di fio. 350 d'oro netti. La qual casa prima era stata di ser Pierozo, loro avolo, e di Niccolaio, loro padre, e vendero·la pei loro bisongni, sicché poi piacque loro ricomperarla, volendo Alamanno e' fratelgli venderla, et non abbiendo il modo a pagare i danari maneschi, sì mmi richiesono che io dovessi fare loro la scritta di fio. 400 d'oro per pagare la decta casa. Di che io, per amore e per gratia, perché vo loro bene, e sanza niuno profitto o premio o mercie, feci loro fare la decta scritta alla bottega nostra di San Martino, che dice in me Lapo e in Niccolò e Giovanni di Gentile delgli Albizi. Accattamogli f. 400 d'oro dalle rede di Niccolò del Buono Busini a termine d'uno anno, cominciando a dì xxx d'aprile 1416; e stanno a mia discretione di quello mi pare darne loro, e ongni interesse e ongni dono debbono pagare i detti ser Antonio e Michele e monna Simona, loro madre, alle decte rede di Niccolò del Buono. E io né miei compangni di ciò non volgliamo né dobbiamo avere niente. Ed è scritto al libro nostro della compangnia che lle rede di Niccolò del Buono Busini deon avere, al libro dare e avere s. R., a c. <gap/>, e che i detti ser Antonio e Michele, suo fratello, e monna Simona, loro madre, debbano dare, al decto libro, a c. <gap/>. E io Lapo ne sono tenuto, alla decta compangnia, traglene sanza danno d'ongni sinistro n'avenisse e di pagare di mio proprio, se i detti ser Antonio e Michele e monna Simona, loro madre, non potessono o non volessono pagare i sopradetti fio. 400 d'oro, perché a mia preghiera e stantia si fece la decta promessa, e non per utile di bottegha. E io in servigio del decto ser Antonio e Michele di Niccolaio e di monna Simona, loro madre, e a lloro preghiera feci fare la decta promessa, sanza niuno mio utile, ma per amore ch'i' ò a quella famiglia.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxvj. Carta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo. Compromesso con ser Michele e Gratiano di Bernaba dalla Scarperia.</head>
<p>Ricordanza e memoria come, a dì xviij di settembre 1416, io, Lapo di Giovanni de' Niccolini, e Niccolaio e Iacopo, miei filgliuoli, facemmo compromesso con ser Michele di Bernaba e a vice e nome di Gratiano, suo fratello, come suo procuratore, e nondimeno promise che ratificarebbe infra il mese; e io Lapo diedi la parola ai decti Niccolaio e Iacopo d'ongni lite e quistione, etc. Ma la verità sì è che, conciosia cosa che i detti ser Michele e Gratiano di Bernaba falliscono e cessasonsi coll'altrui e per debito se ne andarono e portaronsene di quello de' mercatanti e artefici circa di fior. cinquemilia d'oro, e volendo i decti essere d'accordo meco e io con lloro, facemmo insieme questi patti: ciò è che, dobbiendomi i decti dare ffio. trecentoventinove d'oro, s. cinque, d. 6, a ff., in una parte, e f. 8 d'oro, s. <gap/>, a ff., di panno che aveano avuto dal fondaco de· ritalglio, dove io era a compangno con Gianozo dalla Rena e con Iacopo di Francesco Federighi e con Matteo di Francesco di ser Orlandino, e, vegnendoci a dividere, in fra gli altri che cci doveano dare erano questi ser Michele e Gratiano, che doveano dare al decto fondaco i decti fio. 8 d'oro, s. <gap/>, a ff., i quali per sorte toccarono a me Lapo proprio; i quali ffior. 329 d'oro, s. 5, d. 6, a ff. debbono dare alla bottega dell'arte della Lana ch'io Lapo feci in Sa· Martino con Piero di Bartolo, scritti al libro compere e vendite s. R. a c. 60, per più panni ch'ebbono dalla decta bottega, o vero si dierono per loro ad altri insino nel 1408 im più partite. Di che, questo soprascritto dì, facemmo, com'è decto, patto, non ostante il compromesso sia generale, che i detti mi debbono dare, per di qui a mezo novembre prossimo che viene, s. 4 per lb., e f. 8 d'oro, s. <gap/>, a ff. mi deon dare anche allora, ed e· resto mi deon dare ongni anno per insino allo intero pagamento, ongni anno ffior. trenta d'oro, di novembre, sotto pena di qualunque di noi non osservasse la decta concordia e patto di fior. secento d'oro, nel compromesso. E gli albitri furon questi, ciò è: Antonio di messer Niccolò da Rabatta, Giovanni di Gentile delgli Albizi, Rinieri di Bardo de' Bangnesi, Domenico di Biagio Melanesi, Giovanni di Simone di messer Tommaso Altoviti, e in Giovanni di Niccolaio de' Niccolini. E, se l'uno mancasse, o per morte o asentassesi, l'altro che seguita (come è scritto), l'altro che seguita possa lodare e sententiare come gli parrà. E questo compromesso duri e durare debba anni dieci. Carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo, notaio, etc.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxvj. Compromesso facto con Giovanni di Niccolaio de' Niccolini, (carta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo), della casa sua.</head>
<p>Feci compromesso con Giovanni di Niccolaio di Giovanni de' Niccolini e con Monna Fia, donna fu di Bese di Guido de' Magalotti, mia sirocchia, a dì xxv di settembre 1416, in Filippo di Giovanni de' Niccolini e in Iacopo di Sandro de' Covoni e in Giovanni di messer Forese de' Salviati e Antonio di messer Niccolò da Rabatta e in ciascheduno in tutto, d'ongni lite e quistione, etc. La cagione di questo compromesso fu che, conciosia cosa che il decto Giovanni, essendo compangno d'Andrea di Pierozo Ghetti e di Angnolo di Niccolaio di ser Pierozo e di Antonio di Domenico Calandrini al banco, essi fallirono a dì 26 di magio 1409; e, perché, essendo stato preso il decto Nanni Niccolini, mio nipote, e volglendo i suoi creditori, o vero i procuratori di suoi creditori, essere d'accordo co· llui, e non abbiendo di che pagare, mi convenne in servigio del decto Nanni fare una promessa di fio. cinquecento d'oro a Vieri di Vieri Guadangni e compangni, banchieri, per non aver a fare nulla colgli suoi creditori, ché assai m'avevano tribulato pe' suoi facti. Di che io feci la decta promessa ed elgli (ciò è Nanni) mi promisse pagarne (di questi ff. 500 d'oro), pagarne di suo ff. 150 d'oro; e de' f. 350 d'oro, che mmi farebbe e venderebbe la sua casa, ch'è posta nella via di Sam Brocolo, nel popolo di Sancto Brocolo, o vero nel popolo di Sancto Simone, confinata, che da primo e da ij° via, da iij° per adietro di quelgli della Mora e ogi le rede di messer Giovanni Zati, da iiij° io Lapo comperatore. E facemone compromesso perch'ella mi fusse agiudicata per lodo, per non pagare la gabella, perch'era tra me, che sono suo zio paterno, e lui, ch'è mio nipote. E fummo d'acordo insieme, elgli e io Lapo, glene dovessi dare il decto pregio di fio. 350 d'oro. E di questo compromesso è carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo, notaio fiorentino. E nonn' è che io Lapo il disoblighi delgli altri danari mi dè dare, di che per ancora non ò facto conto co· llui.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxvj.</head>
<p>E, a dì xxiij d'ottobre 1416, Iacopo di Sandro de' Covoni e Giovanni di messer Forese Salviati, arbitri di me Lapo e di Giovanni di Niccolaio de' Niccolini e di monna Fia, mia sirocchia, lodarono e per sententia dierono che lla casa ch'era prima del decto Giovanni di Niccolaio fusse di me Lapo (la qual casa è posta nella via di Sam Brocolo in sul canto, che da primo via, ij° via, da iij° io Lapo comperatore, da iiij° di quelgli della Mora per adietro e al dì d'ogi i filgliuoli e rede che furon di messer Giovanni di Francesco Zati, posta nel popolo di Sancto Simone o vero di Sancto Brocolo), con questi patti: che il decto Giovanni di Niccolaio mi sia tenuto difendere e disobrigarmela da ongni persona e luogo, e che lla decta monna Fia sia tenuta a difendere la decta casa come principale per insino nella quantità di fio. cento d'oro, e Cristofano d'Alamanno Ghetti sta mallevadore per lo decto Giovanni per ffior. cinquanta, e debaci dare per mallevadore Francesco di Niccolaio de' Niccolini per fio. cento d'oro per di qui a uno anno prossimo che viene, o veramente un altro mallevadore buono come lui o milgliore. E di questo è facta carta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo, notaio fiorentino.</p>
<p>Della detta casa glene ò dato ffior. trecento cinquanta d'oro, e per lui gli diè a Vieri di Vieri del Milgliore Guadangni e compangni, banchieri; ed è posto che debbono dare al libro rancio mio proprio, a c. 180, e posto che Giovanni di Niccolini gli dè dare elgli, e il decto Vieri e compangni n'abbino dato, al decto libro rancio, a carte 182. E così fummo d'accordo, Giovanni di Niccolaio e io. Diessi il sopradetto lodo im prese·tia di me Lapo e del decto Giovanni e retificammovi amenduni di concordia, e fecesene lodo per non pagare gabella, e monna Tancia, sua donna, mi dè dare la parola.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxvj.</head>
<p>Feci compromesso con Niccolaio, mio filgliuolo, a dì xxiiij d'ottobre 1416, e chiamammo per nostri arbitri Antonio di Tedice delgli Albizi, Giovanni di Simone di messer Tommaso delgli Altoviti, e in Giovanni di Niccolaio de' Niccolini e in ciasceduno di loro in tutto, per tempo e termine di mesi due. Carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo, notaio fiorentino.</p>
<p>Il decto compromesso sì fu perché io gli voleva dare molgle e dargli la sua parte e dividerlo da mme. Di poi elglino non sententiarono nulla, sicché spirò il compromesso, perché ancora non eravamo venuti a perfetione di nostra intentione.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxvj. Ser Bindo Cardi. Testamento di monna Bartolomea nostra madre.</head>
<p>Fu piacere di nostro Singnore Idio chiamare a ssé la benedetta anima di monna Bartolomea, nostra madre, e filgliuola fu di Filippo de· Rosso de' Bangnesi, e donna fu di Giovanni di Lapo Niccolini, nostro padre. E questo fu un sabato notte a ore dieci a dì xxvj di dicembre 1416, vengnente la domenica de· dì 27. La qual fu una valente e cara e buona donna, la quale ne venne a marito nelgli anni di Christo 1349, a dì primo d'ottobre 1349, sicché venne a stare in casa nostra anni lxvij, mesi due, e dì 26. Alla cui anima Idio per la sua misericordia abbia facto grandissimo perdono, pace e misericordia. Fece suo testamento per mano di ser Bindo Cardi, notaio fiorentino, in questo modo e forma, ciò è:</p>
<p>Imprima racommandò la sua anima all'onipotente Idio e lla beata Vergine, madonna sancta Maria, vergine, e a tutta la celestiale corte di Paradiso. Il corpo suo volle e comandò fussi soppellito nella chiesa del beato messer sancto Francesco, ch'è ssì chiamata volgaremente i Frati di Sancta Crocie, nella sepoltura di Giovanni, notro padre, e suo marito.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxvij.</head>
<p>Chiamò l'onipotente Idio a ssé la benedecta anima di Giovanni di Niccolaio di Giovanni di Lapo Niccolini, a dì ij d'agosto 1417. E non fece testamento e llasciò v (5) filgliuoli, 3 maschi e 2 (2) femine, nati di lui e di monna Tancia, filgliuola fu di Bindo de' Tosinghi. De' quali ne morirono poi Lucha, suo filgliuolo maschio, sicché nne rimasono quatro, due maschi, l'uno nome Bindo e l'altro Bartolomeo, e ij femine, l'una ch'à nome Angnoletta (e questa è messa in monastero in quello di Sancto Giovanni Batista presso alla porta di Sancto Piero Gattolino e ll'altra <gap/>). E del suo non rimase nulla se non debito, e lla decta sua donna avea di dota f. novecento d'oro, (e Francesco, fratello del decto Giovanni, l'avea soda), e uscinne di casa e llasciò i decti filgliuoli in sulla palglia, sanza nulla.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxvij.</head>
<p>Chiamò lo onnipotente Idio a ssé la benedecta anima di Francesco di Niccolaio di Giovanni di Lapo Niccolini, a dì xv di settembre 1417. E soppellissi nella chiesa della badia di Pasingnano, chiamato Sancto <gap/>, e non fece testamento. E di lui e di monna Lorenza, vocata monna Nencia, filgliuola di Nofri di Giovanni Bischeri, rimasono iiij filgliuoli, uno maschio che à nome Niccolaio, e tre femine, che tutte e tre le decte fanciulle femine morirono là, a Pasingnano, e soppellironsi nella chiesa di Sancto Biagio a Pasingnano. E lla decta monna Nencia, donna del decto Francesco, la chiamò Idio a ssé, ivi apresso a dì v d'ottobre 1417. Sicché di loro non rimase se non il decto Niccolaio, di tutti, a ccui Idio dia buona e lunga vita e faccilo buono huomo. Sopellissi a Pasingnano nella decta chiesa di Sancto</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxvij.</head>
<p>Chiamò lo onipotente Idio a ssé la benedecta anima di ser Francescho di ser Giovanni di ser Piero Gucci de' Sirigatti, nostro consorto, adì vj di dicembre anno 1417. Alla cui anima esso Idio abbia facto grandissima misericordia per la sua immensa pietà. E di lui non rimase niuno filgliuolo, né maschio né femina. E morì e non fece testamento, in Val di Nievole, nel castello di Pescia, ed è sotterrato in Pescia nella chiesa di Sancto</p>
<p>E di poi monna Antonia, filgliuola che fu di ser Giovanni di ser Piero Gucci de' Sirigatti e di monna Ghita, sua madre, e donna che fu di Niccolò di Giovanni, pillicciaio, prese la heredità del decto ser Francesco, suo fratello carnale, ab intestato, perché il decto ser Francesco non aveva facto testamento, a dì <gap/> 1417, (carta facta per mano di ser <gap/>). E di poi la detta monna Antonia mi mosse lite e quistione sopra d'una chasa ch'io avevo comperata dal detto ser Francesco, nel modo e forma ch'ènne facto ricordo (della compera della decta casa) in questo libro indietro a c. 47. E lla decta monna Antonia ebbe grandissimo torto a muoverne lite o quistione, e danno della sua anima, perciò che il decto ser Francesco, abbiendomen facto vendita e rendutomi quella parte del danaio ch'io gli avea dato per parte di pagamento della decta chasa, come era ne' ragionamenti tra lui e me, e io proferendogli e dicendogli volergli rendere e rifare la carta indietro (della decta chasa), ser Francesco mi rispuose e disse: - Lapo, voi vedete che si aparecchia d'essere mortalità in questo anno 1417. Se io muoio, io mi fido di voi e volglio che questa chasa, la quale murò mio padre, non escha della nostra familglia, e impongovi che voi la diate e facciatene carta a Francesco di ser Niccolò di ser Piero Gucci Sirigatti, mio cugino carnale. E, se il decto Francesco morisse sanza filgliuoli maschi legittimi e naturali, volglio che la decta casa sia di voi Lapo e de' vostri filgliuoli e rede, sicché in niuno modo non rivolglio la carta, perché mmi fido di voi. Ed e' se ne poteva ben fid<add resp="ed">are</add>, ch'io gli avrei atenuto ongni cosa. Il perché la detta monna Antonia <gap/> quattro petioni e convennemi per forza essere d'accordo co· llei e fecemi rimedio <gap/> al tempo che Niccolò da Uzano era gonfaloniere di iustitia. E io Lapo <gap/></p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxvij.</head>
<p>Chiamò lo onipotente Idio a ssé la anima di Niccolaio, mio filgliuolo, il dì di madonna sancta Lucia, a dì xiij di dicembre 1417. Alla quale anima esso Idio abbia facto grandissimo perdono, e colla sua beneditione e mia. Il quale nacque a dì 29 di marzo 1386, come apare in questo, indietro a c. 19. Sicché vivette in questo mondo anni xxxj, mesi viij e dì xiiij. E non ebbe né molgle né filgliuoli, e non fè testamento, avengna che fusse da me manceppato, perché non avea niuno proprio e avea dissipato e llogoro del mio molto più non gli toccava im parte. E io ò scritto in certi miei libri parte di quello aveva logoro, ché intendente, virtudioso e d'assai era, ma troppo grande gittatore del suo e dell'altrui, ché poco si curava di nulla se non seguire i suoi apetiti e volontà, e a me diede assai fatiche, mentre visse in questo misero mondo.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxvij.</head>
<p>Fu volontà di Dio chiamare a ssé la anima di Ugho di ser Teghiaio delgli Altoviti, mio genero, a dì xj di febraio 1417. E rimasene di lui e della Lena, mia filgliuola, tre fanciulle femine e non niuno maschio. E io ne trassi la Lena detto dì e recha'mela in casa. Ed e' fece suo testamento per mano di ser Cione, e codicillo per ser Bindello, notaio. E llasciò herede le due fanciulle, ciò furono la Mea e lla Chosa, e all'Ermellina lasciò (che è la magiore) ffio.</p>
<p>E, a dì 14 di febraio 1418, le decte tre fanciulle d'Ugho Altoviti, filgliuole della Lena, a preghiera di Nanni di Simone Altoviti e degli uficiali de' pupilli, ciò è l'Ermellina, la Mea e lla Cosa, vennono a stare meco in casa. E debbone avere l'anno da' detti uficiali per le spese delle decte 3 fanciulle, ciò è mangiare, bere e dormire, ffior. <gap/> d'oro; ed elleno s'ànno a vestire e fare ongni altra spesa occorresse loro de' loro proprii dan. .</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxvij.</head>
<p>Ricordanza che comperammo da Bernaba, attore delle figliuole di Ugho Altoviti e della sua heredità, a dì <gap/>, una coltrice, con due pimacci cholla fodera, era di lunella quasi fracida e trista, ma la penna bonissima, e</p>
<p>una coltre biancha e coltrina da lletuccio, stimate, tra lla coltrice e pimacci e lle coltri ffior. trenta d'oro, s. -, in tutto, stimate per Andrea di Damiano il decto pregio, che lle vidde a mia stanza, e stimate per tre rigattiere che menò il decto Bernaba, attore, ffio. trenta d'oro, s. <gap/>, che lle fece vedere per la sua parte, che l'uno à nome</p>
<p>uno schaffaio, o vero armarietto a iiij palchi, abbia·llo messo nel mio scrittoio dietro alla mia camera, comperossi da questi tre rigattieri, che comperarono tutta la masseritia d'Ugo, per pregio di</p>
<p>Memoria che comperammo dalle rede di Ffrancesco di Niccolaio di Giovanni Niccolini queste chose scritte qui da ppiè, che furon stimate per Andrea di Damiano, rigattiere, ciò sono:</p>
<p>una lectiera bassa con due chassette a ppiè, alte circa bra. uno, una coltrice con due pimacci, una materassa, uno saccone tristo, uno copertoio da familgla, stimato in tutto per Andrea ffio. ventiquatro d'oro, et due coltri triste, stimate amendue ffio. sei d'oro in tutto per lo decto Andrea di Damiano. Sicché dè avere la heredità, o vero Niccolaio di Francesco, in tutto ff. trenta d'oro. Stimò il decto Andrea le decte cose a dì 20 di marzo 1417.</p>
<p>It. stimò, a dì xx d'aprile, Giuliano <gap/>, rigattiere, uno paio d'alari piccoletti, j catena da fuocho, j paio di molli, ij forchette e j paletta da fuoco, in tutto queste cose ffio. due d'oro, e due secchie anche con queste cose.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxviij. Ser Antonio di Niccolaio.</head>
<p>Comperammo da Bartolo di Giovanni di Feo Rospi da Selva, del popolo di Sancto Stefano a Campoli, a dì xij d'aprile 1418, uno pezo di terra circa di staiora tre j mezo a grano, posta nel decto popolo di Sancto Stefano a Campoli, la qual terra è tutto boscho, luogo detto nel Fondale, cui da primo io Lapo comperatore, da ij° Peruccino di ser Gheri, da iij° il podere dalle Brande, o vero Niccolò di Francesco d'Angnolo, pezaio, apuntatovi Antonio di Giovanni di Feo, fratello del decto Bartolo, venditore, da iiij° Papi di <gap/>, detto Papi della Ribecha, per pregio di fior. cinque d'oro in tutto. De' quali ff. cinque d'oro, io Lapo glene diedi ffio. uno d'oro nuovo per arra e fio. uno j mezo mi doveva dare per staia sei di grano avea avuto del mio da Paterno, a rag. di s. xxj lo staio, sicché montò ff. uno j mezo d'oro, e fio. due j mezo d'oro gli feci dare alla bottega mia di Sancto Martino, che dice in me Lapo e in Niccolò e Giovanni di Gentile delgli Albizi, essendo cassiere Albizo di Iachopo, scritto ch'io debbo dare al quaderno cassa s. R., a c. <gap/>. Pagammo la gabella a mezo. Stimossi la decta terra per Antonio di Simone Romei e per Piero del Besso e per Nencino di Michele Luti e per altri il decto pregio (i quali il decto Bartolo chiamò elgli). Carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo dall'Ancisa di Val d'Arno, notaio fiorentino.</p>
<p>Il decto Bartolo à promesso che Antonio, suo fratello, s'obligherà, come elgli e le donne sì di Bartolo e sì d'Antonio consentiranno e daranno la parola, e Lorenzo, filgliuolo del decto Bartolo, ancora consentirà alla decta vendita per di qui a 6 mesi.</p>
<p>A dì xiij di giungnio 1418 pagammo la gabella de' contratti del decto pezo di terra comperato da Bartolo. Pagammola coi 1/4° più, perché cademmo nelle pene per non pagare a tempo; camarlingo per lo comune di Firenze</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxviij.</head>
<p>Ricordanza come fu piacere e volontà di Dio che Filippo di Giovanni di Lapo Niccolini, mio fratello, tolse per molgie la Parte, filgliuola fu di messer Albizo di messer Andrea de' Rucellai. A dì xviij d'aprile 1418 la giurò nella chiesa d'Ortosanmichele. Carta facta per mano di ser Tommaso di Domenicho Carondini. E dene avere di dota ffior. cinque cento d'oro. E in quello medesimo dì le diede l'anello il decto Filippo in casa d'Ugolino di messer Albizo, fratello carnale della decta monna Parte. E, a dì <gap/> d'aprile 1418, il detto Filippo la menò a marito in casa sua in Firenze. A' quali Iesù benedetto dia grande e buona vita insieme con salvamento della anima e con honore del corpo.</p>
<p>E, a dì xxx di magio 1418, Filippo di Giovanni confessò la decta dota dalla decta monna Parte, sua donna, avere avuto e ricevuto una casa posta tra sette popoli, da Sancto Leo, in Firenze, che da primo quelgli di Borgo Rinaldi, da ij° e iij° le rede o vero i filgliuoli di Piero Cosini, da iiij° <gap/>, stimata ffior. cinquecento d'oro. Carta facta per mano di ser Tommaso di Domenico Carondini, sta <gap/>. E Ugolino di messer Albizo, fratello carnale della decta monna Parte, entrò mallevadore alla decta casa e promisse la difesa da ongni persona e luogo, insieme alla decta monna Parte.</p>
<p>E io Lapo entrai mallevadore alla decta dota. In caso che 'l decto Filippo, mio fratello, morisse innanzi alla decta monna Parte, restituirei i detti ffio. cinquecento d'oro. Carta facta per mano del sopradecto ser Tommaso di Domenico Carondini, notaio, etc.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxviij.</head>
<p>Feci compromesso con Cristofano d'Alamanno d'Andrea de' Ghetti, a dì x di magio 1418, in ser Antonio dì Niccolaio di ser Pierozo, e dura mesi sei. Carta facta per mano di ser Anguolo di Piero di Tommaso, notaio fiorentino. E questo fu perch'e' mm'era entrato mallevadore in f. 50 d'oro alla casa ch'io comperai da Giovanni di Niccolaio de' Niccholini per pregio di f. 350.</p>
<p>E, a dì vij di novembre 1418, il decto ser Antonio di Niccolaio lodò e sententiò che il decto Cristofano d'Alamanno Ghetti mi dovesse dare ff. 55 d'oro, computatevi le spese, da ivi a dì x, sotto pena di f. <gap/>. E del detto lodo è carta facta per mano di ser Angnolo di Piero di Tommaso, notaio fiorentino.</p>
<p>E, a dì ij d'ottobre 1418, io Lapo feci notificare e bandire il decto lodo a casa sua in sulla piaza di Sancta Crocie per lo birro, banditore, e per Piero Madoli, messo.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxviij.</head>
<p>Chiamò l'onipotente Idio a ssé la benedecta anima della Lena, mia filgliuola, nata di me e dell'Ermellina, mia donna, a dì xxvj di lulglio 1418, tra lle 6 e lle 7 hore, uno martedì notte, la mattina di Sancta Anna. Alla cui <add resp="ed">anima</add> esso Idio abbi facto grandissimo perdono e misericordia. La quale fece suo testamento (carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo, notaio fiorentino) in questo modo, ciò è che: imprima raccomandò la anima sua all'onipotente Idio e alla sua gloriosa e santissima madonna sancta Maria e a tutta la celestiale corte del Paradiso; il corpo suo volle fusse soppellito nella chiesa del beato messer Appostolo, nella sepoltura dov'era Ugho di ser Teghiaio, suo marito, e in nella cappella che fare si debba nella decta chiesa di Sancto Appostolo per rimedio dell'anima del decto Ugo di ser Teghiaio delgli Altoviti e de' suoi antecessori e subcessori.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxviij.</head>
<p>Ricordanza che, a dì vij di novembre 1418, gli uficiali de' pupilli e adulti diputati per lo comune di Firenze per lo quartiere di Sancto Spirito e per lo quartiere di Sancta Crocie, mi dierono licentia e per partito tra lloro vinsono che io Lapo potessi, come actore di Niccolaio di Francesco Niccolini, pupillo e al governo de' decti uficiali, fare compromesso a vice e nome del decto Niccolaio e della heredità in ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo, o vero in chiunque mi paresse, sì veramente non si potesse sententiare né lodare per lo decto arbitro che il decto Niccolaio e lla heredità di Francesco o vero di monna Nencia potesse dare o paghare più che in soma di f. 120 d'oro. Carta facta par mano di ser Michele di ser Bindo Cardi, allora notaio de' decti uficiali. E i detti uficiali mi dierono piena licentia come tutori e aministratori del decto pupillo. I nomi de' quali sono questi: Bartolo di Iacopo di Banco per lo quartiere di Sancto Spirito, Masino di Piero di Masino dall'Antella per lo quartiere di Sancta Crocie, Filippo di Franco Sacchetti per lo decto quartiere di Sancta Crocie, Aringo di Corso, calzolaio, per lo quartiere di Sancto Spirito.</p>
<p>La cagione di questo compromesso <add resp="ed">sì fu</add> ch'essendo morto Nanni di Niccolaio de' Niccolini (e di lui rimaso poca roba o quasi niente), e abbiendo Francesco di Niccolaio de' Niccolini sodata la dota del decto Giovanni, suo fratello, e monna Tancia, donna del decto Nanni, essendone uscita di casa e rivolglendo la sua dota, ch'era in somma di f. novecento d'oro, ed essendo molto sviluppate le cose, si fece uno compromesso in ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo, che duri uno anno. Carta facta per mano di ser Angnolo di Piero di Tommaso da Terranuova, notaio fiorentino. E perché nella faccia di sotto io scriverò più particolarmente chi sono coloro che fanno il decto compromesso, non mi stendo. Qui avanti scriverò e le cagioni particulari perché si fa, e chi lo fa, e onde le cose procedono.</p>
<p>E, a dì <gap/> 1418, il decto ser Antonio di Niccholaio di ser Pierozo lodò e per sententia diè che il decto Niccolaio di Francesco, o vero la heredità di Francesco, o vero la heredità di monna Lorenza, vocata Nencia, fussono tenuti a dare a monna Tancia, donna fu di Giovanni di Niccolaio de' Niccolini, f. cento venti d'oro, per restitutione e pagamento della sua dota, e ch'ella finiva la decta heredità e Niccolaio, e ancora dia ongni atione bisongna, o facci dare alla decta monna Tancia.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxviij.</head>
<p>Ricordanza come io Lapo feci compromesso con Mariotto di Lorenzo di Cresci, tintore d'arte magiore, in vice e nome di sé e de' suoi filgliuoli, heredi di Piero di Cresci, tintore, zio carnale del decto Mariotto, e con Vieri di Vieri de' Guadangni, in vice e nome di monna Tancia, filgliuola fu di Bindo de' Tosinghi, e donna ch'era stata di Giovanni di Niccolaio di Giovanni Niccolini, e con Filippo di Giovanni di Lapo Niccolini, e più, feci compromesso a vice e nome di Niccolaio di Francesco di Niccolaio di Giovanni Niccolini, come actore del decto Niccolaio, il quale era nelle mani e a governo de' decti uficiali de' pupilli; e questo fu a dì x di novembre 1418. Carta facta per mano di ser Angnolo di Piero di Tommaso, notaio fiorentino. E questo compromesso si fece nel discreto e prudente huomo ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo, notaio fiorentino, im presenza delle detti parti. E ciasceduno vi ratificò d'essere contento di fare il sopradecto compromesso nel decto ser Antonio. E questo compromesso dura e durare debba uno anno prossimo che verrà (1419).</p>
<p>La cagione del sopradecto compromesso sì fu ch'essendo morto Nanni di Niccolaio di Giovanni Niccolini, ed essendone uscita monna Tancia, sua donna, e rivolglendo la sua dota (ch'era f. 900 d'oro), e non vi essendo tante sustanze di quello di Nanni, e abbiendo Francesco, carnale fratello del decto Nanni, sodo la decta dota, e non essendo di che vendere, perché il decto Nanni Niccolini avea fallito elgli e i suoi compangni, e perché io Lapo avevo comperata la sua chasa, e Filippo di Giovanni, mio fratello, aveva sodo uno podere che 'l decto Nanni aveva venduto, posto nel popolo di Sancta Maria a Quarto, piviere di Sancto Stefano im Pane, ed essendo di Francesco Niccolini rimaso il decto fanciullo, si diterminò, per bene e pace e riposo delle dette parti, fare il decto compromesso nel decto ser Antonio, acciò non si avesse a piatire. Et, per me Lapo proprio, non si faceva il decto compromesso, perché prima non era obligata se non la casa che io aveva comperata dal decto Nanni, e obligai me e' miei heredi e beni, ma fecilo in servigio di Filippo Niccolini, avengna che poco grado men sapesse, per poco suo senno.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxviij.</head>
<p>Feci compromesso con Giovanni di Lapo, mio filgliuolo, a dì vij di novembre 1418, in Antonio di Tedice delgli Albizi. La cagione di questo compromesso sì fu ch'essendo Giovanni d'età d'anni circa di 26, e io Lapo, volglendo dargli molgle, e io abbiendo la familgla grandissima, mi diliberai volerlo partire da mme e dargli delle mie sustanze quella parte gli tocchava e ancora molto più, e questo perch'era il magiore de' miei figliuoli che m'erano rimasi. E di questo compromesso è carta facta per mano di ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo, notaio fiorentino.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxx.</head>
<p>Ricordanza come io Lapo richiesi il camarlingo, o vero lo spedalingo dello ospedale di Sancta Maria Nuova, che, conciosia cosa che monna Guida, ffilgliuola fu di Lionardo Vivorosi, e donna fu di messer Lorenzo d'Angnolo Panichi da Castelsangiovanni di Val d'Arno di Sopra, fece suo testamento e, in fra gli altri legati, lasciò che lle case che furon di Biagio Niccolini, fratello carnale di Lapo Niccolini, mio avolo, le quali messer Lorenzo, suo marito, aveva comperate da' filgliuoli e rede del decto Biagio Niccolini, dovessono essere dello spedale di Sancta Maria Nuova, sì veramente che mai le decte chase non si potessono né vendere né inpengnare né alienare se non a me Lapo o mie' heredi o successori im perpetuo, e fussono per pregio e nome di pregio di fior. trecento d'oro, come appare per lo suo testamento, scritto per me indietro, a c. 34, e rogato per mano di ser Niccolò <gap/> da Gambassi. Il perché, volgliendo io Lapo riavere le decte chase, ò facto fare una promessa al decto spedalingo, o vero al procuratore del decto spedale di Sancta Maria Nuova, di fio. trecento d'oro, a Liando e Antonio di Lorenzo di Lando delgli Albizi, banchieri in Mercato Nuovo, a dì viij di gennaio 1420, liberi e spediti, con questo che io mi sono rimesso che ser Antonio di Niccolaio di ser Pierozo e Bernardo di Giovanni de' Portinari giudichino a che termine e in che modo io Lapo dia i decti fio. 300 al decto spedale, o vero a suo procuratore. E di questo siamo d'accordo, lo spedalingo e io Lapo, così atenere ciò che per loro fia giudicato e sententiato a pparole, ché di loro mi sono fidato e dello spedalingo sanza alcuna carta o scrittura. E quando ànno dichiarato quello io debbo ffare al decto hospedale e in che termine e modo e con che sicurtà, elglino mi debbono liberare la decta promessa che à loro facta Lando e Antonio delgli Albizi per me. E, in caso non ottenesse di riavere le dette chase, le quali tiene e occupa Lorenzo di Marco Benvenuti, in questo non ci debbo mettere alcuna cosa del mio. Di che, a dì 31 di gennaio, i detti ser Antonio e Bernardo Portinari m'ànno facto porre conditione a fior. 550 d'oro del Monte Comune, che io Lapo debbo avere, e, postigli, che llo spedalingo di Sancta Maria Nuova possa pilgliare ongni anno ffior. venti d'oro per insino in tempo d'anni xv, sicché in tutto lo spedalingo, o vero lo spedale, abbi in questo tempo d'anni 15 i decti fio. 300 d'oro, ongni anno ff. venti d'oro delle decte paghe di f. 550 d'oro, e poi, in capo del decto tempo d'anni 15, debbono rimanere liberi e spediti a me Lapo i decti f. 550 d'oro, o a mie' heredi. E di questo è carta per mano di ser Filippo di Cristofano, notaio delgli uficiali del Monte. Pagai grossi xj d'ariento al Comune al Monte per la gabella.</p>
<p>E, a dì 15 di settembre 1421, Allessandro d'Antonio di Pagolo de' Covoni, procuratore dello spedale e di ser Michele, spedalingo di Sancta Maria Nuova, disobligò e diliberò la decta promessa, che aveva facta Lando e Antonio delgli Albizi in servigio di me Lapo al decto spedalingo, come apare al libro del decto Lando s. <gap/></p>
<trailer>Volgi di sotto.</trailer></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxx.</head>
<p>E questo termine comi·cia a dì primo di novembre 1421, che llo spedale, o vero spedalingo, pilglino le decte paghe di fior. venti d'oro per anno per insino a anni quindici, sicché in tutto sieno ffior. 300, intendendosi che io abbia le sopradette case di Biagio Niccolini, e sucessivamente di monna Guida, in mia balia e podesta pacefica, e colle carte e debite ragioni.</p>
<p>Carta facta per mano di ser Domenicho di Matteo Dati de' Sufferoni.</p>
<p>E, a dì vj di settembre 1421, ser Michele di Fruosino da Panzano, spedalingho di Santa Maria Nuova e rectore d'esso spedale, mi fece vendita e concessione delle soprascritte case, che furon di monna Guida, filgliuola che fu di Lionardo Vivorosi e di monna Bancha, serocchia di Giovanni, mio padre, e filgliuola che fu di Lapo Niccolini, mio avolo, sicché monna Guida veniva a essere mia cugina carnale, nati ella e io Lapo di fratello e di serocchia carnale. Delle tre chase ch'ella lasciò a Santa Maria Nuova, come apparisce per suo testamento scritto per mano di ser Niccolò da Gambassi, è, come appare in questo libro volgarizato, la parte toccha a me, per mia mano scritta a c. 34. Le dette tre case sono le due contigue poste nel popolo di Sancto Simone di Firenze, nella via del Palagio del Podestà, che da primo via, da ij° io Lapo comperatore, da iij° Francesco di Lottino Lottini, da iiij° l'altra terza casa, ch'io compero dal decto spedalingo di Sancta Maria Nuova. It. comperai dal decto spedalingo una chasa posta nel popolo decto di San Simone, di rimpetto alle pregioni delle Stinche, che da primo via, da ij° il palagio ch'è delle rede di Nastagio di ser Francesco, da iij° le monache dì Sancta Katerina di via di San Gallo, da iiij° le decte due chase che ssi toccano insieme di dietro. E questo per pregio e nome di fior. trecento d'oro tutte tre le decte chase, a meza gabella di me e dello spedalingo, secondo disse messer Allessandro di Salvi e ser Biagio da Feghine e ser Antonio di Niccolaio. E di questa compera facciamo delle decte tre case, è carta facta per mano di ser Domenicho di Matteo Dati Sufferoni, notaio che sta in Sancta Maria Nuova.</p>
<p>La tenuta. Carta per mano di ser Angnolo di Piero da Terranuova. E, a dì xj di settembre 1421, Franceschino di Giovanni, procuratore dello spedale, mi diè la tenuta delle sopradette tre case. Carta facta per mano di ser Angnolo di Piero da Terranuova, con volontà di ser Michele, spedalingo.</p>
<p><add resp="ed">Dis</add>obligò <gap/></p>
<p>E, a dì 15 di settembre 1421, il maestro Allessandro, filgliuolo fu d'Antonio di Pagolo de' Covoni, come procuratore del decto spedale e di ser Michele, spedalingo di Sancta Maria, come apparisce per carta per mano di ser Ugolino Pieruzi, disobligò e anullò la decta promessa facta per Lando e per Antonio delgli Albizi in mio servigio al decto spedale, ed è <add resp="ed">soscritto</add> di mano sua propria al libro ricordanze di Lando, s. R., a c. 16, come il decto maestro Allessandro disobligò la decta promessa, come procuratore dello spedale e di ser Michele, spedalingo, di fior. trecento d'oro, ch'elgli <gap/> loro promessi.</p>
<p>E, a dì <gap/> d'ottobre 1421, pagammo la gabella di contratti delle decte tre case, fior. quindici d'oro, s. 59 p., a Bartolo di Gualberto, oliandolo, camarlingo per lo comune di Firenze, notaio ser <gap/>. Pagammo f. 15 d'oro, s. 59.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxxvj. Fine factami da Pagolo del Pecchia. Carta per mano di ser Angnolo di Piero di Tommaso da Terranuova.</head>
<p>Ricordanza che, a dì vj di dicembre 1426, il dì del beato messer sancto Niccolaio, Pagolo d'Antonio di Giovanni del Pecchia mi fece fine generale d'ongni cosa che per insino a questo dì io Lapo avessi avuto a ffare co· llui, d'ongni danari e cose che per me e pe' miei filgliuoli avessimo trafficato insieme, così delle spese facte a Cortona come d'ongni altra cosa e della cioppa turchina vendè a Nencio, mio filgliuolo, perché da mme e da' miei figliuoli era suto pagato. Charta facta per mano di ser Angnolo di Piero da Terranuova, che sta a casa nella via del Palagio del Podestà dirimpetto a nnoi. Salvo e' restava avere da nnoi ff. trentasei d'oro e chosì aveva facto rag. com Pagolo, mio filgliuolo, di tutti i dan. ci aveva prestati e di quelgli noi abbiavamo prestati e renduti a llui, sicché in tutto restava aver la decta quantità da nnoi, e così rimasono d'accordo il decto Pagolo d'Antonio del Pecchia e Pagolo, mio filgliuolo, insino a dì <gap/>. Ma io Lapo non feci fine a llui di quello aveva avuto a ffare con mecho, d'essere stato in chasa mia tanto tempo né mai avervi messo un quatrino, e ancora de' miei danari aveva riscossi per me da chi mmi doveva dare.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>MCCCCxxvj. Pacto tra Nanni, vocato il Cieco, del Prete e me Lapo. Carta per mano di ser Branca de' Branchacci.</head>
<p>Conciosia cosa che io Lapo avessi comperato una chasa da ser Ambruogio, prete, filgliuolo di Lionardo Petrini, per danari che Niccolaio, mio filgliuolo, gli aveva prestati, de' miei, e elgli, per volere essere mio debitore per satisfare al debito suo e alla sua conscientia mi vendè la detta chasa, ch'è posta nel popolo di San Simone di Firenze, in chiasso Riconte, come apare indietro la decta compera in questo libro, a c. 35. Di che piacque al nostro Singnore Idio chiamare a ssé la anima del decto ser Ambruogio di Lionardo a dì <gap/> 1426 e morì allo spedale di Sancta Maria Nuova. E io gli aveva promesso a parole mai non ne lo cacciare in mentre che vivesse, e così gli ò atenuto. Di che, per ricongnoscere il mio e riavere i miei danari, dissi a ser Neri, prete e rectore della chiesa di San Simone, che dicesse a uno Nanni di Rinaldo, chiamato il Ciccho, che abita e sta nella decta chasa, che venisse a darmi i miei dan., ch'io doveva avere dal decto ser Ambruogio, o che confessasse la chasa per me. E elgli volle essere in concordia meco sanza avere a piatire o a litigare. E fummo contenti elgli e io Lapo che quello ne dicessono e sententiassono a parole (ma non per compromesso) che io e elgli fussimo contenti e' rimassono d'accordo.</p>
<p>Di che, a dì 24 di dicembre 1426, la vilia della Pasqua, i decti, im presenza di me Lapo e di Nanni, vocato Ciecho, dissono che volevano confessasse avere da mme e tenere per me la decta meza chasa per non divisa e ch'io glela apigionassi per tempo d'anni cinque a rag. di lb. tre p. l'anno, pagando di sei mesi in sei mesi. E così fummo contenti e d'accordo il decto Nanni e io Lapo sanza niuno litigio. E di ciò è facta carta per mano di ser Brancha di Buon, filgliuolo de' Brancacci. Cominciando la pigione a dì primo di novembre 1426 (e così fummo d'accordo) e finendo a dì ultimo d'ottobre 1431; e nondimeno che ciascheuno di noi, ciò è Nanni, chiamato il Ciecho e io Lapo, non sì pregiudicasse a niuna rag. di lui né di me.</p>
<p>Ànne dato, a dì <gap/>, grossi sei d'ariento, ebbi da ser Neri.</p>
<p>lb. j, s. 13 - p.</p>
<p>Ànne dato, a dì 16 di dicembre 1427, grossi cinque, ebbi da llui <gap/></p>
<p>lb. j, s. 7, d. 6 p.</p>
<p>Da fare i fatti della casa ch'era di Nanni de' Niccolini, quando monna Tancia, sua donna, me la vinse e tolse, e io pagai a Vieri Guadangni per lei i fio. 350 d'oro, per parte della sua dota, che prima m'era costata da Nanni fio. 350 d'oro, sicché nne venni a pagare f. 700 d'oro.</p>
<p>It. è a fare il compromesso ebbi con Filippo e col filgliuolo di Checho Niccolini e colla Tancia, donna di Nanni Niccolini e quello ne seguì. Fu albitro ser Antonio di N.. Carta facta per mano di ser Angnolo di Piero, del compromesso e del lodo.</p>
<p>It. la compera fece Giovanni, mio filgliuolo, de'poderi da Corbiano, ch'eran di Nanni Niccolini, e lla parola data pe' capitani della compangnia d'Ortosamichele, e lla carta facta per Antonio Salvetti da Pistoia, notaio de' decti capitani.</p>
<p>Quello è bisongno fare sì è sapere da ser Antonio di Niccolaio come s'à a conciare i fatti della casa ch'era suta di Nanni Niccolini, nella quale Vieri Guadangni entra in tenuta per parte della dota di monna Tancia, donna fu di Nanni Niccolini, e, pagati ch'io l'ebbi f. 350 d'oro, che azione o che cautela ella me ne fece per mia sicurtà, ché di ciò è il decto ser Antonio bene informato.</p>
<p>It. che cose si feciono de' poderi comperò Giovanni, mio filgliuolo, posti a Corbiano, ch'erano suti di Nanni Niccolini, e com'è stata la vendita, e quando si fece per ser Antonio di Salvetti <gap/> da Pistoia e pe' capitani della compangnia d'Ortosanmichele, dove il decto ser Antonio da Pistoia era allora notaio de' decti capitani, e quello si giudicò per loro, e quello io Lapo ò a ffare per la conditione che io aveva in su' decti poderi, che non si intendon <add resp="ed">se non</add> essere venduti a Nanni, se io non dessi la parola. E di questo è carta per mano di ser Niccolò di Simone Biffoli, che fè la carta della compera de' decti poderi, che fè Nanni Niccolini da' sindachi di Piero di Cresci; e il decto ser Niccolò era notaio de' decti sindachi, e io Lapo non volli né diè mai la parola né per carta né a boccha né in niuno altro modo. Sicché, abbiendoli comperati Giovanni mio, è di bisongno sapere come <gap/></p>
<p>Ricordo de' fatti di Cristofano <add resp="ed">Benzi che vuo</add>le metter la petitione d'esser ribandito l'amico di Guido e de' <gap/> di casa <gap/></p>
<p>Ricordo del bullettino di Pagolo del Pecchia.</p>
<p>Ricordo l'amico di Guelfo facto conestabole a Bientina, con uno famiglio <add resp="ed">andò</add> a ffare i signori e collegi e gli Otto. Fatelo chiamare quando vi par tempo.</p>
<p>Una buletta per Lorenzo <add resp="ed">d'Andrea</add> di <gap/>, cognato di ser Antonio.</p>
<p>Una bulletta per Gianbono e per Papi, becchai, e per Luca, barbiere.</p>
<p>Uno bullettino per Bartolomeo di Guasparre, popolo Santo Ambruogio, amico di Berto Arrighi. Berto da Filicaia farà fede che <add resp="ed">ll'aversario</add> suo è contento che l'abbia.</p>
<p>Un bullettino pel Bene di Vomolo, popolo san Donato <gap/> , amico di Guido Magalotti, per debiti di <gap/> , e uno per Checho di <gap/>, suo lavoratore.</p>
<p>Una bulletta per arme a Bertoldo.</p>
<p>Una bulletta per di notte per Christofano dal Pace, calzolaio.</p>
<p>Una bulletta per l'arme per Antonio di Giovanni Corbizi, che fu maestro di Pagolo nostro.</p>
<p>Per Americho di Guido Americhi, <gap/> Giovanni di <gap/> castellaneria di <add resp="ed">Giglo</add>, e, se quella non si potesse, una miglore si possa.</p>
<p>Una bulletta per l'arme o per di notte, ma più tosto per l'arme per Piero di Iachopo Ardinghelli, nipote di Tomaso Ardinghelli nostro.</p>
<p>Ricordo della castellaneria di <gap/> per Sancti di Domenico, corazaio.</p>
<p>Ricordo di non dare maziere per pigliare tenuta d'una badia ch'è in sul contado d'Arezo.</p>
<p>Ricordo de' facti del generale di Chamaldoli, che à quistione con quelgli di Romangnia.</p>
<p>Ricordo de' frati di Sancto Benedetto cho· la petitione del non pagare la <add resp="ed">gabella</add> <gap/></p>
<p>It. avere a mente a conciare i fatti della casa che ffu di ser Francesco, il modo e il patto si fece con monna Antonia, filgliuola di ser Giovanni.</p>
<p>Il lodo diè ser Antonio nella heredità di Francesco Niccolini per monna Tancia, ch'elglino dessono alla decta Tancia f. 220 d'oro.</p></div2></div1>
<div1 type="parte"><head>Appendices </head>
<div2 type="capitolo"><head>I. Copie des premières pages du manuscrit insérée au début du registre de Lapo.</head>
<head>Copia d'una copia e in parte stratto delle prime tre facciate di questo libro che si trova nel privato archivio del march. Eugenio Niccolini in Firenze.</head>
<head>Stratto dal MCCCLXXVIII a dì primo di maggio.</head>
<p>Nota del titolo et intentione che fa detto Lapo. Questo libro è di Lapo di Giovanni di Lapo di Niccholino de Ruzza d'Arrigo di Lucchese di Buonavia de' Sirigatti et habita e sta nel popolo di S<hi rend="apice">to</hi> Simone di Firenze nel quartiere di S<hi rend="apice">ta</hi> Croce.</p>
<p>Habita nelle loro case nella via del palagio del Podestà in sul canto a mezza la via.</p>
<p>Nella narratione e l'ordine che piglia. Lapo di Giovanni di Lapo di Nicolino di Ruzza d'Arrigo di Luchese di Buonavia di Luchese de' Sirigatti. Furono da Passignano di Valdipesa e quando vennono a Firenze la prima posta loro fu nella via del Palagio nel gonfalone delle Ruote et nel quartiere di S<hi rend="apice">ta</hi> Croce et nel popolo di S<hi rend="apice">to</hi> Simone di Firenze a mezzo la sopradetta via, et comperarono il terreno dall'abate della Badia di Firenze tanto che ne fondarono due chase, l'una in sul canto dirimpetto a m. Teghia Tedaldi detto di que' della Vitella era il detto m. T. vivo al tempo di mio padre e però dico di lui, perciocché degli altri m'era la fama allo scuro o le schure (così ha scritto l'antico). Ma prima gran tempo le fondarono che egli nascesse et l'altra chasa è allato a quella et così sono ancora a dì mie' nostre, benché in questo mezzo si siano lasciate a molti luoghi et persone et date per alcuni in dote. Ma pure alla fine sono tornate a noi et così piaccia a Dio che fia lunghi tempi!</p>
<p>Qui apresso iscriverò chi furono i nostri antecessori, quelli che mi son noti dal principio ch'io so insino a me Lapo, et comincio a chi è principio et origine di noi et del nostro illato. Ciò fu il Ruzza di Arrigo di Luchese di Buonavia de' Sirigatti. Questo Ruzza ebbe duo frategli de' quali l'uno fu priore di s. Pietro Scheragio et piovano dell'Antella et hebbe nome messer Buonavia; l'altro fratello ebbe nome Luchese et quando fu morto il loro padre Arrigo si divisono et il priore et il piovano donò la sua parte a Luchese, o perché gli volesse meglio, o perché n'haveva maggior bisogno, ché haveva bene da sette figliuoli maschi e delle figliuole assai.</p>
<p>In quel tempo che furono cacciati i guelfi la prima volta et il detto piovano fu cacciato dalla pieve da quegli da Cavignano per guelfo; e poi quando tornaro vi fu rimesso per gli Siminetti e pe' nostri consorti et parenti medesimi et così finì sua vita.</p>
<p>Di quello Luchese et de' suoi figliuoli discese molta gente e sonne ai miei dì, ma perché non hanno a fare niente al proposito gli preterisco e ritorno al Ruzza mio principio et da mio lato. Questo fu huomo grande di chorpo et bello et pro <gap/> della persona e vivette circa a cento trenta anni et di questo ebbi chiarezza da mio padre Giovanni perciò che esso il vidde al suo tempo bene e dicea che sempre stava nel letto, che più non si potea muovere. Hebbe un figliuolo che ebbe nome Nicolino et diegli per moglie una degli Scolari per pacie. Percioche pare che uno degli Scolari essendo ad una caccia et anche v'era un nipote del detto Ruzza, lasciando i loro cani avessino questione insieme chi l'havessi presa <gap/> onde sì per rispetto de' cani e sì perché erano contrarii di parte, moltiplicando le parole, quegli di casa gli Scolari havendo uno spiede in collo gli diede con esso et ucciselo e poi per dilegione mandò a richiedere lo spiede che gli avea lasciato in corpo. Il perché il detto Ruzza mai non ristette che esso con suoi consorti uccise colui che haveva morto il nipote a piè di Passignano in un fossato che si chiama in Rimagio et poi mandò a dire da sua parte et de' suoi consorti a quegli della casa degli Scolari che andassino nel Rimagio et ritroverebbonvi lo spiede loro, ché con quello spiede con che haveva morto il nipote uccise il Ruzza lui. Il perché gli Scolari ebbono a grande sdegno. Percioché erano una potente casa allora et, se non fusseno stati i Buondelmonti che atarono quegli della nostra famiglia, eglino erano disfatti, et tanto si fè che si trattò la pace et a Nicolino che era un carzonetto il Ruzza suo padre gli diè per moglie la sirochia di quegli degli Scolari che fu morto, et feciesi la pacie con loro et di lei nacque Lapo Nicolini e poi si morì la Dona et ritolse moglie una della casa de' Bisdomini di Firenze et di lei nacque Biagio Nicolini et fu il primo di loro che cominciò a fare mercantie et egli hebbe parechi figliuoli et tutti furono huomini più tristi l'uno che l'altro et distrussono ciò che loro padre aveva guadagnato et al dì d'oggi non è persona se non uno et per il mondo in qua et là,</p>
<p>Assai mi pare che habiamo detto di Biagio Nicolini et de' suoi se non che per ancora non è detto chi fu sua donna, donde nacque quella famiglia, la moglie sua fu figliuola di Puccio Bencivenni del Pozzo Toschanelli et sono una buona e anticha famiglia et hebbe da sei figliuoli di quelli che crebbono. Ve ne furono tre femmine maritate et tre maschi et ciascuno passò l'età di 40 anni et niuno tolse moglie se non uno et nacque un figliolo maschio, che morì di 13 anni et così finì loro setta.</p>
<p>Lapo Nicolini nato della donna prima di Nicolino che fu degli Scholari hebbe molti figliuoli femmine et maschi et maritone tre femmine a suo tempo et tolse per moglie in età di 40 anni la figliola che fu di Stoldo di Lapo Pizichi di via S<hi rend="apice">ta</hi> Maria, il quale fu uno grande mercatante et il detto Lapo morì in età di 70 anni, passò di questa vita a dì 2 di novembre 1341. Questo Lapo lasciò quando morì dua figliuoli huomini; l'uno fu Giovanni il maggiore, l'altro hebbe nome Nicolaio, il quale senza lasciar figliuoli et sanza haver moglie morì nella mortalità del 1348 in età di 25 anni. Rimase poi Giovanni di Lapo il quale Giovanni fu nostro padre et dopo la mortalità del 1348 tolse per moglie mona Bartolomea che fu di Filippo Bagnesi et menolla a dì primo di ottobre 1349, della quale hebbe 6 figliuoli 3 femmine et tre maschi, de' quali si può fare mentione.</p>
<p>Il primo ebbe nome Nicolaio et nacque a dì 25 d'ottobre 1350 e vivette a dì 2 d'agosto 1383, questo fu mentre che visse un vertudioso giovane et se fusse vissuto sarebbe stato uno de' maggiori cittadini di questo quartiere, sì per la sua persona come per la memoria di nostro padre <gap/> grande stato nella nostra città di Firenze et molti uffici et il detto Niccolaio si trovò Gonfaloniere di Compagnia nel 1381 quando furono quei gonfalonieri che furono cagione di rimettere i guelfi in Firenze. Cioè furono Giovanni Cambi et Andrea di Niccolò Betti et Buonostrada et il detto Nicolaio et altri. Questo ebbe moglie la figliuola di Francesco di messer Gieroso de' Bardi et hebbe tre figliuoli maschi e tre femine et un altro maschio che non fu della donna. Il secondo genito di Giovanni fu femmina et hebbe nome Guiduccia et morì essendo maritata et stata con il marito 18 mesi in circa, la terza fue la Monna et fu maritata. Il quarto fu io Lapo scrittore di queste cose. Il quinto fu Filippo, il sesto fu la Fia che fu maritata. Questo altro settimo ebbe nome Luca et morì d'anni 5. Filippo mio fratello non hebbe alcun figliuolo né maschi né femine per infino a questo tempo, che è di età di anni 67. Et io Lapo in questo tempo mi trovo otto figliuoli maschi.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>II. Copie des premières pages du manuscrit de Lapo par I. Del Badia.</head>
<head>MCCCLXXiij a dì primo di maggio.</head>
<p>Al nome dellonipotete Idio e della Vergine madre Madonna sca Maria e di messer sco Michele angielo e dello archangielo e di messer sco Giovanni Batista et dello appostolo e del vangielista e di messer sco Piero e di messer sco Paolo e di messer sco Iachopo e di messer sancto Bartolomeo e di messer sco Philippo e di messer Niccholaio e di madonna sancta Maria Maddalena e di madonna sancta Katerina e di madonna sancta Lucia vergine et di madonna sca Reparata e di tutti i santi et sante della chorte di paradiso prieghogli divotamente che per loro piatà e miserichordia minpetrino gratia chio possa fare la volontà dellaltissimo Iddio e di tutti loro con salvamento della Anima etc el chononore del Chorpo. Amen.</p>
<p>Questo libro è di Lapo di Giovanni e di Lapo di Niccholino de' Ruzza da Righo di Luchese di Bonavia de' Sirighatti et abita e sta nel popolo di sco Simone di Firenze nel quartiere di sca Crocie e chiamasi illibro de' fatti proprij di chasa ed è proprio di me Lapo detto, nel quale iscriverò tutte richordanze e memorie e ognie chose che sapartenessero a me chome detto è. Amen amen dico vobis - e abita nelle loro chase nella via del palagio del podestà in sul chanto a mezo la <emph>via</emph><gap/></p>
<p>Lapo di Giovanni di Lapo di Niccholino de Ruzza da Righo di Luchese di Bonavia di Lucchese de' Sirighatti e furono da Pasigniano di Valdipesa e quando vennono a Firenze la prima posta loro fu nella via del palagio nel gonfalone delle ruote, e nel quartiere di sca Crocie e nel popolo di sco Sim<emph>one</emph> di Firenze a mezo la sopradetta via e chomperarono il terreno dallabate della B<emph>adia</emph> di Firenze tanto che ne fondarono due chase, l'una in sul chanto di <emph>rimpet</emph>to a messer Teghia Tedaldi detto di que' della vitella, ch'era il detto messer T. vivo <emph>al</emph> tempo di mio padre, e però dicho di lui perciò che degli altri m'era la fama a lo schuro <emph>ma</emph> prima gran tempo le fondarono chegli nassciese e l'altra chasa è <emph>allato</emph> a quella, e così sono ancora a dì miei nostre bene che in questo <emph>mezzo</emph> si sono lasciate a molti luoghi e persone e date per alchuni in dote <emph>ma pure</emph> alla fine sono tornate a noi e chossì piaccia addio che <emph>sia per</emph> lunghi <emph>tempi</emph>. Amen amen.</p>
<p>Qui appresso iscriverò chi furono i nostri antecessori quegli che mmi sono noti e manifesti dal principio chio so insino a me Lapo medesimo e chominciomi acchie principio e orrigine di noi e del nostro illato ciò fu Ruzza d'Arigho di Luchese di Bonavia de' Sirigatti questo Ruzza ebe due frategli de' quali l'uno fu priore di sco Piero Scheragio e piovano dell'Antella, e quando illoro padre Arrigo fu morto si divisano ed ebbe nome messer Bonavia et l'altro fratello ebbe nome Luchese. Questo priore e piovano donò la sua parte alLuchese o perché gli volesse meglio o perché navea magiore bisongnio che avea bene da sette figliuoli maschi e delle femine assai et in quello tempo furono chacciati i guelfi la prima volta et il detto piovano fu chacciato dalla pieve da quegli da Ghavingnano per guelfo e poi quando tornaro vi fu rimesso per gli Siminetti e pe' nostri chonsorti e parenti medesimi, e chosì finì sua vita. Di quello Luchese e de' suoi figlioli disciese molta gente e sonne assai a' miei dì ma perché nonne anno a fare alla nostra materia gli preterischo e ritorno a Ruzza mio principio e di mio lato. Questo fu un huomo grande del corpo e bello e pro' della persona e vivette circa a cientotrenta anni e di questo ebbi chiarezza dal mio padre Giovanni perciò ch'esso il vide a suo tempo, bene che dicea sempre stava nellecto che più non si potea muovere, ed ebe uno figliuolo il quale ebbe nome Niccholino e diegli per moglie una degli Scholari per pacie, perciò che pare che uno degli Scholari essendo ad una chaccia e anche vera un nipote del decto Ruzza lasciando illoro chani avessino quistione chillavesse preso sì per rispetto de' cani e sì percherano contrari di parte; onde multiplicando le parole, quegli della chasa degli Scholari avendo uno spiedo in collo gli diè con esso e ucciselo e poi per dilegione mandò a richiedere lo spiedo ch'egli gli avea lasciato in chorpo, il perché il detto Ruzza mai non ristette chesso chon suoi chonsorti uccise cholui chavea morto il nipote, appiè di Pasingnano in uno fossato chessi chiama i' Rimagio e poi mandò a dire da sua parte e de' suoi consorti a quegli della chasa degli Scholari chandassino ne' Rimaggio e ritroverebbonvi lo spiede loro che chon quello spiedo chon che avea morto il nipote uccise i' Ruzza lui, il perché gli Scholari lebbono a grande sdengno perciò cherano una potente chasa allora e senonfossono i Buondelmonti che atarono quegli della nostra <emph>fam</emph>iglia eglino erano disfatti; e tanto si fè chessi trattò la pacie e Niccholino <emph>che era</emph> uno gharzonetto i' Ruzza suo padre gli diè per moglie la sirocchia <emph>di quegli</emph> degli Scholari che fu morto e feciesi la pacie cholloro. E di lei nacque <emph>Lapo</emph> Niccholini e poi la donna si morì ed e' ritolse moglie una della chasa de' Bisdomini di Fir<emph>enze</emph> e di lei nacque Biagio Niccholini e fu il primo di loro che chominciò affare <emph>mer</emph>chatantie ed egli ebbe parecchi figliuoli che tutti furono huomini <emph>più tristi</emph> <emph>l'un</emph>o chellaltro e distrussono ciò che illoro padre avea guadagniato e al dì d'oggi non è persona se non uno e questi è per lo mondo in qua ellà.</p>
<p>Assai mi pare chabbiamo detto di Biagio Niccholini e de' suoi, se non che per anchora non è detto chi fu sua donna donde nacque quella famiglia così trista. La moglie sua fue figliuola di Puccio Bencivenni dal Pozo Toschanelli che sono una buona e anticha famiglia ed ebbene da 6 figliuoli; di quelli chenebbono che ve ne furono tre femine maritate e 3 figliuoli maschi e ciascheduno passò l'età di 40 anni, e niuno ebbe moglie se non uno e nacquene uno figliuolo maschio che morì in età di 13 anni e così finì loro sciatta, se non di quello ch'è per lo mondo. Lapo Niccholini nato della donna prima di Niccholino, che fu degli Scholari ebbe molti figliuoli femmine e maschi e maritonne 3 femine a suo tempo e tolse moglie in età di 40 anni la figliuola che fu di Stoldo di Lapo Pizichi di via sca Maria il quale fu uno grande merchatante; e il decto Lapo morì in età di 70 anni. Questo Lapo lasciò quando morì due figliuoli huomini, l'uno fu Giovanni, il magiore; e l'altro ebbe nome Niccholaio che passò di questa vita a dì 2 di novembre 1341; i dico Lapo, e Nicholaio vivette poi insino nella mortalità del 1348, e così finì sua vita sanza avere figliuoli o moglie, in età di 25 anni; di poi rimase Giovanni di Lapo nostro padre e dopo la mortalità del 1348 tolse per moglie monna Bartolomea figliuola che fu di Filippo Bagniesi e menolla a dì p° d'ottobre 1349 della quale ebbe 6 figliuoli 3 maschi et 3 femine de' quali si può fare menzione. Il primo ebbe nome Niccholaio e nacque a dì 25 d'ottobre 1350 e vivette insino a dì 2 d'aghosto 1383 questi fu inmentre che visse uno nobile e virtudioso giovane e se fosse vivuto sarebbe istato de' magiori cittadini di questo quartiere e sì per la sua persona e apresso per la memoria del nostro padre chebbe uno grande stato nella nostra città di Firenze e molti ufici, e il detto Niccholaio si ritrovò ghonfaloniere di chonpagnia (1381) quando furono que' ghonfalonieri che furon chagion di rimettere i guelfi in Firenze, ciò furono Giovanni Chambi et Andrea di Niccholò Betti ebono strada, il decto Niccolaio e più altri etc. questi ebbe moglie la figliola di Franciescho di messer Gierozo de' Bardi ed ebbene 3 figliuoli 2 maschi e una femina e un altro mascio che non fu della donna; il secondo figliuolo di Giovanni fue femina ed ebbe nome Guiduccia e morì quando era maritata e stette forse chollui mesi 18, la terza fue la Monna e fue maritata, il quarto fui io Lapo scriptore di queste cose, il quinto fue Filippo, il sesto fue la Sancta e fue maritata, ed ebbene uno altro chebbe nome Lucha e fu il settimo, ma vivette pocho tempo, forse anni 5 il perché di lui non se ne fa mentione; di Filippo mio fratello non ebbe alcun figliuolo né maschio né femina per insino a questo tempo ch'è d'età d'anni 67 o circa, non so se ne avrà da quincinnanzi sia il piacere et volontà di Dio, e io Lapo, in questo tempo scrivo qui mi truovo otto figliuoli maschi.</p></div2>
<div2 type="capitolo"><head>III. Billet placé entre les f<hi rend="apice">os</hi> xlviij et xlviiij.</head>
<head>MCCCCj et <add resp="ed">diei</add> xvj februarii, act. im populo Sancti <gap/></head>
<p>Niccholaus Totti, populi Sancti Martini a Monte Rinaldi lige Chianti, habuit in dotem unum petium terre, positum im populo Sancte Marie a Monte Macerata <gap/> laboratum, viniatum, arboratum, ulivatum verum arborat. flucstris et domesticis. Cui a primo via, a ij° et iij° Lapi Niccholini, a iiij° heredum Niccholai Massai et im partem Lapi Niccholini.</p>
<p>Rog. manu ser Micchailis Antonii Dabbatia, in <gap/> d. Chianti.</p></div2></div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
