<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Il bibliotecario</title>
      <author>Luigi De Gregori</author>
    </titleStmt>
    <extent>24 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit001400</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Il bibliotecario</title>
        <author>De Gregori, Luigi</author>
        <publisher>Istituto italiano di bibliografia</publisher>
        <pubPlace>Roma</pubPlace>
        <date>1947</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>900</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="eng">Inglese</language><language id="ita">Italiano</language><language id="fra">Francese</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Trattati</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>1999-06-12T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Maria Rita Macchi</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-02-25T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-02-25T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica XML sulla base del protocollo CIBIT</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-10T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1>
<head>IL BIBLIOTECARIO</head>
<p>Chi concepisce ancora la figura del bibliotecario secondo 
l'abusato <foreign lang="fra">cliché</foreign> d'un occhialuto vecchio in papalina assorto da 
mattina a sera nella cura della conservazione e dell'incremento 
della sua Biblioteca, costui non conosce neppure di vista una 
biblioteca moderna, la sua funzione, i suoi bisogni, i suoi fini. 
Conservazione e incremento sono sì, anche oggi, alla base delle 
attività d'ogni bibliotecario, ed ancora lo ricollega a quei pitto
reschi predecessori lo spirito di dedizione che, nell'esercizio 
dei due compiti, lo fa rinunziare ad attività più attraenti; ma 
altre e diverse e di più largo giro sono quelle a cui un biblio
tecario è oggi chiamato. Chi non le conosce o, conoscendole, 
non le sente fatte per sè, costui, pel bene delle biblioteche e 
pel suo, scelga un altro mestiere. 
Non basta esser lo studioso o il professionista d'una disci
plina, o il «divoratore di libri» e neppure il bibliografo o il bi
bliofilo nel senso più proprio delle parole per potersi riconoscere 
le attitudini al bibliotecariato se, insieme, non si considerano i libri 
gli strumenti d'un complesso lavoro da organizzare a servizio 
degli altri, di quanti più altri sia possibile, nel modo più pra
tico possibile. Il lavoro di biblioteca, veduto dal di fuori, non 
dà a nessuno l'idea di quel che sia in realtà e di quel che possa 
costare di operosità, di esperienze, di accorgimenti, d'inizia
tive. Anche nel concetto di persone molto colte è raro che quel 
lavoro sia considerato diverso da quello del materiale mettere 
<pb n="5"/>
e mantenere in ordine i libri, e che il parteciparne o il diri
gerlo non sia ritenuto il godimento d'una specie di <foreign lang="lat">otium cum 
dignitate</foreign>. Si riconosce appena la perizia e l'utilità del biblio
tecario quando si ricorre a lui d'urgenza pure a costo, certe 
volte, di rivelare le proprie lacune culturali. Allora, sì, che 
par d'aver fatto la scoperta del bibliotecario! Ma passato il 
momento del pronto soccorso si torna a credere irraggiungibile 
la propria superiorità dottrinale e a sentirsi a un livello molto 
più alto di quello dei bibliotecari. 
<foreign lang="lat">Qui scit ubi sit scientia, scientiae est proximus</foreign> dice un 
vecchio adagio. Questa prossimità, accresciuta quotidianamente 
dalla padronanza che s'acquista della propria biblioteca e dal 
contatto che si prende con libri del più vario scibile, rende al 
bibliotecario così familiare l'uso delle fonti da farlo diventare 
l'abituale intermediario, spesso addirittura il collaboratore 
degli studi altrui. E tutti sanno che la competenza professorale 
in questa o quella disciplina più che da profondità speculativa 
viene per lo più dalla conoscenza pronta e aggiornata della 
bibliografia che la riguarda. Perciò le esercitazioni pratiche 
che si fanno tra i libri delle biblioteche di Facoltà o dei Gabi
netti scientifici sono più essenziali per la formazione dei futuri 
docenti che il volo del verbo lanciato dalle cattedre e l'impara
ticcio delle dispense. 
Tuttavia, una delle doti più tipiche del bibliotecario è, o 
dovrebbe essere, la modestia. L'immensità dell'apparato di 
scienza da cui egli si vede circondato sviluppa generalmente 
in lui questa dote ricordandogli in ogni momento, meglio che 
a chiunque altro, quanto sia grande il vuoto del proprio sapere: 
cioè, come confessava Socrate, quanto sia grande la propria 
ignoranza. Chi non ambisce alla superiorità che questa co
sciente modestia può conferirgli non ha l'animo di bibliote
cario. Sia detto ciò con buona pace di qualche giovane biblio
tecario che appena entrato in biblioteca s'atteggia a piccolo 
«grand'uomo» quasi che il semplice contatto con l'ambiente 
libresco bastasse a infondergli il sapere che non ha; e ostenta 
arie di sufficienza per certe inevitabili applicazioni iniziali pro
prie del mestiere che ha scelto. 
<pb n="6"/>
Non è più possibile, oggi, che un bibliotecario legga, come 
faceva Magliabechi, tutti i libri che acquista: ma tra questo 
e il far passare un libro sotto i propri occhi senza averne guar
dato che il frontespizio, c'è pure grande distanza. La tendenza 
odierna trae piuttosto in questa seconda direzione, credendosi 
che basti al bibliotecario diventare il puro tecnico d'un mac
chinario montato per l'uso automatico e sbrigativo di tutti. 
Eppure, M. Herbert Putnam, l'illustre direttore della Biblio
teca del Congresso di Washington, la più modernamente orga
nizzata e pluriefficiente biblioteca del mondo, rimpiangeva i 
bibliotecari d'un tempo e riconosceva che «per quanto 
grande fosse il suo rispetto per il successo dei moderni si
stemi, la sua ammirazione andava sempre al bibliotecario della 
vecchia scuola, l'animo del quale s'elevava al disopra della 
pura amministrazione e del funzionamento, e il cui occhio si 
appassionava più per l'interno d'un libro che per l'esteriore 
compiacimento di un lettore». Il nostalgico riconoscimento, 
espresso così simpaticamente da uno dei più illuminati biblio
tecari moderni, è certamente da ammirarsi, ma anche da me
ditarsi da noi con molti grani di sale. Perchè questo appunto 
è il problema che specialmente in Italia son chiamati a risol
vere i bibliotecari: introdurre il nuovo nel vecchio quanto è 
necessario a render possibile l'utilizzazione dell'uno e del
l'altro con decoro dell'istituto e soddisfazione di chi ne ha 
bisogno. Ciò che, data la ricchezza atavica delle nostre biblio
teche e la nostra povertà di mezzi, porta, nell'esercizio dell'uf
ficio, ad ogni genere di acrobatismi di cui è difficile rendersi 
conto dall'esterno, e pei quali spesso la biblioteca finisce, come 
nel buon tempo antico, per identificarsi col bibliotecario. Per
chè su lui viene a gravare un complesso di mansioni di cui 
non può neppure parzialmente spogliarsi anche se logicamente 
è portato a riconoscere che son troppe per un solo, e che 
la sua coscienza potrebbe restar tranquilla negligendone al
cune. Ma come può fare dal momento che non trova rispon
dente alla divisione del lavoro un personale che non s'è scelto 
da sè, nè può cambiare a suo giudizio, e che non è mai in nu
mero sufficiente, e che quando anche lo fosse, manca 
<pb n="7"/>
generalmente della necessaria preparazione culturale o di attitudini 
incontrollabili nell'assunzione? 
Le mansioni sono di natura diversissima: dalla scelta dei 
libri da acquistare, allo studio d'un loro ordinamento sempre 
più pratico ai fini dell'uso; dalla revisione, quando non è addi
rittura il lavoro stesso, della catalogazione, alla continua vigi
lanza sulla gestione amministrativa; dal carteggio con studiosi 
specialmente stranieri, frequentissimo in certe Biblioteche, alle 
quotidiane consultazioni verbali per informazioni, consigli, no
tizie, da parte dei frequentatori, alternantisi continuamente in 
una gamma che va dal curioso semianalfabeta in cerca di «un 
bel libro da leggere» al professore universitario che «non sa 
comprendere» perchè al catalogo non figuri ancora la quarta 
edizione d'un testo straniero annunziata un mese prima. 
E la responsabilità della conservazione materiale del patri
monio prezioso che gli è stato affidato per esser trasmesso integro 
ai successori e che egli, per quanto faccia, non può garantire 
neppure a se stesso che non abbia subito diminuzioni dall'ieri 
all'oggi? Nelle Gallerie e nei Musei l'opera d'arte o l'oggetto 
prezioso sono al sicuro anche quando abbiano forma nella unità 
minima della gemma, della moneta, della miniatura. Sono chiusi 
nelle vetrine, non si guardano che a distanza, e a difenderli da 
qualche male intenzionato ci sono fedeli e numerosi guardiani 
che non hanno altro da fare. Ma i libri, i fogli dei libri, le 
tavole dei libri, gli opuscoli, i fascicoli delle riviste che quoti
dianamente sono in ridda dagli aperti scaffali ai tavoli di let
tura, e passano per cento mani, e devono anche uscire dalla 
Biblioteca pel prestito a domicilio, e dalla città pel prestito 
esterno, e perfino dallo Stato pel prestito internazionale, chi 
può garantire, a sera, che sian tornati tutti al loro posto o che 
vi ritorneranno sicuramente un giorno? 
Altro assillo che affanna continuamente i bibliotecari come 
un fantasma è il veder crescere ogni giorno la massa dei volumi 
e restar sempre quello lo spazio che deve contenerli, scaffali, 
pareti, piani, entro i confini invalicabili dei quattro muri d'un 
edificio. E, con tutto ciò, dover riconoscere, al lume delle 
bibliografie (esposte all'attenzione degli studiosi come menu 
<pb n="8"/>
di un convito di sogno) che quell'incremento di volumi non è 
che troppo inferiore ai veri bisogni della Biblioteca, non è che 
un modesto saggio di quanto gli studiosi s'aspettano di trovare 
in biblioteca, e che egli non può offrir loro per la deficienza 
combinata dei fondi, della mano d'opera, dello spazio. Com'è 
facile e riposante il mestiere del bibliotecario! 
Per comprendere pienamente la complessità del nostro la
voro bisogna, dunque, aver vissuto a lungo nelle biblioteche, 
averne studiato da vicino i mezzi del funzionamento, essere 
stati operai di quel lavoro. Allora ci si accorge pure che è un 
lavoro costruttivo pieno di fascino, un potente stimolo d'inge
gno, una applicazione di coltura che può dare soddisfazioni 
quali pochi altri lavori intellettuali sanno dare. E' difficile, così, 
che un vecchio bibliotecario pensi che rinascendo sceglierebbe 
un'altra professione. 
Può immaginarsi soddisfazione simile a quella che dovè 
provare il nostro grande Panizzi allorchè, dopo trentaquattro 
anni di bibliotecariato, si sentì e fu da tutti proclamato il creatore 
della nuova Biblioteca del British Museum? Il giovane profugo 
italiano, riparato a Londra senza alcun mezzo e con pochi studi, 
dopo aver tentato altre vie riesce ad entrare nel Museo Britan
nico come assistente bibliotecario, e vi trova un istituto già 
ricco di possesso, ma che per la sua povertà funzionale è consi
derato dagli inglesi «una mostra di curiosità, una specie di 
giardino zoologico inanimato». La grande cultura acquistata 
durante i primi anni dell'esilio nel chiedere agli studi i mezzi 
di vita; l'esperienza maturatasi alle prove delle difficoltà supe
rate nell'ufficio di biblioteca, nell'ambiente ostile a cui s'era 
affacciato straniero ed inerme; la stima crescente che a poco a 
poco, a reazione di quell'ostilità, comincia a circondarlo per le 
prove continue che egli sa dare di perizia, di dinamismo inven
tivo, di lungimirante visione dell'avvenire del duplice istituto a 
lui affidato, che era Biblioteca e Museo insieme, fanno conce
pire al Panizzi un grandioso radicale programma di rinnova
mento: dalla costruzione dell'edificio, da lui stesso disegnata, 
al trasferimento nella nuova sede di <num>165.000</num> volumi «senza in
terrompere un solo giorno il servizio del pubblico»; da una 
<pb n="9"/>
attrezzatura del tutto nuova e originale dei locali per la siste
mazione dei libri, alla compilazione di nuove norme catalogra
fiche che se rappresentarono, un secolo fa, la prima normaliz
zazione della difficile materia, restano ancor oggi il fondamento 
delle regole adottate nelle maggiori e più moderne biblioteche 
del mondo. 
L'esempio del Panizzi e di non pochi altri potrebbe dimo
strare che ai più grandi bibliotecari del passato non fu neces
saria alcuna «scuola» teorica per la loro preparazione profes
sionale. Li formò la Biblioteca stessa, fu loro scuola l'esempio 
di qualche maestro che ebbero la ventura d'incontrare e l'eser
cizio volenteroso, cosciente e sagace del proprio ufficio. Ma da 
un pezzo, più o meno dal tempo del Panizzi, anche il mondo 
delle biblioteche è in evoluzione e nelle più grandi specialmente, 
che contano i volumi a milioni, s'impone una organizzazione 
funzionale che non può prescindere da dettati uniformi, da 
studiare non solo nell'interesse delle biblioteche singole, ma 
anche del comune concorso al progresso del sapere universale. 
Quindi l'opportunità che esistano scuole preparatorie al biblio
tecariato, nelle quali i due fondamentali diversi indirizzi di 
conservatori e di progressisti, di chartisti e di amministratori, 
concorrono insieme alla formazione unitaria del bibliotecario 
moderno. 
Esistono, infatti, queste scuole, o autonome, come sono 
spesso negli Stati Uniti, o aggregate ad alcune Università, e 
sono di differenti tipi, differenti non solo da nazione a nazione, 
ma anche da città a città d'uno stesso Stato (<num>1</num>)<note place="foot"><foreign lang="fra"><emph>Rôle et formation du bibliothécaire.</emph> Ètude comparative sur la formation 
professionnelle du bibliothécaire (Dossiers de la Coopération intellectuelle). Paris, 
Institut international de Coopération intellectuelle,</foreign> <date>1935</date>. </note>. Per noi, che 
possediamo quasi soltanto ricche biblioteche a fondo storico
umanistico, i programmi d'insegnamento, pur con differenze 
tra scuola e scuola, mirano giustamente alla formazione del 
bibliotecario del vecchio tipo: e sarebbe inutile, almeno per 
ora, insegnarvi a fare il bibliotecario per biblioteche che non 
abbiamo (quelle, cioè, «per tutti», che noi ci illudiamo di 
sostituire chiacchierando di «biblioteche popolari», che 
<pb n="10"/>
neppure riusciamo a diffondere); vi s'insegnasse, per esempio, la 
«letteratura infantile» o la «psicologia infantile» come si fa 
negli Stati Uniti ed in Russia dove abbondano anche le biblio
teche per ragazzi (non scolastiche, come quelle che abbiamo 
noi, ma pubbliche: che li attirano, cioè, invece di allontanarli); 
o s'insegnasse l'«orientamento dei lettori» o l'«educazione 
sociale» come si fa nel Giappone, ove la Biblioteca pubblica, 
sempre più avvicinandosi al tipo del <foreign lang="eng">Community Club</foreign> ameri
cano, mira ad affermarsi definitivamente come istituto educativo 
di masse. 
Ci fa dunque leggermente sorridere la concezione del bi
bliotecario «bibliopsicologo» ossia capace di «trasferire il 
centro del suo lavoro dal libro nel campo della psicologia del 
lettore»: e ciò non solo perchè non sapremmo dove esperimen
tare tale capacità; ma anche perchè possiamo arrivare sempre, 
per la via più diretta del comune buon senso, a capire quali 
sono i libri meglio adatti, a confronto di altri, alle varie clien
tele di lettori (<num>1</num>)<note place="foot"> A Losanna fu creato nel <date>1889</date> un «Istituto internazionale di Psicologia 
bibliologica» sotto la direzione del russo Nicola Roubakine (M. Camerani 
Teodorova, <foreign lang="fra"><emph>Les tendances de la bibliopsychologie</emph></foreign> in Primo Congresso mondiale 
delle Biblioteche e di Bibliografia, Atti ecc., vol. <num>V</num>, pp. <num>70-82</num>). </note>. Questo metodizzare tutti i possibili aspetti e 
sviluppi delle teorie con conseguenti montature pseudoscienti
fiche, creazioni di istituti, enti, centri ecc. non è, grazie a Dio, 
dell'indole nostra: e se ci cadiamo qualche volta anche noi, non 
è già per sentita necessità di cose ma per maneggi di persone 
interessate alla montatura, che riescono a <foreign lang="fra">épater</foreign> le autorità 
incompetenti: a «incantare il burino», come si dice più pitto
rescamente a Roma. Ciò riusciva specialmente bene sotto il 
passato regime. Non è necessario del resto nè possibile che il 
bibliotecario sia, neppure nelle sue discipline professionali, 
omniscente in partenza: basta che abbia lo spirito pronto e 
l'intelletto aperto a far scienza sua di tutto ciò che la Biblioteca 
gli insegnerà. E sopra tutto sarebbe bene che in quelle nostre 
Università nelle quali si vuole insegnare ai futuri bibliotecari 
il loro mestiere, la delicatezza e la serietà se ne cominciasse a 
prospettare con insegnamenti impartiti da competenti e non, 
<pb n="11"/>
come avviene a volte, da improvvisati docenti autoinvestitisi, che 
delle biblioteche non hanno mai vissuto la vita. 
A parte l'esercizio dell'ufficio, il bibliotecario può anche 
distinguersi tra i rappresentanti della cultura scientifica in quelle 
specializzazioni di studi che riguardano più da vicino le sue 
attitudini culturali. Generalmente provenienti da scuole di let
tere o di giurisprudenza, essi portano a volte con sè la sicura 
disposizione a studi superiori, che han dovuto abbandonare per 
ragioni contingenti, ma che li avrebbe accompagnati con ogni 
probabilità alla cattedra universitaria. Se l'amore a quei loro 
studi e la coscienza del nuovo dovere sono così forti da poter 
coesistere nell'esercizio del bibliotecariato, non è detto che non 
possano conciliarsi senza danno. Non ne sono frequenti gli 
esempi, ma non mancano. Più frequente è il caso dell'abban
dono tempestivo dell'una o dell'altra attività (e se non è tempe
stivo è a tutto danno dello studioso e dei suoi studi, e insieme 
del bibliotecario e delle biblioteche): o l'adozione d'una solu
zione capace di accomunare lo studio personale al lavoro d'uf
ficio. Questa soluzione la offre oggi lo studio scientifico della 
bibliografia, della bibliologia, della biblioteconomia. La prima 
è vecchia di secoli, ma come studio rigorosamente scientifico 
(basta pensare alla catalogazione dei manoscritti e delle antiche 
edizioni) non s'è affermata che recentemente, circa il tempo in 
cui presero consistenza e si definirono le altre due. Ed è inutile 
ai lettori di questa rivista spiegare la loro essenza e la loro im
portanza. </p>
<p>Assai fosco si presenta oggi l'avvenire delle nostre Biblio
teche. Dopo le distruzioni di guerra che, a bilancio finale, non 
si riveleranno nè poche nè tutte rimediabili; dopo le mortifi
cazioni subìte durante l'infausto ventennio in cui qualche im
pulso materiale ottenuto indubbiamente da esse fu scontato dal 
prepotere dell'incompetenza e dell'intrigo sull'onesta serietà 
dell'opera nostra: ai giovani bibliotecari d'oggi è affidata la 
sorte di questi ancora invidiabili e preziosi istituti ai quali noi 
veterani dobbiamo dire addio. Le curino, le difendano, le amino 
sopra tutto, restando fedeli a una tradizione che s'è finora 
<pb n="12"/>
cercato di mantenere, e sentendosi orgogliosi del loro còmpito. 
In questa povera Italia manomessa e oscurata possono ancora 
le Biblioteche offrire il più efficiente contributo a quel prestigio 
culturale a cui sono estranei confini, partiti, fazioni. Ricostruire 
di esse tutto ciò che sarà da ricostruire, sarà ancora possibile. 
Ma quello che sopra tutto s'aspettano è la serietà dei propositi, 
la simpatia fattiva, la dedizione incondizionata di coloro ai quali 
saranno affidate. 
Ci pensi il Governo, ci pensino i dirigenti di tutti quegli 
enti o istituti che godono il privilegio di possedere una Biblio
teca: sentano la responsabilità di questo che non è tanto un 
possesso quanto un geloso deposito da trasmettere ai futuri non 
solo integro ma arricchito e perfezionato pur attraverso la sua 
quotidiana messa in valore ed usura: e si guardino dall'affidare 
una tale responsabilità a chi non è capace di sostenerla. Ma poi 
mostrino anche di apprezzare onestamente il valore del servizio 
che richiedono. Ai disconoscimenti materiali i bibliotecari, adu
sati al muto clima dei libri, si son dovuti finora rassegnare, più 
o meno in silenzio; ma le mutate condizioni di chiunque oggi 
lavora fanno pensare che una tale rassegnazione possa esser 
risparmiata anche a loro nei tempi nuovi. Niente, tuttavia, tro
veranno mai più mortificante dell'incomprensione dell'opera 
loro, del non sentirsi al posto che loro spetta nella scala dei 
valori professionali. </p>
<signed>Luigi de Gregori.</signed>
<pb n="13"/></div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
