<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Relazione d'Austria</title>
      <author>Giacomo Soranzo</author>
    </titleStmt>
    <extent>112 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit000073</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Relazioni di ambasciatori veneti al Senato : tratte dalle migliori edizioni disponibili e ordinate cronologicamente</title>
        <title type="part">vol.</title>
        <author>Firpo, Luigi</author>
        <publisher>Bottega d'Erasmo</publisher>
        <pubPlace>Torino</pubPlace>
        <date>1965</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>500</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Documenti</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT- Venezia</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT- Venezia</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-30T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-30T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div1 n="Relazione d'Austria">
<head>Relazione dall'Imperator Ferdinando d'Austria (1563)</head>
<argument><p>Relazione del Clarissimo Giovan Michele (Giocomo 
Soranzo) ritornato ambasciatore dall'Imperatore 
Ferdinando d'Austria l'anno 1563</p></argument>
<p>Fra tutte le cose, che portano beneficio al 
governo di stato, quelle sono giudicate le più utili, 
che dimostrano le qualita de Regni <foreign lang="lat"><hi rend="italic">et cetera</hi></foreign> 
Provincie possedute da altri Principi, le forze, il modo 
del loro governo, et le intelligenze, che hanno con 
altri Principi. Perciocchè dalla vera intelligenza de 
queste quando occorre qualche trattatione, si può 
facilmente conoscere quanto siano da essere stimati, 
overo temuti. Et s'è tanto utile il conoscere queste 
qualità nelli Principi per lontani che siano, quanto 
maggiore utilità porterà il conoscere quelli de suoi 
vicini, li quali sono congiunti per lungo spatio de 
confini, et che per grandezza di dignità congiunta con 
la potenza de Regni et stati che posseggono, sono 
meritamente da essere stimati? Onde essendo piaciuto 
alla Serenità Vostra di darmi carico d'Ambasciator suo 
all'Imperatore, il quale et per la suprema dignità 
Imperiale, et per la qualità de suoi stati, et per il 
tanto confine, che ha con la Serenità Vostra, merita 
forse non meno di qual si vogli altro essere stimato; mi 
son sforzato di pigliare quelle più particolari 
informationi, che hò potuto per riferire poi a Vostra 
Serenità quelle cose, che si pono giudicare più degne 
di sua consideratione. Et perchè di tutto quello ch'è 
occorso alla Corte di Sua Maestà degno d'intelligenza 
di Vostra Serenità, le ho dato di tempo in tempo 
particolare aviso, et medesimamente di quello che ho 
trattato con Sua Maestà, al presente non lo replicarò 
se non in quanto sarà necessario per intelligenza dello 
stato de tempi presenti; ma mi sforzerò di dichiarare 
prima la qualità de Regni et stati governati et 
posseduti da Sua Cesarea Maestà insieme con le forze, 
et entrate, et spese sue. Parlerò poi del modo, che 
tiene Sua Maestà nel suo governo. Et perchè haverò 
detto alcuna cosa intorno alla persona di lei et 
delli serenissimi suoi figliuofi, discorrerò sopra 
l'intelligenza, che ha Sua Maestà con gli altri 
Principi. Dalle quali cose la Serenità Vostra potrà 
conoscere assai chiaramente l'animo et pensieri di Sua 
Maestà, il che tanto sarà facile, quanto piacerà a 
Nostro Signore Dio di concedermi gratia di poter 
esprimere quello che ho nell'animo, et quanto la 
benignità di Vostra Serenità mi presterà favore con 
la sua grata et benigna audienza.</p>
<p>Et perchè desidero quanto più è possibile d'esser 
breve, mi sforzerò di pretermettere tutte le cose 
superflue, sì come sarà il dire, che la Casa d'Austria 
è discessa dalli Conti d'Auspurgh Castello hora posto 
tra Svizzeri sotto il Cantone di Berna, se bene altri 
che vogliono repetere l'origine sua più lontana, 
dicono, ch'ella hebbe principio da Faramondo Re di 
Francia, quale regnò del 420. 
Pretermetterò quello che la Serenità Vostra altre 
volte ha inteso, come la grandezza di questa Casa hebbe 
principio da Ridolfo Conte d'Abspurgh, il quale del 
1273 fu eletto imperatore et come (si bene 
in qualche interpositione di tempo vi sono stati sei 
altri Imperatori) havendo congiunte alle forze proprie 
quelle dell'Imperio hanno potuto ottenere molti stati, 
alli quali essendo aggiunte molte heredità et 
successioni pervenuteli per Donne, s'è aggrandita 
quanto si vede al presente per li stati, che sono 
posseduti da Sua Cesarea Maestà et dal Serenissimo Re 
di Spagna; ma restringendomi nelle cosse più necessarie 
dirò come Ferdinando hora primo Imperatore, et all'hora 
Arciduca d'Austria fu eletto Re de Romani alli V. di 
Gennaro 1530 et poi alli XIIII di Marzo 
1558 fu dagli Elettori in Francfort 
publicato Imperatore per la rinuntia dell'Imperio 
fattagli da Carfo V suo fratello, onde essendo come 
Imperatore Capo della Provincia di Germania stimata frà 
le più importanti d'Europa mi sforcierò brevemente di 
mostrare le qualità sue principali, da chi sia 
dominata, et qual sia l'auttorità, che n'ha 
l'Imperatore.</p>
<p>Li confini di Germania. lntendendo sotto questo nome 
quelli stati, che riconoscono l'Imperio, sono da Levante 
la Prussia, la Polonia l'Ungaria, la Schiavonia et 
Croatia. Da Mezzogiorno lo stato di Vostra Serenità, 
Grisoni et Svizzeri. Da Ponente Svizzeri et il Regno di 
Francia.</p>
<p>Da Tramontana l'Oceano.</p>
<p>È di forma quasi quadra, et così per lunghezza come 
per larghezza è circa 650 miglia.</p>
<p>Abbonda di tutte le cose necessarie al vivere, et 
se qualche parte n'ha bisogno d'alcuna cosa, l'altra 
glie la somministra: ma le mancano molte di quelli cose, 
che sogliono servire più tosto per delitie, che per 
necessità, come sono spetie et zuccari, le quali come
già solevano esser mandate da questa città, così hora 
per la maggior parte sono portate per via d'Anversa et 
delle terre maritime, mandate di Spagna et di 
Portogallo; ma li panni d'oro et di seta sono mandati 
d'ltalia, et li panni fini per il più d'Inghilterra. 
Abbonda medesimamente de metalli d'ogni sorte, et se ne 
porta fuora in gran quantità.</p>
<p>Fra tutti li fiumi, che scorrono per questa provincia, 
ne sono tre principali, li quali essendo grandi et 
navigabili li portano grandissime comodità. Uno è il 
Rheno, che nasce ne i Grisoni, l'altero è l'Albis, che 
nasce in Bohemia, i quali mettono nel mare di Ponente. 
Il terzo è il Danubio, qual nasce in Svevia et sbocca 
in Mar maggiore, et è stimato maggiore di tutti li 
fiumi di Europa, ricevendo prima ch'egli entri in mare 
sessanta altri fiumi.</p>
<p>Sono li Germani per il più di bella presentia, fanno 
professione di natura libera, sono molto dediti alla 
militia, et nelle cose mechaniche sono principalmente 
stimati di grandissimo ingegno. Sono divisi in quattro 
sorte di persone; In Ecclesiastici, Nobili, fra quali si 
comprendono anco i Signori et Cittadini pretermettendo 
li Villani, li quali sono genti bassissime, et di niuna 
autherità o consideratione.</p>
<p>Gli Ecclesiastici in quelle parti, dove non sono stati 
usurpati i suoi beni, godeno le sue entrate; ma l'abuso 
causato principalmente da queste heresie è di modo 
entrato, che pochi hormai si truovano, che vogliano 
farsi Preti, et vivere alla Catholica.</p>
<p>Li Signori et Nobili non habitano nelle Città; ma 
stanno nella campagna nei loro palazzi et castelli, nè 
vivono secondo l'antico modo di Germania; ma per il più 
avvezzati a costumi ltaliani et Spagnuoli, segueno 
frequentemente le corti de loro Principi et vanno alla 
guerra: ma quando sono in casa vivono allegramente, nè 
fanno quasi mai altro che andare alla caccia, et 
reputano a grandissima vergogna il far mercantia.</p>
<p>Li Cittadini, che habitano le Città franche, hanno il 
governo di quelle così in criminale, come in civile, et 
li loro giudicij sono fondati per il più in casi 
seguiti.</p>
<p>Sono tutti indifferentemente grandissimi 
bevitori, et l'imbriacarsi in Germania non è tenuto per 
vitio alcuno, nel che tanto si compiacciono, che se bene 
conoscono il grave loro danno, però non se vogliono 
astenere; anzi et con la qualità de cibi, et col caldo 
eccessivo delle stufe, che si usano per tutta Germania 
in luogo di camini, procurano sempre più d'eccitarsi la 
sette, dal che procede principalmente, che sono d'assai 
breve vita.</p>
<p>Questi tre stati sono quelli che dominano et governano 
la Germania inducendosi insieme ne i Conventi ordinati 
dall'Imperator da loro chiamati diete et si dimandano 
tutti uniti, gli ordini et stati dell'Imperio.</p>
<p>Nello stato Ecclesiastico li principali sono li tre 
Arcivescovi Elettori. Il primo de quali è Maguntia 
supremo Cancelliere per Germania, quale ha d'entrata 
fiorini 100/m. Il secondo è Colonia supremo 
Cancelliere per ltalia, quale ha d'entrata fiorini 
200/m. Il terzo, è Trevere supremo Cancelliere per 
(Francia), quale ha d'entrata fiorini 70/m. Appresso 
questo sono quattro altri Arcivescovi, fra quali ci è 
quello di Salsburgh, che tiene d'entrata fiorini 
150/m. et quello di più che avanza con l'industria 
facendo cavare le miniere de sali, argento et oro, che 
ha nel suo paese abbondantissimo. Sono anco 49 Vescovi 
riduti in sì poco numero per l'usurpationi fatte da 
Lutherani.</p>
<p>Tutti questi Prelati si eleggono dalli Canonici delle 
loro Chiese ne i Capitoli, de quali non si ammettono se 
non quelli che provano la loro nobiltà così per parte 
di padre come di madre, benchè in alcune Chiese sia 
riservato il luogo per dottori se bene non fussero molto 
nobili.</p>
<p>Fra gli Arcivescovi et Vescovi è il luogo del Gran 
Mastro della Religion Theutonica, ch'è un Ordine de 
Cavallieri instituito da Tedeschi in Terra santa, simile 
a quello della Religion di Rodi, ma portano la Croce 
nera. Soleva già essere sottoposta a questa Religione 
la Prussia soggiogata et ridotta sotto la fede di 
Christo con l'armi sue.</p>
<p>Ma essendosi Alberto di Brandemburgh Gran Mastro del 
1525 fatto Lutherano, leuata l'obedienza 
dall'Imperio, et ceduta una parte del suo stato ai Re di 
Polonia, si fece Padrone del resto sottomettendosi alla 
protettione di quel Re, et si chiama hora il duca di 
Prussia. Nondimeno si elegge ancora il Gran Mastro, il 
quale possiede altri beni della Religione posti in altra 
parte di Germania.</p>
<p>È anco Principe d'Imperio il Gran Mastro de 
Cavalieri Hierosolimitani, il luogo del quale è sopra 
gli Abbati, sette de quali sono ancor loro Primcipi 
d'Imperio.</p>
<p>Fra li signori secolari tengono il primo luogo 
medesimanente li tre altri Elettori, li quali hanno si 
come gli Ecclesiastici officij pertinenti al servitio 
dell'Imperatore. Il primo è il Conte Palatino Capo 
supremo di quelli, che portano la vivanda a sua Cesarea 
Maestà. Il secondo è il duca di Sassonia supremo 
Marescial, ch'è il Giudice della Corte. Il terzo è il 
Marchese di Braudemburgh supremo Cameriero. Vi è anco 
il settimo Elettore, ch'e il Re di Boemia con carico di 
supremo Coppiere, se ben lui solo di tutti gli Elettori 
può farlo fare per privilegio ad un solo sostituto. 
Questo Re è anco egli Principe d'Imperio, ma perchè 
quel Regno è essente di tutte le contributioni, che si 
fanno nell'Imperio, non suole andare alle diete.</p>
<p>Sono dopo gli Elettori quelli che sono delle loro Case 
con la medesima precedenza, che hanno essi Elettori, 
dopo quali segue la Casa di Bransovich, poi quella di 
Lucemburgh, et successivamente gli altri duchi, quali 
sono hora in Germania 37, seguitano poi il Marchesi, 
Lantgravij, Burgravij, Conti et Baroni.</p>
<p>Gli Arciduchi d'Austria sono anco foro Principi 
d'Imperio, si come sono il Re di Spagna per la Borgogna 
et per li paesi bassi, il Re di Danimarca per il ducato 
d'Olsatia, et li duchi di Savoia et Lorena.</p>
<p>Questi Principi di Germania secolari sono assai più 
ricchi d'entrata di quello ch'erano già, sì per i beni 
Ecclesiastici occupati, come per le grandissime 
gravezze, che hanno imposto a suoi sudditi, ma però la 
maggior parte di loro sono con molti debiti et 
interessi, ne si stima, che altri babbino denari 
contanti che il Duca di Virtimbergh, et il Marchese 
Giovanni di Brandemburgh, li quali si crede, che habbino 
intorno a un millione de fiorini per uno.</p>
<p>L'Elettore di Sassonia è il più ricco d'entrata, 
haveva anche egli molti debiti; ma li suoi subditi gli 
hanno fatto una contributione in una volta sola d'un 
millione et 300/m. Taleri, con li quali ha pagato li 
suoi debiti, et maritato una unica sua figliuola del 
duca Mauritio nel Principe d'Oranges, et datoli di dote 
Taleri 100/m. et imprestatoli per sei altri anni 
200/m. Può fare nel suo stato VI/m. cavalli et XV/m. 
buoni fanti.</p>
<p>Dopo lui è il Duca di Cleves, che ha 500/m. 
fiorini d'entrata, et può far tanta gente, quanta il 
duca di Sassonia; ma la sua cavalleria e migliore, 
perchè porta la lancia et li Sassoni sono solamente 
ferraroli.</p>
<p>Il duca di Baviera ha anch'egli 300/m. fiorini 
d'entrata et altri 100/m. cava de beni Ecclesiastici 
per via d'impositione come usano li Catholici.</p>
<p>Virtembergh 400/m., l'Ettore Palatino 200/m., 
Brandemburgh altretanti et gli altri meno.</p>
<p>Le Città franche erano gia novantasei; ma essendo 
state fatte diverse occupationi da imperatori, et altri 
Principi in varij tempi, hora non sono più di sessanta, 
et le principali sono Norimbergh, Augusta, Colonia et le 
maritime Lubee, Brema.</p>
<p>Tutte le Città, che si dimandano franche, sono del 
tutto libere, et ciascuna ha il governo di se medesima, 
et vivono con le loro Leggi, et quasi tutte hanno stato 
pololare, et questa libertà l'hanno comprata con li 
loro denari da chi le possedeva, et solamente hanno 
obligo con l'Imperio di contribuire li due quinti di 
quello che si delibera nelle diete; ma vi sono alcune di 
esse, che si chiamano Terre Imperiali, perchè sono 
obligate a pagar censo all'Imperatore, il quale tutto 
insieme importa fiorini 15/m. l'anno.</p>
<p>Qui saria luogo ch'io narassi come Carlo Magno 
restituì questo Imperio dandogli forma come di 
Republica tenendo l'Imperatore per suo Capo restando 
tutta insieme a difesa commune, et come può 
l'Imperatore mettere in bando Imperiale li disobedienti, 
col mezo del quale può privare ciascuno delli suoi 
stati, dando libertà ad ognuno d'usurpargli; ma perchè 
sarebbe cosa superflua lo pretermetterò, si come farò 
anco il dire come Papa Gregiorio V. instituì gli 
Elettori dell'Imperio, li quali quando hanno a fare 
l'elettione del nuovo Imperatore o Re de Romani si 
riducono in Francfort, et come vacante l'Imperio il 
Conte Palatino Elettore et Viceregente, ma solamente 
dirò, che quello che è creato non si chiama 
Imperatore, se prima non è incoronato dal Papa, si come 
è hora il presente Imperatore, il quale si chiama 
Cesare overo eletto Imperatore, et quando è per andar a 
pigliar la Corona in italia, l'Imperio gli suol dare uno 
aiuto dimandato rimeruch, che vuol dire aiuto Romano, il 
quale è di 20/m. fanti, et 4000 cavalli 
pagati per otto mesi, accioche sicuramente possa passare 
in Italia.</p>
<p>L'Imperatore non ha altra utilità ordinaria 
dall'Imperio che li XV/m. fiorini predetti et non 
commanda assolutamente la Germania, ma la governa per 
via di diete, le quali non può prima indire che habbia 
havuto il consenso della maggior parte delli Elettori, 
così havendo promesso in Francfort quando fu publicato 
Imperatore, et di poi bisogna, che dal giorno della 
publicatione a quello che sia intimato il principio 
s'interpongano almeno tre mesi, et ridotta la dieta è 
officio di Sua Maestà Cesarea proponere che si facciano 
le deliberationi in beneficio commune della Germania. Ma 
essendo corrotto in questa parte come in molte altre il 
retto modo di procedere, non si attende ad altro ch'al 
beneficio particolare. Onde volendo l'Imperatore, che si 
faccia una deliberatione conforme al desiderio suo, 
bisogna, ch'egli overo si cerchi di farsi grato ali 
stafi dell'lmperio, overo che sia tanto potente, che per 
timore non ardiscano di contradirgli. Et però non 
havendo questo imperatore nè molta gratia con 
l'Imperio, nè molta potenza, con l'esperienza si 
conosce la poca auttorità et riputatione, ch'egli ha in 
Germania, sì per la lunghezza del tempo che ha tenuto 
l'lmperio et fattolosi quasi hereditario, et de compagni 
ch'erano con gli altri Principi fattisili ad un certo 
modo servitori, come per la grandezza di Carlo V. et 
principalmente per le vittorie ch'egli hebbe contra il 
duca di Sassonia et Langravio d'Assia, con le quali 
parve quasi, che volesse mettere il giogo alla Germania. 
Non è anco temuta la sua potenza, perchè se bene è Re 
di due Regni, et de tanti altri Paesi, non però le 
forze sue sono tali che siano nè eguali nè superiori 
alla Germania, anzi conoscendosi che se Sua Cesarea 
Maestà vuol difendersi dal Turco è necessario che 
ricorra a gli aiuti dell'lmperio, li diminuisce assai 
della sua riputatione; oltra che non essendo lei 
stimata, nè per natura nè per esperienza molto 
bellicosa, sono perciò anco sicuri di non poter temere 
di lei. Ma quello che importa più di tutte l'altre cose 
è la divisione della Religione, ch'è in Germania, la 
quale aliena tanto gli animi della più parte degli 
huomini da Sua Maestà, che fa che anco l'altre 
difficoltà siano maggiori.</p>
<p>Nelle diete intervengono li tre stati, che ho predetto, 
cioè Signori Ecclesiastici, Signori Temporali, et 
Città franche, et fanno tre consegli diversi. Nel primo 
non entrano altri che gli Elettori dell'Imperio.</p>
<p>Nel secondo tutti i Principi così Ecclesiastici 
come secolari et insieme due per nome de gli Abbati 
dell'Imperio, il terzo è delle Città franche.</p>
<p>A questi tre ordini unitamente propone l'Imperatore, 
quel che gli pare che sia da trattare: et dopo ciascun 
Ordine si ritira da per se per fare le sue consulte; ma 
le Città, se ben ponno dire il loro parere per via di 
consiglio, però non hanno voto deliberativo; ma gli 
altri due Ordini fanno deliberatione se bene per il più 
si delibera quello che pare a gli Elettori. Ma da 
qualche tempo in qua seguono tanti disordini, che più 
tosto par confusione che conseglio. Perciocchè se bene 
l'Imperator vi si trova al tempo deliberato, molti 
Principi o non ni vanno mai, o così tardi, che ben 
dimostrano il poco rispetto, che portano a Sua Maestà. 
Et quando finalmente sono ridotti consumano tanto tempo 
in contendere di precedenza et altre cose particolari, 
che quando cominciano a negociare cominciano a parlare 
di voler partire. A questo si aggiunge che li Signori 
principali per il più non vi vanno in persona, ma 
mandano loro commissarij, con ordine che fatta la 
propositione di Sua Maestà gli avvisano, onde bisogna 
che l'Imperatore con molta sua indignita aspetti le 
risposte.</p>
<p>Hanno anco introdotto li Protestanti che come vogliono 
impedire qualche materia che si tratta, mettono inanzi 
le cose della Religione. Onde è gran maraviglia quando 
finalmente si fa qualche deliberatione, le quali 
esseguiscono poi con tanta freddezza che quasi mai non 
se ne vede fine alcuno.</p>
<p>L'essecutioni di queste deliberationi sono rimesse alla 
Camera imperiale che si tiene in Spira, sì come anco a 
lei appartiene giudicare le controversie, che nascono 
fra li Principi, et Città.</p>
<p>Questa Camera è di XXIIII Dottori, parte de quali sono 
messi dall'Imperatore, parte degli Elettori et parte 
dalli X Circoli di Germania, perciocchè in tante parti 
si divide quella Provincia per dar forma alle 
contributioni. Questi dottori sono pagati dall'Imperio a 
fiorini 800 l'uno l'anno, et perchè per opera 
principalmente dell'Imperio sono per la maggior parte 
Catholici, li Protestanti persegueno grandemente le loro 
attioni.</p>
<p>Di questi disordini per non attediare la Serenità 
Vostra in dirle le discordie che sono fra molti Principi 
l'uno con l'altro, et con alcune Città, et che 
particolarmente le Città franche sono fatte 
diffidentissime delli Principi dopo la guerra di 
Sassonia, nella quale furono gravate oltra modo, 
dirò che la causa principale, et che include ogn'altra 
cosa e la divisione della Religione, la quale divide la 
Germania in due parti, restando dall'una li Catholici, 
dall'altra li Protestanti, o Confessionisti, che sono i 
medesimi, perciocchè Prote stanti si chiamano, perchè 
essendosi fatto nella dieta di Spira del 
1529 un decreto in favore della Religione 
Catholica, li Lutherani vi protestorno, dal che furono 
chiamati Protestanti, li quali per altro nome sono 
chiamati Confessionisti, perchè del 1530 
presentorno nella dieta di Augusta un libro che 
conteneua la loro dottrina, la quale essendo ammessa fin 
al futuro Concilio, fu deliberato, che tutti quelli, che 
discostati dall'obedienza della Chiesa Romana, tenevano 
dottrina diversa di quella, che fussero tentiti per 
Heretici et castigati, et dopo nell'accordo che fece 
l'Imperator Carlo con Mauritio duca di Sassonia fu fatta 
una capitulatione, la quale si chiama la pace publica di 
Germania, nella quale fu di nuouo espressamente 
confirmato, che quelli che seguivano fa confessione 
Augustana fussero per tutta Germania tolerati, il che è 
anco poi stato confermato nelle diete susseguenti. Onde 
tutti gli Heretici di qual si voglia opinione per esser 
compresi in questa pace di Germania si fanno chiamare 
sotto questo nome di protestanti.</p>
<p>Dalla parte de Catholici sono l'Imperatore, il Duca di 
Baviera, il Duca Henric di Bransvich, alcuni delli 
Marchesi di Bada, et alcuni de Conti di Mansfelt, et 
insieme li Vescovi et Arcivescovi, eccetto quello di 
Brandeniburgh figliuolo dell'Elettore di Brandemburgh 
con alcune poche Terre franche. Ma si può dire che la 
maggior parte di loro sudditi siano Heretici.</p>
<p>Dall'altra parte sono li tre Elettori secolari, il duca 
di Virtembergh stimato al presente Capo di tutti li 
Protestanti, il Lantgravio d'Assia con tutto il resto 
delli signori di Germania, et la più parte delle Terre 
franche.</p>
<p>Questa heresia cominciata da Martino Luthero, hora è 
divisa in LXVI opinioni derivate dalli suoi scritti, et 
perchè saria troppo lungo il connumerarle tutte, dirò 
delle principali solamente, sotto le quali sono comprese 
tutte l'altre con qualche alteratione.</p>
<p>Li Lutherani, che sono quasi l'istessi che li 
Confessionisti, negano assolutamente l'auttorità del 
Papa, et della Chiesa, ne ammettono alcuna sua 
constitutione, non la messa, non statue, non cerimonie 
di sorte alcuna dalla Chiesa usate. Non vogliono la 
confessione se non per modo di conseglio, non 
credono il libero arbitrio, nè che vi sia il 
purgatorio, et però credono che le buone opere non 
giovino cosa alcuna. Danno la communione così a i 
laici, come a gli Ecclesiastici ugualmente cioè danno 
non solamente l'Eucharistia nel pane, ma anco il viino 
consacrato, et permettono il matrimonio de Preti.</p>
<p>Li Sacramentarij consentono il medesimo, ma di più 
vogliono, che nel santissimo sacramento non sia il nero 
corpo di Christo.</p>
<p>Gli Anabatisti comprendono l'una et l'altra opinione, 
ma vogliono che tutte le cose siano communi, et ancio le 
mogli, et figliuoli, et che non vi sia nè Principe nè 
Magistrato, nè legge civile alcuna, ma che ognuno operi 
secondo la sua sodisfattione.</p>
<p>Queste tre opinioni sono quelle che paiono le 
principali, et che si tirano dietro maggior seguito. Ma 
ve ne sono dopoi venute delle altre, le quali 
maggiormente distruggono la Religione, perchè li 
Svenesfeldiani non vogliono altra estiositione nè 
dell'Evangelio nè della scrittura, ma credono che 
quello, che lo spirito manda a ciascun'huomo, quello sia 
la vera interpretatione della legge, fondati su quella 
parola del Salmo:<foreign lang="lat"><hi rend="italic">Beatus homo, quem tu erudisti 
Domine et de lege tua dominaberis eum.</hi></foreign></p>
<p>Li Scrutiani negano la Trinità.</p>
<p>In Sassonia è stato nuovamente un Dottore che ha 
predicato, che Christo non ha pigliato carne humana, ma 
che è passato per il corpo della Beata Vergine come li 
raggi del sole per l'acqua. Et finalmente in Moravia è 
stato publicamente predicato, che non ci è Christo.</p>
<p>Et queste heresie hanno di già penetrato non solamente 
per tutta la Germania, ma gran parte della Francia, 
lnghilterra, Scotia, Polonia, Ungaria, Bohemia, Prussia, 
et tutti li Paesi bassi, et forse qualche parte d'italia 
et Spagna. Ma quella de Sacramentarij è assai più 
dilatata che tutte l'altre.</p>
<p>Da queste tante divisioni è cavato per tutti questi 
Regni, et principalmente per la Germania una tal 
confusione negli animi degli huomini, ch'essendosi la 
maggior parte mutati quattro et sei volte d'opinione, 
hormai molti si sono ridotti, non sapendo dove fermarsi 
nel credere, a non credere cosa alcuna: ma parendo a 
loro che queste nuove opinioni gli habbiano portata 
maggior libertà, sì come tutti unitamente si 
sono alienati dall'unione della Chiesa, et 
dall'obedienza del Papa, così anco hormai poco più 
stimano le leggi et li loro proprij Principi. Et di già 
questa mala radice è penetrata tanto avanti che 
finalmente essi Principi con molto loro danno si sono 
avveduti che non è più in loro podesta di potervi 
provedere. Onde volendosi mantenere li stati quieti, et 
in obedienza, non ci è cosa, alla quale si debba più 
ardentemente attendere, che a provedere, che nelli 
principij questo male non entri, et usar diligenza che 
molti seduttori, che vanno per il mondo con questo solo 
fine di maculare gli animi de gli huomini, siano 
castigati, o almeno scacciati. Et però 
prudentissimamente fà la Serenità Vostra che vi 
provede con tanta cura et diligenza. Ma perchè ho 
veduto il mal termine, in che si è ridotta 
l'Inghilterra, la Francia, et la Germania, dove ho per 
molti anni pratticato, convengo anco mosso dall'honor di 
Dio et per il desiderio che ho di vedere il beneficio di 
Vostra Serenità reverentemente supplicarla ad 
aggingervi sempre maggior diligenza, perciocchè quanto 
più la farà in questa materia, tanto ritornerà in 
maggior gloria di Dio, in sicurtà del suo stato, et 
beneficio de suoi Popoli et buono essempio ad altri 
Principi.</p>
<p>A questi tanti mali non saria rimedio alcuno migliore 
che un Concilio generale, nel quale principalmente 
n'intervenisse la Germania, senza la quale poco, o 
nessun rimedio si può sperare, sì perchè quel membro 
della Christiainità tanto principale si può dire 
hormai tutto guasto, come perchè gli altri Regni che si 
sono infetti dalla mala disciplina venuta di Germania si 
lasciano chiaramente intendere, che sino che non vedono 
lei rimesssa, nè anco loro si muterano. Et se bene per 
mie littere Vostra Serenità haverà particolarmente 
inteso quello che si può sperare che la Germania vi 
vada, non dimeno brevemente ancor ne dirò alcuna cosa.</p>
<p>Quando fu publicata la Bolla del Concilio, li 
Protestanti tennero fra di loro un Convento in Hanburgh 
Città di Sassonia per trattare quello che havessero a 
fare in questa occasione et l'Imperatore vi mandò suoi 
Ambasciatori et medesimamente vi si trovorno due Nontij 
del Papa, delfino et Comendone per essortar quelli 
Principi in nome di Sua Santità al Concilio: ma non fu 
data altra risposita se non che non havendo loro a far 
cosa alcuna con il Pontefice si maravigliavano che 
havesse mandato suoi Nuntij. Ma a quello dell'Imperatore 
risposero che conosceodo Sua Cesarea Maestà per loro 
Capo li respondevano, che se bene era stato 
conosciuto che li Concilij non havevano portato 
quell'utile alla Christianità, che si sperava, che non 
dimeno vi si troveranno quando fussero chiamati ad un 
Concilio libero et generale, ma non come questo di 
Trento, il quale come appare per la Bolla è più presto 
continuatione del vecchio che indittione del nuovo, il 
quale vecchio non haveano mai voluto assentire; ma 
quando venissero ad un nuovo, volevano quattro 
conditioni, Che la sola parola di Dio fusse giudice del 
Concilio et non tiraditioni humane. Che il Papa fusse 
tenuto a obedire alli decreti che fussero fatti. Che li 
Vescovi fussero liberati dal giuramento che hanno con la 
Chiesa Romana, acciocchè più liberamenta possano dire 
il parer suo; et insieme con essi Vescovi habbino voto 
decisivo anco li Principi Protestanti. Oltra di ciò 
deliberorno al primo convento d'unirsi fra di loro 
almeno in apparenza nella Religione, conoscendo che la 
fama, ch'è fuori della loro disunioine, li diminuisce 
molto della riputatione; però se bene in effetto 
ogn'uno restò fermo nel suo proposito, deliberorno di 
sottoscrivere alla Confessione Augustana con l'Apologia 
del Melanthon, la quale in certo modo abbraccia li 
Sacramentarij, sì come anco meglio dichiarorno nella 
professione che fecero al decreto, al quale tutti si 
sottoscrissero, eccetto li figliuoli del duca Gio. 
Fedrico di Sassonia, li quali si partirono, non 
contentandosi dell'inganno, ma volenano che si 
scommunicassero tutte l'altre sette, et principalmente 
quella de Sacramentarij; ma disciolto il Convento fu per 
loro poi con varij modo operato, che anco altri Principi 
che nomati nel Convento si sottoscrivessero, et anco 
molti delle Terre Franche: onde quando li Nuntij 
predetti andorno per Germania ad invitare li Principi, 
et le Città al Concilio in nome di Sua Santità, tutti 
risposero ad un modo, che farebbono quello che facessero 
gli altri della Confessione Augustana. Solo Argentina 
rispose, che non voleva in modo alcuno haver da fare con 
il Pontefice. Ne resterò di dire alla Serenità Vostra 
che molti Principi, et specialmente l'Elettore di 
Sassonia, et Augusta, et Norimbergh delle Terre franche 
dissero, che Monsignor delfino che si come havendo il 
nome del Nuntio del Papa non lo vedevano volontieri, 
così come a Gentilhuomo Venetiano per rispetto de 
Vostra Serenità s'offerivano di fare ogni honore et 
commodo.</p>
<p>Andorno anco questi Nuntij alli Principi Catlholici, et 
specialmente a gli Ecclesiastici, li quali in somma 
risposero, che non sapevano come poter lasciar le loro 
chiese, et stati per andare al Concilio, 
ricordandosi che l'altra fiata quando vi andorno, 
non così presto furono partiti per andare al Concilio, 
che li Protestanti invasero li stati loro, onde era 
necessario, che fussero prima sicuri, il che non 
vedevano come si poteva fare senza una diefa. Questa 
dieta è stata, et è con ogni mezo procurata 
dall'Imperatore, ma li Protestanti Elettori non vi 
assentirono, principalmente perchè sapendo che gli 
Ecclesiastici non possono andare al Concilio senza 
sicurtà, che potessero havere dalla dieta, non la 
facendo tanto più si assicurano che il Concilio non si 
farà. Et oltra di ciò conoscendo, che l'Imperatore 
vuole aiuti contra Turchi et forse far fare l'Elettione 
del nuovo Re de Romani come dirò tanto meno vi vogliono 
dare il loro assenso; ma quando anco finalmente si 
saranno risoluti, non così presto può effettuarsi il 
Concilio, perchè dopo la conditione della dieta, vi 
bisogna almeno tre mesi di tempo prima che si gli dia 
principio, et poi si consumeranno sei, et forse otto 
mesi prima che si facciano le deliberationi, le quali 
quando anco fussero quali si desidera, che a gran pena 
si può credere, non così presto si metteranno in 
essecutione; onde o non si farà cosa alcuna, o se si 
farà sarà molto tarda. Se si fa mò il Concilio senza 
li Protestanti, nessuno utile si può sperare perchè li 
decreti saranno fatti da Catholici solamente anzi non 
accaderà se non confirmare li già fatti, et gli 
Heretici non perciò si muteranno.</p>
<p>Et però li più prudenti non hanno laudato questa via 
di Concilio, la quale non può mittigare gli animi che 
sono tanto esasperati, ma haverebbono voluto che prima 
si fusse fatto un Collegio de gli huomini dotti di tutte 
le nationi con intervento d'Ambasciatori de Principi, li 
quali havessero amicabilmente trattato coi Protestanti, 
et con la via della desterità s'havessero forzato 
d'accommodare quelle più cose che s'havesse possuto 
cedendone alcune, et mantenendone altre, con il che si 
fussero deposti gli odij, et quietati gli animi; onde si 
potesse poi più facilmente andare unitamente al 
Concilio, et lì decidere quelle cose che fussero 
restate imperfette. Ma hora che il Concilio è aperto 
questa via non è più giudicata buona, perchè non vi 
saria la dignità di esso Concilio.</p>
<p>Le forze che potrebbe mettere insieme la Germania 
quando tutta fusse unita sono grandissime se bene già 
solevano esser anco in maggior riputatione. Ma non vi 
essendo capo alcuno, il qual non solamente non la 
potesse unire tutta, ma che ne anco habbia riputatione o 
seguito tale, come hebbe questi ultimi anni il duca 
Gio.:Fedrico di Sassonia, il Lantgravio d'Assia, 
il duca Mauritio, il Marchese Alberto di Brandemburgh, 
non è di presente da temere, che si possa vedere unione 
alcuna che sia formidabile, pur essendo quella Provincia 
abbondantissima di gente, et molto atta alla militia 
potrebbe fare più di 150/m. fanti et 60/m. cavalli. 
Ma basterà hora di dire solamente di quelli aiuti che 
può sperare l'Imperatore d'ottenere dalle diete, le 
quali più volte hanno già conceduto a Carlo V.20/m 
fanti et 4000 cavalli pagati per otto mesi, se bene 
alcune volte ne habbia havuti altritanti. Ma l'Imperator 
presente ha tenuta una sola dieta in Augusta, dalla 
quale non puote ottenere se non 500/m. fiorini in 
dono: pur disegna Sua Maesta nella prima dieta di poter 
ottenere li 20/m. fanti et 4000 cavalli: ma perchè 
si è veduto nelli tempi passati il poco frutto che si 
ha havuto di queste contributioni, perciocchè se si 
fanno in danari, tardano tanto a mandarli che le genti 
si dissolvono avanti che habbiano havute le paghe, et se 
mandano genti, vanno così tardi, et divise ch'è 
accadoto, che come una parte va, l'altra finito il suo 
tempo ritorna; onde l'Imperatore deve procurar che le 
paghe siano fatte avanti tratto.</p>
<p>In tutta Germania non ci è altra lega che quella che 
si dimanda Lanzepergh, nella quale sono collegati 
l'Imperatore per li suoi stati patrimoniali, il duca di 
Baviera, l' Arcivescovo di Salspurgh, li Vescovi 
d'Erbipoli et Bamberga, et la Città de Norimbergh, et 
Augusta: la quale lega è per difesa de loro stati, et 
il Duca di Baviera Capitano generale.</p>
<p>Sono molti di questi Principi di Germania che hanno 
pensioni, et intelligenze parte con la Casa d'Austria, 
et parte con la Corona di
Francia.</p>
<p>L'Imperatore dà pensione al duca di Mechemburgh, et ad 
alcuni altri di non molta importanza. Ma il Re di Spagna 
dà X/m. fiorini di pensione al Duca di Cleves, con 
obligo di trattenere alquanti Capitani. Dà 
medesimamente al Marchese Giorgio, et al Marchese Giovan 
di Brandemburgh, uno figliuolo et altro fratello 
dell'Elettore; ad Henrico, Ernesto et Fedrico duca di 
Bransvich: al duca d'Olstan: al Conte di Mansfelt, 
Governator di Lucemburg; al Conte di Suasimburgh 
Capitano della sua Guardia VI/m. fiorini l'anno per 
ciascuno, con l'obligo alcuni di trattenere Capitani di 
fanteria, et alcuni di cavalleria. Trattiene anco altri 
signori di minor qualità et Capitani privati, in tanto 
che spende ogni anno 80/m. fiorini.</p>
<p>Dalla parte di Francia non ci è altro 
pensionario fra li Principi, che Guglielmo Duca di 
Vinaria figliuolo che fu di Giovan Fedrico Duca di 
Sassonia, et genero dell'Elettore Palatino. Ma ben sono 
altri signori et molti Capitani privati, che hanno 
provisione, ma sono alquanti Principi et massimamente 
che sono alli confini del Regno che si trattengono in 
amicitia assai stretta con quella Corona; et li 
principali sono l'Elettore Palatino, il Duca di 
Virtembergh et il Langravio d'Assia. Ma forse, che 
questa amicitia è più per la mala voluntà che tengono 
verso la Casa d'Austria che per desiderio di far 
servitio a quella Corona. Onde li Re di Francia se ne 
sono serviti principalmente per tenere la Germania 
disunita da Carlo V. et impedirgli, che nelle Diete non 
ottenesse quello che desiderava. Hora et l'uno, et 
l'altro Re si conserva i suoi amici, sì per mantenere 
la riputatione, come poi potersene valere nelli bisogni 
che gli potesse occorrere di gente et altri favori.</p>
<p>Sin qui ho riferito a Vostra Serenità quello che ho 
giudicato più degno de sua intelligenza circa lo stato 
di Germania, ma considerato che le possa esser grato 
intendere se si sia per fare la Coronatione 
dell'Imperatore, et facendosi l'Elettione di nuovo Re de 
Romani sopra chi ragionevolmente si può credere che 
possa cadere, dirò brevemente quello che sopra ciò ho 
potuto conoscere.</p>
<p>Non è dubio alcuno che chi conosce la natura 
dell'Imperatore et li disegni non creda fermamente Sua 
Maestà desiderare d'esser coronata principalmente per 
far poi elegere il Re de Romani essendo la constitutione 
dell'Imperatore che non si possa fare la nuova elettione 
vivente l'Imperatore se prima non è coronato, ma non vi 
essendo per hora questa speranza, Sua Maestà non tenta 
la Coronatione per non disturbare gli altri suoi 
disegni. Onde và così scorrendo sin che apparisca 
miglior occasione di poter levare l'impedimenti, et 
poter più sicuramente passare in Italia se l'occasione 
lo porterà essendo la Germania tenuta à darli per 
questo effecto gli aiuti che ho predetto.</p>
<p>Ha Sua Maestà presentito, che sono stati alquanti 
Principi che hanno trattato frà di loro che se Sua 
Maestà li dimanderà, che non li vogliono dar li danari 
come è solito, ma le genti pagate con li Capitani messi 
da loro, il che Sua Maestà in modo alcuno non pottrebbe 
accettare, perciocchè oltre che la persona sua saria in 
mano loro, correbbe anco grandissimo rischio di far 
qualche gran moto in Italia, et senza che questi aiuti 
li siano conceduti in denari, oltre che non 
haverebbe modo di passarvi come conviene alla sua 
dignità, seguirebbe che non essendo accompagnata dalli 
Principi di Germania, che sono obligati ad andarvi, 
resteriano mal sodisfatti, si per non esser tenuto quel 
conto di loro, che conviene, come perchè non ponno 
sopportare di veder questa maggioranza nel Papa. Onde 
facilmente si potrebbe seguire qualche moto in Germania. 
Ma se il Papa venisse al Concilio sarebbe modo facile et 
sicuro di coronare Sua Maestà, overo se la elettione 
del Re de Romani si andasse facilitando, procurerebbe 
Sua Maestà che il Pontefice lo mandasse a coronare in 
Germania quando pur non havesse da passare sicuramente 
in Italia.</p>
<p>Quanto alla nuova elettione del Re de Romani, se bene 
hora apertamente non si maneggi questa prattica, pur 
trattandosi secrettamente, dirò a Vostra Serenità quel 
tanto che s'è potuto penetrare, ma per meglio 
dimostrarò lo stato, nel quale si trova questo 
maneggio, dirò alla Serenità Vostra che quando 
l'Imperatore fu publicato in Frankfort, promesse a gli 
Elettori secolari di non permettere che si facesse la 
nuova elettione del Re de Romani senza il loro consenso; 
et all'incontro loro giurorno di non permettere che si 
facesse o trattasse cosa alcuna contra l'Imperio. Il che 
havendo inteso Massimiliano trattò con li predetti 
Elettori senza saputa del Padre et conclusero, che sel 
si voleva adherire alla Confessone Augustana, che non 
solamente lo favorirebbono, ma lo procurarebbono nella 
prima Dieta all'Elettione. Onde il Re, il quale dopo il 
ritorno suo di Fiandra cominciò a titubare nelle cose 
della Religione, si unì secretamente con loro, ma per 
rispetto del Padre non ardì del tutto palesarsi, onde 
è proceduto di maniera, che nelle cose della Religione 
è parso irresoluto, ma havendo dapoi scoperto dalle 
prattiche, che hanno tenuto gli istessi Elettori che 
l'animo loro non è buono verso di sè, ha anco lui 
mutato li suoi pensieri, perciocchè l'ha chiaramente 
conosciuto, che l'Elettore Palatino è nemicissimo della 
Casa d'Austria, et che per la pretendenza che ha il Duca 
di Baviera genero dell'Imperatore sopra il suo 
Elettorato è necessitato d'haver un'Imperator suo amico 
per assicurarsene, et se bene l'Imperatore li diede la 
giustitia, però può temere, che venendo Massimiliano 
Imperatore non glie la levi.</p>
<p>Oltra di ciò havendo già lui havuto in pegno 
dall'Imperatore la Città di Aganao per Toleri 1000m., 
l'Imperatore glie l'ha tolta restituendoglili suoi 
denari, et se l'ha appropriata a se, il che è stato 
gravissimente sopportato da lui. Sassonia poi se bene 
hebbe l'Elettorato, et stato da Carlo V. però temendo 
delli Duchi Vinaricensi, che hanno grandissimo favore in 
Germania, desiderando d'havere un Imperatore più suo 
confidente che è possibile, s'era voltato a procurare 
che riesca il Re di Danimarca figliuolo d'un figliuolo 
di sua moglie, et se ben pare che non possa più 
riuscire per le cause, che hora dirò, essendosi una 
volta scoperto d'anteporre un'altro a Massimiliano 
contra la promessa datagli, non può raggionevolmente 
più confidare in lui, et però dificilmente consentirà 
mai che sia eletto, oltra che ricordandosi d'esser 
fratello di Mauritio, che fece fuggire Carlo V a Vilaco, 
può sempre ragionevolmente temere, che come l'Imperio 
continuasse in Casa d'Austria, che un giorno si 
vendicasse di quella così grande ingiuria. Brandemburgh 
è assai amico della Casa d'Austria, ma suo figliuolo lo 
governa, il quale è cugino del Duca di Vitembergh, 
havendo ambidue due figliuole del Marchese d'Honspach.</p>
<p>Il detto Duca di Vitembergh essendo inimico della Casa 
d'Austria, si può temere che anco lui non sia di buona 
mente, et che il Duca lo sia per tirare doue l'vorrà. 
Onde essendo il Re Massimiliano come risuluto di non 
poter riuscire Imperatore con il loro favore, dimostra 
già animo d'adherirsi alla parte de Catholici et farsi 
eleggere con li loro tre voti, aggiunto il suo per 
quarto, ma sta sospeso di risolversi se alla prima 
Dieta, nella quale se non gli sarà osservato quello, 
che li secolari gli hanno promesso, ha dato intentione 
all'Imperatore di dichiararsi più largamente di quello 
ha fatto fin hora per Catholico.</p>
<p>Il che facendo Sua Cesarea Maestà gli ha promesso 
tutto il suo favore, et medesimamente il Re di Spagna, 
il quale può disponere dell'Elettore di Colonia, il 
quale essendo fratello del Conte di Mansfelt è tutto al 
suo servitio. Oltra di ciò perchè quando fusse eletto 
dalli Catholici Ecclesiastici, et che non havesse anco 
li voti delli secolari, overo almeno parte di loro, può 
esser quasi certo di non essere accettato dalli Popoli 
di Germania per amor della Religione, conosce haver 
bisogno del Re di Spagna che tanto più di giorno in 
giorno si gli và buttando nelle braccia, et però ha 
già deliberato, se ben anco per altre cause, di mandare 
li suoi due figliuoli primogeniti a sua Catholica 
Maestà.</p>
<p>La difficoltà che ha il Duca di Sassonia in far 
riuscire Imperator il Re di Danimarcha è principalmente 
perchè l'Elettore Palatino del tutto si è 
lasciato intendere di non lo volere ad instanza di suoi 
generi figliuoli che furono di Gio. Fedrico Duca di 
Sassonia per non gli dare tanto fondamento nello stato 
suo, oltre che li proprij suoi Popoli si sono dimostrati 
alieni di vederlo maggiore di quello ch'è, et il 
medesimo le Terre franche di marina. Oltra che il Re de 
Svetia per disturbargli queste prattiche s'è lassato 
intendere di movergli guerra non lo volendo manco lui 
più grande di quello che è per l'antica nemicitia che 
hanno insieme. Le quali prattiche credono alcuni che 
siano state fatte con partipatione di Massimiliano. 
Questa occasione ha preso il Re di Navarra, et havendo 
pronto il Palatino a suo beneficio, stato sempre con li 
suoi antecessori insieme fautori della Corona di 
Francia, s' è messo a pratticare l'Elettore di 
Sassonia, onde è proceduto che tante fiate li Francesi 
l'hanno mandato a visitare, et finalmente pare che 
vadano stringendo la prattica col mezo del Conte 
Ringravio, et sono passato ambidue in Danemarca sotto 
pretesto di certe nozze et feste, ma s'è inteso per 
trattar sopra di questo, perciocchè pare assai 
manifestamente, che poiche Sassonia non ha più speranza 
di far riuscire Danimarca, et che con questa trattatione 
s'è fatto diffidente della Casa d'Austria, che per 
assicurarsi delli Duchi di Vinaria, uno de quali come ho 
predetto ha provisione di Francia, et è stato sempre in 
sua protettione, si sia inclinato a favorire il Re di 
Nanarra, sperando, che facendo per sua opera riuscir Rè 
di Romani, la Francia non tenga più in protettione li 
predetti Vinarensi. Brandemburgh si può medesimamente 
credere, che vinto dalle prattiche di Sassonia et 
Virtembergh sia anco lui per adherirsi. Et trovandomi in 
Praga col signor di Rosimbergh principal Barone di quel 
Regno, il qual ha tolto nuovamente per moglie una 
figliuola del detto Elettore, mi disse in questo 
proposito, che teneva per certo che il suocero si 
contenterà d'eleggere il Re di Navarra havendo più 
modi di tirarli a sè, perchè naturalmente Treveri è 
affettionato a Francia, oltre che et lui, et Magunza 
sono così vicini a Metz, che in un tratto con l'armi 
potriano essere oppressi, et massime quando dalla parte 
di Germania nel stato che sono, non saria gran cosa che 
alcuno di questi Elettori Ecclesiastici si contentassero 
di farsi Principe temporale godendo con titolo 
hereditario li lori stati, come fa il Duca di Prussia, 
et altri che senza dubio il Re di Navarra gli li 
confermaria. Oltra ch'essendo quasi tutti li Canonici 
Heretici quando fusse loro offerto un tal partito, se il 
Vescouo non volesse, loro lo costringeriano. Ne 
resterò di dire acciò Vostra Serenità intenda qual si 
sia la mala sodisfattione di questi Canonici, che li 
mesi passati facendo la nuova elettione di Magunza, 
mancò un voto solo, che non fusse eletto un fratello 
del Duca di Vittembergh, il qual Duca (come ho già 
detto) è capo di Protestanti. Il che se seguiva 
grandemente si poteva dubitare che quel Vescovo si fusse 
fatto signor temporale. Alche anco aggiungerò che uno 
de principali modi che sono approbati da Protestanti per 
distruggere il Papa è il levare li Vescovi, et 
vorebbono quando l'Imperatore se ne contentasse, dargli 
una parte della loro entrata et parte distribuire fra di 
se.</p>
<p>Tutto ciò che ho predetto circa questa Elettione del 
Re di Navarra è stato primo fondamento ch'egli sia 
adherito alla parte di Protestanti, si come quasi da 
ogn'uno è tenuto per certo; ma vi aggiungerò hora 
un'altra causa forse non meno importante della prima, la 
quale incredibilmente coadiuva questi suoi maneggi, 
ch'è commune desiderio che ha la Germania di vedere 
abbassata la Casa d'Austria, nè con altro modo migliore 
pare che lo possano sperare, che con havere una stretta 
et ferma unione con la Corona di Francia, la quale con 
tutto, che sia stata più volte procurata nè anco 
conclusa, però mai più è stata una tale occasione, 
quale è questa del Re di Navarra, il qual essendo 
governator di quel Regno potrebbe far questa unione con 
quella conventione gli piacesse, perciocchè se vi fusse 
un Re di Francia in età come era il Re Henrico, 
ricordandosi di quello che fui fece et minacciò di fare 
quando lui era in lega con la maggior parte di Germania, 
più diffcilmente molti vi assentirebbono.</p>
<p>Et se il Re di Navarra vuol valersi dell'authorità, 
nella quale si troverà, non può disegnar cosa di 
maggior importanza di questa et che gli sia coadiuvata 
dalli medesimi Consegli di Francia, parte de quali lo 
favoriranno per causa della Religione et parte per 
mandarlo fuori del Regno per restar loro liberi a quel 
governo. Ma perchè tutti questi maneggi sono intesi 
dall'Imperatore et dal Re di Spagna, non si resta li 
contraoperare quanto è possibile. Molti dubitano che 
quando finalmente s'haverà a trattare questa Elettione, 
si potrebbe vedere fra gli Elettori un scisma.</p>
<p>Havendomi del tutto spedito di parlare della Germania, 
dirò hora ma molto più brevemente delli Regni et stati 
che sono posseduti da Sua Cesarea Maestà, de quali 
possiede l'Hungaria et Bohemia per causa della Regina 
Anna sua moglie, la quale fu sorella et herede del 
Re Ludovico; et il resto sono stati patrimoniali, che 
sono l'Austria, Carinthia, Stiria, Carniola, Lubiana, 
Contado di Spruch, Principato di Svevia et alcun altri 
luoghi posseduti nella Priscovia et Algovia alli confini 
di Svizzeri insieme con la Città di Costanza.</p>
<p>Il Regno d'Ungaria è tenuto da gli Ungari per suo 
elettionario, ma havendo li mesi passati l'Imperatore 
chiamato alcuni delli principali di quel Regno, gli 
dimostrò le ragioni, per le quali Sua Maestà gli volse 
persuadere, che il Regno fusse hereditario come 
finalmente accettorno. Et con tutto che nella Nobiltà 
si veda molta poca sodisfattione, non dimeno 
l'Imperatore vuole al tutto effettuare la sua 
deliberatione, et far coronare il Re Massimiliano.</p>
<p>Soleva esser quel Regno grandissimo et potentissimo 
havendo congiunto la Dalmatia, Croatia, Schiavonia, 
Servia, Bossina, Transilvania, Moldavia, Valachia et 
Bulgaria; ma al presente quasi tutte queste Pronincie 
sono overo possedute dal Turco o sotto la sua 
protettione.</p>
<p>Si divide il Regno di Ungaria in 62 Contadi, 17 de 
quali sono liberamente posseduti dal Turco, 16 
dall'Imperatore et 20 indifferentemente riconoscono, 
et l'uno et l'altro, VI sono in mano del Principe di 
Transilvania.</p>
<p>Il Paese è abondantissimo di tutte le cose necessarie 
in tanto che largamente accommoda le Provincie 
circonvicine et è copiosissimo de bagni di tutte le 
sorti, et di miniere d'oro et argento et di tutti 
gl'altri metalli, et anco di sale, le quali per il più 
restano ancora in mano dell'Imperatore.</p>
<p>Il Danubio divide il Regno, et la Città principale era 
Budua sedia antica del Re, ma poichè fu occupata da 
Turco l'Imperatore si ridusse in Possonia dove tiene le 
Diete del Regno.</p>
<p>Li luoghi stimati principalmente forti sono Seghet, 
Javarino, Comar, Cassovia, Agria et Alba Giulia, oltre 
molte altre minori, ma per il vero non ve n'è una tale 
che potesse realmente difendersi dalla potenza del 
Turco, ma sono anco poco munite et non molto ben 
guardate.</p>
<p>Sono gli Ungari per il più stimati huomini crudeli, 
avari et poco osservanti alla loro parola, così verso 
il loro Re, come verso li particolari; et nella cosa 
della Religione sono si può dire macchiati di tutte 
l'heresie.</p>
<p>Nel viver loro sono disordinatissimi, bevono più 
che non fanno li Todeschi et nel mangiare grandissima 
quantità di spetierie. Nell'aspetto et vestimenti sono 
assai simili a Turchi. Sono patientissimi di tutte le 
fatiche, et fin che non sono maritati non usano dormire 
sopra il letto. Sono stimati buoni soldati, et 
particolarmente per far imboscata et scaramucie et anco 
nel dar assalti, ma non sanno osservar ordinanza alcuna.</p>
<p>Quando li sessanta due Contadi erano sotto il suo Re 
potevano fare 100/m. fanti el 60/m. cavalli, ma hora 
a gran pena potrebbe far sopra quello che possiede 
20/m. fanti et 10/m. cavalli.</p>
<p>Sono obligati quelli che hanno signorie quando il loro 
Re o suoi figliuoli vanno loro in persona alla guerra di 
dare 10 fanti et 10 cavalli per ogni 100 sudditi, 
che hanno, ma quando si mandano altri Ministri la 
contributione è solamente di cinque fanti et cinque 
cavalli, et si pagano li cavalli tre fiorini al mese et 
li fanti due, nel resto li Nobili sono del tutto 
essenti.</p>
<p>L'entrate che ne cava l'Imperatore sono principalmente 
de miniere, et per quelle che lavorano li particolari 
sono obligati dare a Sua Maestà l'argento a cinque 
fiorini la marca, et medesimamente tutti gli altri 
metalli a bassissimo prezzo, del che insieme con la 
decima ne cava fiorini 400/m. Delle tricesime 
d'animali, che è un datio de quali si paga un fiorino 
et mezo per ogni bove, fiorini ottanta millia. Delle 
sessioni de Contadini fiorini 50/m. intendendosi per 
una sessione una casa con tanto terreno quanto può 
lavorare un huomo, per la quale si paga due fiorini 
l'anno. D'estraordinario ne cava Sua Maestà quello gli 
è concesso dalle Diete, il che può importare intorno 
100/m. fiorini, ne quali intervengono li Contadi, li 
Nobili, li Prelati; ma finalmente tutto il carico resta 
sopra il Villano, li quali sonno oltra modo tirannegiati 
dalli Padroni; ma suol anco qualche volta Sua Maestà 
dimandare alli principali qualche imprestito.</p>
<p>Nelle parti che possiede l'Imperatore sono X Vescovi, 
et l'Arcivescovo di Strigonia è Legato nato et gran 
Cancelliere nel Regno, et prima che li Turchi 
possedessero la Città di Strigonia soleva havere 
d'entrata fiorini 130/m., ma hora ne ha 50/m. 
solamente. Medesimamente sono diminuite l'entrate de gli 
altri con tutto ciò Sua Maestà ha obligato quasi tutto 
il Clero a contribuire il terzo dell'entrate sue alle 
fabriche, un terzo al pagamento de soldati, et il resto 
alli Vescovi et altri, il che può importare a Sua 
Maestà circa fiorini 200/m. l'anno.</p>
<p>Si governa il Regno con le leggi proprie dateli 
da San Ladislao, che fu un suo Re, il quale instituì 
che in tutti li Contadi fusse riconosciuto per superiore 
quello che n'havesse più dominio, ma che dove il Re 
havesse un Castello suo proprio, ch'egli vi mettesse un 
suo luogotenente, che vi si aggiungessero quattro altri 
giudici per ogni Contado, li quali fanno le sentenze; et 
l'appellationi vanno al Consiglio di Ungaria, qual è di 
XII giudici delli principali del Regno con intervento 
del Palatino ch'è luogotenente generale del Re. Ne 
resterò di dire che in quel Regno vi è una legge, che 
alcun Venitiano possa comprar beni stabili in quello.</p>
<p>Gli Ungari sono molto mal sodisfatti dell'Imperatore 
principalmente per la poca difesa, che vedeno che può 
fare Sua Maestà, dalla quale nasce che non solo hanno 
perduto la maggior parte del suo Regno, ma che stanno in 
pericolo di perdere il resto, et di continuo ricevono di 
gravissimi danni senza difesa alcuna. Il che dicono 
esser principalmente proceduto per haver Sua Maestà 
tenuto più cura dell'lmperio che di quel Regno, 
perciocchè inanzi che fusse eletto Re de Romani, et che 
ad instanza dell'Imperatore suo fratello si pigliasse 
cura del governo dell'Imperio, stava in Ungaria et era 
grandemente amato dagli Ungari, li quali con le proprie 
loro forze non solamente lo difendevano a sufficienza, 
ma li diedero molte vittorie. Ma poi che partì 
d'Ungaria et che gli Ungari conobbero che stimava più 
la Germania che l'Ungaria, stante la naturale 
inimicitia, ch'è fra quelle due nationi, s'alienorno di 
modo da Sua Maestà che tutte le cose gli sono andate in 
sinistro. Onde non attendono hora ad altro che a far 
denari per ogni via, et chi può trovare che compri i 
suoi beni li vende et compra in altro Paese. A questa 
mala sodisfattione è anco aggiunta la successione del 
Regno, che ha voluto Sua Maestà far dichiarare, cosa 
che gli è grandemente dispiaciuta parendoli che Sua 
Maestà li volesse privare dell'elletione, sola dignità 
et ornamento che restava loro nel Regno. Onde 
chiaramente si conosce che hanno per il più d'essi 
l'animo alienato da Sua Maestà et inclinato al Principe 
di Transilvania non perchè egli sia potente a 
diffendergli, ma perchè vivendo lui sotto la 
protettione del Turco queli che se gli sono accostati 
godono quietamente li suoi beni intorno al Tibisco, 
ch'è a quelli confini, si sono ribellati, et forse la 
maggior parte non differiria a fare il medesimo se non 
havessero paura di perdere li suoi beni per havergli 
lontani dalla Transilvania. Ma è grandemente da 
temere che quando siano morti quattro over sei 
vecchi principali, che restano, che le cose 
dell'Imperatore siano per declinare molto più non senza 
pericolo, che se Massimiliano non fusse stato accettato 
per Re, che non inclinino a detto Principe della 
Transilvania.</p>
<p>Dall'altra parte l'Imperatore resta anche egli assai 
mal sodisfatto perciocchè havendo del 1525 
in qua che cominciò a regnare impegnato et venduto per 
difesa di quel Regno due millioni de fiorini che haveva 
d'entrata nelli suoi altri Regni, et stati, et tuttavia 
consumando quello che di straordinario si cava da quelli 
et dalla Germania, et conoscendo che gran parte di 
questa somma d'oro è restata in mano di essi Ungari, 
onde hanno accumulato grandissimo tesoro, pare a Sua 
Maestà, che non solamente manchino del debito suo, non 
tenendo quelle guardie de soldati che sono obligati 
defraudandogli anco delle loro paghe et molti altri 
inconvenienti, che occorrono ogni di; ma si duole 
grandemente che le prestino poca obedienza, et che nel 
contribuirli maggior aiuti, accioche con più forze li 
potesse defendere vadino assai più ristretti di quello 
potriano et dovriano.</p>
<p>La Transilvania è abbondantissima di tutte le cose 
necessarie non meno di qual si voglia altra parte 
d'Ungaria et principalmente di miniere di grandissima 
importanza d'oro, d'argento, et di tutte l'altre sorti 
di metalli, et anco di sali, ma non hanno chi li lavori 
oltre che nelli fiumi et torrenti, che vi discorrono, vi 
si trovano molti grani d'oro. Dà d'entrata fiorini 
150/m. in circa et può far intorno a X/m. cavalli, 
computato li ribelli dell'Imperatore. È posseduta dal 
figliuolo cho fu del Re Giovanni, nominato GiovanSigismondo, sebene communemente si chiama Stefano, et 
sua madre fu sorella del Re di Polonia.</p>
<p>L'Imperatore ha pretensione sopra questo stato come Re 
d'Ungaria. Convenne con il Re Giovanni di lasciarli 
godere la Transilvania in vita sua con titolo di 
Vaivoda, con conditione che dopo morte la ritornasse a 
Sua Maestà Cesarea con pato che lei restituisse a suo 
figliuolo il Contado di Sepusio, et altri suoi beni 
hereditarij che importavano circa 100/m. ducati 
d'entrata. Ma havendo l'Imperatore per metter fine alle 
guerre la Regina prefata essendo governatrice del 
figliuolo rinuntiò la Transilvania all'Imperatore con 
tutte le fortezze et all'incontro l'Imperatore diede il 
Ducato d'Opolio et alcuni altri luoghi di Slesia. Ma 
nate nuove difficoltà col favore del signore Turco 
ritornò un'altra volta in Transilvania all'Imperatore, 
et gli paga ducati 22/m. l'anno di tributo, et 
perchè prima che ritornasse nello stato, il Turco con 
l'armi ricuperò di mano dell'Imperatore alcuni luoghi, 
quali si gli ritiene, il Principe predetto in luogo di 
quelli ha occupato otto luoghi fuori di Transilvania 
pertinenti all'Imperatore et non gli vuole restituire. 
Il che è causa che non segue accordo frà l'Imperatore 
et esso Principe ancorche hoggi sia tregua per dui anni 
et col favor del signor Turco si fà chiamare Re 
d'Ungaria, ma l'Imperator lo chiama se non Duca senza 
nominare di che stato.</p>
<p>Possiede anco Sua Maestà alcuni luoghi in Dalmatia, 
Schiavonia et in Croatia, quali sono tanto infestati da 
Turchi che si può dire che non siano suoi. Fra questi 
è Segna et altri luoghi alla Marina, dove stanno gli 
Uscochi, li quali l'Imperatore li tiene per suoi soldati 
alla guardia tenendoli con poca spesa: ma hora poiche 
non si sente, che faccino più danno, non dirò altro se 
non che si come pare che Sua Maestà sia del tutto 
rissoluta, che non eschino più fuori à far de danni 
che facevano, così è da sperare che non sia per 
levargli da quei confini.</p>
<p>Il Regno di Bohemia era ancor lui elettionario, et 
però l'Imperatore fece fare l'elettione del Re 
Massimiliano suo figliuolo; ma dopoi sendo stati trovati 
alcuni Instrumenti fatti tra Carlo III l'Imperatore et 
il Regno, per li quali è dichiarato che il Regno sia 
hereditario, et havendo anco l'Imperatore quando 
castigò li suoi ribelli del 1543 fatto 
abrugiare tutti li privilegij, che haveva il Regno, 
nell'avenire non si farà più elettione alcuna, ma la 
successione andarà di primogenito.</p>
<p>Era questo Regno primo unito all'Imperio come il Ducato 
di Slesia et li Marchesati di Moravia et Lusatia et 
Carlo quarto Imperatore ch'era anco Re di esso Regno gli 
fece grandissimi privilegij et con tutto che fusse unito 
all'Imperio lo fece essente dalle contributioni et per 
nobilitarlo tanto più volse che molti Principi di 
Germania se gli facessero feudatarij, et fra gli altri 
li tre elettori dell'Imperio secolari.</p>
<p>La Bohemia è di forma quasi ovata et situata quasi in 
mezo di Germania, et è tutta circondata parte da monti 
et parte dalla selva ercinia, onde già si teneva per 
forte, ma hora vi sono tanti aditi per entrarvi, che con 
molta difficoltà si potria guardare.</p>
<p>È lunga da Levante in Ponente circa 180 miglia 
et larga 140 et sono li suoi confini da tre parti 
delli medesimi stati dell'Imperatore et da Ponente la 
Franconia et Voitlandia.</p>
<p>È fertilissimo di biade, et di tutte l'altre cose 
necessarie, et anco assai vino vi si fà, et ogni di 
vanno accrescando le viti, ma non è però che 
supplischi a tutto il Regno, ma quello che gli manca gli 
vien portato da altri stati dell'Imperatore, ma nel 
commune bevono cervosa.</p>
<p>Ha peschiere così abbondanti de pesci, che in queste 
consiste gran parte delle richezze del Regno.</p>
<p>Vi sono miniere d'ogni sorte, eccetto che d'oro, et li 
Padroni sono obligati a dare al Re la Marca dell'argento 
a fiorini VII.</p>
<p>Non entra in tutto lo Regno alcun fiume forastiero, et 
di quelli che vi nascono l'Albis è il principale, quale 
riceve in se tutti gl'altri minori.</p>
<p>È questo Regno talmente habitato che si dice esservi 
32/m. Ville et fra Castelli et Terre murate 782 et 
la principal Città è Praga, la quale circonda circa 
miglia sette dove è un Ponte che passa sopra il fiume 
Molta stimato uno delli maggiori, che sia in tutta 
Germania et in tutto il Regno non vi è alcuna fortezza.</p>
<p>Sono li Bohemi per lo più grandi di corpo, di forte et 
bella complessione, ma così dati all'incontinenza 
massime nel bevere, che non cedono nè ad Ungari, nè a 
tutto il resto di Germania, onde non fanno buona 
riuscita nella militia, ma pero si può servire Sua 
Maestà de VI/m. buoni cavalli et molto numero di 
fanteria, stimata però più atta per esser guastatori, 
che per servire in ordinanze, ma se vi fusse instituita 
qualche disciplina militare potrebbe fare molto migliore 
riuscita.</p>
<p>Sono nel Regno tre stati di persone cioè Baroni, 
Nobili et Cittadini, i quali intervengono nelle Diete 
sendo stato levato l'Ecclesiastico in tempo delli moti 
di Giovanni Hus et usurpati quasi tutti li beni 
Ecclesiastici, quali dopoi non sono mai stati 
ristituiti, et da quel tempo fin hora non vi è mai 
stato Vescovo alcuno, ma al presente l'Imperatore ha 
ottenuto dal Papa di creare un Arcivescovo in Praga et 
dargli VI/m. Toleri d'entrata del suo.</p>
<p>Non ha il Regno alcun obligo per ordinario se non per 
sua propria difesa però se il Re vuole alcuna cosa 
straordinaria bisogna che 'l convochi la Dieta, et che 
dimandi in quella l'aiuti che desidera, et li stati si 
risolveno in quello ehe par loro conveniente. Ma perchè 
tutta l'entrata ordinaria ch'haveva l'Imperatore nel 
Regno, la quale era di 500/m. Tolleri incirca, 
è impegnata eccetto alcuni castelli, quali l'Imperatore 
s'ha riservato per le caccie, che gli danno incirca 
Tolleri 25/m. l'anno d'entrata, è necessario che la 
Dieta supplisca ogni anno con l'estraordinario, et la 
contributione si mette sopra la stima delli beni del 
Regno, aggravandosi ciascuno di quello, che per 
conscienza giudica che possino valere li suoi proprij 
beni, et la stima ascende a 24 millioni de Tolleri, et 
nella Dieta tenuta ultimamente è stato deliberato di 
dare a Sua Maesta XII per mille per anni due che importa 
Toleri 288/m. l'anno; con la quale contributione si 
farebbe anco la Tassa per la difesa del Regno quando 
occorresse.</p>
<p>È stato anco conceduto a Sua Maestà il Datio della 
cervosa per anni dieci, il quale importa Tolleri 
100/m. l'anno, tenendosi per ogni botte di cervosa 
carantani cinque in circa, et appresso hanno conceduto 
per anni due al Re Massimiliano la metà per 
sostentatione della sua Casa.</p>
<p>Solevano andare per il passato tutte l'appellationi a 
Mondemburgh, Lipsia et altri luoghi fuori del Regno, ma 
l'Imperatore statuì già un giudicio in Praga di XII 
Giudici con carico di spedire tutte l'appelationi 
diffinitivamente, et al medesimo Giudicio vanno le tre 
altre Provincie, che sono aggiunte a questo Regno.</p>
<p>Sono come ho predetto aggionti a questo Regno la 
Slesia, Moravia et Lusatia, le quali lo circondano per 
la maggior parte et li suoi confini sono da levante la 
Polonia, l'Ungaria; da mezo di l'Austria; da Ponente la 
Misnia et Sassonia; et da Tramontana la Sassonia et 
Marca di Brandemburg, et sono per lunghezza da Mezo di 
in Tramontana 400 miglia et per larghezza 120.</p>
<p>Ha la Slesia 14 Ducati sotto di se, delli quali 
quattro s'hanno li Duchi loro, due sono del Vescovo di 
Vlatislavia, il quale ha di entrata 60/m. Tolleri, et 
gli altri dell'Imperatore ma impegnate a diverse 
persone.</p>
<p>Il Paese di queste tre Provincie è abbondantissimo di 
tutte le cose necessarie se non che la Slesia et Lusatia 
non hanno vino; ma la Moravia n'ha tanta abbondanza, che 
n'accomoda l'altre due et il Regno medesimo, ma 
generalmente le cervose sono usate da tutti.</p>
<p>In Slesia vi sono miniere di grandissima importanza, ma 
tutte in mano de particolari.</p>
<p>Le genti di Slesia et Moravia sono dell'istessa 
sorte, che quelle di Bohemia, ma Lusatia ha migliori 
fanterie di tutte, et potrebbe havere la Sua Maestà 
dalla Slesia VI/m. cavalli 2/m. di Moravia, et 20/m. 
fanti di Lusatia.</p>
<p>La principal Città di Slesia è Vratislavia, la qual 
si dice che è una delle più belle Città di Germania. 
Di Moravia è Olmuz, et de Lusatia Gheslix, ma non vi è 
forteza alcuna.</p>
<p>Soleva havere di entrata Sua Maestà di queste 
Provincie circa 300/m. Tolleri, ma tutto è impegnato 
in tanto, che poco vi resta, che la signoria di Parduich 
comprata nuovamente dagli istessi del Paese et donata al 
Re Massimiliano, la quale gli rende 25/m. Tolleri 
d'entrata, et d'estraordinario si cava per via delle 
Diete nel medesimo modo che si fa in Bohemia, dove 
poiche la Dieta ha fatto la sua risolutione queste 
Provincie fanno anco elle il medesimo per la sua 
portione, onde al presente hanno deliberato di dare a 
Sua Maestà.</p>
<p>L'Austria fu il primo stato posseduto da questa Casa, 
onde non solo gli diede il nome, ma anco come membro 
principale contiene sotto di se tutti gli altri stati 
hereditarij, li quali accioche havessero più 
conveniente forma di governo, l'Imperatore Massimiliano 
li divise in due parti secondo il corso del Danubio 
chiamando Austria inferiore la parte di qua, et 
superiore quella di là, comprendendo nell'inferiore 
l'Austria medesima, la Stiria, la Carinthia, Carniola, 
li Contadi di Goritia, et Trieste et il Paese di Lintz; 
et nella superiore il Contado di Tirolo, et Fereto, il 
Principato di Svevia, l'Alsatia, la Priscovia et Segovia 
con alcuni piccioli luoghi, posti tra Grisoni et di poi 
vi è stata aggiunta la Città di Constanza et Aganao.</p>
<p>Li confini dell'inferiore sono da Levante l'Ungaria, la 
Dalmatia et Croatia; da mezo di il Mare Adriatico et il 
Friuli; da Ponente la Baviera et Contado di Tirolo; da 
Tramontana la Moravia et la Bohemia, et sono di 
lunghezza da Levante in Ponente 300 miglia et per la 
maggior larghezza miglia 250 et li suoi principali 
fiumi sono la Drava, la Sava, et la Mora che entrano nel 
Danubio.</p>
<p>Il paese è parte piano et parte montuoso, abbondante 
di tutte le cose necessarie eccetto che la Carinthia et 
il Paese di Lintz che mancano di vino, ma 
l'Austria n'ha tanto, che supplisce quelli et ne manda 
in molti oltri luoghi.</p>
<p>Vi sono miniere in Stiria et Carinthia di tutte le 
sorti di metalli, ma principalmente di ferro.</p>
<p>La principal Città di questi Paesi è Vienna situata 
in Austria, la quale si può chiamare propugnacolo della 
Christiaintà da quella parte contro a i Turchi poiche 
non vi è altra frontiera che possa tenere il loro 
impeto quando volessero passare in Germania se non 
questa, la quale è stimata fortezza principalissima 
ridotta già in termine tale che poco gli manca a essere 
finita, et tutt'hora si gli lavora con grandissima 
diligenza. È di circuito circa due miglia con XI 
grandissimi Baloardi, con le fosse larghe 20 passi, 
nelle quali come sia fornita la fortezza vi correrà 
l'acqua viva dalla parte dove discorre il Danubio dentro 
la fortezza. Vi è l'Arsenale, nel quale vi sono XII 
legni fra fuste fatte da sudditi della Serenità Vostra 
banditi et Bregantini da XIII fin 20 banchi, et 150 
Nassate, queste son certe barche larghe, et piatte di 
fondo, nelle quali vogano 28 remi per una, et ha il 
suo padrone un timoniere, un proviere et un bombardiere, 
et sono stimate di grandissimo beneficio.</p>
<p>In Stiria vi è Graz stimata assai forte per il 
castello sopra il monte che la guarda, et come la sia 
del tutto fornita, sarà fortissima, ma poco vi si 
lavora con tutto che non sia più di 30 miglia lontana 
dalla frontiera de Turchi ne altra fortezza vi è in 
tutte l'altre Provincie, che sia da essere stimata.</p>
<p>Le genti di questi Paesi sono dell'istessa qualità che 
sono il resto degli Alemanni, ma stimato manco buona 
gente di molte altre parti.</p>
<p>Tutti quelli che hanno entrata hanno obligo di servire 
il suo Principe alla guerra contribuendo per ogni cento 
fiorini d'entrata un cavallo, ma per privilegio 
l'Austria contribuisce la metà meno con questo obligo 
di più che per ogni 30 huomini è obligata a mandare 
un fante a piedi armato, che per la stima importa 3/m. 
fanti et la cavalleria ordinaria è di 2/m. cavalli, 
oltre li quali se ne potria havere altri 1500 et in 
caso di bisogno per esser li paesi ben popolati gran 
numero di fanteria.</p>
<p>Soleva già havere Sua Maestà di questi paesi un 
millione di fiorini d'entrata ordinaria, ma tutto è 
impegnato eccetto che il Datio del vino del Austria, che 
importa poco più di 100/in fiorini, et volendo 
Sua Maestà havere di straordinario bisogna che 
faccia ridurre la Dieta in Provincia, la quale le 
concede quello che egli pare, et nell'ultima li fu 
conceduto, li quali finirono del 62 circa fiorini 
600/m. l'anno.</p>
<p>Il Contado di Tirolo è membro principale dell'Austria 
superiore, et li suoi confini sono da Levante la Baviera 
et Carinthia; da mezo dì Brescia, Verona, Vicenza et 
Cividal di Belluna; da Ponente Grisoni et Svizzeri; da 
Tramontana la Baviera, et è circa 18 miglia così di 
lunghezza come di larghezza.</p>
<p>Il Paese è montuoso e patirebbe assai di grano quando 
la Baviera non gliene sumministrasse, oltre che con la 
commodità del lago di Garda si serve del Bresciano et 
Veronese. Ma all'incontro è abbondantissimo di vino. 
Abbonda medesimamente di miniere quanto altro paese di 
Germania et massime d'argento. Vi è anco un acqua, la 
quale passando per alcuni luoghi per natura salati 
mettendosi poi al fuoco fa gran copia di sale.</p>
<p>Sono in questa Provincia due Città principali, Trento 
et Brisenon, le quali con tutto che siano Terre delli 
Vesconi et ambe due al presente possedute dal Cardinal 
di Trento riconoscono però per suo superiore l'Arciduca 
d'Austria et Sua Maestà tiene in Trento un suo 
Capitano.</p>
<p>Non ha questo Contado obligo alcuno de cavalli, ma per 
difesa del proprio Paese sono obligati dare VIII/m. 
fanti pagati per sei mesi, et quando non si volesse 
impedire il lavoro delle miniere si cavarebbe XV/m. 
fanti stimata ottima gente. Ma quando non fussero le 
miniere, se ne cavarebbe più di 40/m. Soleva dare 
d'entrata ordinaria fiorini 600/m.; ma tutto è 
impegnato, et per l'estraordinario l'ha concesso la 
Dieta l'ultima volta fiorini 120/m. l'anno per quattro 
anni, i quali finiranno l'anno futuro.</p>
<p>Tutte le predette Provincie si governano con le loro 
diete però ciascuna per se, et in quella dell'Austria 
inferiore vi sono quattro stati, cioè Prelati, Baroni, 
Nobili et Cittadini, ma nel Contado di Tirolo anco hanno 
voto li Contadini per privileggio che hebbe da 
Ferdinando Imperatore, poi che con il loro favore si 
sottomesse i Nobili che si gli erano ribellati, et 
quando Sua Maestà vuol alcun aiuto fa convocare le 
Diete, quali le contribuiscono quello che a loro piace, 
ma è messo così in uso che si contribuisse ogni anno, 
et così largamente per i gran bisogni di Sua Maestà 
che non contendevano il quinto a Massimiliano 
Imperatore.</p>
<p>Le gravezze si distribuiscono da se medesimi 
sopra le proprie entrate pagando sino a due decime et 
meze l'anno.</p>
<p>Li Vescovi sono tutti eletti dall'Imperatore insieme 
con alcun'altri Prelati, ma quasi tutti gli Abbati si 
eleggono dalli loro capituli, et nel dar questi 
beneficij l'Imperatore impone qualche gravezza di pagar 
soldati, et fabriche si come s'usa in Ungaria.</p>
<p>Li Baroni et Nobili riconoscono i loro feudi dal 
Principe, et medesimamente le Città pigliano le sue 
investiture, et appresso di loro resta il governo così 
in civile come in criminale, et l'appellationi vanno a 
Reggimenti uno che si tiene in Austria, cioè a Vienna 
et uno in Ispruch in Austria superiore, et sono di XV 
Consiglieri per uno.</p>
<p>Sono per la maggior parte li popoli di questa Provincia 
contaminati dalle medesime heresie, che sono in 
Germania, le quali conviene a Sua Maestà sopportare poi 
che sono andate hormai tanto avanti che non vi si può 
rimediare.</p>
<p>Di tutti li suoi stati potrebbe havere Sua Maestà 
100/m. fanti et 36/m. cavalli, ma non essendo in 
alcuna parte militia ordinaria, si può dire che non sia 
molto buona gente oltre che non ha alcun Capitano 
principale in tutti li suoi stati che sia d'estimatione.</p>
<p>Restano a Sua Maestà libere tutte l'entrate d'Ungaria, 
le quali importano fiorini 180/m., ma perchè le cose 
di quel Regno sono in quel pericolo, che si trovano, 
difficilmente potria trovare da alienarle che se questo 
non fusse non è dubbio che sin hora non gli havesse 
messo mano. Le restano anco 100/m. fiorini del danaro 
del vino dell'Austria, et circa altretanti in Bohemia et 
per l'estraordinario di tutti li suoi Regni et stati si 
può metter come per l'ordinario un millione et mezo di 
fiorini, che con difficoltà si può credere che lo 
possa più aumentare, perchè è stimato che la gravezza 
sia quasi insopportabile. Ma all'incontro di questi due 
millioni et 300/m. fiorini in circa che sono lire 
4+io (sic) l'uno ha Sua Maestà queste spese ordinarie 
cioè: per mille cavalli che paga a 300 Gentilhuomini 
della sua Casa a fiorini X per cavallo al mese, dandone 
da due fin quattro per uno fiorini 120/m. per la 
guardia di 100 Alabardieri a fiorini otto il mese per 
uno et per 200 Arcieri a cavallo a fiorini 12 il 
mese per uno con un vestimento per uno l'anno in tutto 
fiorini 36/m. provisioni a Consiglieri, Ambasciatori, 
et altri Ministri per più pensioni correnti et altre 
spese estraordinarie fiorini 284/m. per la 
Tavola di Sua Maestà con tutti i suoi Ministri fiorini
40/m. per la Capella fiorini 20/m. al Re 
Massimiliano ha assegnato il Datio de Bovi d'Austria et
d'Ungaria, quale importa fiorini 180/m. et per la 
Signoria di Parduivi fiorini 20/m. in tutto fiorini 
200/m. alla Regina di Bohemia fiorini 10/m. oltre 
che il Re Filippo li paga d'interesse per conto della 
sua dote ducati 36/m. et altri 21/m. gli dà VI/m. 
lasciatigli da suo Padre, et 15/m. donati da lui che 
sono in tutto fiorini 81/m. all'Arciduca Ferdinando 
fiorini 120/m. l'Arciduca Carlo non ha assignamento o 
provisione alcuna ordinaria, ma la Camera gli paga con 
una polizza quello gli dimanda et dicono che importa 
fiorini 80/m. alle figliuole in Ispruch fiorini 
25/m. per le guardie de soldati in Ungaria et altri 
luoghi con tutte le provisioni da guerra fiorini 
900/m. ascende questa spesa ad un millione et 800/m. 
fiorini. Ma oltra di ciò fa molte altre spese secrete, 
che non se ne può haver conto oltra che i suoi dinari 
sono malissime amministrati, onde tutti quelli, che ne 
hanno havuto maneggio, in poco tempo si son fatti 
ricchissimi et però non supplendo nè l'ordinario nè 
l'estraordinario, sempre ha bisogno di far nove 
provisioni de danari con interesse fin de 20 per 
100, et alle volte è astretta a pigliar parte danari, 
et parte robba, la quale conviene poi vendere con suo 
interesse, et molte volte anco ne dà in pagamento a 
soldati, li quali restano creditori in molti luoghi più 
di venti paghe, et d'altri suoi gentil'huomini di Corte, 
ma però Sua Maestà s'ha riservato 80/m. fiorini in 
contanti, li quali per qual si voglia occasione non 
vuole dar fuora, ma se li riserva per qual sua estrema 
necessità.</p>
<p>La Corte di Sua Cesarea Maestà è di 300 
Gentil'huomini, et ordinata secondo l'uso che tenevano 
li Duchi di Bergogna sì come è anco ordinata la Corte 
di Francia, et di Spagna, et il supremo titolo è 
Maggiordomo maggiore, il quale vaca già molti anni. Il 
secondo è il Marescial, qual hora è il Signor Giovanni 
Trausen Barone nel Contado di Tirolo, et il suo carico 
è di esser Giudice delle differenze che nascono 
in Corte, ma vacando il Maggiordomo, egli fa l'officio, 
et però ha il supremo governo di tutta la Casa.</p>
<p>Li Gentil'huomini della Casa sono di due gradi, uno di 
quelli, che si chiamano Truces, il carico de quali è 
portare la vivanda alla tavola di Sua Maestà, et la 
loro provisione è parte di 20 et parte di 30 
fiorini al mese con obligo di tenere per ogni diece 
fiorini di provisione un cavallo, l'altra sorte si 
dimanda Coppieri et Trincianti, et questi sono più 
honorati de gl'altri, hanno fiorini 40 al mese di 
provisione con obligo di tener quattro cavalli per 
ciascuno, et l'una sorte et l'altra de predetti 
Gentil'huomini sono obligati sempre che Sua Maestà 
cavalca di seguirla a cavallo.</p>
<p>È poi il Camerier maggiore, il quale è il Conte 
Scipione d'Arco, et il carico suo è esser capo della 
camera di Sua Maestà con obligo di dormire in quella, 
et trovarsi sempre al levare, et all'andar a letto di 
Sua Maestà. Et sotto di lui sono li Camerieri et fa 
tavola in Corte a spese di Sua Maestà.</p>
<p>È poi il Gran Scudiere, il quale officio al presente 
vaca, et in suo luogo fa l'officio il primo Mastro di 
stalla, et il suo carico è d'haver cura della stalla, 
et delli paggi, staffieri, trombetti et tamburi et altri 
simili.</p>
<p>Vi è anco il grado di Gran Cancelliere, il quale 
anch'egli vaca, et la causa di queste tante vacanze è 
parte perchè Sua Maestà non ha appreso di se huomini, 
che siano degni di tanta auttorità, et parte perchè 
risparmia la spesa, et si sodisfà di tenere 
l'auttorità maggiore in se medesima.</p>
<p>In luogo del Gran Cancelliere fà l'offitio il 
Vicecancelliere, il quale è il Dottore Seldi, et iI suo 
carico è d'esser capo della cancelleria et delli 
secretarij, de quali Sua Maestà n'ha gran numero, et 
quasi in tutte le lingue.</p>
<p>Nel Conseglio della guerra entrano di tutti li stati di 
Sua Maestà et trattano sopra il modo d'esseguire le 
deliberationi già fatte da sua Maestà in materia di 
tutte le cose appartenenti a soldati, fortezze, 
monitioni, artigliaria, viveri et altre cose 
appartenenti alla guerra.</p>
<p>Nel consiglio della Camera entrano VI Conseglieri 
solamente, li quali trattano sopra le materie pertinenti 
a danari così ordinarie come straordinarie, et poi 
vanno a riferire il tutto a Sua Maestà, alla presenza 
della quale si fa le deliberationi.</p>
<p>Nel Conseglio d'Ungheria interviene Sua Maestà 
con li Serenissimi suoi figliuoli insieme con gli 
Vescovi et Signori Principali d'Ungheria, et vi si 
trattano le deliberationi pertinenti a quel Regno, et se 
bene Sua Maestà usa trattare le cose più importanti 
nel suo Conseglio secreto, et poi che le ha deliberate, 
le propone a gli Ungari, onde se bene in apparenza 
consultano però in effetto convengono esseguire quello 
che Sua Maestà ha deliberato, per il che ne restano 
malissimo sodisfatti.</p>
<p>Il Conseglio principale è quello che si dimanda 
secreto, nel quale Sua Maestà tratta le cose più 
importanti di stato et ogn'altra cosa, ne mai si tiene 
se non alla presenza sua, et vi intervengono li 
Serenissimi suoi figliuoli, et quattro Consiglieri, 
quali sono il Signore, Marescial; il Signore Noiaus Gran 
Cancelliere del Regno di Bohemia; il Dottore di 
Ghengher, et il Dottor Seldi Vice Cancelliere.</p>
<p>Il Marescial è senza dubio il più favorito di Sua 
Maestà con tutto che ne per esperienza ne per altra 
parte notabile che sia in lui meriti questa gratia, ma 
l'Imperatore l'ama perchè lo stima huomo da bene, et 
perchè crede, che egli attenda senza rispetto al 
beneficio suo, et di povero Gentil'huomo ch'egli era 
s'è acquistato più di X/m. fiorini d'entrata parte 
donatigli da Sua Maestà et parte acquistati in suoi 
servitij.</p>
<p>Il Cancelliere di Bohemia è stimato bene intendere le 
cose di quel Regno, ma nel resto non ha ne prattica ne 
cognitione alcuna delle cose del mondo, et è l'huomo 
d'attendere a suoi piaceri più che a cose di stato, è 
anco lui amato da Sua Maestà perchè in tempo della 
ribellione di Bohemia stete sempre constante nella sua 
devotione, et gli mesi passati gli fece gratia di 
riscuotere un Castello in Bohemia già impegnato da Sua 
Maestà, il quale vale 100/m. Tolleri di più di 
quello ch'egli ha sborsato.</p>
<p>Il Ghengei. è d'Ulma, stimato huomo da bene, et molto 
prudente, et però del suo Conseglio Sua Maestà si vale 
assai.</p>
<p>Il Seldi è d'Augusta, allevato da Carlo V in questo 
medesimo officio di Vicecancelliere et ha di provisione 
dal Re Filippo fiorini 1200 l'anno, è stimato 
intelligentissimo delle cose di stato et espertissimo 
nelle cose della Cancellaria, et principalmente nelle 
cose pertinenti all'Imperio, onde si può dire che egli 
è quasi solo, che fa il tutto; ma nelle cose 
appartenenti alla guerra non è alcuno di loro che ne 
habbia cognitione alcuna, et se bene da questo causano 
infiniti inconvenienti, non dimeno Sua Maestà si 
compiace in loro, et gli crede compitamente in tanto, 
che se bene il loro giudicio è meglio del loro, non 
dimeno se la maggior parte sente contro di lui gli cede, 
et avvenendo alcuna cosa sinistra, si contenta di dire 
ricordatevi che la preveddi!</p>
<p>Li sudditi di Sua Maestà sono malissimo sodisfatti di 
questo governo, et liberamente esclamano dicendo che la 
troppa fede che ha Sua Maestà nei suoi conseglieri, et 
dalla poca cognitione che essi hanno del governo ogni di 
ne riceveno infinito danno, et conoscendo che il Re 
Massimiliano non approva questo modo di governo del 
Padre, tanto più è stimato lui, della quale mala 
sodisfattione de popoli sebene l'Imperatore n'è stato 
molte volte avvertito, però non n'ha fatto mai 
provisione alcuna anzi si compiaee che le cose siano 
governate da huomini tali, chiamandoli quieti, modesti 
secondo la sua natura, et sì come si dimostra 
sodisfatissimo quando gli sono lodati, così non riceve 
offesa maggiore, che quando li sente biasimare; onde si 
può dire, che Sua Maestà sia del tutto in loro preda.</p>
<p>Nacque l'Imperatore in Spagna a X di Marzo 
1503, onde hora corre 59 anni o 60, è 
di statura mediocre, è molto asciuto, ha il collo 
longo, che li piega un poco inanzi, le labra grosse come 
hanno tutti di Casa d'Austria, il naso grande et 
aquilino, gli occhi assai vivaci, la carne alquanto di 
colore rossa, sì come sono li capelli et la barba con 
canuti di dentro.</p>
<p>È d'intelletto acutissimo, vivo, et pronto di 
felicissima memoria, con l'aiuto della quale 
dilettandosi d'intendere ogni sorte di cosa, di tutto ne 
ragiona voluntieri. E d'animo temperato et più presto 
inclinato alla pace che alla guerra, et però ama più 
tosto quelli, che gli sono simili, che non fa li 
soldati, de quali non tiene quel conto che sogliono 
tenere quelli Principi clie desiderano d'ingrandirsi.</p>
<p>Si è dimostrato sempre constante nell'avversità, et 
per gran rotte ch'egli habbia havute delli suoi 
esserciti, perdite di Città, et
quasi di tutto il Regno d'Ungheria, dicono che mai si è 
mostrato
prostrato d'animo, et medesimamente s'ha havuto qualche 
prosperità non si è mostrato elato, nè altiero, ma in 
ogni tempo et occasione si dimostra sempre benigno et 
affabile con tutti, in tanto che pare ad alcuno che sia 
troppo.</p>
<p>Ama la giustitia et pure che non gli sia impedita 
la cognitione da suoi Ministri la fa senza rispetto 
alcuno.</p>
<p>È stimato che tenga memoria dell'ingiurie, et se che 
con l'occasion se ne potesse vendicare che lo farebbe.</p>
<p>Sopra tutto se gli è fatta cosa contra la dignità sua 
prorompe et non la può sopportare in modo alcuno. Ma al 
incontro sodisfà molto a Sua Maestà a mostrar di 
stimarla.</p>
<p>Nel negocio desidera che si proceda con la verità, et 
con le semplici ragioni, et così patientemente ascolta 
ogn'uno et principalmente gli Ambasciatori che ogn'uno 
gli può dir liberamente quello che ha in animo.</p>
<p>È liberalissimo et molte volte ha donato sopra le sue 
forze, et se bene conosce ch'è robbato da molti, finge 
di non veder, ma però ha caro, che si creda che egli lo 
faccia per misericordia.</p>
<p>Negotia indifferentemente in lingue Alemanna, Latina, 
Italiana, Francese et Spagnola, le quali tutte parla 
bene et facilissimamente nell'audientie così publiche 
come private, et chi vuol parlare con Sua Maestà, o 
Amhasciatore, o qual si voglia altri bisogna prima 
trattar con suoi Ministri, come usano tutti gli altri 
Re, ma immediatamente si negotia con lei. Sta per 
ordinario tre hore la mattina, et tre hore la sera in 
conseglio, et sopra tutte le materie vuole che tutti li 
conseglieri dichino il parer suo.</p>
<p>È religiosissimo, nè con verità si può dire, che 
mai si sia allargato punto dalla Religione Catholica. 
Ode ogni di due messe, una dell'ordinario, et l'altra de 
morti per l'anima della Regina sua moglie. Tutte le 
vigilie o giorni di festa ode vespro, et la mattina 
della festa ode messa cantata, et la predica 
accompagnato dagli Amhasciatori. Ogni venerdi fa una 
processione et ode una messa cantata, et si confessa et 
communica X volte l'anno.</p>
<p>La complessione di Sua Maestà è per natura colerica, 
ma parte con l'arte et parte con la declinatione è 
temperata. Non pate indispositione alcuna, ma solamente 
in questi ultimi quattro anni tre volte ha havuto la 
febre al tempo dell'estate, la qual se bene non è stata 
molto grande, però l'ha fatto sempre più che debole di 
quello che egli era, et riducendosi sempre in maggior 
magrezza et debilità, li medici cominciano a temere, 
che non sia per haver lunga vita.</p>
<p>Non si diletta di alcuna cosa se non di 
negotiare, et della caccia, et n'ha tanto piacere, che 
li medici stimano, che la troppa fatica, che ha fatto in 
quella, l'habbia fatto assai declinare, onde hora va 
più moderatamente, et quasi sempre in carretta. Soleva 
mangiare una volta sola al giorno, ma hora la sera 
mangia ancora, et il suo cibo è assai minore, che non 
soleva essere, dal che principalmente dice Sua Maestà 
che comincia a conoscere la vecchiezza. Nondimeno la sua 
tavola continua ad esser la più lauta di qual si voglia 
altro Principe. Dorme benissimo in tanto che il Conte 
d'Arco suo maggior Cameriero mi disse che rare volte in 
tutta la notte si sveglia.</p>
<p>Hebbe Sua Maestà Cesarea per moglie la Regina Anna 
figliuola che fu del Re Ladislao d'Ungheria, la quale 
morì del 1548 havendo havuto XV figliuoli, 
de quali tre maschi et nove femine sono vivi, quattro de 
quali furono maridate, la prima al Duca di Baviera, la 
seconda al Duca di Cleves, la terza che fu già moglie 
del Duca di Mantova hora è moglie del Re di Polonia, il 
quale n'haveva havuto anc'un'altra; la quarta ha hora il 
presente Duca di Mantova, et l'altre stanno in Ispruch.</p>
<p>Li tre figliuoli di sua Sua Maestà Cesarea sono il 
Serenissimo Massimiliano eletto Re di Bohemia, et gli 
Arciduchi Ferdinando et Carlo; et per quanto mi è stato 
affermato Sua Maestà ha fatto il suo testamento et al 
Re Massimiliano oltra li Regni d'Ungharia et Bohemia, a 
quali succederà insieme con l'Austria, la quale anco 
ella va per successione di prima genitura, haveirà 
delli stati liberi la Stiria et Carinthia. All'Arciduca 
Ferdinando il Contado di Tirolo con quella parte che 
tiene sua Maestà in Svevia et altri stati in quelle 
parti. All'Arciduca Carlo la Carniola, Contado di 
Goritia, et altri luoghi la vicini con una pensione che 
gli pagherà il Re Massimiliano.</p>
<p>Il Serenissimo Re Massimiliano nacque il primo giorno 
d'Agosto 1527, onde hora ha 34 anni 
finiti. È di statura mediocre et assai pieno di carne. 
Ha gli occhi vivi et il naso aquilino, et le labra 
grosse, et dimostra in viso gravità accompagnata con 
humanità grandissima. Ha tutti li suoi pensieri rivolti 
a cose grandi, et chiaramente si conosce che non è 
contento dello stato presente. È d'intelletto 
acutissimo, et grandemente versato nelle cose di stato, 
nelle quali discorre prudentemente. Parla sette lingue 
Alemana, Latina, ltaliana, Spagnuola, 
Bohema,Ungara, et Francese mediocremente. Tiene 
una bellissima Corte, et ha appresso di se huomini più 
qualificati che non ha il Padre, si perchè di tutti li 
suoi stati tutti ricorrono a lui più volontieri che 
all'Imperatore, come anco perchè li paga meglio et li 
tiene più sodisfatti.</p>
<p>Circa la Religione ho già detto alla Serenità Vostra 
che il suo procedere è tale, che non si dimostra 
apertamente nè Catholico nè Protestante, anzi andando 
alla sua messa et usando tutte le cirimonie, che usano 
li Catholici si dimostra più tosto Catholico che 
altramente.</p>
<p>Ma chi conosce il suo intrinseco, dubita del contrario.</p>
<p>Non è del tutto sano perciocchè havendo patiti 
grandissimi affanni di cuore non senza sospetto d'esser 
stato velenato in Trento quando tornava di Spagna, il 
che se bene da molti non è creduto, però sua Altezza 
ne suoi ragionamenti dimostra d'esser certa, et le ne 
resta ancora un poco di residuo, onde poi molto lungo 
tempo che s'ha medicato ha pigliato quattro anni l'acqua 
de bagni.</p>
<p>Fu anco già ferito in una gamba da un Cinghiare, et se 
ne risente ancora. Patisce anco di resipile nelle gambe 
se bene da molti è creduto che sia principio di gotte. 
Onde se bene si diletta assai della caccia però non 
può far molta fatica, et se bene vi va a cavallo, si fa 
sempre condurre li cocchi dietro.</p>
<p>Si diletta grandemente oprar di mano sua, et dissegna, 
et lavora al torno et altre cose tali, ma sopra il tutto 
favorisce chi fa nuove inventioni d'artegliarie, polveri 
et altre cose tali, et egli medesimo n'ha trovate delle 
nuove, et aggiunto all'altre medesimamente favorisce gli 
architetti et tutti quelli che gli portano cose nuove 
pertinenti a guerra, o fortificationi, et a tutti dona, 
et ho inteso che ha in disegno non solamente lo stato di 
Vostra Serenità et particolarmente tutte le sue 
fortezze con molti discorsi fattigli sopra, ma anco il 
sito di questa Città con avvertimenti et discorsi come 
si potesse offendere.</p>
<p>È moglie di Sua Altezza Serenissima Maria sorella del 
Re di Spagna, la quale ama quanto è possibile, perchè 
se bene non è molto bella è tanto savia et Catholica, 
che più non potrebbe essere, con questa ha havuti già 
dieci figliuoli, otto de quali sono vivi cioè due 
femine et sei maschi, la prima delle quali si dissegna 
dare al Principe di Spagna o al Re di Francia, et la 
seconda al Re di Portugallo, et n'è già stato tenuto 
proposito; ma li Portughesi hanno risposto, che se bene 
il partito gli piace, che però essendo il Re in 
così tenera età non gli pare hora di promettere cosa, 
la quale come fusse in più matura età potesse 
facilmente rompere.</p>
<p>Tra l'Imperatore et Sua Altezza non vi è molta 
sodisfattione, restando Sua Maestà tanto mal sodisfata 
del figliolo del sospetto, che dà per causa della 
Religione, che questa è stata forse delle cause 
principali che non gli ha dato governo alcuno assoluto 
oltre che per questa istessa causa non si fida 
intieramente del suo consiglio.</p>
<p>Et all'incontro il Re resta poco contento del governo 
del Padre parendogli che sia troppo in preda de suoi 
Conseglieri, et Ministri, ma sopra il tutto gli preme 
vedere l'Arciduca Ferdinando suo fratello al governo del 
Regno di Bohemia, dove ha tutta la suprema auttorità, 
et di gratia, et di giustitia come s'egli fusse Re, il 
che è gravemente tolerato da sua Altezza parendogli che 
essendo quel Regno suo, et per elettione et per 
heredità, ragionevolmente parerebbe, che il governo 
dovesse essere in mano sua più presto che d'altri. Ma 
mai Sua Maestà vi ha voluto assentir forse dubitando 
che se il Re vi entrasse una volta, non così facilmente 
poi lo potria disponer di quello et che restasse privo 
del principal membro di tutti li suoi, ma desiderando 
pur modo di gratificare Sua Altezza se gli riuscirà il 
coronarlo Re d'Ungaria gli lascierà quel governo 
insieme con l'Austria, Stiria et Carinthia, et lei 
s'affermerà in Bohemia, onde levando il governo da 
Ferdinando il Re resteria del tutto sodisfatto.</p>
<p>L'Arciduca Ferdinando secondo figliuolo di Sua Maestà 
Cesarea nacque alli 14 Giugno 1529, onde 
hora ha trenta uno anni.</p>
<p>Questo è il più amato figliuolo di tutti gl'altri, 
stà come ho detto al governo del Regno di Bohemia, et 
vive con tutta quella maggior grandezza di Corte, et 
d'ogni sorte di piaceri che sia possibile.</p>
<p>Dimostra risolutione di non voler maritarsi, se bene 
già contentò che si trattasse che il Re di Spagna gli 
desse una sorella vedova, ma poi quando si trattò di 
maritare uno de figliuoli dell'imperatore nella Regina 
d'Inghilterra, mai volse assentire, che si trattasse per 
lui.</p>
<p>È di natura assai inclinato alla guerra et si diletta 
de gli essercitij militari, et nella cosa della 
Religioine si dimostra tanto Catholico che questa è 
forse la causa principale che lo fà tanto amare da sua 
Cesarea Maestà.</p>
<p>L'Arciduca Carlo nacque à 3 Giugno 1540, 
stà sempre appresso il padre, et entra 
anch'egli in conseglio, ma però non dimostra molto 
spirito; non ha desiderio maggiore che di maritarsi, ma 
conoscendo l'Imperatore che di patrimonio è per haver 
poco stato vorebbe maritarlo in qualche Principessa, et 
non gli essendo riuscita la trattatione con la Regina 
d'Inghilterra hora dissegna darli la Regina di Scotia.</p>
<p>Havendo riferito tutto quello che ho giudicato degno di 
sua intelligenza circa la qualità delli stati, forze, 
governo et qualità di Sua Cesarea Maestà mi resta hora 
solamente dire alcuna cosa della dispositione dell'animo 
suo, et del Serenissimo Re di Bohemia verso gli altri 
Principi, et prima parlerò del Signor Turco, il quale 
essendo inimico di Sua Maestà, et di tanta potenza 
quanto egli è principalmente anco li suoi pensieri sono 
indrizati a lui.</p>
<p>La principal causa dell'inimicitia ch'è tra l' 
Imperatore e il Signor Turco è il Regno d'Ungaria, per 
causa della quale non solamente Sua Maestà ha convenuto 
far guerra dapoi che egli è Re di quel Regno, ma il 
medesimo hanno anco convenuto fare li suoi antecessori 
da molti anni in qua, ma al presente si può dire, che 
non vi sia nè pace nè guerra aperta perchè 
nell'ultima pace fu dichiarato che Sua Maestà dovesse 
pacificamente godere tutta quella parte d'Ungaria, che 
possedeva pagando al Turco 32/m. ducati d'oro Ungari 
l'anno, et gli pagò per due anni, ma essendo poi stati 
occupati alcuni luoghi dal Signor Turco la pace fu 
rotta, et l'Imperatore non ha più pagato li denari; et 
se bene sia stato trattato tante volte di rifare la 
medesima capitolatione et ultimamente del 
1560, però non si puote concludere per 
causa d'alcuni luoghi che il Principe di Transilvania 
havea usurpato all'Imperatore anzi havendo lui 
rinontiato all'Imperatore molti luoghi quando permutò 
quella Provincia con Sua Maestà Cesarea, li quali 
quando vi ritornò non gli furno restituiti sendo stati 
occupati dal Signor Turco, pretende esser rifatto 
dall'Imperatore, con la qual difficoltà non si essendo 
conclusa la pace sono restati in tregua: ma oltra di 
ciò vedendo il stato, nel quale si truova il signor 
Turco si per la sua età, come per li travagli de suoi 
figliuoli, et parendo a Sua Maestà che non sia hora da 
temere molto che con essercito le invada l'Ungaria, non 
pare che curi molto de concluder la pace, la quale il 
signor Turco s'è dimostrato assai facile ad accettare, 
perchè mentre che stà in questo termine a occasione di 
dimandare aiuti straordinarij a tutti li suoi 
stati ogni anno, che quando la pace fusse conclusa 
cessaria questo pretesto, il quale è il principale che 
Sua Maestà mette inanzi quando dimanda aiuti, et 
perchè è usanza continuata in quelle parti che per 
correrie, et scarramucie, che faccino tra una parte et 
l'altra sin al numero di 300 cavalli, non si intenda 
rottura, continuano di modo a fare di queste correrie, 
et di modo si sono ingrossati in quelle parti alcune 
volte che sono stati sin al numero di 2/m. et 3/m. 
et non dimeno si dice che la tregua non è rotta. Ma il 
signor Turco va sempre avanzando delli suoi confini; ma 
se alcuna volta le genti dell'Imperatore fanno qualche 
resistenza a confini, overo che dalla parte sua si 
faccia qualche danno a Turchi, essi si ingrossano tanto 
più, et fanno maggiori danni, il che sendo conosciuto 
da Sua Maestà, et veduto, che non si fa maggior 
rissolutione, le cose sono ridotte in termine tale, che 
il pericolo di perder quello che resta in Ungaria è 
imminente, desiderava sommamente di fare una impresa, et 
trovarsi alla medesima in persona; ma poiche non ha 
tante forze proprie, che possa mantenere un essercito 
conveniente in campagna, il principal fondamento de suoi 
pensieri è d'ottenere da una Dieta Imperiale gli aiuti 
che ordinariamente soleva contribuire a Carlo Imperatore 
di 20/m. fanti et 4/m. cavalli, ma perchè nelle 
contributioni fatte altre volte sono seguiti tanti 
disordini, più presto tornati in danno di Sua Maestà 
che in utile, per provedervi farà ogni suo sforzo per 
ottenere, che li denari siano sborsati avanti il tempo, 
et depositati o in Norimbergh, o in Augusta con libertà 
di poter lei eleggere le genti et li Capitani. Ma 
perchè non si può sperare di far cosa d'importanza in 
un anno solo, vorebbe che la Dieta li prometesse gli 
aiuti per tre anni overo almeno per due, ma che la 
sborsatione del danaro si facesse sempre inanzi tratto, 
sperando che se le cose cominciassero a procederle 
prospere, che più facilmente poi li fussero contribuiti 
maggiori et più continuati aiuti. Ma perchè Sua 
Maestà non può sperar d'ottenere questi aiuti senza il 
favor degli elettori, et che principalmente si trovino 
uniti in persona ad una Dieta, per ciò Sua Maestà fa 
tanti officij per indurveli, et per questa causa porta a 
loro tanto rispetto sì come molte volte ho significato 
a Vostra Serenità.</p>
<p>Dissegnava appresso l'Imperatore che li suoi stati gli 
contribuissero X/m. fanti et VI/m. cavalli pagati, il 
che se bene è assai difficile per le gravezze che 
ogn'anno pagano che sono grandissime, non dimeno se la 
Dieta Imperiale dimostrasse prontezza in contribuire i 
suoi aiuti si può sperare, che anco questi stati 
contribuiriano. Oltra di ciò il Re di Spagna ha 
promesso a Sua Maestà che facendosi questo essersito 
egli le manderà VI/m., spagnuoli pagati, et spera 
presto Sua Maestà medesima, che messa in campagna al 
più lungo in principio di Marzo, al qual tempo nè 
qualche mese dopo non gli potendo essere il Turco alla 
fronte spera Sua Maestà senza molto contrasto passar la 
frontiera et impadronirsi di Buda, et di qualche altra 
Città, et ivi fermarsi con una gagliarda frontiera et 
medesimamente gli anni sussequenti sforzati di passare 
avanti quanto più si può parendo che sopra tutti gli 
altri guadagni, sarà grandissimo il tenere li Turchi 
lontani più che fusse possibile dalli confini 
d'Austria. Mi è stato anco affermato che Sua Maestà ha 
molte volte replicato, che è prontissimo di ritrovarsi 
ella medesima in una giornata contra i Turchi quando 
anco fusse certa di finire la sua vita in quel giorno. 
Ha Sua Maestà gran numero di bellissima artigliaria, 
non li mancheria vettovaglie pur che non si discosti 
molto dal Danubio, sopra il quale fiume è molto più 
potente che non è il signor Turco sì per le fuste, et 
molte Nassate che gli ha, come perchè egli ha il fiume 
secondo, et i Turchi contrario. Ma tanto è il travaglio 
che gli danno le trattationi dei Re di Navarra che 
conoscendo quanto importarebbe sel fusse Re de Romani, 
per disturbare li suoi dissegni, ha pretermesso li 
pensieri delle cose d'Ungaria, ma tutto intento a 
disturbar li pensieri del detto Re di Navarra ha fatto 
proponere a gli Elettori, che se si contentaranno di 
trovarsi in persona ad una Dieta, che non gli dimanderà 
aiuto contra i Turchi.</p>
<p>Al Papa Sua Maestà porta molta reverenza sì perchè 
verso la Sede Apostolica si dimostra sempre 
inclinatissimo come perchè particolarmente ama Sua 
Santità havendola conosciuta al tempo ch'era pagatore 
delle genti del Papa in Ungaria, et quando fu creato, 
Sua Maestà ne dimostrò grandissima allegrezza, sì 
come la fece anco quando l'ammesse l'Ambasciatore suo 
all'obbedienza, il che Paolo IV non haveva voluto fare. 
Cerca anco Sua Maestà de trattenersi con Sua Santità 
per haverla sempre più facile quando sia il tempo della 
coronatione, oltra che dissegna havergli aiuti in caso 
di guerra, che ho già predetto. Nel resto della Corte 
Romana non tiene Sua Maestà nè prattica nè stretta 
amicitia con alcun Cardinale e con altri, nè s'è mai 
voluto impedire in creationi di Papi nè in promotioni 
di Cardinali.</p>
<p>Il Re di Bohemia si trattiene ancora lui con Sua 
Santità, ma più alla larga; ma però a Nuntij et 
Ministri suoi fa ogni segno d'honore, et come parla 
delli Pontefici o della Corte Romana, morde volentieri 
l'abusi, et dimostra non potere sperare, che mentre che 
procedono le cose di quella Corte come fanno, che possa 
succedere unione alcuna nella Religione.</p>
<p>Con Re di Francia non ha l'Imperatore commercio nè 
intelligenza alcuna particolare se non quanto ha portato 
questo negotio del Concilio, per causa del quale è 
stato appresso di Sua Maestà Cesarea un Ambasciator 
suo; ma all'incontro lei non gli ne ha mandato alcuno, 
il quale Ambasciatore per non haver havuto la precedenza 
sopra quello di Spagna s'è dimostrato sempre mal 
sodisfatto, et più volte se n'è doluto con Sua 
Maestà, ma lei dopo molti partiti, che propose, 
accioche s'accommodassero, finalmente prohibì a quello 
di Francia, che non comparisse in cerimonia alcuna, se 
non era invitato, et fece la medesima prohibitione a 
quello di Spagna, ma havendo invitato questo più spesso 
che quello di Francia, et in cerimonie maggiori s'ha 
veduto, che lo ha honorato più che questo di Francia, 
onde egli si risolse di non vi andar mai, et sempre 
sopra di ciò ha usato parole molto gagliarde, dicendo 
che il Re lo farebbe partire, però s'è trattenuto 
consolandosi col dire che l'Imperatore è tanto 
interessato col Re di Spagna, che non è stato poco, che 
non gli habbia dato la precedenza liberamente.</p>
<p>Il Re di Bohemia si trattiene molto più con Francesi, 
che non fa il Padre, ancora che in vita del Re Henrico 
lo faceva molto più che al presente, et questo Re 
presente di Francia fu fatto tenere a battesimo da lui, 
et gli fece metter nome Carlo Massimiliano.</p>
<p>Desiderava Sua Altezza come ho predetto di dare sua 
figliuola al Re Christianissimo, ma temendo che non 
facilmente li possa succedere, et che il Re di Spagna lo 
potesse haver per male, non ha cominciato fin hora 
trattatione alcuna.</p>
<p>Fra l'Imperatore et Re di Spagna vi è maggiore et 
stretta intelligenza che è possibile, et senza dubio 
Sua Maestà gli porta quasi quel rispetto che portava 
all'Imperatore Carlo communicando di propria sua mano li 
suoi pensieri insieme et sopra molte cose si 
consigliano, brevemente non vi potrebbe essere maggior 
amore nè maggiore unione.</p>
<p>Ma il Re di Bohemia non dimostra d'amar molto il 
Re di Spagna con tutto che siano cognati, et cugini 
germani, et è anco poco sodisfatto, che il Re l'ami 
tanto, et la causa di questa mala sodisfatione tra loro 
è proceduta non essendo parso al Re di Bohemia quando 
egli andò in Fiandra per visitar l'Imperatore et il Re 
suo cognato, che tenesse quel conto di lui che pareva 
convenirsegli, oltre che gli resta fisso nell'animo la 
trattatione che fece Carlo V di far coadiutore 
dell'Imperio il Re suo figliuolo escludendo il Re di 
Bohemia. Mostra anco Sua Altezza di credere che il Re di 
Spagna aspiri all'Imperio o almeno non sia per dar 
favore a lui, pure in apparenza si vanno trattenendo 
insieme presentandosi, et scrivendosi spesse volte, et 
se potra darà sua figliuola al Principe di Spagna. 
Dimostra anco Sua Altezza d'amare poco la Natione 
Spagnola, il che fa forse in gratia della natione 
Alemana, la quale odia la Spagnuola; onde a poco a poco 
ha licentiato quasi tutti li Spagnuoli ch'erano in la 
sua Corte, et in quella della Regina, et in loro luogo 
ha messo quasi tutti suoi subditi.</p>
<p>Col Re di Polonia non ha l'Imperatore molta confidenza, 
con tutto che habbia havuto due sue figliuole per 
moglie, con le quali non ha mai havuti figliuoli et non 
l'havendo molto ben trattate, et massimamente la prima, 
da questo è proceduto il principio della diffidenza; 
oltre di ciò essendo il Principe di Transilvania 
figliuolo d'una sorella di deto Re, et parendo 
all'Imperatore, che l'habbia sempre troppo favorito, 
n'è stato mal sodisfatto, et quando è venuto occasione 
di trattar tregue con detti Principi, Sua Maestà l'ha 
voluto più presto concludere per via di particolar 
persona che per mezo dell'Ambasciatore di quel Re; 
offende anco l'Imperatore che quel Re dia favore al 
detto Principe alla successione del Regno di Polonia 
perchè desiderarebbe, che quelli Regnicoli eleggessero 
il Re Massimiliano, over un altro de suoi figliuoli, nel 
qual caso si contentarebbe, che pigliassero per moglie 
una delle sorelle di detto Re.</p>
<p>Oltra di ciò essendo stata rimessa in Sua Maestà 
Cesarea la differenza che li Re di Spagna et di Polonia 
hanno per il Ducato di Bari, se bene non sia fin hora 
divenuto ad atto alcuno, volendo il Re di Spagna che Sua 
Maestà Cesarea giudichi per sola giustitia, et il Re di 
Polonia vorebbe più presto, che si terminassse per via 
d'amicabile compositione; non dimeno pare che il Re di 
Polonia resti alquanto aggravato che l'Imperatore si 
mostri più presto favorevole in quello che può al Re 
di Spagna che a lui.</p>
<p>Col Re di Dacia vi è diffidenza principalmente 
per li maneggi, che vanno intorno, ch'egli pretende 
d'essere eletto Imperatore, onde si può credere che 
dove l'Imperatore et Re Massimiliano le potranno 
abbassare, non siano per mancare, et però che non 
manchino di tenere qualche intelligenza col Re di 
Svetia, il quale per molte cause è suo natural nemico, 
et medesimamente con le Terre Franche di Marina. Oltre 
di ciò non resterò di dire, che questo Re di Dacia ha 
fatto ogni opera acciò l'Imperatore gli dia per moglie 
una delle sue figliuole promettendogli di lasciarla 
vivere Catholica, et per maggior sicurtà voleva dar 
ostaggi, ma Sua Maestà non ha voluto mai assentire.</p>
<p>Con altri Re non ha Sua Maestà più intelligenza che 
tanto, perciochè con la Regina d'Inghilterra dopoi che 
fu escluso il matrimonio con l'Arciduca Carlo non tiene 
più prattica alcuna; et col Re di Portogallo se bene la 
Regina è sorella di Sua Maestà Cesarea non però tiene 
strettezza alcuna.</p>
<p>Verso la Serenità Vostra ho conosciuto sempre il 
procedere di Sua Maestà Cesarea tale che non posso se 
non affermare, che lei desidera di conservar sempre la 
buona pace et amicitia che tiene con lei, et nelli suoi 
ragionamenti dimostra stimare grandemente le forze et il 
buon consiglio di Vostra Serenità. Ma con tutto ciò 
non devo restar di dire che se bene vi sono molte 
difficoltà per causa de confini et altro, tutte sono 
stimate cose leggiere, ma solamente resta la memoria di 
Marano, non già ch'io credo, che per ricuperarlo Sua 
Maestà pensi di far moto d'armi, ma però è bene 
guardarlo, perchè non mancano di quelli che per 
mettersi in gratia propongono de partiti, li quali 
quando li luoghi son ben guardati, non sono uditi, che 
quando si dormisse sicuri non si può sapere quello, che 
fusse.</p>
<p>Non debbo restare di dire a Vostra Serenità che tutti 
quelli Capitani ingegnosi et altri che sono cassi, o 
partendo da Vostra Serenità mal sodisfatti quasi tutti 
ricorrono a quella Corte, et per mettersi in gratia non 
mancano di proponer mille scandolose seditioni. Sarà 
anco sempre utile fuggir l'occasioni di nominare alla 
Maestà Sua questo luogo di Marano perchè chiaramente 
si vede che le sue orecchie odono quel nome 
impatientemente, ma si come par che Sua Maestà resti 
tacita, che 'l possesso della terra sia in mano di 
Vostra Serenità così lei prettende in ogni modo, che 
il territorio sia suo, et vi mantiene il Maranotto per 
conservare quella giurisditione.</p>
<p>Dell'altre differenze quanto al giudicio mio, mi 
par di poter dire a Vostra Serenità che la causa non 
procede da Sua Maestà, ma dalli suoi Ministri se non in 
quanto ch'ella non provede a disordeni, che fanno; ma 
poiche lei non solamente in questo, ma in tutte l'altre 
è totalmente in preda sua, non deve Vostra Serenità 
ascriverlo a mala voluntà verso di lei, ma si può ben 
affermare che questi vicini di Goritia et Gradisca et 
altri luoghi fanno li peggiori offitij contra Vostra 
Serenità che è possibile et con tante bugie et false 
inventioni cercando di metter Vostra Serenità in mala 
fede presso Sua Maestà, che trovando l'animo di Sua 
Maestà non in tutto lontano da dargli fede, si fanno 
poi lecito sotto questo pretesto d'usurpare molte cose 
di Vostra Serenità, et non dimeno sarà sempre a 
proposito, che la Serenità Vostra non resti mai di 
querelarsi con Sua Maestà delli gravami, che occorrono, 
perchè altrimenti sarebbe un credere il suo, et 
aggiungere occasione a questi maligni di far mali 
officij, ma bisogna avvertire, che le querele siano ben 
fondate, et che le ragioni di Vostra Serenità non si 
possano confutare perchè altrimenti sarà aggiungere 
occasione che questi tali parlassero contro di lei. Io 
non ho mancato di rappresentare a Sua Maestà le ragioni 
di Vostra Serenità con tutto che l'habbia trovata 
alcune volte in tanta excandescentia per le male 
informationi, che li erano state date, che li tremava il 
mento, perdeva la parola, et senza volermi udire, mi 
licentiava. Non dimeno trovata miglior occasione gli ho 
di modo fatto intendere le ragioni di Vostra Serenità 
et con tal desterità mi son sforzato sempre di 
confirmar il buon animo di Vostra Serenità affermando 
che la era certa che Sua Maestà non era causa di questi 
disordeni udito l'hore intiere finalmente è restata di 
modo sodisfatta, che, et a bocca, et in ciera m'ha rese 
gratie delli buoni officij che faceva, onde può esser 
certa la Serenità Vostra che pur che si usi un poco di 
desterità con Sua Maestà et massime nelle cose 
appartenenti alla sua dignità, che non sia per nascere 
travaglio alcuno d'importanza.</p>
<p>Il Re di Bohemia dimostra verso Vostra Serenità tanta 
inclinatione che più non si può desiderare in qual si 
voglia Principe, et li tanti officij che Sua Altezza ha 
fatti meco, ponno far fede del desiderio ch'ella 
dimostra di trattenersi bene et stringersi sempre più 
con lei.</p>
<p>Ma perchè son certo che la Serenità Vostra si 
ricorderà delle tante confidenti communicationi, che ha 
fatto meco, dirò solamente che havendo io fatto ogni 
sorte d'officij per accrescere la voluntà sua, che 
la confidenza dopo qualche mese processe tanto 
inanzi, che ogni settimana per l'ordinario mi mandava 
gli avvisi che gli venivano d'Italia, Francia et di 
Spagna et particolarmente le proprie littere scritte di 
mano dell'Ambasciatore in Roma indrizzate a Sua Altezza 
con la tratta della medesima cifra. Onde sarà sempre a 
proposito che nelle occasioni che si appresenteranno la 
Serenità Vostra dimostri verso l'Altezza Sua la 
corrispondenza della sua buona voluntà quanto più 
amplamente le parerà. Che sia per fine di questa mia 
Relatione.</p></div1></body></text></TEI.2>
