<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Amore prigioniero</title>
      <author>Antonio Minturno</author>
    </titleStmt>
    <extent>152 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit000745</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Rime et prose del sig. Antonio Minturno, nuouamente mandate in luce...</title>
        <author>Minturno, Antonio</author>
        <publisher>Rampazetto, Francesco</publisher>
        <pubPlace>Venezia</pubPlace>
        <date>1559</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>500</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Trattati</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT-Trento</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT-Trento</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-11-04T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Marta Zanazzi</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2004-11-19T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div1>
<head>L' AMORE INNAMORATO, DEL SIGNOR ANTONIO MINTURNO.</head>

<div2>
<head>[LA PRIMA PARTE].</head>
<p>Sicilia, per quel, che l' antica fama ne divolga, et le moderne prove chiaramente veder ne fanno, nella fertilità del terreno, sì come è la prima di tutte l' Isole dell' Europa, et à niuna regione di Terra: ferma seconda, così da un dè suoi lati, là onde guarda verso l' Italia, quasi nel mezo avanza se stessa, et ha i suoi principali ornamenti in una sì ricca valle, quale non so se l' amorosa Dea mai hebbe in Cipri ò in Citera, ò in altra riva à lei più cara. Percioche se riguardiamo alla bella varietà di tutti i doni, che la Natura nelle piante, ne i fiori, et nell' erbe può darne, qual Terra ne è più lieta, nè più felice? Se all' amenità del luogo, qual n' è più soave, nè più dilettevole? Se alla piacevolezza dell' aria, qual n' è più tranquilla, nè più Serena? Se alla copia, et alla dolcezza dell' acque, ove ha tante, et sì dolci fontane, nè tanti, e sì liquidi ruscelli? Onde da coloro, il cui studio fu di porre i nomi alla proprietà delle cose conformi, par ch' ella meritevolmente sia stata detta onorata Città, che ragionevolmente meritò titolo di felice, come antica madre di Re, et ornatissimo albergo di valore e di leggiadria. Da quella parte di lei che mira al Settentrione, là ove ora è il ricco palazzo della Illustrissima Signora Contessa di Golisano, già per addietro, quando il mondo era giovinetto, et novello, nè per umane leggi si vedevano le cose distinte, nè per magisterio adornate, ma solamente quali allora se stessa cortesemente le producea la Natura, et con mirabile providenza le disponeva, nè si conoscevano in terra le forze d'Amore, nè per invidia, nè per gelosia, nè per troppo disio la concordia de gli animi si turbava, ma regnava tra gli huomini una semplice benivolenza, et una comune pace, fu gran tempo sotto il governo d' una, che era dignissima di stato immortale, un leggiadro, et senz' arte polito ricetto di dodici Ninfe, le quali oltre à ciò,che haveano in costume d' andarsi di piaggia in piaggia diportando tra l' erba e i fiori al dolce mormorio de' freschi rivi, che di passo in passo per le verdi campagne sorgere vi si veggono, et mettersi con placido corso in via, solevano ancora et la lunga noia de' giorni estivi, et la lunghezza del pigro verno, or' in canto , or' in ballo, or' in vaghi ragionamenti festevolmente passare. Chi volesse qui raccontarvi ciò, che elle de gli Dei, del cielo, de le stelle, dell' Idee, de' principij, de gli elementi, di tutti i secreti della Natura, del bello, del buono, del giusto, al fine di ciascuna virtù ragionarono, come quelle, che, per esser' allora prossime all' origine del mondo, quella notitia di lui, et delle cose divine, che ne fù data à' primi nostri parenti, che nel vero era con fine al saver de gli Dei, poteano più interamente, che noi già indi guari dilungati far non possiamo, nella fresca memoria tener senza offesa d' oblivione riservata, egli avanzerebbe quanto Pitagora, Platone, et Aristotele insieme ne scrissero.Ma non sapendone io dir tutto, nè s' io il sapessi, havendone la comodità, siate, prego valorosi Cavalieri, et belle Donne, contenti ch' io vene descriva quello, che esse un giorno parlaron d' Amore, et quel, che n' avenne. Onde intendiate, quand' egli in terra cominciò à regnare.</p>
<space type="stacco-letterario"/>
<p>Già si volgeva il figlio di Latona co' due figlioli di Leda in lungo giro sovra il nostro Emisperio, et dal mezo del cielo cominciava caldamente à ferire, quando si pose all' ombra à sedere la maggiore delle belle Ninfe, che con vestir bruno copriva netto et vivo alabastro, sotto il cui nero velo folgoravano i begli occhi non altaramente, che di notte sogliono fiammeggiare le matutine stelle. Dal destro lato di lei sedeva la più bella non pur di quella bellissima compagnia, ma di quel secolo , che tanto di bellezza è il primo tra quanti ne furon giamai, et ne sien per inanzi, quanto fu egli il più veramente aureo, et il più fortunato, la quale à guisa di luminoso Sole d' ogni parte risplendeva, come colei, per cui sola dovea dal Cielo discendere Amore à starsi tra' mortali. Quindi dal sinistro due leggiadre sorelle, picciole in età ma grandi in bellezza, con quell' ordine, ch' a gli anni dell'una et dell' altra si richiedeva, et la maggiore era la più bella, ma come diresti, che l' una nel viso sembrava la stella Diana, così l' altra l' Aurora, ò quella, che d'umana forma cangiata in orsa, fu inalzata poi à gli stellati cerchi del Cielo, et ivi di lucenti raggi ornata, per mostrare a' nocchieri la dritta, et secura via di navigare.Doppo queste intorno s' erano poste à sedere l' altre minori di valore, che qualunque Donna in altra età hebbe il nome et il titolo della leggiadria, riguardandosi à ciascuna di loro, meno leggiadra, per non dire diforme, se ne stimerebbe. In questo ordine sedendo le gratiose Ninfe, dal Cao cominciarono à ricontare de gli Dei gli antichi et sì spessi amori. Delle cui dolci et acerbe passioni, quali elle sono, manifeste à coloro, che le sentano,più tosto per fama, che per prova poteano far fede, ò giudicare. Et vedervisi poteva volendo parte, come di cosa inusitata et maravigliosa à gli orecchi umani, non che alla vista, si sbigottite rimanerne, che detto havresti esser le pietre dell' Isoletta di Serifo, come se veduto havessero il volto di Medusa, parte per la modesta et pudica vergogna nel bianco nel bianco viso fiammeggiarne di tal foco, qual suol apparire nel candido cerchio, che del latte ha il nome, lo splendore d' alcune ardenti stelle, ò più tosto il rossore dell' Aurora nell' alba, ò pur il colore delle vermiglie rose in una falda di pura neve, parte col dolce riso lampeggiarne talmente, come se di notte serena, quando il cielo è più scarco di nebbia, soavemente folgorasse, et co' begli occhi, per l' allegrezza fatti alquanto umidi et rugiadosi non altramente sfavillarne, che quando doppo notturna pioggia per l' aere chiaro et tranquillo si veggono andar fiammeggiando l' erranti stelle, ò del celeste lume si veda risplendere fra la rugiada il gelo.Percioche alcuna di loro narrava, come Amor giunse con l' Erebo la notte, la terra col cielo, Tetide con l'Oceano, Doride con Nereo. Alcuna quante volte Giove cadde nell' amorosa rete, or preso dal consiglio di Metida, or dal senno di Temida, ora dalla bellezza d' Eurinomia, ora dalla vaghezza di Cerere, ora dalla leggiadria di Latona, ora dal valore della Memoria. Alcuna in qual maniera Proserpina fu da Plutone rapita, et dal suo padre stesso, trasformato in serpente, ingannata. Qualmente la madre di lei da Nettuno in forma di cavallo si sentì sopragiunta et abbracciata. Asteria si vide à forza presa dal medesimo Giove in Aquila trasfigurato, et Venere con Marte si trovarono dalle catene di Vulcano legati, et cinti di ferro i piè, le braccia, e' l collo. A quei vaghi ragionamenti essendo le cortesi Ninfe intente, una di loro, che Polinnia si chiamava, mossa quasi da divino furore, et piena di nobilissima maraviglia disse queste parole.</p>

<sp>
<speaker>POLINNIA.</speaker>
<lg>
<lg>
<l>Grande , e mirabil Dio, mirando ardore</l>
<l>Sommo poter del ciel, sommo consiglio,</l>
<l>De le cose celesti antico onore,</l>
<l>Che tutto movi, e reggi pur col ciglio,</l>
<l>A' te divota universal signore,</l>
<l>A' te m' inchino, al tuo saver m' appiglio.</l>
<l>O' qual gratia, se questa fredda mente</l>
<l>Fia del tuo dolce, e santo foco ardente?</l>
</lg>
<lg>
<l>Mirabil forza, providentia, et arte,</l>
<l>Che creò questo e quell' altro emispero,</l>
<l>E poi descrisse à l' una e l' altra parte</l>
<l>L' eterne leggi del suo giusto impero,</l>
<l>E quel, che la discordia ne diparte,</l>
<l>Tosto il fa co i suo' ingegni saldo e interno.</l>
<l>Alma, ricca, felice, aurea catena,</l>
<l>Che dolcemente il mondo stringe e frena.</l>
</lg>
<lg>
<l>Sommo ben, sommo bel, sommo diletto,</l>
<l>De l' anime gentil, e pellegrine,</l>
<l>D' ogni leggiadro et onorato effetto</l>
<l>Buon principio, bel mezo, e lieto fine.</l>
<l>Tu lume d' ogni chiaro alto intelletto,</l>
<l>Tu vivo Sol de le virtù divine,</l>
<l>Senza te non fur mai cose beate,</l>
<l>Nè raggio di valore, ò di beltate.</l>
</lg>
</lg>
</sp>
<p>Appena si taceva la bella Ninfa, quando la valorosa Eroina ( che di quel nome era detta colei, che nacque per ottenere il pregio della beltà) maravigliandosi forte del novo furore di lei, dimostrò al creder suo, le forze et le virtù d' Amore non esser tali, nè tante, quali, et quante Polinnia,lui laudando, brievemente cantato havea. Et havendola alcuna delle vezzose compagne allo' ncontro risposto, al fine sorridendo ricominciò.</p>

<sp>
<speaker>EROINA.</speaker>
<lg>
<lg>
<l>Vorrei veder, che cosa è questo Iddio</l>
<l>(S' egli è pur Dio) che voi chiamate amore,</l>
<l>Sì dispietato, sì superbo, e rio,</l>
<l>Che' n pianto gli occhi, e' n foco strugge il core.</l>
<l>Vero dirò, mi pare un van disio</l>
<l>Tutto pien di sospetto, e di dolore.</l>
<l>Qual' esser può, chi fieramente uccide,</l>
<l>E tosto da se stesso altrui divide?</l>
</lg>
<lg>
<l>Vano disir, che caldamente piove</l>
<l>Per qualche senso al cor da quel, che piace,</l>
<l>Dolce da prima dolcemente move,</l>
<l>Acerbo al fine acerbamente sface.</l>
<l>S' avien, che' l passo disarmato trove,</l>
<l>Che grande incendio, di che poca face?</l>
<l>Ma se fia la ragione à la difesa,</l>
<l>Tosto fia nulla ogni amorosa impresa.</l>
</lg>
<lg>
<l>Ei divaga lascivia, e d' ocio nasce</l>
<l>Tra l' viver lieto in riposato loco,</l>
<l>Vane dolcezze son le prime fasce,</l>
<l>E fallaci diletti in festa e' n gioco,</l>
<l>Di soavi pensier si nutre, e pasce,</l>
<l>E co i sospir rinfresca il dolce foco,</l>
<l>Togli adunque ad Amor questi alimenti,</l>
<l>E i suoi stradi vedransi e rotti, e spenti.</l>
</lg>
<lg>
<l>Strali son' i pensieri, e fieri dardi,</l>
<l>Arco quel bello, in cui ti specchi, e miri,</l>
<l>Ardenti fiamme i disiati sguardi,</l>
<l>E foco di pungenti empi martiri,</l>
<l>Onde dì e notte ti consumi, et ardi,</l>
<l>Le tue vaghezze, e i caldi tuoi disiri,</l>
<l>E le parole, egli atti, e le sirene</l>
<l>Lacci, reti, legami, aspre catene.</l>
</lg>
<lg>
<l>Queste son l'arme, ond' egli lega e' ncende,</l>
<l>Onde fere, et uccide, onde consuma</l>
<l>Chi per piacer' altrui se stesso offende,</l>
<l>E dove più si strugge, e più s ' alluma,</l>
<l>Ivi più lieto il volo drizza, e stende.</l>
<l>Messi sono i sospiri, et ali, e piuma</l>
<l>Col duol la tema, e col piacer la speme,</l>
<l>Onde vago s 'inalza, e cade insieme.</l>
</lg>
<lg>
<l>Questi è quel vostro Dio, quel Signor vostro,</l>
<l>Fatto Signor ' e Dio da gente vana.</l>
<l>Perche non vi par ' egli orribil monstro,</l>
<l>Monstro, ò più ch 'altra vanitate insana,</l>
<l>Che tanto ha di poter nel regno nostro,</l>
<l>Quanto si vuol ? che cosa nova, ò strana,</l>
<l>Che la forza di lui nel ciel si sente,</l>
<l>Se cieco al suo martir Giove consente?</l>
</lg>
</lg>
</sp>
<p>Poi che così hebbe detto (non sò, se più da dovero, che da scherzo) la casta Eroina, cominciò la maggior delle candide Ninfee, che Eunomia si chiamava, ad ammonirla, che non tenesse la potenza d'Amore à vile, ò meno che divina, nè di lui, nè de gli altri Dei quella opinione havesse, che l'antiche favole ne gli orecchi di fuori ne sonavano, ma stimassene quanto la mente à dentro cooscerne poteva. Et cominciando dall'antiquità del Cao infin a' tempi suoi, quanti secreti del cielo, et della natura in quelli favolosi amori si chiudevano, dimostrò più dottamente, et con più certe ragioni, che gli Stoici non spiegavano, i poetici velammi delle divine cose, nè il Pontico Eraclito, nè Porfirio interpretò l'allegorie d' Omero. Soggiunse poi, che'Amore è il più antico, et il più onorato de gli Dei, et la più vera virgola, et certa cagione del sempiterno bene, et dell'acquistar virtù et felicità nel mondo, s' egli fia mai che nel mondo sia conosciuto. Egli di tutti il più bello, il migliore, et il più beato in perpetua gioventù del diletto immortale si gode. Veramente ottimo padre della Natura, et di quanto è nato, et nasce, tranquillo spirito, ch' appaga i venti, acqueta il mare, et in etrna pace il mondo tempra, e regge, vivo lume, che rasserena il cielo, et quanto si vede, adorna, et sommo maestro di tutte le virtù, et di tutte l' arti gentili. Nè per lui ne vien cosa men che bella, et onesta. Nè senza lui fu mai bellezza, nè onestà. Niuno egli sforza, nè d'altrui forza riceve. Tal' è in altrui, quali sono le tempre, et le voglie di ciascuno. A' torto adunque se ne duole, che di lui si lamenta et tanto è di lungi, che possiamo biasimarlo, ch'egli à guisa di colui, il qual'è il proprio mezo della concordia de gli huomini con gli Dei, inchinando quelli al governo delle cose umane, et inalzando questi alla notitia delle divine, è degnissimo che (se non vogliamo d' animo ingrato esser dannata) render gli et gratia et lode immortali dobbiamo. Allora l' altiera et disdegnosa Eroina, benche volentieri à i detti dell' onorata Eroina credesse, non però si potè raffrenare, che non dicesse. Volete col testimonio d' uno de gl' innamorati Dei, ch' io vi mostri qual'è questo Dio? Che s' egli è tale, rimangasi nel Cielo, nè voglia Giove che in terra mai ne discenda. Ora udite parte della canzone; che non mi rimembro di tutta, la quale un giorno colui (chiunque egli si fosse, perche alcuni dissero che fu Apollo, altri Pan, altri Mercurio) non so per qual cagione da celesti seggi venuto à pascere gli armenti nelle terrene campagne, et di Dio fattosi pastore, presso d' una fonte all' ombra fù udito cantare, et parve che' suoi tormenti amorosi alle pene dello inferno aguagliasse. Così detto, ella sciolse in queste rime la divina sua voce.</p>
<sp>
<lg>
<l>Lasso me, ch' io non so in qual vivo inferno</l>
<l>Condotto m' habbia novamente Amore</l>
<l>Con sproni ardenti, con orribil freno,</l>
<l>Poi c' hebbe in forza il miserabil core,</l>
<l>Perche' n quel pianto, e' n quel gran foco eterno,</l>
<l>In quell' Abisso, e' n quell' oscuro seno</l>
<l>Di tenebre ripeno,</l>
<l>Ove' l mal cresce, e' l ben del tutto è spento,</l>
<l>Non è sì dispietato aspro tormento,</l>
<l>Che via minor non sia, di quel, ch' io sento</l>
<l>In mezo il petto interno.</l>
<l>Ei mi condusse per quest' aer fosco</l>
<l>Di primavera in tempestoso verno,</l>
<l>Da liete piaggie, ov' era ogni bel fiore,</l>
<l>In questo orrendo, e doloroso bosco,</l>
<l>Accio ch' io sol mal proveduto, e losco</l>
<l>De l' altrui colpa, e del mio folle errore</l>
<l>Tutte le pene sostenessi in terra</l>
<l>E più, che non si può patir sotterra.</l>
<l>Eravi una legiadra e vaga stanza,</l>
<l>Il tetto di soavi, e bei desiri,</l>
<l>L' uscio di vano e dilettoso oggetto,</l>
<l>L' alte fenestre d' ardenti sospiri,</l>
<l>Le mura di memoria, e di speranza,</l>
<l>Dentro confusion, che turba il petto</l>
<l>A' l' uscir chiuso, e stretto,</l>
<l>Aperto ne l' entrar il passo, l' varco,</l>
<l>D' indagini, e d' errori il giro, e l' arco</l>
<l>Di fallaci pensier, di sogni carco</l>
<l>Et io pien di baldanza</l>
<l>Perdei l' ardir entrando al labirinto.</l>
<l>Onde com' huom, cui sol timore avanza,</l>
<l>Comincio. O tristo, ù sì pensoso miri?</l>
<l>Qui t' ha lasso il voler cieco sospinto,</l>
<l>Ove sarebbe ogni altro ingegno vinto?</l>
<l>Sì dubbie strade, e sì vari martiri</l>
<l>Ci son col distruttor de l' altrui sangue</l>
<l>Amor, che punge assai più di sord' angue.</l>
<l>Ivi quei duo begliocchi, e i più soavi,</l>
<l>Che dar si possan di bellezza il vanto,</l>
<l>Lasso dannarmi, e pria già meco havendo</l>
<l>In questo acerbo e sempiterno pianto</l>
<l>La dubbia speme, c' ha del cor le chiavi,</l>
<l>E' l dolor certo l' anima pungendo,</l>
<l>L' alto foco, ove ardendo</l>
<l>Io gelo, e' l ghiaccio, ov' io tremando sudo,</l>
<l>Mi cinse intorno senza luce ignudo,</l>
<l>E, ch' io non trovi a' suoi bei colpi scudo,</l>
<l>Crescendo i martir gravi</l>
<l>Un Cerbero crudele, una Chimera</l>
<l>A' punirmi dei falli altrui sì pravi</l>
<l>Mi stanno intorno, il cor mordendo in tanto</l>
<l>Con quell' orribil dispietata schiera</l>
<l>Di tre sorelle, onde convien che io pera.</l>
<l>Nè restan mai di darmi affanno alquanto</l>
<l>Due fiere alpestre, ma leggiadre, e belle</l>
<l>Torve in aspetto con macchiata pelle.</l>
<l>Indi l' alma per vie lunghe e distorte</l>
<l>Tirate dal desir, quant' ella ha cerco,</l>
<l>Quanto mar, quanti fiumi alti ritrova</l>
<l>In aspra valle d' uno in altro cerco</l>
<l>Di foco, di dolor, d' orribil morte,</l>
<l>Di tarda penitenza, ov' ella prova</l>
<l>Di pena ogn' hor più nova</l>
<l>Mille e mille tormenti, ove si gira</l>
<l>Carca d' empio furor, di sdegno, e d' ira</l>
<l>Ove cieca s' attuffa, ove sospira</l>
<l>La dolorosa forte,</l>
<l>E Madonna, et Amore, e' l suo disio</l>
<l>(O' fallaci pensieri, ò mal' accorte</l>
<l>Speranze,onde martiri ogn' hor più merco)</l>
<l>Misera, che qua giù d' eterno oblio</l>
<l>Tinta non vede il ben passato, et io</l>
<l>Tardi del cieco error pentirmi cerco.</l>
<l>Così lasso qui provo il Flegetonte,</l>
<l>Il Cocito, lo Stige, e l' Acheronte.</l>
</lg>
</sp>
<p>Tacendosi costei, le disse Polinnia.Io priego Amore, che come voi Eroina lo dispregiate, così egli per voi le divine sue forze dimostrando cominci à farsi in terra prezzare. Et così detto, alzando gli occhi intenti, e le mani al cielo, intanto riprese à dire.</p>

<sp>
<speaker>POLINNIA.</speaker>
<lg>
<l>Amor l' alma virtù de' tuoi bei lumi</l>
<l>Diede à le stelle sempiterna legge,</l>
<l>E dolcemente regge</l>
<l>L' ira di Giove, e del superbo Marte,</l>
<l>E saggiamente il vano error corregge</l>
<l>E' nsegna altrui virtù, senno, e costumi,</l>
<l>Onde ' l mondo orbo allumi</l>
<l>Palla tempra i suoi studi, e sì diparte</l>
<l>Dal suo rigor, cresce l' ingegno, e l' arte,</l>
<l>Febo menando il giorno,</l>
<l>Tira saette luminose, e calde,</l>
<l>E le gelate, e salde</l>
<l>Voglie, Diana intepidisce, e frezza</l>
<l>Con soave armonia si volge intorno</l>
<l>Mirando il ciel quel bel, che tanto apprezza.</l>
<l>Che, se qual' è nel tuo divin soggiorno,</l>
<l>Degnassi aprir qua giù tua viva luce,</l>
<l>D' andar' al ciel saresti à tutti duce.</l>
<l>Ma celando la tua somma dolcezza,</l>
<l>Per lieve incarco il vero ben si sprezza.</l>
</lg>
</sp>
<p>Già si taceva Polinnia, quando, perciochè l' sole dilungandosi dal mezo del cielo, i caldi suoi raggi temprava, piacque alla saggia Eunomia, che Eroina con la maggiore delle due sorelle, il cui nome era Delia, ballasse. Or vengano qui quanti Pitagorici mai furono, ò qualunque altro filosofo, che scritto, ò ragionato habbia dell' armonia, à parlare delle consonanze, et de' numeri, et de' tempi, et de' modi del bello. Et vedremo che non giunsero alla millesima parte della norma, che dal ballare di quelle due bellissime Ninfe prender se ne potea. Elle talhora stando quasi immobili, et salde, in un cerchio moveano sì spessi et prestij passi, ò sì destro in giro il piede, che l' umana vista non prima havrebbe il principio del movimento, che' l fine raffigurato. Talhora movendosi veloci, et snelle, erano sì tarde e gravi, nell' andare, che non più moversi parevano, che stare. Et con atto di tanta leggiadria, et di sì maravigliosa gratia l' uno et l' altro facevano ora il destro, ora il sinistro lato soavemente al suo tempo, et al suo luogo movendo, che l' armonia del ballare, essendo in se stessa quasi mutola, in loro parea che parlasse talmente, che alcuna di voi valorose donne havrebbe detto quello, che' l Minturno mirando ballare la Signora Marchesana della Palude con la Signora Donna Diana di Cardona, che ora è Contessa di Borrello, mi rimembra che disse,</p>
<lg>
<l>Bellezza et onestate insieme allora,</l>
<l>Et Amor, che non tira colpo in fallo,</l>
<l>Fanno armonia mai non udita ancora.</l>
</lg>
<p>Et ne gli atti, et ne' movimenti loro coprivano l' arte come se le dispregiassero, sì maestrevolmente, che quello, che tutto era pieno di mirabile artificio si mostrava esser naturale. Nè mancò chi dicesse con quella istessa misura, et con quel medesimo concento fiammeggiando le stelle girare agevolissime nel corso, ma per quanto se ne dà a vedere à gli occhi mortali, tardissime. Nè prima d' una parte vedersi passare, che giungere all'altra.Et creder mi si fa, che ivi fosse chi affermasse, con quei tempi et numeri stessi, et con quelli medesimi gratiosi modi Venere, et le Gratie inanzi à Giove ballare. Quindi posto fine al ballo, comandò colei, che potea farlo, che Eufrosina, una di quelle cortesi giovinette, cantasse. La quale presta al comandar di lei senza indugio al suono della dorata cetera così cominciò,</p>

<sp>
<speaker>EUFROSINA.</speaker>
<lg>
<lg>
<l>Amor, se son vani i tuoi disiri,</l>
<l>Si vane le speranze, e se' l tuo regno</l>
<l>Sì pieno è d' infiniti aspri martiri,</l>
<l>Di pianto, di dolor, d' ira, e di sdegno,</l>
<l>Se tanto amari i caldi tuoi caldi tuoi sospiri,</l>
<l>Che' n te non mostran di dolcezza un segno,</l>
<l>Lungi da noi rimanti infra li Dei,</l>
<l>O' vanne, e regna tra gli spirti rei.</l>
</lg>
<lg>
<l>Se son sì dolci le tue fiamme ardenti,</l>
<l>Che lieto se ne strugge il petto, e' l viso,</l>
<l>Se' l mal di questi tuoi gravi tormenti</l>
<l>E' più dolce, che' l ben del paradiso,</l>
<l>S' egli è più dolce il suon de' tuoi lamenti,</l>
<l>Che de gli altrui diletti il canto, e' l riso,</l>
<l>Che fai? Che non discendi ò Signor mio,</l>
<l>E qui n' infiamma del tuo bel disio?</l>
</lg>
</lg>
</sp>
<p>Piacque meravigliosamente à tutta la bella compagnia il cantare d' Eufrosina, ciascuna lodando oltre al gratiosissimo canto, l' angelica voce, i soavi accenti, et le dolci et acute parolette, et quel che più degno di lauda giudicarono non meno accortamente detto, che dilettevolmente, il gusto chieder di lei, che lungi da loro si stesse Amore, ò tosto venisse ad infiammarle, secondo che egli fosse amaro, ò dolce.</p>
</div2>
<div2>
<head>LA SECONDA PARTE.</head>
<p>Ma quel Signor nostro, che essendo Iddio, è maraviglioso Iddio, tutto ode, et vede, et provede al bisogno delle cose, havendo già diliberato di venire ad ornar di sua presenza il mondo, che, benche egli fusse tutto d' oro, non però era polito ancora, nè leggiadro, ma rozo, et da niuna varietà d' ornamenti distinto, come udì che in terra di lui con diversi giudici si favellava, mosso specialmente da gli amorosi affetti, et da' pietosi prieghi di Polinnia, et quasi costretto al fine dal cantare d' Eufrosina, per dare à conoscere la divina sua potenza à colei, che per non haverne allora notitia, mostrava di tenerla à vile, riprese l' arme, et l' arco sì celatamente, che niuno degli alati suoi ministri il vide.Nè sen' accorse la cara madre, la quale ò per troppo affetto di materna carità, ò per soverchia invidia piena di sospetto, che non per lui alcuna nuova bellezza à tanto pregio s' innalzasse, che ella dal suo fanciullo, et dal mondo si vedesse poi dispregiata, rade volte se' l toglieva dalle braccia, ò dal grembo. Nè voleva che del suo celeste albergo uscisse mai fuori, per gire altrove, che alcuna volta innanzi à Giove, che. benche, sia il Re de gli Dei pure, quando à se venire il vedea, ad onorarlo in piè si levava, il quale onore à niuno altro Iddio rendeva. Et come che d' abbracciarlo prendesse diletto, et di baciarlo, non però securamente l' uno, ò l' altro faceva, temendo non se n' empiesse tutto di fuoco, come colui, che sovente havea l' incendio di lui sentito. Nacque questa invidiosa paura à Venere da quel tempo, che la beltà di colei, che molti et molti anni dapoi fu madre d' Achille, tanto piacque à gli Dei, et particolarmente al Principe di loro, che la bellezza dell' amorosa Dea era di minor pregio riputata, et quasi postq in oblivione. Et nel vero ella sarebbe venuta à cacciar dal letto maritale Giunone, et à farsi Reina del cielo, se non ch' egli era per destino, che colui, che di lei nasceva, fosse maggiore del padre. Ma per quella pungente passione dell' animo, et per la rimembranza di quella ingiuria non s' avvedeva la bella Genitrice d' Amor, che se' l suo figliuolo non veniva a dimostrarsi fra imortali, non havrebb' ella tempi, nè altari, nè loghi sacri in Amatunte, ò in Gnido, ò in qualunque altra parte meritò, che divini onori le si facessero. Riprese adunque celatemente Amor l' arme, et tosto dal cielo con un leggierissimo volo si lasciò andare. Al cui passare ogni vento si tacque, altro che Zefiro, il quale quando vede il suo Signore apparecchiato à volare, ha in costume di soavemente con aure al volo di lui seconde spirare, et l' aere si vide fatto più sereno; l' onde del mare più tranquille, ilterreno più fiorito, et più verde, i fonti, et i fiumi più chiari, che non soleano per adietro vedersi. In somma tutto il mondo allegro se ne mostrava, come di cosa mai non veduta forse ancora, nè sentita, et parea pieno d' amorosi spiriti. Et andavano inanzi à lui vaghi augelletti, varij delle piume, varij delle voci, et de gli accenti, di passo in passo facendo soavissima armonia. Suole sì ratto Amore volare, quando a lui piace, che non pur' una volta l' Hore feruigiali del Tempo, nella guardia delle quali sono le porte del cielo, veduto l' hanno in un punto à volo trapassar tutto quello spatio, che la prima spera, la qual' è sopra le stelle, appena volgendo compie in un giorno. Ma perche le cose umane cominciassero dal celeste suo lume à rasserenarsi, placidamente allor battendo l' ali ne discendeva.Etcome egli giunse là, ove erano le Ninfe, elle si sentirono vinte da non so quale inusisata dolcezza, et accese da non so che nuova fiamma, che non le struggeva, ma dolcemente pungendo le rallegrava. Et mosse da gran stupore tacite si guardavano l'una nel viso dell' altra, non sapendo di tanta, et sì rara novità la cagione. Ma quell' Iddio, che invisibilmente era disceso in terra, accioche Eroina vedesse, che la sua forza è la maggior del mondo, conobbe, che l' poter di lei era più grande, che' l suo. Conciosiacosa ,che non sì tosto egli la mirò ne' i begliocchi, che se ne sentì ferito, preso, legato, et arso, et far di se vide tutto quello, ch' egli far suole d' altrui. Onde maravigliandosi forte di se stesso, come colui, che non sapea, nè come, nè quando ciò gli avenisse, cominciò in questa guisa seco parlare.</p>

<sp>
<speaker>AMORE.</speaker>
<lg>
<l>S' io son colui che tutto vince, e sforza,</l>
<l>Il cui poter sopra li Dei si stende,</l>
<l>Come vinto mi trovo in altrui forza?</l>
<l>S'io son quel foco, che tutto arde, e' ncende,</l>
<l>Qual fiamma, qual incendio, qual ardore</l>
<l>Dentro nel foco del mio cor s' apprende?</l>
<l>S'io son quel Re del mondo, e quel Signore,</l>
<l>Ch' Amor mi chiamo, e sol mi regno, e seggio,</l>
<l>Come qui regna Amor, che vince Amor?</l>
<l>E s' ei qui regna, e tiensi in terra il seggio,</l>
<l>Come qui da mortal fiamma terrena</l>
<l>Vinta la mia celeste fiamma io veggio?</l>
<l>S' io son colui, che tutto stinge, e frena</l>
<l>Coi nodi ardenti, or come qui mi lega</l>
<l> D' una dolce beltade aspra catena?</l>
<l>S' io ho qui l' arme, onde s' abbatte, e piega</l>
<l>Quanto il Sol gira, chi m' ha giunto, e preso,</l>
<l>Et in me lasso, ogni sua pompa spiega?</l>
<l>Forse ch' io son da me medesmo acceso,</l>
<l>Da me medesmo qui legato, e vinto,</l>
<l>E per ferir me stesso in terra sceso.</l>
<l>Ahi crudel' arco com' hai tu sospinto</l>
<l>Con l' empia corda il dispietato dardo,</l>
<l>Perche nel sangue del Signor sia tinto?</l>
<l>Fiamma del cielo, e tu con un bel guardo</l>
<l>D' occhi mortali, benche onesti, e belli,</l>
<l>M' accendi sì, ch' io me ne struggo, et ardo.</l>
<l>E voi siete al Signor Vostro ribelli,</l>
<l>Stringendo il cor, che mai non se ne scioglie</l>
<l>Amorosi legami iniqui, e falli.</l>
<l>O' sol per ira, e per soverchie doglie,</l>
<l>Che non mi vede in cielo, mia madre antica</l>
<l>Sostien, ch'ogni potentia mi si toglie?</l>
<l>Ove son'io? che parlo? e chi m' implica</l>
<l>In questa rete altri ch' io stesso, et una</l>
<l>Bellezza à gliocchi miei dolce nimica?</l>
<l>Bellezza, che non pur sotto la Luna,</l>
<l>Ma sopra le più chiare, et altr stelle</l>
<l>Simie non ha, nè sia che n' habbia alcuna.</l>
<l>Or chi pensò, quel, che la sù tra quelle</l>
<l>Forme celesti non m' avien giamai,</l>
<l>M' avenga qui tra dodici donzelle?</l>
<l>Io, che nel bel de' sempiterni rai</l>
<l> Non arsi ancora, qui veggio un bel viso,</l>
<l>Che fa sentirmi gli amorosi guai.</l>
<l>Lasso ch' io son da me stesso diviso,</l>
<l>Nè del regno mi cal, nè dei parenti,</l>
<l>Ne' de l' almo mio dolce paradiso.</l>
<l>Altro figliuol, che spenda i tuoi pungenti</l>
<l>Strali, ritrova ò mia benigna madre,</l>
<l>E che raccende le tue fiamme ardenti.</l>
<l>Rimanti con li Dei, rimanti ò padre,</l>
<l>E tu che gia mi fosti albergo, e nido,</l>
<l>Ch' io tra nove bellezze alme, e legiadre,</l>
<l>Per storici sempre, sol qua giù m' annido.</l>
</lg>
</sp>
<p>Così detto, Amore, che dall' arme sue stesse ferito, sentiva più d' hore in ora se da se medesimo consumare, et per le vive vene, et per le tenere membra il nuovo incendio errando di parte in parte andarsene dentr oin fin' alle midolle, et all' ossa, pensò per lo refrigerio del suo tanto ardore, come vendicar se ne potesse sopra colei, che n' era cagione, et come egli l' umana fiamma di lei, così ella il divino foco di lui provasse.Era presso l' albergo delle belle Ninfe, la ove elle allora si sedevano ragionando, un giardino si fatto adorno dalla natura, qual non se ne vide già mai per arte alcuno, nè so quando alcun altro veder se ne debba, et con ordine maraviglioso in più quadri distinto. Tra i quali andavano dirtte et piane strade, benche non fossero in uso gli arati, nelle zappe ancora, nè parte dell' arme de' lavoratori si trovasse. Percioche non faceano mistiere alla Terra, che per se stessa benignamente era cortese di quanto si nudrica et si diletta l' umana vita. Et ciascuna di quelle parti con siepe di fronde intorno qual d' aranci, et qual di mortelli, havea le sue piante diverse dall' altre.Le varietà delle quali tanto più lieta et più abondevole allora si vedeva, che non si vede ne' tempi nostri, quanto la virtù naturale è maggiore dell' artificio,et il donare è più per cortesia, che per debito, leggiadro, et largo; avenga che non sia mai stato il terreno avaro à renderci più che al doppio l' usura.Nè io ve ne saprei qui dipingere la centesima particella. Ma so ben dirvi, che parte ve n' era per piacer alla vista, parte per vaghezza di sentir dolci odori, parte per dilettare al gusto, et parte per difendere altrui dal Sole ardente.Concio fosse cosa, che non vi mancasse il Platano già nato àgli otiosi piaceri, nè l' Abete, che con dirittissimi rami di terra si leva, et tocco dall' ira del cielo suole esser della morte della cara donna presago, nè l' arbore orientale, che dava le sue frondi in chiaro et onorato premio a' vincitori, nè quello che poi dall' antiquità alla Dea dell' inganni fu consacrato. Veder vi si potevano ancor quasi boschetti di quelli tre alberi, i quali egualmente per qualunque varietà di tempo non lasciano mai le verdi frondi. Et il primo di loro, nel quale Vener devea trasformare l' amato Adone, come che in tutti i paesi, ovunque egli viva, d' ogni stagione habbia frutti, pur quivi si mostra non meno di Gennaro che d' Aprile fiorito.Il secondo, che è dedicato à quella medesima Dea, adorna le tempie de gli amorosi Poeti. Il terzo, nel quale non havea ancor veduto Apollo cangiarsi la figlia di Peneo, onora non pur la maestà de' Poeti, ma le trionfali pompe de' vittoriosi Imperadori.Et giravano intorno del giardino ornatissimi pergolati di quelle felici pante, che doppo mill' anni in Grecia Bacco portò d' Oriente. Ma tutti gli altri ornamenti di quello amenissimo luogo avanzava la infinita varietà de' novelli fiori, che come nella diversità de' colori era più meravigliosa, che la vista della figliuola di Taumante, quando tra rugiadosi nuvoli allo' ncontro del Sole in forma d' arco si vede, così nella mistura de' vari et soavi odori tanta dolcezza rendeva, quanto dicono del nettar et dell' ambrosia nel cielo sentirsi. Nè solamente vi si vedevano le rose, che dal sangue di Venere diventarono vermiglie, con quelle, che del latte di Giunone incominciarono à biancheggiare, e il fiore, che come tenne il nome di Giacinto, poi ch' egli in lui si trasformò, così nelle porporee sue foglie il dipinge, et con lui quegli, che del figlio di Liriope la vanità insieme col nome dinota, et quegli, che nominandosi d' Aiace, dimostra altresì dipinte le miserevoli note de' suoi lamenti, et quell' altro, il quale del sangue del Soriano Giovene si tinse, per haverne eternamente il colore. Ma tanti altri amorosi fiori, che di mille non saprei d' uno dirvene il nome. Et perche di quanto può dilettare, nulla vi mancasse, nel mezzo vi si vedevano sorgere chiare, fresche, et dolci acque, che facevano una bellissima fontana, et per li rivi spargendosi rigavano d' ogni parte il terreno sì, che non pur le vaghe piante allegre ne crescevano, ma tutto il luogo ancora verde, ombroso, et fiorito se ne teneva. Nel vero il giardino era tale, che vedendolo per avventura alcuno di voi giurato havrebbe esser' il terreno paradiso, se non fusse l' uno in Sicilia, l' altro nella felice Arabia, ò in qualche altro più beato seno dell' Oriente, ò sotto il cerchio della Luna? Percioche quivi era d' ogni tempo una perpetua primavera. Quivi tra quelli odoriferi rosai si nasconde Amore per haver luogo et tempo a' suoi dolci inganni disposto. Ma piene di strania allegrezza le gratiose Ninfe, meravigliandosi di loro stesse, et di veder le frondi per gli arboscelli, i fiori per le piaggie e per li colli, et l' erbetta per li prati rinovellarsi, et rider soavemente, poiche per buona pezzo in silentio le tenne la maraviglia, incominciarono tacitamente infra loro à mormorare. Indi come se la forza del novo miracolo rallentato havesse il freno à gli spiriti, che stretti gliene teneva, al fine che dell' amorosa dolcezza potessero gioire, liete si levarono da sedere, et ragionando elle insieme, che cosa, et qual fosse la cagione di quello, che novellamente non pur vedevano di fuori, ma dentro ancora in loro medsime si sentivano, sorridendo disse l' accorata Eunomia, per avventura al suono de' nostri ragionamenti è venuto Amore, et accolto quì stassi.Et così detto, perche l' hora il chiedeva, mosse diportandosi perlo verde et fiorito giardino; seguirono lei tutte le altre, amorevolmente scherzando, le quali invitate poi dalla nuova vaghezza del luogo à due à due cogliendo or fiori, or frutti, or erbe, or frondi n' andavano. Et per ventura, ò per guida di qualque amoroso spirito la bella Eroina con la dotta Polinnia ponendosi à cogliere frondi et fiori là, ove standosi Amore nascoso era cagione, che quindi venisse il più soave odore, che mai si sentisse, per farsene l' un et l' altro un vago cerchio alle dorate chiome, et per adorarsene il bianco seno, avenne che colei, alla quale il figliuolo di Citerea havea tese l' insidie, tra le sue rose con leggiadretti nodi lo strinse, ne dispiacque à lui d' esser preso et legato dalle candide mani di colei, che col dolce lume de' begli occhi ferito et infiammato l' havea. Ma tosto che ella si pose la ghirlandetta nel capo, et il verde et fiorito mazzuolo tra la viva neve del tenero et delicato suo petto Amore, disioso et intento si godea di quella beltà, per la quale egli havea posto in oblivione le divine bellezze della madre, et quanto ha nel cielo di leggiadria, ora mirando l' alto splendore del viso, ora toccando lo spirante avorio del seno, et tal volta avidamente baciandolo, et tra quelle schiette et polite mammelle, che pender vi si vedevano a guisa di due pomi celestiali, trstullandosi vagamente, per gli occhi le mandò al cuore alcuni amorosi spiritelli delle sue fiamme armati, et per lo manco lato, che à poco à poco le havea scaldato entro alle vene accese in lei del suo fuoco alquanto faville, che poi per tutte le calde sue virtù nell' anima le spirò. Quale si facesse quivi Eroina, se non che arder si sentiva, io non ho parole con che discriverlovi potessi. Ma creder mi si fa, qual' è colei, che tenendo occolto il fuoco in seno, senza saper d' onde, nè come, nè quando, sente in se stessa l' arsura, tal' esser lei divenuta, et spetialmente nel suo cuore le fiamme d' Amore, il quale ella con molto suo piacere posto s' havea nel petto, et quivi caramente sel teneva senza avvedersi, quanto et quale Dio tra' fiori si tenesse. Ond' ella sospirando cominciò seco et con Polinnia in questa maniera à lamentarsi.</p>

<sp>
<speaker>HEROINA</speaker>
<lg>
<l>Lassa, mi sento non so che nel core,</l>
<l>Nel cor mi sento non so che di novo,</l>
<l>Tutto pien di soave e fiero ardore.</l>
<l>Tutto è pien di dolcezza quel, ch' io provo,</l>
<l>Di rara et ineffabile dolcezza,</l>
<l>E nel foco un piacer caldo ritrovo.</l>
<l>Ardo, nè so di qual' alta vaghezza,</l>
<l>Che d' invisibil fiamma arder mi sento,</l>
<l>Per non so qual celeste alma bellezza.</l>
<l>Oimè lassa, non so qual tormento</l>
<l>Questo incendio mi punge ad ora ad ora,</l>
<l>E poi mi riconsola in un momento?</l>
<l>Così mi rasserena, e discolora,</l>
<l>Et in un punto mi fa viva e morta</l>
<l>Quel, ch' or sì mi rallegra, or sì m' accora.</l>
<l>Dolce è più ch' altro ben quel, che conforta,</l>
<l>Più ch' aloe con fele aspro et amaro</l>
<l>Quel, che l' alma contrista, e disconforta.</l>
<l>Sento spesso l' acerbo, e' l dolce raro,</l>
<l>Ma pur' al fin quella dolcezza è tale</l>
<l>Che poi l' acerbo mi par dolce e caro.</l>
<l>S' Amor non è, che dunque è questo, e quale,</l>
<l>Questo meraviglioso e novo effetto?</l>
<l>S' è buon, com' è sì fiero empio e mortale?</l>
<l>S' è rio, d' onde mi vien tanto diletto?</l>
<l>Ma s' egli è Amor, perche mi trovo or messa</l>
<l>In guerra, che m' affligge e turba il petto?</l>
<l> Perche m' infiamma ad odiar me stessa,</l>
<l>Ad odiar la disiata vita,</l>
<l>A bramar tanto la mia morte espressa?</l>
<l>Onde attendo il conforto, onde l' aita;</l>
<l>S' io non so pur, che cosa è quel, ch' io bramo,</l>
<l>Nè qual cagione à sospirar m' invita?</l>
<l>Egli è Amore, Amore è quel, ch' io amo,</l>
<l>Amor tu sei, tu solo il Signor mio,</l>
<l>Te sol pregando al mio soccorso chiamo,</l>
<l>Or so ben quale e quanto è il tuo disio,</l>
<l>Quanto son le tue fiamme alte e divine,</l>
<l>Quanto mirabil sei più ch' altro Iddio.</l>
<l>Or so, che senza alpestre e dure spine,</l>
<l>Senza i celesti tuoi leggiadri lumi</l>
<l>Mai non si giunse al più beato fine.</l>
<l>Or so, che l' una e l' altra vita allumi</l>
<l>Col bel seren de l' amoroso raggio.</l>
<l>Che fai gentili i fieri aspri costumi.</l>
<l>Or so, ch' io già t' ho fatto grave oltraggio</l>
<l>Con la mia vana lingua, e me ne doglio,</l>
<l>Ma troppo è grave il gran martir, ch' io n' haggio.</l>
<l>Or so, ch' io già volea quel, ch' or non voglio,</l>
<l>E veggio quel ch' io sono, e quel ch' io fui,</l>
<l>Cangiata assai da quel, ch' esser mi soglio.</l>
<l>Quel che tanto impossibile in altrui</l>
<l>Mi parve, in me medesma or so per prova,</l>
<l>E goderne vorrei, nè so per cui.</l>
<l>Or so, che nè ragion, nè forza giova,</l>
<l>A' tuoi be' colpi, e che gloria sì bella,</l>
<l> Che' l tuo poter tal contra me si mova?</l>
<l>Vinta è colei, che ti parea rubella,</l>
<l>E la vittoria tua chiara e palese</l>
<l>Fia d' una Ninfa semplicetta e snella.</l>
<l>Se tu sei quell' ò Signor mio cortese,</l>
<l>Che dentro sì m' incendi, e sì m' infiamme</l>
<l>Al sommo ben de l' amorose imprese,</l>
<l>Per li tuoi strali, e per l' ardenti fiamme</l>
<l>Prego le tue divine e sante luci</l>
<l>Mostra à le mie mortali, e degna famme</l>
<l>Ch' elle al ciel mi sien fide e care duci.</l>
</lg>
</sp>
<p>Così Eroina novellamente innamorata pregava Amore, non sapendo che non le bisognavano preghiere appo colui, il quale si sentiva più infiammato da' raggi della bellezza di lei, ch' ella dal fuoco di lui. Ove pensar potete, qual' egli divenisse udendo il dolce lamentare, et il pregar di colei, che potea liberamente comandarlo. Et combattevano in lui d' una parte il fiero disio di vederla accesa, et il caldo piacere, il quale egli dell' ardore di lei sentiva, dall' altra la pietà et il dolore, che de' sospiri et dell' incendio nè lo pungeva. Nè so com' egli sostenne, che tanto ella si lamentasse. Et certo ella era al fine de' suoi lamenti et de' prieghi appena venuta, quando egli sentendosi vinto nel tenero petto dal possente affetto delle pietose parole di lei, le si diede in quella forma à vedere, nella quale suole apparire infra li Dei allora, che più bello et più leggiadro innanzi à Giove in compagnia della cara sua madre si mostra. Or qual delle matutine stelle, che nell' Oriente, ò nel Settentrione risplenda, quando l' aere è più senza nebbia, qual chiarezza di Sole, quando il Cielo è più sereno, si vide giamai, che tanto rilucesse, ch' allo splendore, ilquale allora dal divino volto d' Amore folgorava, aguagliar si potesse? Nè creder vi si faccia, che gli occhi delle belle due Ninfe, iquali come quelli, ch' erano mortali, non poteano mirar fiso il Sole, che non se ne fussero abbagliati, havrebbon potuto sostenere il vivo lume di lui, s' egli non havesse lor datocotanto di virtù, che fossero ad affissar tanto et sì luminoso oggetto possenti, all' una per Amore, oltra che, l' amorosa fiamma essendosi in lor duo novellamente accesa, egli disiava che veduta la sua beltà, in lei più si raccendesse. Percioche non si persuadeva, che ella con lui di pari n' ardesse, all' altra per favore, accioche cominciasse à gioir di quellasua bellezza, laqual' ella havea tanto laudata: il che non avenne altramente. Perche Polinnia da' raggi d' Amore infiammata senza sentire l' incendio de' focosi desiri, tanta dolcezza ne prendea, cheà gli Dei non invidiava l' esser' in Cielo. et Eroina tanto più rinfrescar se ne sentì l' ardente fuoco, quanto più per gli occhi, che per altra via giungono al cuore le calde saette d' Amore, et quella bellezza è meno degna d' esser amata, che menoappare, et beatissima si tenne, che vinta la divina forza di tanto et si maraviglioso Iddio, et il celeste lume accesa l' havesse. Ma più beata si stimò poi ch' ella intese da lui, chi egli era, et con che forti et fermi nodi da' begli occhi di lei legato si trovava, et quanto veramente gloriarsi ella poteva, che infra tutte le cose belle del ciel e della terra sia stata la prima et sola, che con sue nuove bellezze habbia sforzato et preso lui, che tutto il mondo sforza et signoreggia, et com' egli l' antico regno del cielo, il nativo albergo del Paradiso, il caro seno della madre, l' onorato aspetto di Giove, l' amicitia de glialtri Iddij, per starsi in terra con lei, abbandonava. Ma l' altre Ninfe, che s' erano alquanto da quelle due dilungate, ritrovandosi per aventura troppo intente à cogliere e fiori et frondi, ò pur' al vago andare scherzando, il nuovo lamentar d' Eroina inanzi, che à gli orecchi loro l' ultime voci nè peervenissero, non udirono. Onde in fretta movendosi tosto giunsero colà, ove ella con la sua compagan si stava il caro amante mirando, quando à lei, et all' altra mostrandosi, qual' egli era, Amore parlava. Il quale, come vide l' altre Ninfe venire, si tacque ammonendo prima lor due, chenon facessero di quel che veduto haveano parola, se non volevano esser cagione à lui d' eterno dolore, et à loro stesse di perdere quel dolce bene, delquale si mostravano elle sì vaghe. Et subito invisibilmente si nascose nel candido seno di colei, laquale egli unicamente amava. Venute le belle compagne furon preste à cercar di sapere dalla innamorata giovane, laquale havea alla voce riconosciuta, la cagione delle inusitate sue strida. Nè mancò all' alto ingegno di lei velo da cercarla, fingendo ella d' haver trovato infra quelle rose un monstro alato, che non altro spirava che fuoco, et fiamma, et haveacapo di toro, petto di leone, coda di serpente, et piedi di capra. Di lui essersi ambedue sì spaventate, che come che l' altra ò per troppo ardire, ò per soverchia paura, che alla voce havesse chiuso il camino, si tacesse, ella non hebbe tanto dipotere, che le dolorose strida affrenar potesse, quando il videro da terra levato à volo. Il chenon essendosi malagevolmente dato loro à credere, le risospinse col disio di vedere, ov' era stato il monstro veduto, à cecar tosto il luogo ov' era stato nascoso Amore. Et perche di quelle rose incominciarono à sentir' il nuovo, nè mai più sentito odore, maravigliandosi di tanta dolcezza, si posero disiosamente à coglierne. Et quallunque ne colse Amore l' accese, non talmente, che di lui s' innamorasse, percioche egli non lo voleva, come colui, che s' era dato in potere d' una, et esser non poteva già d' altra. Ma come se qualche amoroso spirito l' infiammasse ad amare, senza sapere che si amasse, attonita et sbigottita nella vista à guisa di una di quelle, che à Febo, overo à Bacco servivano, se ne mostrasse. Delqual accidente agevolmente pensar si può quale et quanto spavento ne' timorosi petti delle vaghe giovanette si creasse, et dello spavento qual' et quanto bisbiglio tra loro nascesse. Nè credo che più spaventati si vedessero, nè più strani movimenti facessero quei pastori, iquali entrando nella spelonca, che poi si diedero ad Apollo,Profeti diventarono. In questa giunse la saggia Eunomia, laquale poi che si diportò per li fiori et per l' erbette, et colsene quanto gliene piacque, s' era con due ò tre delle Ninfe à mirare il principio della bella fontana in una verde piano fermata là, ove l' acqua tra le canne et l' erba, come se soavemente servesse, nascendo in suso con piccole bolle si rivolgeva non senza dilettode' riguardanti. Nè prima venne à gli orecchi di lei quel rumore, che ella ragionasse dell' origine delle fonti, parendole che nelle viscere della terra per la virtù del Sole, che in fin làdentro si stende, nascano alcuni vapori, iquali dalnativo freddo del luogo tosto costretti et compresi divengano in guisa di nuvoletti, et quindi in umore si risolvano, che per le vene di lei à poco à poco fuori uscendo faccia poi la fontana. (38) A' quel bisbiglio adunque costei giungendo, come n' hebbe udita la finta cagione del monstro, et ciò che quivi per lui si credevano elle esser loro avenuto, à guisa di colei, che era piena di nobil senno, pensò di subito quella novità non altronde, che dalla forza di qualche Dio, venire, et di niuno altro più tosto, che d' Amore. Et secretamente à se chiamata Eroina con accorte parole, et con avveduti et acconci modi tanto si studiò di saper da lei la vera cagione, che benche il suo amante l' havesse ammonita, che di lui si tacesse, non però gliele seppe ella tenere occolta. E' il vero che la fece accorta, quanto per li detti di lui guardarsi ella devesse di parlarne. Onde Eunomia ancora, che diliberasse che con eterno silentio si tenesse celato l' haver nella propria forma veduto Amore, nondimeno giudicò, che quel fiorito luogo à lui si consacrasse. Et quivi un' altare di viva pietra gli si ponesse, ove far gli potessero i sacri onori. Perche chiamando à se tutte l' altre Ninfe, loro si volse così dicendo.</p>
<p>
<name>EUNOMIA:</name>Suole, care mie compagne, la divina potentia per qualche manifesto segno, che nell' operatione le sia conforme, in terra mostrarsi. Onde in guisa ora di fuoco, ora di nube, ora d' augello ora d' animale, et ora in altra forma udiamo che s' è data à vedere. Et per non recarvi nella memoria, quanto s' è già parlato di tante, et sì diverse trasformationi de gli iddij, credo, almeno vi rimembra, che rimembrarvene può, come oggi ragionando vi dichiarai, quel che significò il trasformarsi Giove in Drago per giungersi con proserpina. Or che pensar devete per qual monstro si dinotasse? che altro che la forza d' alcuno de gli Dei? Et di qual' altro Iddio, che d' Amore? Egli è Amore mirabil cosa, che, ben che stringendo tiri, et ruggendo percuota, et mordendo punga et vada per alpestri et duri sentieri, non che per se egli sia tale, ma perciò, che al sommo bene, ilqual egli ci promette, non si può senza gravissima fatica pervenire, nè senza spinosa et aspra salita, ne puo gustare la dolce ambrosia dell' amoroso convito, chi non ha prima l' amaro veleno provato, nondimeno come colui, ch' è Signore di tutto il mondo, egli puo nelle cose alte, et nelle mezane et nelle basse. Ma perdio sì soave odore poteva altronde venirvi, che dall' amorosa dolcezza, laquale ha egli tra queste rose di se lasciato? Poteasi il cielo sì sereno, il mare sì tranquillo, l' acque sì chiare, il terreno sì fiorito, et tutto il giorno pieno di tanti et sì vari diletti oggi per virtù d' altro Iddio vedere? Et perche il mondo di qua giù governandosi per quel di sopra, dee rendere à lui ogni onore et ogni riverenza, antico et sacro costume è de' mortali, che co i sacrificij quello Iddio spetialmente onorino, il quale s' è loro per qual che segno mostrato. Per laqual cosa mi pare, havendosi oggi Amore egli stesso questo luogo consacrato, che à lui qui non facciamo un' altare, nelquale sacrificare gli possiamo, et co i devoti prieghi alle nostre bisogne chiamarlo.</p>
<p>Niuna fu delle vezzose givvenette, che non intentamente ascoltasse il dire d' Eunomia, nè mirabilmente il commendasse. Et si piacque à tutte il giudicio di lei, che senza indugio si vide posto in effetto. Delquale onore quanto s' allegrassero insieme i due cortesi amanti, più agevolmente pensarlo voi potete, che io descriverlo. Ma ben vi si faccia credere, che vie più lieti erano di godersi in seno l' uno dell' altro.</p>
</div2>
<div2>
<head>LA TERZA PARTE.</head>
<p>Infra tanto la bella madre d' Amore, che non soleva, nè sapeva senza lui viver' un' hora, essendo stato quello, et l' altro giorno da lei lontano il figlio, cominciò à volgere sottosopra tutto il mondo. Et prima turbò la sua famiglia, nè per lusinghe, nè per minacce, nè per tormenti da gli alati Ministri, nè dalle Gratie possendone, haver notitia. Poi girò indarno per tutto il cielo di cerchi in cerchio, dubitando nono si stesse occolto nel grembo d' alcuna delle Dee. Quindi si mise con tutti i liti, et per gli scogli, ovunque sogliono le Nereidi albergare, temendo tra loro non fusse un' altra Venere, ò pur un' altra Tetide. Al fine se ne venne in terra, et di parte in parte per li prati, per li colli, et per le rive, et per le selve la cercò tutta, nè si rimase d'andare all' Inferno, sapendo che la giù infra l' ombre alberga, et regna la vezzosa, et vaga Proserpina. Poi che riconobbe, per cercare ch' ella facesse, non poterlo trovare, piena d' ira, et di dolore in cielo se ne tornò, et tosto andandone inanzi à Giove con la pietà del viso, dalquale si vedevano piover le alcune lagrimette, che ne' begli occhi risplendevano, sì come tal volta al matutino lume delle stelle i rugiadosi cristalli fiammeggiano, et co i pietosi, et giusti prieghi il mosse talmente, che con dolci parolette la confortò, et comandò à Mercurio, che à lei ubbidisse. Alquale ella così lusingando parlò,</p>
<p><name>VENERE:</name>Tu sai bene frate, la tua sorella Venere senza Mercurio nulla giamai haver fatto. Nè voglio che qui ti rammenti, quanto nell' amorose imprese ti sieno state le mie forze favorevoli, et seconde, nè ch' io t' habbia dato per consorte delle Gratie la più bella. Ma voglio ben dirti, che' l mio aiuto quante volte ti farà mestiere, mancarti mai non potrebbe. Frate tu vedi bene, quanto et quale sia il mio cordoglio per la fuga dell' ingrato, et disleale mio figlio, che, havendolo io sola di mia potentia, senza i maritali congiungimenti produtto, et del mio latte nodrito, et nel mio grembo con tante ciance sostenuto, et con le mie mani adornato, è stato ardito à lasciarmi per andare ad innamorarsi (credo) d' alcuna bellezza mortale. Et già passato il settimo giorno, ch' io nol veggio, nè truovo, chi dirmene sappia novella. Ma come che di me non gli caglia, pur devrebbesi vergognare il crudele d' hver abbandonato il cielo, et senza il lume della bellezza, et senza il sommo suo piacer lasciato. Perche vorrei, che col tuo grido il premio di trovarlo publicamente si proponesse. Or priego va tosto, et i segni, per liquali conoscer si possa, chiaramente dimostra, affine che s' alcuno incolpa di tenerlo ingiustamente celato cadesse, non se ne possa col riparo dell' ignoranza difendere. Et così dicendo gli porse il libello, nel quale il nome d' Amore, et tutto l' altro era scritto. Nè fu tardo Mercurio ad ubbidirle. Ma tosto prima si pose à piedi quegli dorati talari, che con l' ali alto, et più leggiero che' l vento or sopra il mare, or sopra la terra il portano, poi con la mano prese quella verga, la qual essendo ritorta, ha tre rami, et tiene due draghi con fortissimi nodi stretti et involti, et con le code avvinchiati, et vinti dal dolce sonno. Con questa egli dolcemente abbaglia, et chiude gliocchi de i mortali in un soave dormire, et dormendo gli sveglia, come à lui piace, con questa egli mena l' anime all' Inferno, et quindi le richiama, in questa egli standosi, à volo ne va sicuro per l' aere, et i venti, et i nuvoli trapasse. Et già volando vedea Mongibello, che con gli altissimi gioghi del suo focoso, et aspro monte stendendosi infin là, ove l' aere è più caldo, et puro, et men' agitato, com' ha le falde vezzose, et di selve, et di alberi vestite, così il mezo alpestro, et ignudo, se non quanto è di nieve ricoverto, ma nella sommità di lui giace uno spatioso campo, di cenere tutto ripieno, nel cui mezo sorge, à guisa di picciolo colle, un cumulo di ferventi arene, sopra ilquale si leva talvolta una oscura nebbia. Quivi or' una, or più bocche si fanno, onde ora spirano nubilose fiamme, ora volando per l' aria vengono fuori con molta cenere scogli, et sassi ardenti, ora si versano fiumi di vivo fuoco, ardendo la fucina di Vulcano, et cotanto romore, come se tonasse, rinfrescando le fiere saette di Giove. Quivi prima si posò Mercurio, et quindi lasciandosi andare con tutto il corpo sopra l' onde tra la terra, et il cielo volava à guisa di quello uccello, che intorno a' liti, et à gli scogli se ne va basso à volo, prendendo pesci. Onde venendo nella presenza de' popoli, per ogni terra, et per tutte l' Isole n' andò facendo una grida in questa maniera,</p>

<sp>
<speaker>MERCURIO.</speaker>
<lg>
<l>A' nome di colei, che tra le Dive</l>
<l>Ottenne il sommo pregio di beltate,</l>
<l>Io grido per le piagge, e per le rive,</l>
<l>S' alcun veduto Havesse per le strade,</l>
<l>O' fuor di via, quel fuggitivo errante</l>
<l>Amor suo figlio, e d' altretanta etade.</l>
<l>O' fortunato più d' ogni altro amante,</l>
<l>Se' l trovi, ò prenda, e quando al mondo fu</l>
<l> Tanta mercede, ò fia mai per amante?</l>
<l>Da Venere bella il trovator qua giù</l>
<l>Tre baci havrebbe, e se gliel desse in mano,</l>
<l>Non soli i baci havrebbe, non so che di più.</l>
<l>Egli ha sì chiari segni, et è sì strano,</l>
<l>Che si conoscerebbe ancor tra mille,</l>
<l>Benche si mostri mansueto, e piano.</l>
<l>Non ha bianco il color, ma di faville</l>
<l>Armato i suoi begliocchi, e 'l suo bel viso</l>
<l>Tutto par che di foco arda, e sfaville.</l>
<l>Fiera la mente, dolce l' atto, e' l riso,</l>
<l>Altro parla, altro intende, e s' ei s' adira,</l>
<l>Quanto è' l crudel dal suo furor conquiso?</l>
<l>Se mai di fuor qualche dolcezza spira,</l>
<l>Dentro egliè tutto amaro, e tutto inganno</l>
<l>E' quel ch' in segno di pietà sospira.</l>
<l>Corte le man, ma lunghe à ferir vanno,</l>
<l>A' ferir vanno ne l' Abisso, e' n terra,</l>
<l>E tra li Dei la sù sentir si fanno.</l>
<l>Con quelle sforza, uccide, pone in guerra,</l>
<l>Con quelle va tirando ferro, e foco,</l>
<l>E tutto il mondo in un momento atterra.</l>
<l>Pien' è di frode, e par soave il gioco,</l>
<l>Soavi ancor, ma finte le parole,</l>
<l>Che' l buon, e' l ver in lui non ha mai loco</l>
<l>Sfacciato ha il volto, e' l volto sembra un Sole,</l>
<l>Con due grand' ali à guisa d' un' augello</l>
<l>Di color mille à volo andarne suole.</l>
<l>Tanto più fiero, quanto ha più del bello,</l>
<l> Bionde le chiome, tutt' altro ignudo,</l>
<l>Ma copre l' intelletto iniquo, e fello.</l>
<l>Ha picciol' arco, ma sì forte, e crudo,</l>
<l>Picciol dardo, ma passa sopra' l cielo,</l>
<l>Nè val contra suoi colpi elmo, nè scudo.</l>
<l>Con quell' incende il cor d' ardente zelo,</l>
<l>Arde, e stringe in un punto huomini, e Dei,</l>
<l>Tra speranza, e paura, in caldo, e' n gelo.</l>
<l>Ha la faretra, e' n quella saldi, e rei</l>
<l>Strali, onde fier più volte il nostro padre,</l>
<l>E' l sanno questi afflitti spirti miei.</l>
<l>Provali spesso la sua cara madre,</l>
<l>Nè perdona à lui stesso, e se ne sface,</l>
<l>Che fia di tante innamorate squadre?</l>
<l>D' una parte fiammeggia l' empia face,</l>
<l>Che 'l mare, le fontane, i fiumi incede,</l>
<l>E cioche sotto l' onde occolto giace.</l>
<l>Da l' altra il laccio d' or circonda, e prende,</l>
<l>Quanto rivolge intorno il dì sereno,</l>
<l>E' nfin la giù dal terzo ciel si stende.</l>
<l>Tutto pien di superbia, e di veleno,</l>
<l>Tra' l viver lieto dispietata morte,</l>
<l>Qual serpente nascoso in dolce seno.</l>
<l>Se pur lo prendi, tienlo stretto, e forte,</l>
<l>Nè te n' incresca, s' e' piangesse, e vedi</l>
<l>Che non t' inganni con sue false scorte.</l>
<l>Nè ti mova ridendo, e, se mi credi,</l>
<l>Non far baciarti, il bacio è pianto, e doglia,</l>
<l>E mal, che strugga altrui dal capo a' piedi.</l>
<l> Se l' arme il traditor donar ti voglia,</l>
<l>Non le toccar, che' l dono è foco e fiamma,</l>
<l>Non volendo pur tu, che' n te s' accoglia</l>
<l>Tutto l' incendio, che 'l mondo arde, e' nfiamma.</l>
</lg>
</sp>
<p>Così predicando il nipote d' Atlante, alla speranza di tanto et sì raro guidardone inalzò lo studio dei mortali sì, che à pruova tutti si misero à cercare il figlio della bella Dea. Nè prima egli haver ne potè notitia, che le voci di lui in Sicilia là, ove abitavano le gratiose Ninfe, s' udissero. Quivi trovò, chi gliene diè certissima novella, ilqual poi della mal' accorta sua lingua hebbe degna mercede. Percioche Amore il trasformò nella pietra del suo nome, nellaquale è fama, che Batto da Mercurio si trasformasse. Altri dicono, che egli si chiamava Corvo, e cangiar si vide nell' uccello, che infin ad hora ne tiene il nome. Et parmi l' una et l' altra di queste opinioni più simile al vero di quella, che Cillenio il sapesse per la spia d' una pastorella, che pasceva le pecorelle presso all' orto delle Ninfe, et ella per la medesima colpa divenisse l' uccello, che, com' ella, si chiamò, et ancora si chiama Cornice. Perche tra gli uccelli, anzi infra tutti gli animali, questi è nell' amorosa fede, et nella benivolenza de' due consorti il più fido e caro amico d' Amore, come quegli, che mai non si diparte dall' amato compagno, nè doppo la morte di lui con alcuno altro si giunge, ma solingo vedovilmente ne vola, et in perpetuo lutto della memoria della perduta compagnia si vive. Nè altro nelle sacre scolture dell' Egitto due cornici, che la concordia de' duo sposi infino all' estremo della vita significavano. Ma come sel sapesse quel pastore, ò quella pastorella, io non saprei altro pensarne, se non che peraventura non seppe Amore con la sua Eroina sì celatamente trastullarsi, che per intendere troppo à scherzare con lei, non inconsideratamente veder si lasciasse, ò pur non sì secretamente Eroina parlò con Eunomia, che alcuna dell' altre Ninfe non l' udisse, overo ella medesima non fu sì forte à tenerlosinascoso, che per vaghezza di gloria, laquale il più delle volte non pur vince gli animi feminili, ma sforza i virili petti, con alcuna delle belle compagne non se ne gloriasse. O' forse creder debbiamo che la Domestichezza, laqual' è una delle ubbidienti ancille d' Amore, quando egli dal cielo in terra discese, tacitamente il seguì, et di ciò, che ne vide, per non haverne ad esser punita dal suo Signore, per se stessa non ne fe parola, ma trasfigurandosi in una delle Ninfe, con loro, ò co' pastori ne ragionò. Sapendo adunque Mercurio con quale di quelle giovanette, et ove occolto in terra si stava Amore, si studiò di poterlo vedere, et vedendolo, pensò di voler' adoperare con lui la forza del suo ingegno, et della lingua, et persuadergli che alla cara Genitrice, et al cielo se ne tornasse.</p>
<p>Laqual fatica tutta era invano. percioche Amore, ilquale allora à mano à mano conEroina per lo giardino à diporto invisibilmente ne giva, come vide Mercurio, temendo d' esser stato udito, ò veduto, s' accorse ch' egli n' andava lui cercando, et à gli orecchi dell' amata giovane si fece, senza ch' altrui l' udisse, nè vedesse, dicendo: Vedi Eroina mia, costui, che ha il cappello in sù la testa, et la verga in mano, et l' ali a' piedi. Questi da Venere mandato ne viene per dipartirci. Ma non dubitarne cuor mio, che non havrà egli tanto di forza, nè di savere, che da te dilungar mi possa. Questi è il messo, et l' interprete de gli Dei, et il guardiano de gli Huomini, che i prieghi de' mortali inanzi à Giove, et di Giove i comandamenti à gli orecchi de' mortali riporta, che reca l' ira del cielo in terra, et la pace, la morte, et la vita, il male, et il bene, et quanto qua giù può venir di là suso. Questi è il più astuto, et malitiso de gli Dei, et tutto è pien d' inganni, et di menzogne, ladro, bugiardo, traditore, cerca i tesori, truova i guadagni; va più di notte, che di giorno, guida l' ombre, et i sogni. Questi è figlio di Maia, et di Giove, et padre dell' eloquenza, laquale nascer devendo, et per la publica, et per la privata salute, spesse volte è commune, et particolare danno. Et in quel medesimo giorno, ch' egli nacque (nacque egli la mattina) à mezo il dì trovò la lira, et la fera furò le vacche ad Apollo. Ilche udendo la innamorata Ninfa, da prima rimase sbigottita, et vinta sì dal cordoglio, et dalla paura di perdere il diletto marito, che non potè ella fare, che segni nel viso non ne dimostrasse, ancora che per non accrescere à lui doppio dolore dissimularlo volesse. Poi con l' amato amante in vista lieta stringendosi, gli mostrò che nell' amore, et nelle promesse di lui si fidava, et pregavalo che non si lasciasse ingannare da colui, che sa tanti inganni, et tante frode usare, et tra l' amorose parolette, et i dolci prieghi più volte il baciava, et mirando sì fiso, come novellamente dipingere lo volesse, ancor che l' havesse nell' anima dipinto, anzi vivo, qual' egli è, con l' ali, et con l' arme pungenti, et calde. Percioche Amore à tutti glialtri nascoso, à lei sola si dava à vedere. Et ella poi che così ebbe detto, et pregato, come se gli spiriti agghiacciati ripreso havessero polso, et lena, et la memoria di lungo sonno si destasse, ricominciò. Questi adunque Signor mio, et Mercurio, et ora, per questo io pur dianzi udito te n' ho dire, me ne sovien quel, che qui tra noi un giorno di lui si favellò, à te, com' io credo, gia manifesto. Ma il pur dirò, per haverne dal tuo testimonio certezza.</p>
<space type="stacco-narrativo"/>
<p>Fama è, che essendo nato nel quarto giorno della Luna Mercurio, tosto saltò fuori della sacra culla, per cercare le vacche d' Apollo, et uscito di quella grotta, nella qual sua madre in luce l' havea produtto, incontrò ad una testuggine, che poi gli fu ingegnoso trastullo, et à guisa di pretiosa gioia. Ella inanzi all' uscio n' andava la novella erbetta pascendo, et questi, tosto che la vide, soavemente ne rise, dicendo, Sii lieta ò gratiosa de' balli, et de' conviti compagna, et à me caro segno di gran profitto. Onde sì vago diletto, mi viene bella, et polita scorza, che tra' monti vivendo alberghi? Ma io porterò te nell' albergo mio. Tu à me sarai di non poca utilità cagione. Io ti onorerò, tu mi diletterai. Et nel vero tanto è migliore, ch' io t' habbia in casa, quanto l' esser di fuori è peggiore. Percioche questa vita andar ti farebbe infelicemente errando, et morendo dolcemente risoneresti. Così detto pigliò la testuggine, et ritornandose dentro al suo nido, cominciò col ferro à polire la spoglia di lei, et da quella parte, ond' ella era vota, et cava, estendendo tanto di un sottilissimo cuoio di bue, quanto gliene bastava, con maraviglioso magisterio, sette corde vi pose talmente, che se ne fece una lira, che fu la prima, laquale nel mondo s' udì risonare. Perche havendola egli maestrevolmente già fatta, cominciò à provarla. Del cui suono inusitata allegrezza prendendo sciolse in soave canto la voce, laquale con tanto et sì mirabil concento alla lira s' accordava, che quella armonia la terra, et il cielo di maraviglia, et di dolcezza ripieno havea. Nè guari stette in quel giuoco, che cangiò pensiero, et voglia. Onde nel suo letticiuolo il nuovo istrumento lasciando à quell' hora, che' l Sole à gliocchi de' mortali nasconde il suo lume, se n' andò con passi non lenti à gli ombrosi colli della Pieria, là ove gli armenti de gli Dei immortali ne' sempre verdi, et fioriti prati si pascono. De' quali cinquanta vacche furando, per l' arenoso campo le menò con la coda inazi si malitiosamente, che per le orme in dietro rivolte pareano, che diritte à pasco n' andassero, nè si vedea segno nella via, che' l furto accusass. Et per celare le sue vestigia, tra l' arena, le scarpette nascose, et in lor vece ne' piedi rami di mirto con frondi d' altri arboscelli acconciamente si legò. Ma credendosi egli così celatamente andare, avvenne, che un vecchierello, ilquale una vigna lavorava, passar lo vide per un dilettoso luogo, il quale chiamano Onchesto, à Nettuno consacrato, et egli accorgendosi, ch' era da lui veduto, cominciò prima à dirgli, O' vecchio onorato, ilquale, havendo il capo chino, et le spalle curve, zappi le piante, quanto et qual frutto elle ti renderanno, se vedendo non havrai veduto, et sordo, et mutolo udendo sarai? che per non tacere il vederti sarebbe gran danno. Così disse il figlio di Maia, et tosto con la sua schiera seguendo il viaggio per aspri monti, et per oscure valli, et per lieti piani andò tanto, ch' egli arrivò alla fresca riva di quel fiume, alquale innamorato d' una delle Ninfe Siracusane non rincresce di privarsi della vista del Sole, et di passare occoltamente con faticoso corso si lungo spatio di terra, et tanto mare, per venire à mescolare le sue dolci acque con la fontana di lei. Quivi era una acconcia mandra, et innanzi à lei un buon pasco. Poi che Mercurio in quel ricetto hebbe le vacche d' Apollo condutte, due n' occise, et acceso il fuoco, se n' arrostì gran parte, che benche fosse di poca età, egli era di molta forza. Poi dell' arrosto fe dodici particelle egualmente perfette. Et ancora che fosse immortale Iddio, pur con somma vaghezza le mangiò. L'avanzo appiccò in alto luogo, et perche più tempo durasse, l' asciugò conl' aura del fuoco. Al fine volendosi dipartire gittò le frondose scarpe al fiume, spense i carboni accesi, et sparse la cenere. Ilche fu tutto di notte, et ben ne potè far fede la candida Luna, figlia del saggio Re Pallante, che col suo nuovo splendore allora vinceva l' ombra della terra. Quindi egli se ne tornò talmente, che nè mortale huomo, nè Dio immortale alcuno tra via gli venne all' incontro, nè fu cane, che gli abbaiasse, et à guisa d'un vento d' Autunno, ò d' una nebbia se n' entrò nell' odorato suo tempio tacito, che niuno l' udisse, nè vedesse. Et postosi nella cuna, et involtosi nell' usate fasce à guisa d' un bambino, come s' indi non si fusse già mosso, ricominciò con le mani tra le gambe à giocarsi del velo, et con la novellamente trovata lira à sonare. Ma come che a' mortali celar si potesse, non però essendo egli Dio alla Dea madre nasconder si seppe, laquale sì tosto come il vide con agre parole il riprese dicendo. Onde vien' à quest' hora? à che cotesto di notte ò voto di vergogna, et pieno d' inganni? Et mi par vederti preso, et legato in aspre catene per man d' Apollo. Tomiti dinanzi, poi che nascesti per esser grave danno de gli huomini, et de gli Dei. Nè però si tacqueil figliuol di lei, ma con malitiose parolette le rispose. O' mia madre, perche mi dì tu questo, nè mi guardi à guisa di picciolo fanciullino, ilquale assai poche cose ingiuste habbia nella mente, et tema i comandamenti della madre? Ma io troverò un' arte, che fia la miglior del mondo. Et vò darti un ricordo, che noi non debbiamo star qui digiuni, et senza haver dono alcuno. Or non è meglio viver notte et giorno tra li Dei ricco, et carico di preda, che seder poveramente in questa grotta? Io ascenderò à quel santo onore, alquale giunse Apollo. Et se mio padre mel vietasse, v' andrei pur dentro come colui che posso esser capo de' ladri. Ma sel figlio di Latona se n' accorgesse, o penserei di fargli maggiore inganno, che me n' andrei in quel Tempio, ilqual' ha egli in Delfi, et quindi porterei d' oro, et d' argento, et di fini drappi una ricca soma, et s' egli ti piace il vederai. Così parlando Mercurio con la madre, l' Aurora menò il giorno. In questa non ritrovando Apollo tutto il numero dell' armento, se ne venne ad Onchesto. Et vedendo quel medesimo vecchio zappadore, gli disse, ch' egli venia da Pieria cercando le sue vacche, et i segni mostrandogliene, et il tempo, che dall' usato pasco elle si dipartirono, il domandò s' alcuno veduto havea, che per quella via le si menasse. A' cui risposele il vecchierello, ch' egli era assai grave, et malagevole à dire, quanto con gliocchi suoi vedea. Perche molti passando per quella via diversi d' abito, et di costumi, de' quali parte sono arditi à far male, parte si studiano di far bene, com' egli saper potea qual si fosse ciascuno? Nondimeno egli disse, che dalla mattina infin' alla sera zappando quella sua vigna, vide un bambino, senza conoscer chi fosse, ilquale in mano havendo una nodorosa verga le vacche col capo indietro rivolte se ne menava. Conobbe allora Febo il ladro. Et tosto à guisa d' un velocissimo uccello si mosse, et col velo d' una porporea nuvola celato andandosene in Pilo, et le vestigia trovandone, cominciò tra se stesso. O' Dio, che mirabil cosa io veggio con gliocchi miei? Queste orme sono pur delle mie vacche, et vanno indietro verso il verde prato. Nè mi par d' huomo, ò di donna, nè di lupo, ò d' orso, nè di toro l' andare. Così n' andava ragionando Apollo, et affrettando i passi giunse al monte di Cillene nella sacr spelonca là, ove il figliuolo di Maia si giaceva, ilquale come di lui s' accorse, et videlo pieno d' ira, così tosto dentro alle fasce per la gran paura in poco spatio il capo et le mani et i piedi chiudendo, come se dormisse, tutto si nascose. Nè però egli tanto potè celarsi, che Apollo non se ne avvedesse, ilquale entrando nella grotta piena di nettare, et d' ambrosia, et ricca d' oro, et d' argento, et di nobilissimi vestimenti ornata, qual' esser debbono le case, nelllequali albergano li Dei, poi che tutta d' ogn' intorno mirata l' hebbe, cominciò. O' bambino, che così tacito nella culla ti giaci, dimmi tosto, ove sono le vacche mie, se non vuoi ch0 io ti fia nimico. Perrche s' io ti pigliassi, ti gitterei alle tartaree et orrende tenebre dell' Abisso. Nè tua madre, nè tuo padre liberar te ne potrebbe. O' Febo, arditamente rispose il nipote d' Atlante, perche mi dì sì dure et acerbe parole, et qui ne vieni, le vacche fuggittive cercando. Io non le vidi giammai, nè mai l' udì nominare, nè dar te ne saprei notitia, nè d' insegnartele haver ne potri mercede. Or vedi ch' io non ho sembianza di giovane forte, et disposto à furar buoi. Nè tal' è il mio ufficio. Ad altro intendo. Percioche di null' altro mi cale, che del dolce sonno, del caldo bagno, del materno latte, et d' haver le fasce intorno alle spalle. Nè piaccia à Dio che si sappia, onde fra noi sia nata questa discordia, Perche nel vero gran maraviglia havrebbon li Dei immortali , ch' un fanciullino per forza entrar potesse nella mandra. or intendi bene quel che tu parli. Perciò ch' io nacqui hier mattina. Teneri et deboli sono i miei piedi. La terra è dura et alpestra. Se non mi credi, io ti giuro per l' onorato capo di mio padre, ch' è gran giuramento, ch' io non sono in colpa d' haverti tolto vacche, nè so chi te l' habbia furate, et certo, che elle si sieno, appena n' odo il nome. In questa maniera egli parlava, et con gli occhi sfavillanti mirando intorno, come se vani et falsi detti udito havesse, il ciglio sovente rivolgeva. Onde Apollo sorridendo con queste parole à lui si volse. O' cattivello pieno d' inganni et di frode, non fia questa l' ultima volta, che fatto havrai danno agli armenti, et a' pastori, Et creder mi si fa che non sarà uscio tanto serrato, ilquale non fia per tue mani aperto. Nè potranno esser i tesori sì riposti et chiusi, che tu non li sappi trovare. Ma vedi, acciò che non sia questo l' estremo tuo sonno, levati fuor dalla cuna infelice compagno dell' oscura notte. perche tal' ufficio havrai tu infra gli Dei immortali, et à te fia dato, che sia de' ladri eterno Duca. Così detto il prese, et seco il menava. Et benche Mercurio con agre rampogne si studiasse di rimanere, negando il furto; et bestemmiando le vacche et i buoi, et quando mai se ne diè seme al mondo; fu pur costretto ultimamente à chiedere, che ambidue n' andassero alla divina giustitia , et Apollo inanzi à Giove accusasse lui, perche egli si difenderebbe. Percioche, ancora che egli sapesse, che Febo direbbe il vero, nondimeno sperava di poterlo ingannare. Ma certo, essendo egli carico di malitia, havea colui, à cui nè consiglio, nè senno mancava, trovato. Indi andando mercurio inanzi, et Apollo seguendo giunsero alla sommità dell' altissimo cielo, nelquale era una somma tranquillità, et là, ove stava la bilancia della ragione, inanzi al padre si presentarono. Pareve à gli Dei, che quivi congregati insieme faceano onorato seggio, cosa degna d' esser' attesa, quando videro quei due con tanto studio venire. Et Giove mirando Febo il dimandò, ond' egli si mansueta preda menava, un bambino novellamente creato, che sembiante mostrava di banditore. O' padre rispose Apollo, tu udirai cosa di non poco ardimento, ancora che festevolmente mi morda, chiamandomi vago di far preda. Io trovai questo fanciullino maraviglioso ladroncello in Cillene. Nè vi si vide giamai qui tra gli Dei, nè tra gli huomini in terra un' altro, che sì malitiosi detti usar sapesse. Et cominciandogli poi à narrare, come costui gli tolse le vacche, et coi piedi rivolti le si menò verso Pilo, per quel che detto glie n' havea il vecchierello, ricontò che l' andar di lui fu tale, che non parea con i piedi, nè con mani esser fatto, ma con sottili rami di quercia, et quando egli andò à trovarlo quanto sfacciatamente gli rispose, negando d' haver veduto, nè udito nominare gli armenti di lui, et con finto volto la fallace sua risposta affermava. Ilche detto, Apollo s' assise. Et Mercurio all' incontro cominciò à difendersi dicendo. O' padre io ti dirò il vero come colui, che non so dir menzogna. Questi venne oggi in casa cercando non so che buoi, quando il Sole appariva nell' Oriente. Nè menò seco alcuno de gli Dei, nè de gli Huomini mortali, che testimonianza ne rendesse, ma comandò per viva forza, ch' io gliele insegnassi, minacciando di volermi infin giù nell' inferno gittare. Percioche egli è nel più lieto fiore de gli anni suoi, et io nacqui hier mattino, et il sa ben egli, et tu ancora saper lo dei, come quello, che solo ti puoi dar vanto d' esser mio padre, ch' io non ho menato vacche in casa per diventarne ricco, nè sono fuori dell' uscio uscito ancora. Perche nel vero io porto gran riverenza al Sole, et à gli altri Dei; amo te, et onoro costui. Or chiaro vedi, ch' io non sono in colpa, et io ti giuro per questo ornatissimo tempio de gli Dei, à guisa di colui che temo assai d' un gran giuramento. Ma come che egli habbia molto di forza, pur averrà tal volta, ch' io dell' ingiurioso et iniquo suo parlare farò vendetta. Et tu padre soccorri a' minori di tempo et di potere. Rise Giove udendo l' accorto bambino, quanto avedutamente negava il furto, et mirando i malitiosetti cenni, iquali facea parlando. Et comandò ch' egli mostrasse ad Apollo, ove tenea le vacche di lui nascose, et da indi in poi fussero grandi amici. Al cui comandamento come di colui, à cui tosto ubbidienza si presta, fu presto ad ubbidire il nipote d' Atlante. Et venendo all' arenosa Pilo, Poi che Apollo rihebbe le perdute vacche, et avvidesi che gliene mancavano due, si maravigliò che in sì poca età tanto di forza havesse Mercurio, che ucciderle, et scorticar le potesse. Ma egli con dolci parolette appagò l' ira di Febo, et per dargli più certezza del suo leggiadro ingegno recandosi in mano la nuova lira cominciò dolcemente à sonare, et à quel dolce suono soavemente à cantare de gli Dei immortali, et della veneranda terra, come da prima ella gli produsse, et qual sorte hebbe ciascuno. Ma col canto inanzi onorò la madre delle Muse, come colei, laquale havea cura di lui. Poi gli altri Dei, qual' era l' origine, et la dignità di ciascuno, laudò. A' quel concento mai udito ancora stava intento il figlio di Latona, et sentendosene egualmente vago, et pieno di maraviglia et d' allegrezza, dimandollo, s' egli nascendo portò seco dal materno ventre quelle opere maravigliose, ò pur' alcuno degli huomini, ò de gli Dei gliele havea donate. Perche gli parea udire quella mirabile armonia, laquale non havea tra li Dei, nè tra gli huomini udito ancora giamai. Qual' arte, diceva egli, qual Musa, qual via di sfogare i gravosi pensieri? Nel vero tre disiate cose insieme ne seguono, diletto, amore, et sonno. Et bench' egli fusse non pur compagno, ma duca delle Muse nel ballo, et nel canto, non però gli era venuto mai ne gli orecchi sì dolce concento. Ond' egli giurò per lo suo dardo, che' l farebbe ricco et onorato, et di bellissimi doni l' onorerebbe. A' cui rispose Mercurio, ch' egli sapea già tutto. Percioche era il primo, et il migliore et il più valoroso de' figliuoli di Giove, ilquale sommi onori di tutta la deità, et nobilissimi doni dato gli havea. Conciò fusse, che con la celeste sua voce gli havesse tutti gli oracoli et le divine risposte insegnato. Onde à lui stava d' imparare, et di sapere ciò che gli piacesse. Ma poi che lo vedeva così vago di sonare con la sua lira, il pregò, che in dono la si pigliasse, et ne' leggiadri et magnifici conviti, et nelle dilettose feste di giorno et di notte quel diletto ne prendesse, che più nell' animo gliene cadeva. Perche egli hvrebbe cura di pascere per li spatiosi campi, et per li monti i bianchi armenti, nè più à lui converrebbe sentirne ira et dolore. Piacque maravigliosamente à Febo il cortese dono del Cillenio. Et per dargli à dividere, che l' animo suo verso lui non era ingrato, gli porse l' onorata verga, et diedegli in guardia la greggia. Et da indi in qua Apollo diventò musico di lira, et Mercurio bifolco, ilquale essendo nato all' armonia, per la chiara virtù del suo divino ingegno trovò la sampogna, che udir si fa di lontano. Ma temendo ancora Febo del malitioso fanciullo, che la lira et l' arco non gli furasse, il pregò, che col ciglio accennasse, ò giurasse per le terribili onde de' laghi Stigi, che non farebbe mai cosa, che à grado à lui non fusse. Et giurandoglielo Mercurio, egli altresì giurò, che non sarebbe altro Iddio, nè huomo figliuol di Giove, che più amico, nè più caro di lui esser gli devesse. Et in chiaro et perfetto segno di tanta amistà gli diè della ricchezza la dorata verga, et di tre bei rami ornata, con laquale egli sicuro per ogni parte andrebbe, et ne gli atti, et nelle parole tutti gli Dei vincerebbe, et saprebbe quanto esso havea dall' Oracolo di Giove imparato, se non il profetare, che non è dato dal cielo, che da lui, nè da qualunque altro Iddio saper si debba. Et egli solo dal padre l' apparò con cenno, et con giuramento di non insegnarlo ad altrui. Andava egli girando tra quanto quanto abitano i mortali, et profetando l' uno offendeva, all' altro facea profitto. Chiunque col canto et col volo de' buoni uccelli veniva à dimandarlo felice risposta da lui riportava. Ma chi seguendo i vani augurij si studiava di sapere più che li Dei, indarno spendeva i passi. E' il vero, che per non lasciarlo senza qualche conclusione, che à lui piacesse, gli disse, che sono tre sole fatali sorelle verginette con l' ali sovra gli omeri, et con candido velo in capo, lequali si chiamano Parche, et nella spelonca di Parnaso albergano, di parte in parte insegnando l' indovinare, nelquale, essendo egli fanciullo, tra gli armenti pose un tempo il suo studio. Ma il padre non n' havea cura. Indi poi elle or quinci or quindi volando, et nutricandosi del soave frutto dell' api adempiono i prieghi altrui. Conciosia cosa, che ne' divini sacrificij elle del fresco et verde mele pascendo si dicano il vero, et senza quel dolce cibo de gli Dei con fallaci risposte ingannino. Queste adunque esso à lui darebbe, dellequali egli tento apparasse di quella arte divina, che à mortali nelle cose future et dubbiose risponder sapesse. Darebbegli ancora si tutti gli armenti, et delle gregge il governo, et la signoria de' leoni, de gli orsi, de' cani, et di quanti animali crea et sostiene la spatiosa terra, et lui solo esser' il vero messo d' andare al regno di Plutone, ilquale benche sia per se stesso avaro, nondimeno gran dono à lui farebbe. Con tanta et sì rara amistà il figlio di Latona amava il figlio di Maia. Et Giove gliene fece gratia. Da indi Cillenio ha dimestichezza con gli abitatori del cielo, et della terra, et à pochi mortali giovando, la più parte ne 'nganna.</p>
<p>Rise Amore udendo quella novelletta, et affermò, nel cielo haversene la medesima notitia, che in terra se n' havea, maravigliandosi, che le cose de gli Dei fossero a' mortali sì note et conte.</p>
</div2>
<div2>
<head>LA QUARTA PARTE.</head>
<p>In questo mezo Mercurio accorgendosi, che quivi era il figlio di Venere, et indarno si studiava di vederlo, non che di rimenarlo à sua madre, ricorse all' arte usata, et ritentò nuovi ingegni. Percioche mentre i due fidissimi amanti si stavano prendendo diletto di ragionare insieme, egli tosto verso il cielo battendo l' ali n' andò diritto alla casa di Vulcano così bella et acconcia, come à gli Dei immortali si conviene, et fatta da lui stesso di metallo sì forte, che non teme non sia guasta nel tempo, et ornata di leggiadrissime sculture d' argento, et d' oro. Tra lequali veder si poteva il cielo con tutti i suoi giri, come s' intorno si volgesse. Et nel supremo giro le stelle, ne gli altri i pianeti ad uno ad uno. I quali tutti pareano, che girassero sotto l' obliquo cerchio della prima spera, ancora che solo il Sole per lo mezo di quel torto sentiero sempre andando, gli altri inchinando il corso sene dipartono. QUivi l' Hore guardano due porte, l' una, ch' è data à gli huomini, riluceva co i raggi di Cancro, et tra le stelle, che incontro, à lei risplendevano, la figlia di Licaone s' allegrava di vedere se tutta d' oro fiammeggiare, et il suo bifolco col dorato carro non allontanarsi da lei. Inanzi all' uscio l' aurea tazza di Bacco versava un torbido liquore di stagno, delquale detto havresti bere l' anime quivi già raccolte, et apparecchiate di scendere à giungersi co i corpi. L' altra, laqual' è degli Dei, lucente si mostrava dell' infiammate corna del capro, et quivi con alquante altre stelle intorno davano maraviglioso splendore quelle bionde chiome, che quanto adornarono in terra il capo di Berenice, tanto al cielo in guisa di corona aggiunsero d' ornamento. Et per l' una et per l' altra porta uscir si vedeva il Sole. Et così per questa uscendo appressarsi al nostro Emisperio, come per l' altra allontanarsene. Doppo il cerchio della Luna girava il fuoco sì liquido, che occhio mortale nonl' havrebbe raffigurato. Quindi l' aere si volgeva, et sospirando si spargeva d' ogni intorno. Poi l' Oceano con tutte le belle sue Ninfe circondava la terra, laquale posta nel fine et nel mezo del mondo à rispetto del sommo giro sembrava un punto. Et nondimeno dentro per lei muover si vedeano tanti et sì diversi mari, che tra le famose colonne, che poi d' Ercole tennero il nome, entrando, n' andavano ad empire le paludi et le concavità di lei. Vedeanovisi tanti fiumi, tanti monti, tanti piani, tante selve, tanti et sì famosi paesi, tante et sì chiare Città, ove ben conosciuto havresti Sicilia, et quivi la felice Palermo tutta d' oro, se non che le mura di fuori pareano fatte d' argento. Nella cui falda sopra il mare era un fortissimo et ornatissimo castello, albergo di prencipi, et nel mezo di lui una spatiosa et lunga sala. Haveala novellamente scolpita Vulcano, et ornata di tutto il suo magisterio talmente, che benche fosse di pretiosissimi metalli, nondimeno parea di legno vestito di finissimi drappi varij di colori, qual verde, qual bianco, qual ceruleo, qual giallo, et qual sanguigno. Laqual varietà non poco dilettava a' riguardanti, come se non havesse à starvi più del tempo, ilquale bisognava à far le nozze, che allora vi si vedevano con nobilissima pompa celebrare. Sedevanovi intorno bellissime donne, et valorosissimi cavalieri. Il primo in mezo à guisa di Re sedendo, sembrava una persona attempata, grave, et saggia, nè più d' anni carica, che di consiglio. Dal destro lato di lui secondava una donna in vista signorile, che col nero portamento copriva candide bellezze, et ancora fiorite et fresche in quell' età, che come è libera dalle giovanili passioni, così non è soggetta a' senili affanni, et lietamente nell' aspetto, et tutta piena di cortesia, et di piacevolezza mista con gravità, et veramente degnissima d' imperio si mostrava. Doppo di lei sedeva un' altra di minor' età, che detto havresti esser la vera sembianza della beltà. L' abito sovra il corpo d' alabastro era d' oro, et d' oro sottilissimo la rete, che bellissime chiome d' oro accoglieva. Il viso era viva nieve, sparsa di porporee rose, le mani terso avorio, et l' una et l' altra di cinque perle orientali, il seno sì bianco, ch' io non so con qual bianchezza discriverlovi possa. Et tutta al fine era nel volto, nel portamento, et ne gli atti, che già parea, che soavemente spirasse, leggiadra, et piena di gratia et di dolcezza. Et nel vero quel divino maestro, che in tutti i suoi lavori gli altri avanza, in quell' opera avanzò l' arte, non che se stesso. Seguivano poi l' altre per ordine tutte sì belle et ornate, che se così l' ingegno et il tempo à potervele discrivere mi bastasse, come per se ciascuna sarebbe degna d' esser nobilmente descritta, io empierei di tante loro bellezze mille volumi. Dal manco lato di lei si vedevano sedere i due sposi, iquali con tanto lume di leggiadria fiammeggiavano, che giudicato havresti non più dell' uno risplendere il Sole, nè più dell' altra la stella di Venere, che volentieri con lui s' accompagna. Nè mai fu netto avorio, nè terso argento, nè candido marmo, che per mano di buon fabro d' ogni ricco et raro ornamento circondato sì leggiadro et adorno paresse. Et in picciola et giovenetta età gran valore et maturo senno mostravano. Erano le onorate insegne dell' uno in campo d' oro tre leggiadretti pentolini, dell' altra in ceruleo campo tre cardi d' oro. Et così quel canuto et accorto principe, come quella valorosa et grave donna lor due mirava con sembianti di tanto et tal' amore, che non potea negarsi quello esser nipote di lui, questa figlia di lei. Doppo loro in lungo ordine altresì tante donne, et con sì chiaro splendore di bellezza rilucevano, ch' io per non poterne appieno ragionare, stimai, che tacerne meglio mi fia, che poco parlarne. Et parea che tutta la sala con diversi strumenti di musica risonasse, al cui suono ballavano à due à due le donne co i cavalieri, et d' ogni parte s' udisse Imeneo, Imeneo cantare. Et era già venuto al canto Imeneo. Vedeanovisi poi più dentro per le marmoree sale et per le dorate camere ricchissimi conviti di vivande et di vini generosissimi. Spargevanovi d' ogn' intorno rose et altri fiori, come se primavera fosse, tre vezzose donzelle, che l' Hore somigliavano, tre altre non meno belle delle Gratie tutto quello ornatissimo palazzo di soavissimi odori empievano. Et con la dorata cetera sonando cantava uno, che tutto al volto, alle spalle, al sonare, et à gli accenti sembrava il giovane Palermitano, alquale quanto diè la Natura di voce, et di gratia, et d' ingegno, et di mano disposta à tutta la varietà de' musici strumenti, tanto l' industria, et l' arte col suo studio gliene aggiunse. Ma quanto et qual' era quel diletto, che si sentia vedendo colei, che doppo la maggiore delle donne sedea, far con le candide sue mani l' Organo risonare? Ilquale non meno di dolcezza à gli orecchi parea che col suono porgesse, che di piacere alla vista con la pittura. Percioche d' una parte un pastore simile ad Amfione presso all' onde ne i liti con la lira chiamava gli armenti, nè guari di lontano all' armonia movea i sassi. Et veduto havresti venirgli per se stessi ad edificare una nobilissima Città. Dall' altra Pan, Iddio d' Arcadia, tutto infiammato dal disio correa seguendo una bellissima Ninfa delle Naiade, et tra le montane Oreadi notissima, che allora per aventura dal monte Liceo ritornando, come si vide da lui assaltata, s' era messa à fuggire, nè prima diè fine alla fuga, che giungesse al placido fiume dell' arenoso Ladone, et quivi tra l' onde la propria sua figura lasciando un' altra ne prendesse. Onde l' innamorato Iddio, quando stanco del corso et affannato giungendo alla verde riva tener si credea abbracciata la cara Ninfa, s' avide che in vece di lei stringeva una canna. Dellaquale parea che non senza sospiri si facesse la sampogna, et per disfogare l' acerbo suo cordoglio, à farla risonare cominciasse. Di queste et d' altre sculture il suo albergo adorno havea l' ingegnoso Vulcano. Et trovollo allora Mercurio per aventura nella fucina intento à fabricare le pentole di senno. Dicono i saggi, che nel cielo stanno riposte nuove maniere di vasellamenti pieni di quel senno, delquale Giove adorna l' anime de' mortali, quando à vestirsi de' corpi in terra discendono, et in ogni vasello è scritto, onde ciascuna prende il suo sapere. Ma qualunque il perde, che niuna è, che ultimamente nol perda, egli se ne torna al suo luogo, onde fu tolto. Et per che viene dalle macchie delle cose terrene contaminato, non può nel suo vasello prima di riporsi, che al fuoco in alcuna di quelle pentole sia ben cotto, et purgato.</p>
<p>Vedendo adunque Vulcano venire à se Mercurio tosto intralasciò l' opera, et cortesemente il prese per la mano, et volea farlo sedere. Percioche movendo quello spesso il fianco, gli parea che tratto per lungo spatio l' havesse. Ma egli per non troppo star' à bada, rifiutando il riposo, come quello, ch' era impedimento al suo bisogno, la cagione, disse, perche io vengo à trovarti ò Re de' fabri, sì mi sprona, che ogni momento mi par un' anno. Et puoi ben sapere quanto d' obbligo habbiamo à Venere ambedue, havendo ella teco con una delle Gratie, et meco l' altra un perpetuo et stabile matrimonio congiunta. Nè credo ti sia nascosa l' acerba doglia di lei, che non pochi giorni ha passato senza vedere il suo figlio. Nè per cercare ch' ella habbia fatto, l' ha potuto infin' qui ritrovare. Io come colui, che mi riconosco deverle ciò, che possibile mi sia, per ubbidire a' suoi comandamenti, mi sono già messo per terra à ricercarlo, et havendolo oggi trovato, et parendomi ch' egli non ha voglia di tornare à sua madre, ho pensato che con l' aiuto della tua bella arte per aventura il prenderci, se prender si può con inganno colui, che tutto il mondo inganna, et prende. Et così dicendo, gli dimandò quella rete d' invisibil oro lavorata, nellaquale Giove involver suole invisibilmente, et pigliar' huomini et Dei, et senza porgliene molti prieghi l' ottenne. Perche come negato glie l' havrebbe Vulcano, che niuna sì gran cosa, nè sì malegevole stata sarebbe, laquale per Venere, ò per lui fatto non havesse? Ancor che infin' allora non fosse mai stato ardito di prestar' altrui l' arme di Giove. Tosto che Mercurio prese la divina rete, con lieto aspetto, et con parole assai gratiose da Vulcano dipartendosi, dirizzò il volo verso l' Occidente al giardino dell' Esperidi, ov' egli entrando, senza che la pronta vista del drago se n' accorgesse, ilquale notte et giorno vegghia intento alla guardia di quegli orti sì famosi, colse tre de' pomi d' oro, de' quali s' è scritto che gran parte in Grecia portò Ercole ad Euristeo. Altri dicono che Mercurio se n' andò in Cipri à coglier tre pomi di quell' albero d' oro; delquale altrettanti è fama che colse, et diè Venere all' ingrato figlio di Megareo, perche egli vincesse nel corso Atalanta. Con quei tre pomi il nipote d' Atlante se ne tornò ratto in Sicilia, là ove lasciò Amore, et quivi ritrovandolo, che con la diletta giovane si stava ancora favellando senza indugio celatamente fra l' erba sotto uno di quegli alberi sempre verdi tese la rete, et nel mezo à guisa d' esca pose i pomi sì lucenti et belli, che di colore vincevano l' Oriente, quando con la fronte di rose, et col capo d' oro fiammeggiando vi si mostra l' Aurora. Nè s' avide Amore della dipartita di Mercurio, nè del ritorno, nè dell' inganno, tanto era intento à trastullarsi con la vezzosa Eroina, laquale non so come girando gli occhi allo splendore di quegli amorosi pomi, appena gli hebbe veduti, che da fanciullesca vaghezza risospinta, senza dirne parola al suo caro amante, con prestissimi passi n' andò à coglierseli. Ma colui, che in mano tenea la fune avolta, fu pronto à subitamente tirar quella à se, et à coglier lei nella rete, ove rimase presa et stretta insieme con Amore. Ilquale percioche senza se non lasciava lei mover' un passo, non essendo stato accorto ad ammonirla dell' inganno, mal provedutamente l' havea seguita. Et come se vinto da stranio, et meraviglioso accidente non sapesse egli stesso, ove si ritrovasse, già si tacea, quando Mercurio tenendolo involto, et chiuso nella rete, cominciò à dirgli queste parole. S' io conoscessi, Amore, la tua volontà esser de' tuoi lacci sì sciolta, che liberamente gli orecchi alla ragione prestar potesse, ò tanto valere il mio parlare, che dar ti potesse à dividere quello, che tu pensando pur della pietosa madre, ò della cara patria, ò de gli amici abitatori del cielo, onde ti sei dilungato, per te stesso veder devresti, non userei teco questa arte, nè questo ingegno, et persuadomi che non me n' havresti à sdegno, se più alla cagione, che all' effetto intendessi. Perche oltre al proprio dolore, che di non vederti la sù fra i tuoi mi pungea, et oltre al devere, che me ne spronava, qual' esser dovev' io, che le lagrime, et le preghiere della tua bella Genitrice, et il tenebroso stato della patria, et la dogliosa vita de gli Dei, che senza te non possono havere allegrezza, nè pace, sospinto à cercarti non m' havessero, et à tentare ogni via di rimenarti al tuo nativo, et antico regno? Crudele come puoi sostenere, che per rischiarare il cieco volto della terra, habbi in tenebre lasciato la chiarezza del cielo, et in pianto gli Dei, per allegrare i mortali? et per una terrena beltà, che al fine pur fia guasta, et del tutto verrà meno, abbandoni tante celesti, et sempiterne bellezze? Nè più forza di richiamarti à se habbia la pietà della madre, che di seco ritenerti l' amore dell' amica, ò più tosto della nimica. Nè più una Dea, che una Ninfa, nè più Venere, che costei, nè più ti sien cai i vezzi di quella, che di questa le ciance? Onde per quella divina carità, nellaquale siamo à guisa di fratelli congiunti, et per l' antico onore de gli Dei, priego, non sia tu cagione, che con infamia di tutti noi dir si possa, un' Iddio, et tale, et sì grande Iddio, per starti à godere in terra di bellezza mortale, se pur questo è godere, dalla beata vita, che nel cielo tra le cose belle, et immortali con la madre, et con gli amici far suole, dilungarsi. Nè s' io son stato ardito à prenderti, sì come vedi, per non poterne far' altro, mi convegna contra mia voglia, et tuo mal grado preso, et involto in questa rete portarti inanzi à Giove. Ma se mi credi, liberati da quello strano disio, nelquale tu stesso ti legasti, et libero ne torna à colei, che sì ti brama et aspetta.</p>
<p>Così parlava Mercurio, et Eroina, che l' udiva, tutta tremando di paura, non senza l' amato amante rimanesse, con Amore si stringeva, ilquale altresì paventava, non sapendo come da i nodi di quell' oro invisible sviluppar si potesse. Et in lui combattevano insieme la vergogna, et la ragione, et l' appetito. Conciofusse che non potesse non vergognarsi, che altri havesse lui nella rete colto, che quanto chiude il cielo, con la sua rete involge, et accoglie. Et in più dissorrevolezza si recasse, che Giove come vide Venere con Marte, così vedesse lui con Eroina preso ad un laccio, temendo movesse à ridire di se colui, che in tanta riverenza haverlo solea. Pareagli poi d' una parte gran torto il non seguire i comandamenti della madre, nè ritornare à starsi tra gli Dei nel celeste albergo. Dall' altra mirando quel volto leggiadro, che già ferito havendo lui con saette di bellezza ardenti, allora con nuovi strali di pietà lo pungeva, il disio pieno d' ardimento nel cuore, et quivi con tanto sforzo il vincea, che tosto ogni altro pensiero scacciandone, egli solo con lui vi si rimaneva. Da questo pensiero, et da se stesso vinto Amore alteramente parlando à Cillenio si volse.</p>
<p>Chiunque senza riguardo altrui scioccamente offende, non dee dolersi poi, se fia della sciocca offeso punit. Nè, per adempiere la voglia del suo Signore, sia chi faccia sdegno à colui, ch' è Signore dell' uno et dell' altro, et tanto può vendicarsene, che niuna forza lo ne spaventerebbe. Ma quanto temerario sia stato il tuo ardimento Mercurio, se non hai del tutto perduto il lume dell' intelletto, ben puoi per te stesso vederlo, che non dubitasti di far' inganno à colui, che tutto può, et possendo d' ogni ben privare il mondo, pensar devevi che ti potrebbe in eterno pianto condannare. Et qual cagione ti mosse à farmi vergogna, et danno? il beneficio peraventura, et l' onore ch' io t' ho fatto. Percioche tanti tuoi furti, tanti inganni, et tante menzogne non altro meritando, che 'l destinarti a' servigi di Proserpina nell' Inferno, io ti feci degno, che nel cielo ottenessi delle Gratie la più bella, et della celeste vita goder potessi. Ingrato, aspettavane io questi meriti? merit nel vero all' opere conformi. Ma veggiamo qual' è questa pietà della madre, questa carità della patria, questa amicitia mia con li Dei, questa sempiterna felicità del celeste soggiorno, ch' al cielo richiamarmi debba.Conciosiacosa ch' io non riconosca, qual sia l' uno, ò l' altro mio parente, come colui, che quanto sono il più giovene de gli Dei, tanto sono il più antico, et inanzi à tutti gli altri con l' antichissimo Cao incominciai à regnare, principio veramente, che niuno dir saprebbe, come, nè quando si trovò. Vero è, che poi che Venere dal sangue del cielo nacque dall' onde, tanto prese diletto dell' esser mio, che veggendolo al suo conforme, meco si strinse in eterna compagnia. Nè da indi in poi fu mai luogo, nè tempo, che ci dipartisse, non sapendo ella senza me movere il piè, nè io senza lei. Un' albergo ambedue noi ricettava, una mensa del medesimo nettare, et della medesima ambrosia ci pasceva. Aggiungevisi la conformità del volto, del parlare, de gli atti, de' costumi, et del volere talmente, che quella sembianza, che suole vedersi della madre nel figliuolo, in me di lei si vedeva. Nè mancava, perche io le fossi figlio, altro che l' esser del suo sangue produtto, et del suo latte nudrito. Ma quello che già non era per natura, si fece poi per costume. Percioche piacque à lei, ch' io fossi suo figlio adottivo. Onde qualunque de gli abitatori del cielo doppo lei si trovò nato, percioche à me fu dato havere il viso più d' ogni altro giovenile, stimò ch' ella fosse mia vera madre, et ella gloriandosi di quel nome, sì come sommo piacere lo si pigliò, così ancora lo si tiene, et terrasselo sempre. Nè fu à me grave l' esser chiamato suo figlio, nè ora già nè disdegno. Ma sempre l' ho riverita, nè fia mai, ch' io non la riverisca. Siami adunque ella madre, nè si ritrovi cosa, che alla pietà di lei, alla carità della patria, et alla benivolenza de gli amici non si debba. Potrai negare, che non sia maggiore l' obligo, che dell' università mi stringe, nè più la pubblica, che la privata utilità sia degna d' esser servata, nè più il comune bene di tutti, che di pochi, meriti di riguardarsi? Perche piacque alla divina providenza, che per me si togliesse la discordia de gli elementi, et poi che ciascuno hebbe il suo luogo, la concordia di tutto il mondo si servassa, nè pur quanto era degno di crearsi, senza me nascere non devesse, ma nè sostenersi poi, nè crescer giamai, nè senza me l' aere d' uccelli, ò l' acque di pesci, ò la terra di tanti et sì varij animali, nè di tante et sì diverse piante empier fi potesse, nè per alcun paese le città de' mortali aumentarsi. Però se proveder mi conviene alle bisogne del mondo, et di tutte le cose caler mi dee, qual pietà, qual' amicitia è questa, che ritra me ne devrebbe? O' qual' invidia è questa de gli Dei, che gli huomini, iquali furon fatti alla loro sembianza, non sieno in terra partecipi di quella gioiosa, et leggiadra vita, dellaquale io ho fatto, che essi nel cielo si godano? Et quanti qua giù si trovarono, iquali ora adornano i celesti seggi? ilche non sarebbe, s' io non era il mezo d' operare, che' l cielo della terra s' innamorasse. Nè tu, nè Bacco nati saresti, s' io delle bellezze di Maia, et di Semele, che furon prima donne mortali, che Dee, Giove infiammato non havessi. Se non vuoi peraventura tu pi più tosto esser figlio di Venere, et di Bacco, che di Maia, et di Giove, et nepote del cielo, che d' Atlante, che lo sostiene. Nè questo esser potea senza le mie fiamme. Ma per Dio come si disdice à me per me stesso far quel, che per mia virtù fu dicevole à gli altri? Degno fu ch' io movessi ora Giove, or' Apollo, or' alcun' altro de gli Dei, che dipartendosi dal celeste Regno venisse in terra ad allegrarla della sua presenza, et à godersi delle belle Ninfe, indegno è, ch' io mi fia mosso dilungandomi dal cielo per venire ad ornare il mondo, et la vita de' mortali, et à gioire di questa nuova bellezza, che sì come tra le Ninfe, così tra le Dee pari non troverebbe. Il migliore adunque sarà Mercurio, che lasciandomi in libertà con costei, tu te ne vada in pace, se pur' in perpetua guerra non vuoi rimanere, et renda la rete à quel zoppo ingannatore, che te la diè. Ma tolte col regno mi sieno l' arme di mano, s' egli non me ne pagherà la pena come colui, che giusto guiderdone m' ha renduto dell' arte, che nella mia scola imparò, et dell' onore, che dalla mia benivolenza gliè venuto.</p>
<p>Nè par che si ricordi il perfido, et ingrato, che s' io non temprava l' ira di Minerva allora, ch' egli con tutto il suo sforzo l' assaltò, per cogliere dal secreto giardino di lei quel dolce frutto, ch' è ultima speranza dell' amoroso disio, ella con più pericolosa rovina di lui cader lo facea dal cielo, ch' egli non ne cadde quel dì, che per comandamento di sua madre scacciato, fuori dal celeste albergo (percioch' essendo egli zoppo, ella in odio l' havea) fu dalle Nereidi accolto, et nelle spelonche dell' Oceano si salvò. Nè pensa il mal' accorto, se, quando fu ardito à voler difendere Giunone, pigliandolo Giove per un piede il gittò di là suso all' Isola di Lemno, nè prima vi si trovò caduto il meschino, che tutto il giorno per l' aria in giù si rivolse, che non havendo egli dubitato d' offendermi, io con un dito in un punto gittare infin' alle tartaree tenebre dell' Abisso il potrei. Così pieno d' ira, et di dolore egli parlava, et udendolo Mercurio cominciò ad haverne paura, non però sì, che con acconce parole non dicesse. Perche io t' odo, Amore, più risospinto da gli sproni della voglia, che dal freno dell' intelletto ritenuto parlare, et più con gli accenti della passione risuona, che col concento della ragione il tuo dire, non ti farò molesto à rifiutare di parte in parte le superbe, et ingiuriose tue parole, ancora ch' io baldanzosamente far lo potessi. percioche nel vero ti fa degno d' esserne scusato la tua fanciullezza, il naturale tuo costume deditissimo à i piaceri dell' appetito, il troppo amore di te stesso, l' essere stato sempre infin' à qui ne' celesti cerchi rinchiuso, la maravigliosa bellezza di costei, et l' havere ora incominciato ad innamorarti, et ardere amorosamente nel fuoco d' altrui. Ma nontacerò, che non credendo io, che tu à tanta ingiuria il ti recassi, nè tanto sdegno ne prendessi, ho promesso, et giurato à Venere di porre ogni mio studio, et ogni forza, che con atto di virtù, ò con inganno à lei ritornar ti facessi. Che posso, ò debbo io fare? Vuoi tu, ch' io spergiuri quelle sante acque de' laghi Stigi, lequali non da me solo, ma da Giove, et da te, che l' arme di lui disprezzi, temer si fanno, et riverire, affine che un' anno intero ne giaccia mutolo, solo, infermo, senza che nettare, nè ambrosia veder mai si possa, non he provare, et nove anni mi stia dal consiglio, et dalla mensa, et dall' amicitia de gli Dei lontano? Et che altro sarebbe questo, che della Deità privarmi? Che peggio far mi si potrebbe, ancora che nel decimo anno al primiero stato ritornar devessi? Certo è, che oltre alla tua potentia, degna d' esser temuta, et riverita, et alla rimembranza de' tuoi verso me beneficij, iquali saldamente mi stanno scritti nella memoria, d' una parte la mia verso di te benevolenza antica, et singolare, et la nuova compassione di vederti in forza del pungente, et fiero tuo disio mi spronano à non contrastare all' amoroso tuo volere. Dall' altra la riverenza, et la forza del giuramento me ne rasserena sì, ch' io già preso havendoti, lasciarti non posso. Et per fermo me ne doglio assai più ch' io non saprei dimostrarlo. Onde priego mi dia consiglio tu, che sei il più valoroso, et accorto de gli Dei, che debba io fare per liberare insieme te della rete, et me del giuramento. Ma se tanto ò quanto mi credi, io direi, se pur non vuoi meco venirtene al cielo, che qui libero in terra con la tua Ninfa ti rimanessi, giurandomi tu prima non per la Stigia Palude, per laquale sogliono tutti gli Dei giurare, me per la vita di costei, laquale so che tu stimi più degna di non esser spergiurata, che poi per te stesso al celeste albergo ritorneresti.</p>
<p>A' quel parlare di Cillenio Amore si stava pensoso, et dubitando fra se stesso dicea, S' io facessi forza, che di qui mi togliessi, come farei che salva costei n' uscisse, Percioche contra costui, ch' è pur un de gli Dei, per rompere le divine arme di Giove, converrebbe che' l mio sforzo fosse più possente, et più terribile del folgore, che non pur con l' ardente saetta passa, et rompe ciò che incontra, et balenando arde, et incende, ma col tuono, et con la fiamma solamente del terrore occide. S' io me ne lasciassi con lei portare al cielo, potrebbe peraventura la maravigliosa sua bellezza muovere il celeste consiglio à commendare la mia intentione, et à diliberare, che ovunque mi piaccia con lei mi viva. Ma temo che tirata per sì lunga, et alta via niente altro vedendo d' ogn' intorno, nè quando al cielo, nè quando mirasse in terra, che un largo, et profondo spatio d' una quasi infinita concavità, non le si volga sottosopra il capo, et con la vista isieme le venga meno lo spirito, et al passare per lo giro del fuoco non possa il terreno corpo sostenere tanto l' ardore, che non se ne consumi. In questo dubbio s' alternava la mente di lui, quando egli udendo al fine quel che Mercurio gli prometteva insieme, et chiedeva, così gli rispose,</p>
<p>Vinca il tuo inganno la mia virtù, vinca, et sia tuo d' havermi vinto infra li Dei, et infra gli huomini il primo vanto. E' il vero che mia forza non sarebbe mai vinta dal tuo ingegno, se non mi vincesse la paura, che per vincere te, non perda costei, laqual sola più vale di tutto il mondo. Ma siasi tua la vittoria, pur ch' ella rimanga in libertà. Et io ti giuro per la vita di lei, ch' è mia vita, di voler ritornar' al cielo. Così egli dicendo al cielo drizzò il viso, et pregando seguitò. Giove padre gloriosissimo, et sommo Re dell' Olimpo, che di costa sù ne guardi, et ascolti. Et tu Sole, che tutto vedi et odi. Et voi begli occhi, che più di lui rilucete, et mare, et terra, et quanti costa giù solete punire l' offesa dello spergiurare, siatemi testimoni, et habbiate cura del fido mio giuramento, che s' io non andassi là, ove ho promesso à Mercurio di ritornare, lasciandomi egli con la mia Ninfa libero in terra, io venga in odio à tutti, et à costei, del cui dolce amore io vivo, et senza il quale morrei s' io morir potessi. Ma non potendo morire, sarebbe mia vita più acerba, che morte.</p>
<p>Come hebbe Amore giurato, Mercurio senza indugiarsi, rallenta la fune, che stretta teneva in mano, et raccolta à se la fatale rete, lasciò liberi tra l' erba, et i fiori i due cari amanti. Et benche Amore l' invitasse à diportarsi con belle Ninfe per lo verde, et fiorito giardino, nulla dimeno temendo egli di qualche inganno amoroso, non per vendetta di lui alcuna di quelle ne i lacci della sua bellezza preso rimaner lo vi facesse, tosto ch' egli hebbe detto loro à Dio, quindi si dipartì non altramente, che l' accorto nocchiero dal canto delle Sirene, ò dal convito di Circe, ò dalla vista di Medusa guardandosi, da quegli scogli, et da quei porti la sua nave dilunga, et tutto pieno di maraviglia, che tanto et sì nuovo lume di bellezza in terra risplendesse, volando al cielo inanzi à Venere se ne tornò.</p>
</div2>
<div2>
<head>LA QUINTA PARTE.</head>
<p>Era Venere, poi che mandato hebbe Cillenio à ricercare Amore, infin' allora tra varij pensieri di speranza, et di paura già stata in dubbio, ora sperando di riveder tosto il suo figlio, ora disperando di mai più racquistarlo, et spesse volte sospinta dal disio guardato havea dal soprano balcone, se venir lo vedesse. In questa le si rappresentò inanzi Mercurio. Et ella vedendolo senza colui, ilqual' ella tanto aspettava, ritornare, non oso dirvi di quanta doglia accorata se ne sentisse. Ma non essendo anco in lei del tutto spente le faville della speranza, come colei, ch' era vaga d' haverne qualche notitia, fu presta et ardita à dimandarlo, qual novella di lui le apportasse. Et udendo com' egli ritrovato, et preso, et lasciato l' havea, et quanto et con quai parole s' era di menarlo à lei studiato, et ciò che gli era stato da lui risposto, raddoppiossele il grave cordoglio. Ma sopra tutto le dolse d' udire, che Mercurio, per scolpare Amore di quella sua lontananza, laudava mirabilmente le bellezze di Eroina, et antiponendole alle celesti, credendosi più tosto appagarve la bella Dea, che rinfrescarlene l' acerbo dolore. Onde l' occolta piaga della velenosa invidia, laquale non era sì salda, che doglia et ira non versasse, mordendole il cuore, la costrinse iratamente à dire queste aspre parole. Et tu ancora Cillenio di sì fido amico, mi ti sei fatto sì perfido ribello. Questo è il frutto della mia fede, et della speranza posta nella tua virtù, et nel tuo parlare, che' l tuo si chiaro senno sia stato vinto dall' inganno d' un fanciullo, et il viril valore dalla paura delle fanciullesche forze, et habbia appo te più valutato il rispetto d' una Ninfa, che come che bella ti paia, è pur mortale, che' l favore d' una Dea, laquale ha il pregio delle divine, et sempiterne bellezze. Nè stata sia più possente la memoria dell' acquistato bene, che la tema del futuro male, ò la speranza di qualche vanapromessa. Ma io non sia Venere. Et volendo più dire, tanto di furore le sopragiunse, che le chiuse la via della voce. Onde in quel punto col parlare interrotto, et con un subito silentio, et col fiero volto tra la nebbia de gli sdegni fulminando, et à lui volgendo le spalle, alla camera se n' entrò sì turbata, che tutte le ancille di lei se ne spaventarono. Nè fu alcuna di loro, che ardimento havesse pur di mirarla, non che di parlare, ò di farlesi d' appresso. Et postasi ella à sedere nella sponda manca del dorato letto, sì tosto, come l' empito del conceputo furore se ristringendo allargò il freno à gli spiriti della voce, ricominciò seco parlando à lamentarsi.</p>
<p>O' mal fortunata madre, quanto era il meglio il non haver mai figliuoli, poi che quel figlio non pur t' abbandona, ma ti nega, quel figlio, ilqual tu creasti, dalle fasce nudristi, di penne vestisti, di saette, et di fuoco armasti, ilquale ha sempre visso teco, et albergato, ilquale infin' ad' ora t' ha più che madre riverita, et onorata. Ahi mal nato figlio come per una cosa terrena, et per una malvagia amica sostieni haver lasciato, et negato cole, ch' è Dea immortale, et tua benigna madre? Et com' esser può, ch' io tua madre non sia? Chi m' ingannò? Forse mi fu tolto il vero figlio, et in vece di lui tu falso, et ingrato mi fosti nella culla riposto? Ma pur non sì come in terra sono streghe in cielo, nè Lamie, nè Tessaliche incantatrici, nè arti di Zoroastro. Perche dapoi che' l superbo Ofione da Giove ne fu scacciato, con lui et con le infelici sue schiere la giù n' andarono tutti i Diabolici inganni. Parmi gran maraviglia, che sì lungo tempo sia stato nascoso il vero, et vana opinione habbia huomini, et Dei ingannato. false adunque saranno le prose, et i versi, et le rime, che madre d' Amore mi chiameranno. O' peraventura, quando egli discese in terra, quella Ninfa più maga, che non fia nell' altra età Medea, nè Circe, con qualche incantesmo, ò con virtù d' erba, ò di pietra il prese, et fe ch' egli se stesso, et il cielo et me in oblianza ponesse. Ma chi diè tanto di potere alle cose mortali, che facciano altrui le divine obliare, et col terreno stato la vita celeste cangiare? Et qual ragione creder mi farebbe, che per forza altrui la forza di lui sia vinta? Ben credo, che essendo egli nato à diletti, et disposto per un piacere à lasciare parenti et amici senza riguardo del diritto, ò del torto, nè del bene, ò del male, et il pur dirò, essendo egli sì sciocco et vago, che per non saper far' elettione, et per difetto di giudicio le più volte al peggior s' appiglia, con le sue mani stesse legato s' habbia ne' nodi di quella bellezza, che prima in terra, qualunque ella si fosse, leggiadra le si mostrò. Et com' egli è protervo, et empio, et iniquo, così per farmi sdegno si sta nel seno di eli, nè mica di me gli cale. Maledetto sia egli, Maledetta io, che crear lo volli, Maledetto il latte, et tutto il nutrimento, ch' io gli diedi, Maledetto, quant' ho giamai patito, et fatto per lui. Le mani gli havess' io avolte in quelle bionde chiome, le mani, che tante volte l' hanno già pettinate, et poi raccolte in oro, ò spiegate all' aura, ch' io lo mi concerei à mia posta, nè pur il capo gli raderei, ma squarcereigli il petto, et quel viso, che per mio male cotanto piacque all' amica sua, spennacchiereigli ad una ad una le piume, et l' ale; che nel mio grembo di nettare sì spesse volte ho bagnate, et di mano l' arco, et le saette, et la face gli torrei, et forse gli romperei tutte l' armi, et le fiamme gli spegnerei. Ma qual' è costei, che sì me l' ha tolto, et sì mel contende? Nacque ella per tormi il titolo dell' esser bella, per tormi la gloria, gli onori, i Tempij, et gli altari, et per farsi in mia vece adorare? Et io madre antica della natura delle cose, io prima origine de gli elementi, io Vener' alma di tutto il mondo, vedrò la bellezza mortale antiposta alla sempiterna, et il celeste mio nome contaminato, et sarò giunta à tale, ch' io d' esser' uguale à lei per gratia chieder debba? Ma per fermo ella non goderà lungo tempo di tant' onore. Farò bene io di questa vana sua bellezza, et d' haver troppo piaciuto al suo infelice amatore habbia tosto à pentirsi. Et così dicendo subito ne vien fuori tutta piena di sdegno, et bramosa di far vendetta, chiama le sue fide ancille, et à due di loro, dellequali l' una Temenza, l' altra è chiamata Tristezza, comanda, che presto vadano à tormentare Eroina.</p>
<p>Ma Cillenio, quando egli udì Venere iratamente parlare, et alla fine turbata con quella fierezza partir la vide, che ardendo ne gli occhi di lei, tremar lui ne facea, rimaso era sì sbigottito, ch' egli medesimo non scorgea, s' era in terra, ò nel cielo, ò nell' abisso. Ma in guisa d' orbo, ilquale non sapendo ov' egli si vada, pur muove il piede, tacito con passi non lenti si dipartì, per torsi tosto dinanzi all' ira di Citerea, parendogli adhora adhora esser da lei richiamato. Et quanto più ne paventava, tanto più timoroso ad ogni passo in dietro si volgea. Poi che dilungato se ne vide, assecurossene alquanto, et ricovrando la mente smarrita, seco stesso prese à parlare.</p>
<p>Che fatto havrai Mercurio al fine d' haver servito ad una femina, et ad un fanciullo? che per ubbidire à Venere io medesimo m' era posto in guerra con Amore, et in pericolosa fortuna. Poi per fuggire il peggiore hebbi à trovar pace appo lui con quella concordia, dellaquale contentar si devea questa crudele et ingrata. Vorrebbe ella ch' io suo malgrado menato gliel' havessi. Come' l potev' io fare, ch' io non fossi stato cagione, ch' egli con l' aere insieme, et col mondo sotto sopra mi volgesse? Non sa ella, quali et quante sieno le forze del figlio; se pur' egliè suo figlio, percioch' e gli nega? Qual vaghezza è questa, qual cura, qual gelosia, qual invidia? Perche non ha Dio, nè Dea nel cielo, che parli della lontananza d' Amore. Et costei non essendo, com' egli dice, sua madre, tanto se n' affligge, et se n' adira. Maledetta sia la madre, et maledetto il figli, poi che tal merito ne riporto. Questi sono i tre dolci baci promessi al trovatore? Et certo io son colui, che l' ho trovato et preso, che devea nel promesso guidardone altro mancarmi, che' l non so che di più? Nè dico io menzogna. Perche ne tengo ancora quel libello. Ilquale ella mi diè di sua mano scritto. Io non liele chieggio. Tengaglisi cari, ò diagli à Marte. Almeno non me ne renda ira et vergogna. O' quanto è maledetto, chi serve à femina, che altro è la femina, che un terribile, fiero, ingordo, mutabile per natura, et incostante monstro, più mobile, che fronda, più leggiero, che vento, più velenoso che serpente, più crudele, che tigre, più rabbioso che orsa, più insatievole che lupo, tutto di superbia, d' invidia, d' ira, et di brama pieno, che mai non si satia, nè si contenta mai, od ogni hora suole mutar voglia et stato, nè può un punto di tempo havere la mente ferma in vano oggetto, ma cangia tanti pensieri in un momento, quanti colori in mill' anni non potrebbe cangiare in Africa il Camaleonte, ò nella Scithia il Tarando. Quale Scilla freme di tanta rabbia, quando Nettuno s' adira nel mare Siciliano? Qual Mongibello, et qual' Ischia bolle con tanto furore, quando con fuoco et con fiamma sospirano i fieri giganti? Ma poi che Venere da tanto si tiene, et poter tanto si stima, ora che sa, ov' è il suo figliuolo, perche non va ella, et prendalosi? Ben credo che essa ne teme, che faranno gli altri Dei? Che farò io? Assai mi pare haver fatto, che senza mio danno l' ho ricondotto à tale, che, se pur non voglia esser' accusato di perfidia, nè di pergiurio, egli ha da ritornarsene al Cielo.</p>
<p>Così parlando Mercurion' andava, et sovenendogli, che non havea renduto la divina rete à Vulcano, n' andò tosto à rendergliela. Et ricontandogli ciò, che fatto havea, con lui di Venere si dolse, et fecelo accorto, che si studiasse d' appagare l' ira d' Amore irato contra di lui per quella medesima cagione, benche glie l' havesse egli alquanto mitigato. Da costui partendosi Cillenio inanzi à Giove si rappresentò, et dissegli, quanto con Amore et con Venere gli era avenuto. Ilche udendo il Re del cielo comandò à lui, che tutti li Dei chiamasse à consiglio, et s' alcuno di loro vi mancasse, alla pena di non esser Dio per un' anno si condannasse. Ilqual comandamento non fu sì tosto udito, che per la temenza di quella pena radunò in una loggia nella presenza di quel Re tutti gli abitatori del cielo, et quelli, che reggono l' Oriente, et quelli che l' Occidente governano, et quelli che muovono il carro nel Settentrione, et quelli, che all' incontro volgono le stelle meridionali. Percioche dicono, il sommo Giove, fatto il mondo, et discritte l' eterne leggi, haver diviso il cielo in diverse regioni, et in diversi alberghi à gli Dei, et ciascuno di loro tenerne quella parte, che all' esser di lui si conviene. Intra tanto le due crudeli ancille di Venere preste di sodisfare alla fiera voglia di lei erano giunte sì celatamente à stratiare il dilicato seno della bella Eroina, che non se n' avide Amore. Elle nacquero nell' inferno, i loro parenti furono l' Acheronte et la Stige, Nudrille Megèra, ch' è una delle infernali sorelle, et la più maligna. Et Citerea l hebbe ne' suoi servigij per dare il tormento a' miserevoli amanti, l' una et l' altra è un terribil monstro più pallido et magro della invidia, più velenoso della vipera, più freddo che gelo, più orrido et pungente che spina, ilquale tutto armato di serpenti più che Tesifone in mille forme orribili cangiar si suole. Da queste due fiere pesti assaltata la giovanetta Ninfa gravissimo affanno cominciò à sentire, et temendo non fosse dal caro amante abbandonata, et havendo la mente avolta in tristi et dubbiosi pensieri, tutta timida et pensosa spesse volte et volentieri dalle dilette compagne si scompagnava. Nè lieta qual' ella solea con Amore si trastullava. Ond' egli accorgendosene, tosto riconobbe dispietate ancille di Venere, che lei tormentavano. Nè stette guari à pensare, ch' egli ne trovò rimedio. Et elle come s' avidero, ch' egli s' era di loro accorto, perche forte ne temevano, lasciando nel tenero petto d' Eroina il ghiaccio, che misto col veleno al cuore n' andava, da lei alquanto si dilungarono. Ma disposto Amore à ritornarsene in cielo, percioche oltre all' esserne dalla forza del giuramento costretto, il rigoroso comandamento di Giove ne lo sforzava, per confortarnela prima, che da lei si dipartisse, così prese à dirle.</p>
<p>Benche, ò vita di mia vita, per te si tacciano i tuoi martiri, non però tanto dissimularli puoi, che i segni del volto impallidito, et gli atti d' allegrezza spenti non gli mi dicano. Conciosia cosa che io riconosca l' ira della invidiosa Citerea, et due dispietate ancille di lei, ancora che si sieno fatte invisibili, pur' veggio che ti fanno portare gravoso tormento. Ma io manderò all' incontro due loro nimiche, dallequali elle saranno vinte et scacciate, et tu ne riceverai conforto non poco. Nè ti dispiaccia, che per tua salute alquanto date col piè mi diparta, perche con lo spirito nè tempo, nè luogo me ne potrebbe mai dilungare. Aggiungonsi à questa due altre cagioni della mia dipartita, l' una è quel giuramento, ilquale s' io spergiurassi, à me medesimo sarei danno peggiore, che l' perdere me stesso, et à te gravissima pena darei. Conciosia cosa, ch' io medesimo all' ira di quelli Dei, à iquali s' appartiene di far vendetta dello spergiurare, sottoposto mi sia. L' altra è perche Giove, alquale si conviene ubbidire, comanda, che tutti li Dei vadano à consiglio. Ma sia sicura, ch' io verrò à riposarmi teco, sì com' io soglio, in uno albergo. Et io lo ti giuro per la disiata luce di cotesti tuoi begli occhi, ch' è luce de' miei.</p>
<p>Et così dicendo l' abbracciava insieme et dolcemente lagrimando la baciava. Quanto cordoglio sentisse la dilicata giovane udendo appressarsi la dipartita d' Amore, pensarlo può chi mai si dolse, che da lui si dipartisse quella persona, che sovra ogni altra cosa gli è cara. Et creder vi si faccia, che se per doglia spenger si potesse la vita, ella ne sarebbe allora morta. Ma nel vero tutto quel tormento ne portò, che può portarsi dell' altrui dipartita, et più ne portava, se antiveduto non l' havesse. Ma pur come colei, che era di quel sesso, ilquale ha le vene del pianto aperte et pronte, piangendo per gli occhi distillava la folta nebbia del tormentoso cuore talmente, che come dal dolore contesa, così dalle lagrime gli era interrotta la voce. Ultimamente vinta dalle divote preghiere del caro amante, che pregando la confortava, benche non havesse il viso asciutto, nondimeno con queste pietose parole ruppe il silentio. Non havrei mai creduto Signor mio caro, poi che la forza de gli ardenti tuoi nodi insieme ne congiunse, che altrui potere disgiunger mai ne potesse. Nè par che le cagioni del tuo dipartire sieno tali, che tormiti debbano. Percioche la tua presenza sola basterebbe à liberarmi della guerra, che mi fanno le fiere ancille di Venere. Del giuramento che per me sì ti stringe, io ti libero.Nè penso che se tu sei quel Signore, delquale trema tutto il mondo, sia potenza nel cielo, che comandarti possa. Ma perche ti veggio apparecchiato di lasciarmi, nè posso io voler quello, che à te non piaccia, mi studierò di, quanto più possibil mi fia, della tua lontananza consolarmi. Ben priego non sia Lete nel cielo, nè altro fiume d' eterna oblivione, per cui nè del mio nome, nè del ritornare in terra ti risovenga. Così detto con lui si strinse versando dal viso tante lagrime, che egli non bastava col fuoco del suo volto, nè con l' aura del parlare ad asciugargliele. Diceva egli, che è questo, ch' io t' odo dire? Or s' io potessi rimanermi di questa infelice dipartita, ò pur almeno prolungarla, non credi, ch' io volentieri il farei? Lo star mio qui, non basterebbe à torti il sospetto, che sì t' affligge, nè fia mai che torti si possa infin, che sia posto fine all' ira di quella, che' l mondo chiama mia madre. Questo come farsi potrebbe, s' io non ritornassi al cielo? Il liberarmi del danno, che dello spergiurare conseguirei, non è in tua mano, ò d' altrui, ma nel potere di coloro, à iquali è dato dalla divina providenza. Nè mi costringe tanto la forza di Giove, ch' io debba a' comandamenti di lui ubbidire, quanto l' eterna legge delle cose celesti, à cui non si può, nè si dee contrastare. Però sgombritisi il capo di sì vana opinione, et non volere, ch' io faccia forza, ove non posso. Ma nell' animo ti si prometta di me, quanto puo sperarsi d' uno, ch' ama te via più che se stesso. Et sia certa, lasciandomi andare à questo parlamento, alquale io sono chiamato, che s' habbia à diliberare cosa, che parimenle à grado ne fia. Et spera di tosto qui rivedermi. Quella pietà, che mi sta con grave dolore nel volto, et ne gli atti, et nelle parole d' Amore si mostrava, hebbe tanto di potere appo la innamorata Ninfa, che, benche nel cuore i nuvoli oscuri dell' anima dolorosa chiudesse, nulla di meno disco perse nella vista un sereno, onde parea che non senza conforto col volere di lui si conformasse, et con la speranza del ritorno s' appagasse. Ma perche era giunta l' hora estrema del prender commiato, i due cari amanti amorosamente s' abbracciavano, et spesse volte basciandosi, l' uno il viso dell' altro di mille lagrime bagnava. Et ancora che sì stretti si tenessero con le braccia, che à gran pena havrebbono potuto disgiungersi, pur' al fine Amore piangendo et sospirando da lei si dipartì. Et ella con le lagrime sì spesse, che in terra faceano un lago, et co i sospiri sì cocenti, che l' aria ne infiammavano, et con la vista quanto le fu possibile il seguitò. Et come si vide sola, non altramente, che se in tenebre et in tormenti rimasa fosse, ricominciò à fare un miserevole pianto. Alquale corsero con la saggia Eunomia tutte le pietose Ninfe. Nè fù bastevole à consolarnela il conforto, che di darle ciascuna con lei si studiava, ancora che niuna la cagione già nè sapesse. Percioche la fiera Temenza, et la crudele Tristezza tosto che videro Amore da lei dilungarsi, con le velenose code de' serpenti à pungerla invisibilmente ritornarono. Ma giunto l' amoroso Iddio nel cielo, prima, che inanzi à Giove andasse, celatamente à se chiamò due dell' ancille sue le più care et fide. L' una ha nome Speranza, l' altra Allegrezza. Et dicendo come le due sorelle nimiche loro da Venere mandate battevano il dilicato petto di colei, che sopra ogni altra cosa era à lui cara, le fece accorte in qual maniera vincer quelle, et quindi scacciar le potessero. Et pregando comandò, che di consolare l' amata giovane ogni studio, et sforzo ponessero. Nacquero elle in cielo, i loro parenti sono Giove et Irena, laquale è una delle benigne Hore. Nudrille Eunomia, ch' è madre delle cortesi Gratie, et si diedero a' servigi d' Amore per confortare et allegrare gli afflitti amanti, et l' una et l' altra è bella et amorosa Dea, che con le parole piene d' incredibile dolcezza, et con gli atti di somma cortesia rompe ogni asprezza, et ogni danno ristora, et col capo ornato di stelle, et con la fronte dell' Aurora, col volto del Sole, et in somma tutta di fiamme divine armata fiammeggia. Queste due leggiadrissime sorelle per adempiere il comandamento del Signor loro, dal cielo tosto discero in terra, et incontro all' ancille di Citerea si mossero, lequali benche più che mezana paura di loro havessero, non però stettero, che non s' apparecchiassero alla difesa. Ora di quali schole verrà il maestro, che la battaglia di quelle amorose guerriere appieno descriva? Perche elle s' andarono à ferire con tanto romore, con quanto non so se di petto si danno gli amorosi tori, ò pur' i folgori ardenti, che si fanno dar luogo in cielo, et in terra, et in mare. Et qual' è se incontro à due fieri leoni, iquali habbiano assaltato la mal guardata greggia, vadano due cani del tutto somiglianti à quelli, che' l Re d' Albania in dono mandò al grand' Alessandro, quando in India n' andava. Ellino al primo assalto mostrando ne' peli per tutto il corpo un terribile orrore, abbaiano sì forte, che par che tonino. Poi inalzando il collo, et contra le fiere con destri salti levandosi, quinci et quindi con maestrevole battaglia là ove ciò fa mestiere ora vanno arditamente à ferire, ora con accorti schermi si guardano, in fin che con spessi giri facendole rotare le stanchino, et pongano à termine, al cadere dellequali trema il tereno. Tal fu il combatter dell' ancille d' Amore con quelle di Venere, et ancora più stranio, che non basterebbe ingegnio umano à parole aguagliarlo. Combatteva la Speranza con la Temenza, et con la tristezza l' Allegrezza. Et Eroina, che insopportabile tormento ne portava stava intenta al fine del fiero assalto, disiando et pregando, che la parte del suo Signore vincesse. Percioche elle ne i colpi si strette si giunsero, che piè con piede, mano con mano, seno con seno, et fronte con fronte si premevano. Tre volte la Speranza et l' Allegrezza in vano si sforzarono di torsi dal petto le nimiche, lequali all' incontro forza faceano. Al quarto sforzo in dietro le risospinsero, et alzando le braccia tosto le ripigliarono per le spalle con tanto potere, che le gittarono à terra, et sì le calcavano con le ginocchia, et con le mani le stringevano, che non lasciavano lor polso, nè lena riprendere. Onde riconoscendo queste non poter contrastare alla forza di quelle, hebbero all' arte loro antica rifugio. Percioche transformarono tutti i capelli in varij serpenti, iquali velocemente movendo la presta lingua faceano l' aria con le strida risonare, et avinchiandosi con le code nel collo et nelle braccia delle belle guerriere, et in mille nodi intorno avolgendosi, fieramente le pungevano. Et veramente non poco danno già fatto loro havrebbeno, se non che elle preste à schifare i duri morsi et le fiere punte, a guisa d' Ercole con le mani strinsero à ciascuno di quelli sì forte il collo, che chiudendo lo spirito infra la gola in brieve hora tutti gli affogarono. Nè però l' ostinate ancille di Citerea si rimasero, che con altra forma non rinnovassero la battaglia. Concio fusse che l' una et l' altra cangiandosi in Idra armata di più teste, et più dispietata di quella, che per haver cento capi, alla palude Lernea diè sì famoso grido, arditamente si volgessero à mordere le nimiche, lequali non erano sì pronte à tagliarne un capo, che di quello due più fieri non rinascessero. Ma poi che videro nulla haver fatto, anzi quanto più combattevano, più rinfrescarsi la guerra, cominciarono à ferirle con fiamme ardenti, et al fine col fumo, et col fuoco chiusero tutte le bocche delle due Idre crudeli, et l' arsero del tutto. Allora le maligne sorelle riconoscendosi non haver più nè di forza, nè d' arte, che alla virtù delle benigne ancille d' Amore potesse contrastare, fuggirono con lagrimoso strido, et tosto all' albergo della loro Dea sene tornarono. Ma doppo la vittoria la Speranza et l' Allegrezza con dolce saluto, et con soavi parolette riconfortarono tanto la Ninfa del Signor loro, ch' ella ricominciò à sperar bene, et à mostrarsi, qual' era, del suo sperare allegra.</p>
<p>Infra tanto Amore havea di sua vista fatto il cielo tutto sereno, et lieto, et già nella gran loggia di stelle ornata tutti li Dei sedevano aspettando, che Giove incominciasse à parlare. Ilqual sedendo nel più eminente luogo, là onde la battaglia delle guerriere d' Amore con quelle di Venere, et così la fuga di queste, come la vittoria dell' altre vedea. Et appoggiandosi à quel dorato scettro, colquale regge et tempra il rapido corso del cielo, et la discordia de gli elementi, così cominciò.</p>
<p><name>GIOVE.</name>Onde aviene ò Dei, che la divina potenza havete posto in oblivione, et siete con gli animi odiosi et aspri in tanta guerra? Io havea accennato, che Amore adornasse la terra con parte di quella leggiadria, dellaquale egli adornò il cielo. Or qual invidia, qual sospetto, qual disdegno gliele contende? Verrà pure, verrà (non la chiamate inanzi tempo) quella età, che adempierà l' odio et l' ira vostra, quando il mondo così vuoto di valore, come pieno di superbia, et armato di ferro con incomparabile suo danno contra se stesso rivolgerà le sue forze. Nè mancherà quel giorno, che, se, per punire l' umano legnaggio, il quale non si pentiva d' esser fatto à noi ribello, una volta mi vedeste, aprendo le cataratte del cielo, et lasciando liberi andare tutti i nubilosi venti, et in acqua i nuvoli risolvendo, con tempestose piogge haver posto tutta la terra à fondo, al fine, quando fia spento ogni raggio di virtù, mi vedrete, sì come è per destino, fulminare, et l' ardente spera versare tanto incendio, che l' aria, et il mare, et la terra se n' habbia ad ardere, et consumare, per dar fine alla sceleragine de' mortali, et condannare à sempiterne pene gli scelerati. Allora lecito vi sia di vendicare sopra la terra i fieri sdegni et di spogliarla d' ogni ornamento. Ora lasciatela godere in pace, nè vi rincresca, che si rinnovelli, et leggiadra et bella ne divenga.</p>
<p>Queste poche parole disse Giove. Ma levandosi Amore non poco parlò. Perche egli disse.</p>
<p><name>AMORE.</name>O' Padre, ò de gli Dei et de gli huomini eterna potenza, poi che altronde soccorso attender non possiamo, vedi quanta ingiuria mi si fa. Vedi quelle due dispietate ancille, che sono in odio al cielo et alla terra, quanta guerra fanno al giovenile petto d' una dilicata Ninfa, che appena defender ne la possono le mie dolci guerriere. Et tutto ciò m' aviene per lo sdegno, ò per l' invidia d' una, laquale io ho per sempre riverita, et onorata, nè credo che ella habbia giusta cagione, perche debba, ò possa di me dolersi. Della bella giovane so certo che non può lamentarsi. Et se pur io meritassi, ch' ella m' havesse à sdegno, io solo portarne devrei la pena. Ma odi perche mi si turba, et di che lieve offesa, se pur offesa può dirsi, che crudele vendetta. Duolsi questa Dea, che nella mia più fiorita, et bella età per destino io sia dal cielo disceso in terra ad innamorarmi della più maravigliosa beltà, che mai si vide, et di lei mi goda, se l' esser' innamorato è degno di biasimo, perche fu dato à gli Dei, che si debbano innamorare? Et s' egli è dato à gli Dei, perche si disdice à quello Iddio, che tutto il mondo compie d' Amore? Et se tutto il mondo arde delle mie fiamme, quanto più arderne debb' io' ò non ti par giusto, che del caldo più senta chi scalda altrui, se l' incendio è più nel fuoco, che non è in quello, che s' incende per lui? Forse la forma, et l' età mia mi vieta, ch' io m' innamori. Ma certo è, che se tra noi non può vecchiezza, tanto ha ella minor forza in me, quanto à me solo si presta parer solo fanciullo. Qual sia il mio volto, chiaramente si vede. Nè mi pento, che sia quale si conviene à colui, ilquale fa che piaccia il bello. Che se per me piace, et par leggiadro ciò, che s' ama, egliè disdicevole, che là mia forma sia brutta, et dispiaccia, oltra che qui esser non può cosa, che non sia piacevole, nè bella. Ma non devea bellezza terrena vincer colui, che da celeste beltà non è stato mai vinto. Et pur degno che' primi dolci amori d' alcuni Dei s' accendessero in terra. Il mormorare et il sorrider vostro ò Dei fa parermi, che voi riconoscete coloro, che prima in terra s' innamorarono. di niuno io dico il nome. Onde turbarmi si può niuno, se non colui ch' anzi vorrà di se confessarlo. Ma se la bellezza è tale et tanta, che niun' altro, nè tu padre pentir ti potresti d' haver preso ad amarla. Onde incontro mi viene tanto odio, et tanto sdegno? nè posso più raffrenarmi, ch' io ne taccia la cagione. Tu Dea, tu madre sei quella, che con tanta ingiuria tanto danno mi fai. Meritava l' amore, et la riverenza del primo et unico tuo figlio, ilqual ha sempre i vestigi et i comandamenti tuoi sì riverentemente seguito, nè mai s' era ancora da te dilungato, che per essertisi alquanto dalle falde novellamente allontanato, et haver cominciato à fare quello, che la gioventù, ove che egli si trovasse, ne richiedeva, così acerbamente il trattasi, come s' egli ti fosse nimico, et gravemente offeso t' havesse? Qual' offesa per Dio, qual colpa, che d' una leggiadra Ninfa mi goda? Non vedi, ch' io sòno pur maschio, et giovane? O' non ti rimembra quanti sono gli anni miei? Et perche il volto ti paia sì giovanetto et nuovo, sempre mi terrrai per fanciullo? Sempre tu madre et Dea sì valorosa et accorta cercherai con tanta cura i miei diletti, nel tuo leggiadro figliuolo le tue delicatezze, et l' arti, et i tuoi giuochi biasimando, nè lascerai dal tuo grembo mai dipartirmi? Vedi che la divina providenza mi diè ch' io con le virtù mie adornassi il mondo. Et più dee calermi del bene universale, che del tuo, ò del mio particolar piacere. Nè ti piaccia, che per adempiere la soverchia tua voglia, io venga meno alle sante, et eterne leggi de gli Dei. Se tuo mal grado ò padre, et contro alla tua volontà io discesi al cielo in terra, et quivi da nuova bellezza fui ne i miei stessi nodi ardenti preso, et legato, fammene patire il tormento, nè mi ci dar mai soccorso. Ma se non senza destino, nè senza divino consiglio, come ha potere alcuno di cangiare la tua sententia, et di dar nuovo ordine à i Fati? Che dirò io l' esserne posto sotto sopra col mare, et con la terra l' Abisso, et il ciclo, et l' havermi à guisa di fuggitivo servo ricerco con una grida, che di passo in passo il mio nome non senza infamia divulgata? Non è stato l' ardimento, et l' inganno di Mercurio, per fare quello, che niun' altro tentò giamai, inusitato, et oltre ad ogni nostra legge, che in quella fatale rete, laquale non è lecito toccare ad altre mani, che alle tue (chi mai lo pensò) egli ingannevolmente m' habbia già preso? Nulla di ciò mi cale. Sperai gran tempo d' adempiere il destino, et di godermi in seno, mentre la fortuna m' aspirava. Ecco mi vedi già ritoornato. Vincano coloro, a' quali tu dai la vittoria. Perche ne sostiene la pena colei, la quale, ò per destino, ò per elettione ch' io mi sia innamorato di lei, è fuori di colpa? Se non piace alla crudele tua figlia, ch' io mi viva in terra appo colei, ch' è mia vita, per quelle mie fiamme, che ti furon sì care, et peraventura ti sono ancora dolci nella memoria, per quell' amoroso diletto, che prendi qual' hora io ti reco nelle braccia alcuna vezzosa Dea, ò qualche leggiadra Ninfa, prego mi si presti, che nel suo albergo viva in pace, et senza oltraggio quella, che tiene le chiavi del mio cuore, quella che dell' altrui fallo porta il tormento. Io, se Venere non è stanca, nè satia ancora del mio danno, lungi da lei mi rimanga nel cielo, ò s' egli ti piace, ne vada à starmi nell' Abisso. Ove non fia cagione, perche ella possa, nè debba di me lamentarsi. Che prò d' havermi vinto la nimica discordia, et la torbida confusione del Cao, per dar concordia, et ordine à gli elementi, et per adornare tutto il mondo, se mi si nega far parte de' miei ornamenti alla terra, laqual' è madre antichissima de gli Dei, madre di quelle bellezze, dellequali come non poche ne piacquero à gli occhi tuoi, et de gli altri, così à me questa una, che fu prima ad innamorarmi, si diletta, che nulla più? Et qual' invidia ò padre è questa de gli Dei, che non si presti à coloro, che albergano in terra sentire quelli miei piaceri, che sentono gli abitatori del cielo? Meglio era lasciare il mondo confuso, et rozo, qual' io lo trovai, che non potere dar fine alla degna impresa di farlo tutto leggiadro. Or se non mi si lascia fornire sì bello effetto, rendasi priego alla terra l' antico suo stato, rendasi à tutti gli elementi, et al cielo il primiero volto. Allora la disdegnosa Citerea sospinta da gravissimo furore con un volto, et con una voce, che facea temerne chiunque la mirava, et udiva, rispose;</p>
<p><name>VENERE.</name>Che mi costringi ingrato, et iniquo à rompere l' alto silentio? Te la divina Providentia indusse, che lasciassi il cielo per andare in terra ad innamorarti di terrena beltà? Et per un volto mortale ponessi le sempiterne bellezze in oblivione? et per lo fallace et ingiusto amore, che tosto vien meno, d' una amica Ninfa, ti cadesse della memoria la santa, et eterna amistà di tanti Dei, et la somma pietà del padre? Nè mi cale, che non havesti à mente la salda, et vera benivolenza della tua madre, ò pur della cara tua compagna, poi che m' è solo questo nome rimaso, percioche non ti vergognasti di negarmi. Nè creder però, ch' io me ne doglia. S' io non ti sono madre, tu non mi sei figlio. Crudele come caper ti potè nell' animo di negar colei, che ti produsse in luce, ti sostenne in vita, et ti diè tanto onore? Ma lasciamo à parte questa querela sì nuova, et inaudita, che non si troverebbe mai pena, che ne la potesse appagare. Andasti in terra seguendo i fati, non ti si neghi, ma dal tuo furore, et dalla troppa tua vaghezza sospinto. Chi ti confortò ad abbandonare del tutto i celesti seggi, overo ad amare sì caldamente una cosa terrena, et à porre la cura, che dal mondo haver ti conviene, tutta in un viso d' una fanciulla, et quella potenza, che signoreggia, et regge il cielo, et tutti gli elementi, à lei soggiogare? Qual de gli Dei qui t' ingannò? Qual nostra invidia, ò quale sdegno ti fe torto? Quando Venere, ò Mercurio ci si mosse? Indegno è che la madre habbia cura del figliuolo, et con qualunque industria s' ingegni di fare, ch' egli ritorni à casa, onde s' era dipartito, per stare sempre lontano? Non è vie peggiore, che tu non curi della patria, nè della celeste amicitia, che senza l' amorosa leggiadria rimasa della tua lontananza si duole, per starsi altrove à prendere del tuo fanciullesco, et vano amore diletto? Tu puoi sostener di lasciare il governo, che ti fu dato, del cielo, et le cose umane alle divine anteporre. Noi dare opera, ch' al regno de gli Dei si renda l' antico onore, non è degno? Eroina del tuo fallire, ò per dire il vero, del tuo ritorno porta il tormento, portiselo, pur che ne venga bene alla Repubblica che nel cielo con tanta diligentia, et con tanto studio si governa. Noi ti siamo cagione de' tuoi, et de' suoi martiri. Noi, ò colui, che prima del suo fuoco nel volto della cara amica se stesso havendo acceso, poi delle sue bellezze ardente fiamma nel cuore di lei si destò, et apprese? Nel vero io ti scorsi ad innamorarti nel vago giardino delle Siciliane Ninfe, et à nasconderti infra le rose, ò pur' io ti posi nel dilicato seno, et per infiammarlo ti diè le faville. Allora ti stava bene di provedere à te stesso, et à lei. Ora le tue querele sono tarde, et vane, et le preghiere ingiuste. Chiedi ultimamente, che al mondo l' antico stato, et il primiero volto si renda, rendaglisi. Pensi, ch' io per la lunga età concepere non possa. Io vò che sappi, ch' io farei un figliuolo via più di te bello, et valoroso, ilquale assai meglio saprebbe ad ogni elemento dare il suo luogo, et la sua leggiadria, et il cielo adornare, et reggere tutto il mondo in pace. Nè so che mi ritenga, che in tuo dispregio non mi faccia de' miei servi un figlio adottivo, et te disarmando à lui dia le penne, et le fiamme, et l' arco, et le saette, et tutte quest'armi, lequali io non à questo uso t' havea già data. Ma ò padre egliè ben tempo d' intendere ad altro, che à far lite. Tu hai lo scettro, et il governo in mano. A' te solo è dato l' eterno imperio de gli Dei, et de gli huomini mortali. Tu che odi et vedi, prego, habbi cura, che l' altrui fallo sia punito. Perche in quel peccato, delquale una volta si trovò perdonanza, più volte poi si trascorre. Et provedi, che' l cielo non perda gli antichi suoi ornamenti, accioche qual à te s' appartiene, ottimamente si governi.</p>
<p>Così parlava Citerea, et tutti li Dei con varij consentimenti mormoravano, qual' è, quando i primi fiati dell' aere s' odono fremere fra le selve, et fanno il tacito mormorio, che suole a' nochieri i futuri venti dinotare. Conciofosse cosa, che la maggior parte di loro conoscendo la risposta di Venere più da femminile disdegno, che da materna pietà, nè dall' amore delle celesti cose venire, benche ancor s' avedessero, che le querele d' Amore non tanto haveano origine dal disio di far parte alla terra della sua leggiadria, quanto da quella amorosa vaghezza, che di starsi à godere nel seno della sua Ninfa novellamente se gli era nel cuore appresa. Nondimeno più al fine, che seguir ne devea, che al principio intendendo, à i detti di lui consentissero. Pochi, tra iquali erano Vulcano, et Marte, le ragioni di Venere difendessero, Mercurio non più l' una, che l' altra parte seguisse. Allora Giove, nella cui foza è sopra tutte le cose il poder sommo, parlò. Al grave parlar di lui nell' alta casa de gli Dei nasce subito silentio, l' aere si tace, i venti s' acquetano, il mare si si tranquilla, et la terra ne trema.</p>
<p><name>GIOVE.</name>Intendete adunque, egli disse, et habbiate le mie parole à mente. Era il vostro mondo, se ben vi ricorda, che può ricordarvi; quando fu creato, oscuro et ignudo d' ogni ornamento, poi dalle fiamme d' Amore alluminato, et acceso nella divina luce di colui, che lo creò, divenne sereno, et chiaro, et si vestì di bellissima leggidria. Parimente il cielo, essendo ne' suoi principij rozo, et tenebroso, dall' amoroso incendio fu ne' vostri et ne' miei lumi fatto adorno, et luminoso. Però non vi rincresca, che Amore vada à rischiarare le tenebre delle cose terrene, et à farle della nostra bellezza partecipi. Conciosia che la terra, laqul è loro genitrice, sia sorella, et donna del cielo, et madre de gli Dei, et da tutti voi sia stata sempre onorata. Et è ben degno, che le cose di lei con le celesti si giungano. Ilche non fia mai, s' Amore non inchina gli animi vostri à governarle, nè inalza loro à mirar voi, nè a' raggi della vostra beltà l' accende. Ond' io dico, che essendo à lui dato l' essere il mezo tra gli huomini, et gli Dei, perche da gli Dei sieno gli huomini guardati, et da gli huomini gli Dei riveriti. Vada egli, et alberghi ora in cielo, ora in terra, et di quella bellezza, che più gli diletta, si goda, pur che alla sempiterna la mortale non s' anteponga. Et giurando per le sante acque de' laghi Stigi col ceruleo ciglio l' accennò, et col cenno, ilqual' è chiarissimo segno della certa sua volontà, mosse l' alto capo, et le divine chiome, et fe tutto il cielo tremare. Poi con un lieto viso, che' l mondo tutto rasserenò, levatesi amorevolmente abbracciò Amore, et con Venere il pacificò, et con Mercurio, et con Vulcano, ammonendo ciascuno, che per inanzi tra loro niuna discordia rinascesse. Perche tosto in rovina andrebbe quella Republica, nellaquale coloro, che la reggono, fossero in guerra. Nè solamente essi medesimi se ne consumerebbono, ma, quel, che per se non è degno, i soggetti alla loro potenza delle colpe loro porterebbon l' estrema pena.</p>
<p>Questo fu il fine di que celeste consiglio. Et tornandosene Giove al suo palazzo, tutti gli Dei infin' all' uscio l' accompagnarono. Amore da lui, et da sua madre prendendo commiato si lasciò tosto andare in terra à riconsolare la bella Eroina, che disiosamente l' aspettava, per godersi di lei, et far de' suoi vaghi ornamenti, et degli amorosi piaceri parte à i mortali. Et da indi in poi si seppe in terra, che cosa è Amore, et il dolce bene di lui si cominciò à provare.</p>
</div2>
<trailer>IL FINE.</trailer>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
