<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>L'uomo di corte: discorso intorno a quello che si conviene a giovane nobile e ben creato nel servire un gran principe</title>
      <author>Giambattista Giraldi Cinzio</author>
    </titleStmt>
    <extent>224 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit001665</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>L' uomo di corte : discorso intorno a quello che si conviene a giovane nobile e ben creato nel servire un gran principe : con appendice di lettere</title>
        <author>Giraldi, Giovanni Battista</author>
        <editor id="ed">Moretti, Walter</editor>
        <publisher>Mucchi</publisher>
        <pubPlace>Modena</pubPlace>
        <date>1989</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CDD"><bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl></taxonomy><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>500</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="codice">Italiano</language><language id="lat">Latino</language><language id="grc">Greco</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CDD">
        <term>858.408 - MISCELLANEA IN PROSA DI LETTERATURA ITALIANA, 1542-1585</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Trattati</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2003-05-26T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Guidorzi Anna</name>
        <name>CIBIT - Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-05-26T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Guidorzi Anna</name>
        <name>CIBIT - Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-05-29T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Valentina Gritti</name>
        <name>CIBIT - Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Sono state controllate le codifiche, correggendone gli errori.</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-06-04T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<head>Discorso di <name>Giovan Battista Giraldi Cinzio</name>
Nobile Ferrarese
intorno a quello che si conviene 
a giovane e nobile e ben creato
nel servire un gran principe
</head>
<div1 type="dedica">
<head><hi rend="sc">DEDICA</hi></head> 
<pb n="3"/>
<head>All'Illustre e molto Magnifico Signore <name>Pietro Battista Lornellini</name>, Signo- 
re mio osservandissimo.</head> 
<p>Io aveva deliberato, Illustre e molto Magnifico Signore mio, di non 
mandare più a Vostra Signoria Illustre il <emph>Discorso</emph> che già <num value="4">quattro</num> anni m'indusse a 
comporre <name>Lucio Olimpio</name> mio figliuolo, ad instanza di lei, intorno alla 
creanza di nobil giovane che desiderasse di porsi al servigio di gran 
Principe. Perché mi pareva, e ragionevolmente, che essendo egli stato 
composto nel tempo ch'ella attendeva agli studi della filosofia morale, e 
che non si era ancora data, per la troppo giovane età, alle imprese delle 
armi, fusse cosa soverchia mandarglielo ora che, con quattro galee nobi- 
lissimamente guarnite, si è messa, con tanta riputazione e tanto animo, 
alle onorate imprese di mare, nelle quali ella le ha valorosamente usate, 
insieme con la possente armata del Serenissimo Re <name>Filippo</name>, Re veramen- 
te Cattolico, in servigio della Maestà divina e a confermazion della 
santissima religione nostra; ora tanto travagliata, non pure dalle genti 
infedeli, le quali sono a noi (per non conoscere il ver culto divino) 
naturalmente nemiche, ma da coloro anche (la qual cosa non mi posso 
raccordare se non con grandissimo cordoglio) che, coprendo sotto il 
mantello della religione la loro iniquità e le loro false opinioni, non so 
da qual maligno spirito tocchi, si sono dati ad abominevole licenza e, 
togliendosi dalle ordinazioni e dalle constituzioni degli uomini santissimi, 
si sono ribellati alla Santa e Cattolica Chiesa Romana e con superba 
insolenza hanno malignamente turbata la quiete cristiana, con tanta mor- 
talità del popolo fedele. Ma, lasciando di ragionare di questa <pb n="4"/>
abomina- 
zione e ritornando a Vostra Signoria Illustre, dico che sarebbe a me più convenuto 
dare ora alla cognizione degli uomini ch'ora vivono, e a quelli anche che 
dopo noi verranno, questo magnifico principio delle azioni sue (come 
son ben disposto di fare) insieme con l'onorate sue imprese, purché mi 
bastino gli anni, che mandarle ora cosa che le accennasse la creanza 
lodevole. Essendo ella, spezialmente in questa sua espedizione, riuscita 
tale che non solamente non ha bisogno di ricordo altrui, per potere 
operare virtuosamente e per avere la grazia d'ogni gran Principe, ma 
puote ella essere esempio ad ogni spirito gentile che aspiri a grandi 
imprese, e cerchi di acquistarsi, nella giovane età, nome degno dell'im- 
mortalità, a che debba voltare l'animo per conseguirla. Imperoché Vostra Signoria 
Illustre nel fiore degli anni suoi ha mostrata non solamente canuta 
prudenza e diligente sagacità, ma fortezza, costanza e valor dignissimo di 
grande e esperto Capitano, non avendo tralasciata fatica o cosa altra 
alcuna ch'a saggio e coraggioso duce convenisse, con così cortese e 
signorile liberalità, che i Principi maggiori l'hanno sommamente com- 
mendata , e tutti quegli uomini che al suo servigio erano le sono rima- 
sti, per sempre, obligati. Ond'ella ha di gran lunga avanzata la opinione 
conceputa, insin da primi anni, della virtù sua, aggiungendo co' suoi fatti 
molto splendore e gran dignità all'illustre sangue ond'ella è nata. 
Queste cose adunque, Illustre Signor mio, tutte insieme e ciascuna 
per sé, mi avevano fatto rimanere di mandare a Vostra Signoria Illustre questo 
discorso già per lei composto. Ma, poscia che Lucio Olimpio, il qual fu 
prima cagione che vi ponessi mano, mi ha significato ch'ella lo desidera, 
<pb n="5"/>
e che perciò egli non le sarà ora men caro che se glielo avessi mandato 
in quella sua più tenera età, mi sono deliberato di offerirglielo tale quale 
egli allora mi cadde dalla penna, e di darlo in luce sotto il suo onorato 
nome, acciò ch'egli appresso lei, e appresso a qualunque altro che si 
porrà a leggerlo, sia testimonio del desiderio ch'io ho di sempre onorarla. 
Accetterà adunque Vostra Signoria Illustre questo mio picciolo dono con la sua 
usata cortesia, avendo riguardo all'animo col quale glielo porgo, deside- 
roso di qualunque suo maggiore onore e di qualunque sua maggior 
prosperità, la quale prego nostro Signore <name>Iddio</name> che le conceda compiuta- 
mente, e a lunghi e felici anni la conservi.</p> 
<p>A Vostra Signoria Illustre 
affezionato servitore 
<name>Giovanbattista Giraldi Cinzio</name></p>
</div1> 
<div1 type="dedica"> 
<head><hi rend="sc">DEDICA IN POESIA</hi></head> 
<pb n="6"/>
<head>Al medesimo</head> 
<l>Ora, Signor, che dagli studi rari</l> 
<l>della filosofia, ch'accende i cori</l> 
<l>ad acquistarsi oprando eterni onori,</l> 
<l>vi date all'arme e a solcare i mari,</l> 
<l>io veggo il nome vostro fra i più chiari,</l> 
<l>ch'esalti la virtù, che il mondo onori,</l> 
<l>alzarsi sì che sprezzerà i furori</l> 
<l>della morte rapace e dei dì avari.</l> 
<l>Ben può ciascun cui di acquistarsi aggrada</l> 
<l>pregio, di cui non possa far mai scempio</l> 
<l>il trapassar degli anni o il lungo oblio,</l> 
<l>proporsi voi per singolare esempio,</l> 
<l>a' quali opre si desti a onor di <name>Dio</name>:</l> 
<l>ché giunta a gran consiglio have la spada.</l>
</div1>
<div1 type="capitolo"><head><hi rend="sc">CAPITOLO I</hi></head>
<head><hi rend="sc">I PERICOLI DELLE CORTI</hi></head> 
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 1</hi></head> 
<pb n="7"/>
<head><emph>Gli scrittori antichi e la conversazione delle corti</emph></head> 
<p>Avendomi scritto, illustre signor <name>Pierbattista</name>, <name>Lucio Olimpio</name> mio 
figliuolo, che desiderate grandemente che io - che <num value="16">16</num> anni continui ho 
conversato alla corte dell'illustrissimo ed eccellentissimo Signore, il 
Signore <name>Ercole</name> <num value="2">secondo</num> da <name>Este</name>, Duca <num value="4">quarto</num> di <name>Ferrara</name>, Signore di 
felicissima e onoratissima memoria, il quale fu esempio di tutte le rare 
virtù e singolari doti che si debbino ritrovare in un gran Principe, 
appresso il quale fui, per tutto quel corso d'anni, segretario - vi riducessi 
in poche carte quello che devrebbe osservare e sprezzare e seguire e 
fuggire un nobile e virtuoso Giovane in servire un gran Principe, accio- 
ché grata gli fusse la sua servitù; e veggendo io la cosa essere di vie 
maggiore importanza che <name>Lucio Olimpio</name> non crede, me ne sono ito 
tacendo infino ad ora: parendomi, ch'essendo io già attempato andato al 
servigio di quel grande e onoratissimo Signore (peroché io era di <num value="44">44</num> anni 
quando sua Eccellenza mi chiamò a sì onorato ufficio), poteva mal 
mostrare ad un giovane, coll'esempio mio, quale egli al servigio del suo 
Signore esser devesse, essendo io stato per l'addietro occupato piuttosto 
negli studi delle lettere e nel leggere pubblicamente, che avere atteso a' 
maneggi delle corti. Ma continuando pure <name>Lucio Olimpio</name> a sollecitarmi, 
per nome vostro, che di ciò scrivessi, vinto dalla frequenza delle sue 
lettere e dal desiderio che io ho di sodisfare a voi, illustre giovane, 
lasciata subito per questi tre giorni ogn'altra cosa, ho porta la mano alla 
penna e ho raccolto in breve discorso quello che dagli scrittori antichi e 
<pb n="10"/>
dalla conversazione delle corti, per quel tempo che vi sono stato, ho 
osservato insino ad ora. E perché resti adempito il desiderio vostro, 
quello vi mando che in questo poco spazio di tempo mi è venuto alla 
mente: non perché io mi pensi che, essendo voi nato nobilissimamente e 
allevato in una delle prime città d'<name>Italia</name>, e affinato dalla mano e dalla 
disciplina del Signore vostro padre, uomo di molta esperienza e pruden- 
tissimo e di vita di nobile esempio, abbiate bisogno di chi vi dia la 
maniera di vivere (e da voi stesso e appresso ad ogni gran Signore) 
onoratissimamente, ma solamente perché mi conosciate prontissimo a 
sempre piacervi.</p> 
</div2>
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 2</hi></head> 
<head><emph>La favola di <name>Momo</name></emph></head> 
<p>Venendo adunque a quello che io conosco essere desiderato da voi, 
dico che come il servire a gran Principe è di riputazione e di utile a 
gentiluomo ben nato e di nobile creanza (come oggidì si dice), quando 
il suo servire riesce grato, così è cosa più malagevole ch'altri non crede 
il darsi a ciò sì per la varietà delle nature degli uomini, le quali rade 
volte si affrontano ad esser simili, sì anche per la copia degli impedi- 
menti che si ritrovano nelle corti, postivi da uomini maligni, da invidio- 
si, da adulatori, da morditori, che quasi nuovi Momi stanno sempre ad 
aspettare attentissimamente se loro si offerisce cosa alcuna al danno 
altrui. Né pure si pongono a riprendere i vizi, ma non mancano anche 
di dare quel maggior biasimo alla virtù che possono, o per scemare o per 
spegnere in tutto la riputazione di chi col bene operare la si ha acquista- 
ta, o cerca di acquistarlasi; e il costor numero si ritrova assai grande 
nelle corti. E la cagione di ciò rendono coloro che si possono chiamare 
maestri della favole antiche, fra' i quali tengono i <name>Greci</name> il primo luogo.</p> 
<pb n="11"/>
<p>Dicono adunque costoro, che essendo <name>Momo</name> fra gli Dei e non 
facendo egli mai cosa che bene istesse, non mancava punto di riprendere 
quanto di buono facevano gli altri. Infastidito adunque <name>Giove</name> del costui 
mal dire, accioché non fosse quella gran seccaggine fra gli Dei, lo gittò 
(come dicono le favole) a capo in giù dal cielo. Ma egli, non pentito 
punto del suo mal costume conforme alla sua mal natura, cercò di 
generare simile a sé e, dopo molto aver cercata moglie atta a compiere 
la sua rea intenzione, si accoppiò colla invidia, e tale fu il loro congiungi- 
mento che nacquero ad un parto la malvagità e la maldicenza. Le quali 
poscia, accoppiatesi coll'odio e col livore, in poco ispazio di tempo 
produssero tanti altri figliuoli e nipoti, che si sparse in ogni parte della 
terra questa mala progenie; in guisa che non vi è, non dirò regione o 
città, ma casa alcuna privata nella quale non sia entrata questa pestilenza. 
Ma se facessero gli uomini quel che <name>Giove</name> fé per liberarne il cielo, 
sarebbero questi malvagi fuori delle parti abituali, e spargerebbono il 
tosco fra le fiere ne' boschi o nelle selve, e non contaminerebbero, 
come tutto dì fanno, le virtù altrui colle loro pestifere parole. Ma poiché 
noi veggiamo che altrimente è avenuto, e che spesse fiate questi malva- 
gi, per simolar bontà, hanno più facili gli orecchi de' maggiori, egli è 
sommamente da avvertire che nelle corti costoro, coprendo colla simola- 
zione e con buon viso il loro mal animo, si oppongono di continuo a 
coloro che conoscono potere ascendere, per lo mezzo di fedele e virtuosa 
servitù, a qualche grado appresso il Signor loro, ed è questa pessima 
sorte di uomini come un mortal morbo fra corpi sani. E si possono 
anche chiamare acconciamente questi tali scogli, posti nel mar di questa 
vita, i quali, per starsi nascosi sotto quete onde, con tanta malagevolezza 
si possono schivare, che spesso spesso altri si pensa di battere sicuro 
camino e, solcando disavedutamente queste onde, percuote in essi e vi fa 
naufragio.</p> 
<p>Per queste cagioni adunque, illustre giovane, e per altre tali ho io 
sempre giudicato che coloro usano gran senno i quali, quantunque Si- 
gnori non siano, avendo avuti nondimeno con larga mano dal sommo 
<name>Iddio</name> il modo di poter vivere da sé onoratamente, si stanno fra i confini 
della lor buona fortuna, e vogliono piuttosto ch'altri serva loro, che si 
voglino essi sottoporre all'altrui imperio con tal pericolo: veggendo <pb n="12"/>
spe- 
zialmente che aviene spesso che varia in guisa la fortuna lo stato mortale, 
e massimamente nelle corti, che coloro ch'erano la vita e l'anima de' 
Signori, o per sdegno che prendono molte fiate per capriccio loro, o per 
mala relazione fatta contro il servitore da coloro che sono gli occhi e le 
orecchie de' Signori, quantunque virtuoso e fedele, o per altra cagione 
ben leggera, divengono loro in un momento in odio, e perdono in un 
punto quello che con molto tempo, con amorevolezza, con fede, con 
diligenza, con innumerabili fatiche e spese incredibili si avevano acqui- 
stato. E spesso, per lo dispiacere che ne sente il servitore, incorre egli in 
infermità incurabile, e vi lascia la vita: della qual cosa se ne veggono tali 
esempi di giorno in giorno, che se ne hanno vie più chiare le prove che 
non bisognerebbe.</p> 
<p>Ma perché tale è la natura di molti uomini, che ancora che siano 
nati nobilmente e abondino de' beni della fortuna, vogliono nondimeno 
(parendo loro di aggrandire il pregio e la naturale nobilità coll'essere 
annoverati fra coloro che a gran Prencipi servono) porsi al servigio 
d'imperatori, di re o di altri personaggi nati a signoreggiare, egli è prima 
da sapere che vari sono i gradi e gli uffici che sono nelle corti: e però 
dee considerare il Giovane, che servir vuole, se stesso, e colla cognizione 
di se medesimo vedere in che egli è atto a far servitù, che sia per esser 
grata al suo Signore. E qui non bisogna ch'egli entri in persuasione di se 
medesimo, perché ciò è solenne grado di pazzia: e se si persuaderà forse 
di esser quello che in fatto non sarà, o di saper quello che in effetto non 
saprà, oltre il gittare l'opera e la fatica sua, se ne rimarrà schernito, ove 
si averà creduto di acquistarsi utile e riputazione.</p></div2> 
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 3</hi></head> 
<head><emph>L'eccellente dabenagine</emph></head>
<p>E' adunque la cognizione di se medesimo utilissima e necessarissima 
in questo maneggio, e forse vi si dee porre più cura che in qualunque 
altra cosa a che l'uomo si dia; e fa di mestiere, s'egli vuol riuscire in 
qualche stima con soddisfazione del suo Signore, che presuponga, prima 
che egli entri in servitù, di temperare in guisa ogni appetito e ogni 
desiderio giovanile, ch'abbia nel fiorir degli anni suoi frutti canuti, con 
maniera nondimeno convenevole all'età. Perché se volesse tuttavia stare 
su una severità senile, sarebbe molto maggiore la perdita che l'utile, e 
diverebbe odioso. E bisogna che si proponga, sopra tutte le cose, una 
<pb n="13"/>
eccellente dabenagine (siami lecito così dire), dalla quale non si dipar- 
ta mai, ma l'abbia sempre per principal duce in tutte le sue azioni, perché 
senza essa tutto quello ch'egli facesse non sarebbe altro che pestar acqua 
nel mortaio. E posto che sia comune opinione che in alcune corti si 
ritrovino più mali uomini che buoni, e in alquante sia forse così in fatto, 
e si vegga spessissime volte che a questi si diano le dignità e gli onori di 
maggiore importanza (per sapere essi, con simolate maniere di fede, di 
pietà, d'integrità d'animo, proporre utilità dannose al publico bene e di 
gran frutto al Signore, che punto non curi altro che il suo comodo, 
avengane quanto avenir ne puote danno a' popoli suoi), dee nondimeno 
per ogni modo guardarsi il Giovane di non essere annoverato fra quelli 
che malvagi sono tenuti: ma dee egli sempre servare una bontà ferma, 
salda, costante, lontana da ogni simolazione verso il Signore, in tutto il 
corso della sua servitù.</p> 
<p>Perché, quando il Signore usa il giudicio sano, se per qualche rispet- 
to tolera gli uomini di che abbiam detto, al fine esalta quelli che da ben 
sono. E aviene in ciò quello che noi veggiamo avenire di un legno 
fracido e fangoso, che sia nel mare, e di una marca d'oro ben grave, 
che parimente vi sia. Perché ad ogni sollevamento dell'onda è alzato quel 
legno al sommo, ma così tosto che torna l'onda in se medesima e cade 
al basso, così anche se ne cade il legno, che tanto alto era ito con esso 
lei, e gittato finalmente al lito si risolve in nulla; ma se l'impeto del mare 
spinge a terra quella marca d'oro, ella se ne rimane ivi ferma, né può più 
in lei né l'impeto de' venti né l'ira del mare, onde viene raccolta con 
molto pregio e allogata fra le cose più care e più preziose. E, quando 
pure delle due cose devesse esser l'una, egli è meglio per la virtù e per 
la bontà sua ricever qualche dispiacere, che per essere malvagio giungere 
a qualche grado: perché appresso a' miglior filosofi investigatori del 
meglio delle cose umane, il vizioso non può esser felice, con quante 
dignità e ricchezze e favori egli si abbia o possi avere, né le aversità o le 
ingiurie ponno fare misero (sebbene infortunato) il virtuoso, ma sola- 
mente il vizio e il male operare, che dall'uom procede come da veleno 
della felicità umana. Quindi avenne che gli stoici furono di opinione che 
<pb n="14"/>
la virtù sola bastasse a fare l'uomo felice, e il vizio a farlo misero. So che 
di contraria opinione sono coloro c'hanno posto (come disse bene quel 
gentilissimo poeta) nel fango ogni lor cura, e perciò solo all'utile e al 
guadagno si son dati: e a ciò, come spongie affisse a' sassi, si stanno 
immobili e non lasciano occasione alcuna, per rea ch'ella si sia, onde 
possino compire in parte il desiderio loro. Ma appresso coloro che sono 
di saggio discorso e conoscono chi meriti e chi no, sono vituperose 
quelle grandezze alle quali altri per sceleragin e per vie sconce pervengo- 
no; ove è sempre lodata la bontà di coloro c'hanno operato bene, quan- 
tunque abbino avuta la fortuna (che spesso si mostra alla virtù contraria) 
nemica e aversa; e ove rimangono essi lontani da ogni biasimo, così 
rimangono con poca loda que' Signori ch'abbino saputo mal guiderdona- 
re un buono e virtuoso servitore, e abbino alzati a maggior gradi 
alcuni altri che non sarebbono stati degni di sciorre loro i calzari. E sono 
da' migliori giudici più stimati que' buoni che per la virtù loro meritava- 
no molto, quantunque mal rimunerati, che quelli che con vie torte sono 
pervenuti a' maggiori gradi.</p> 
<p>Ho conosciuti io alcuni che, quasi nuovi Aristippi, si sono esposti 
nelle corti ad ogni scherno e ad ogni sozza opera per divenir grandi; e 
hanno fatto quello che veggiamo fare alle meretrici, le quali, poi che si 
hanno gittata la vergogna dopo le spalle, hanno conosciuto che il mo- 
strarsi schife e vergognose non è loro di utile, ma che quanto più si 
scuoprono lascive e senza onesto rossore, tanto vien loro utile maggiore, 
<pb n="15"/>
e tanto sono a' lascivi loro amatori più care. Laonde questi tali, siansi in 
qual grado e in quante ricchezze essere si voglino, non sono degni di 
maggior riputazione appresso gli uomini da bene, che si siano queste 
disoneste donne (ancora che, ornate d'oro e di gemme, pomposamente 
vestite compariscano) appo le onestissime, benché queste in demesso e 
in non pomposo abito ma onestissimo, si scoprano. Rimase per tutti i 
secoli <name>Aristippo</name> infame, con quanta grazia e con quante ricchezze si 
acquistò appresso quel tiranno, collo scoprirsi piuttosto parasito che 
filosofo, essendo stato discepolo di <name>Socrate</name>. E <name>Platone</name>, che servì al 
medesimo tiranno e al figliuolo d'esso dell'istesso nome, sebbene si partì 
da lui poco contento (per non aver voluto sostenere cosa indegna di sé e 
della sua riputazione), è rimaso onoratissimo per le sue rare e singolari 
virtù.</p> 
<p>E intorno a questo essere uomo da bene, bisogna che il Giovane 
faccia diligente prova di sé, sì che finalmente si conosca essere appieno 
divenuto signore del suo volere e così potere comandare, coll'imperio 
della ragione, ad ogni disordinato volere che lo potesse trarre dal ragio- 
nevole e dal diritto camino, che sempre si stia fra' termini dell'onesto.</p> 
</div2>
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 4</hi></head> 
<head><emph>La natura dei Signore</emph></head> 
<p>Ridotto ch'avrà il Giovane l'animo suo a questa ubidienza della 
ragione, e a questa ferma deliberazione di non voler mai far cosa meno 
che onorevole e meno ch'onesta, e veduto a quale ufficio egli si sente 
atto, dee volgere il pensiero al Signore al quale egli vuol prestare l'opera 
sua, e con sottile discorso darsi a conoscere qual sia la sua natura, 
acciò ch'egli non si ponga a servire persona che gli dispiaccia servendo; 
e, parendogli il Signor degno della sua servitù, dee porre gran diligenza a 
cercare di conformarsi, ne' maneggi onorevoli, coll'umore di chi egli 
serve. Perché, s'egli inconsideratamente si ponesse alla servitù, potrebbe 
avenire di leggeri che, ancora ch'egli facesse diligentemente l'ufficio 
<pb n="16"/>
suo, non contentasse nondimeno il Signore e, operando bene, gli potreb- 
be riuscire il bene operare a poca loda, per la poca sodisfazione che ne 
avrebbe il Principe suo, non usando il servire nella guisa che a lui 
piacesse. Imperoché intorno a ciò non basta operare buonamente, ma è 
di mestiere operare bene, cioè talmente che ne rimanga sodisfatto quegli 
al quale egli serve: perché altrimente se ne rimarrebbe sempre il Giovane 
appresso il Signore di poca autorità, e in niun pregio appresso gli altri; 
il che è una delle maggiori discontentezze che possa avenire ad uomo 
che si dia a' maneggi delle corti. E non è punto meno malagevole questa 
cognizione della natura del Signore, che ne sia quella di se medesimo: 
imperoché i Signori comunemente vogliono essere intesi a cenni, e non 
pigliano i loro servitori per instruirgli, ma gli presungono non solamente 
accorti, pratichi e sagaci, ma di tanto giudicio che sappiano qual cosa 
debbano fare e quale lasciare, per essere loro grati.</p> 
</div2>
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 5</hi></head> 
<head><emph>L'età del Signore</emph></head> 
<p>E mi pare che sia di molta importanza servire a Signore dell'età sua, 
o di poco maggiore. Perché questa simiglianza dell'età è come ministra 
attissima a conciliare la benivolenza, ove la gran differenza degli anni, 
che sia nella parte del Signore od in quella del servitore, molte fiate è 
come uno intoppo che impedisce di guadagnar quella grazia che desidera 
il servitore: ché, ancora che la virtù sia ottimo mezzo all'amicizia, vuole 
ella nondimeno compagno quel piacere del quale si diletta l'uno amico 
coll'altro nella domestica e amorevole conversazione, il quale piacere 
tolgono i molti anni in gran parte al vecchio, se entra nella sua amicizia 
uomo giovane, onde ne prende egli poco diletto, e però poco lo puote 
amare. Vedesi sovente avenire che giovane Signore, il quale si vegga 
venire innanzi servitore canuto, ancora ch'egli sia virtuoso e di molto 
merito, quasi l'abborisce, perché gli pare di avere appresso chi lo possa 
riprendere: ché sono universalmente gli anni canuti odiosi alla gioventù, 
per desiderare ella, per natura, licenza e non freno. E quello ch'aviene 
nella gioventù de' Signori aviene anche, quantunque alquanto diversa- 
mente, nella giovinezza de' servitori, se si pongono a servir Signor 
canuto, per la sproporzione che si ritrova fra l'una età e l'altra. Onde non 
senza cagione è accettato quello antico proverbio da' più savi, che gli 
uguali agevolmente si congiungono, con legame di amore, con loro 
uguali.</p> 
<pb n="17"/>
<p>Oltre a ciò, quando entrasse anche il Giovane in servitù di Principe 
vecchio e ne guadagnasse la grazia sua, hanno i vecchi per ragion natura- 
le poco spazio di vita, e l'amicizia non si ferma se non con lungo tempo, 
né si dà premio alla servitù se non in lunghezza di anni; e chi serve a 
Signore giovane, essendo anch'egli giovane, può sperare col tempo, il 
che rade volte aviene co' vecchi convenevole guiderdone, e così serven- 
do il Giovane a Signore che sia carco d'anni, può quasi dire di aver 
gittata la servitù. Se forse non si ponesse egli a servir preti di molta 
portata della Chiesa: perché, ancora che paia ad alcuni quella servitù dura 
e grave, si vede nondimeno avere in ciò tanta parte la fortuna (o sia il 
voler divino, senza il quale non si move foglia), ch'uomini vilissimamen- 
te nati, e che non hanno proporzione alcuna con coloro al servigio de' 
quali si son messi, in un anno o in due divenire prelati, vescovi, cardina- 
li e finalmente papi, come se n'è veduta chiara esperienza al tempo de' 
maggiori nostri. Ma queste son cose che vengono fuori del comune 
uso, e si acquistano piuttosto per ventura che per arte, e però si possono 
chiamare straordinarie.</p> 
</div2>
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 6</hi></head> 
<head><emph>Servare la fede</emph></head> 
<p>Poi ch'avrà fatto il Giovane diligente discorso intorno alla sua 
natura e a quella del Signore, si proporrà egli quello che è il fondamento 
di tutte le buone speranze e di tutte le nobili e oneste operazioni: cioè la 
fede, la quale egli ad ognuno, ma primieramente al suo Signore, serverà 
sempre ferma e inviolabile. E non si lascerà mai né per premi proposti, 
ancor che grandissimi gli fossero promessi e in effetto offerti, tirare a 
cosa per la quale si possi vedere pure un picciol neo nella candidezza 
della fede. La quale vestivano gli antichi da capo infino a' piedi di panno 
bianco, per significarci con quanta purità d'animo ella dee essere servata, 
e che ogni picciola macchia che si scorgesse in lei era atta a darle biasimo 
e a levarle il pregio.</p> 
<p>E per tal cagion parve anticamente al Popolo Romano che di tanta 
importanza fusse la fede, ch'ella anche si mantenesse al nimico. E questo 
fu perché, conoscendo <name>Numa Pompilio</name>, che fu il <num value="2">secondo</num> re de' <name>Romani</name>, 
che la fede era il fondamento e il mantenimento della amicizia e della 
conversazione umana, perché ella rimanesse come cosa divina impressa 
perpetuamente nell'animo de' <name>Romani</name>, le edificò un tempio, le constituì 
altari, e ordinò sacerdoti che le facessero sacrificio; e da indi in poi 
<pb n="18"/>
serbarono i <name>Romani</name> con tanta religione la fede, che eleggeano di perder 
la vita piuttosto che perdere la fede. Della qual cosa dié chiarissimo 
esempio <name>Marco Attilio <num value="5">v</num>Regolo</name>, il quale essendo prigione di <name>Anniballe</name>, 
crudelissimo nimico del Popolo Romano, e volendolo egli mandare am- 
basciatore al Senato Romano per commutarlo co' prigioni Cartaginesi 
ch'erano appresso a' <name>Romani</name>, si fé dare la fede di ritornare, ove la 
commutazione non si facesse: perché, sapendo quanto fussero osservatori 
della fede i <name>Romani</name>, istimò, avendogliela astretta <name>Regolo</name>, di avere sicu- 
rissimo pegno di ritorno, quando l'effetto non seguisse per lo quale egli 
ora a <name>Roma</name> il mandava. Né punto ne rimase ingannato, perché, ancora 
sapesse <name>Regolo</name> che, s'egli ritornava ad <name>Anniballe</name>, andava ad aver morte 
con gravissimo supplicio (per avere egli persuaso al Popolo Romano che 
per modo alcuno non fusse così sciocco, che per riavere lui vecchio, 
volesse rendere ad <name>Anniballe</name> quella fiorita gioventù cartaginese che presa 
avevano), volle piuttosto ire a crudelissima morte che compiacendo a' 
parenti e alla patria, che colle lacrime sugli occhi il confortavano al 
contrario, viversi con loro negli agi. Perché parve a quel generoso animo 
che vie maggior tormento gli avrebbe dato continuamente la conscienza, 
raccordandosi di aver violato il sacramento della fede, che qual più aspro 
supplicio gli avesse potuto dare il crudele nemico.</p> 
<p>Ma come questo religiosissimamente e santissimamente fu osservato 
da' <name>Romani</name>, così il contrario fecero gli <name>Africani</name>, de' quali fu capitano il 
medesimo <name>Anniballe</name>, il quale ebbe in sì poca stima la fede, che non 
attese mai cosa ch'egli promettesse a' <name>Romani</name>; e mal gliene avenne, 
imperoché fu scacciato da' cittadini suoi di <name>Cartagine</name> e in esilio, per non 
venire nelle mani del Popolo Romano, miseramente morì. Né pure 
questo fu vizio di <name>Anniballe</name>, ma di tutta quella nazione, onde il dire fede 
africana non era altro che fede vana, incostante e fallace. Né questo fu 
vizio solo degli <name>Africani</name>, ma della <name>Grecia</name> ancora. Per la qual cosa dice 
<name>Euripide</name>, che greco uomo era, che la <name>Grecia</name> non avea mai conosciuto 
la fede, quantunque non vi manchino di quelli che dicono, che se questo 
era vizio delle altre nazioni greche, non era egli dell'ateniese, ma che 
tanta era la fede di quel popolo, che quando altri voleva dar segno di 
costantissima fede, diceva ch'era confirmata e stabilita la cosa con fede 
ateniese.</p> 
<p>Ma comunque si stia la cosa, il non servar fede è sempre stato di 
perpetua infamia, e il servarla di eterna gloria, e sarà sempre a tutti 
<pb n="19"/>
coloro che ne saranno constantissimi osservatori, e di sì nobile pregio 
sarà ornato il nostro Giovane, se con tutti la serverà inviolabile, e sopra 
ognuno al suo Signore.</p> 
<p>Posta ch'avrà il Giovane questa deliberazione per fermo fondamen- 
to della sua servitù, avrà egli da considerare che il servire a grato Signore 
è quasi una spezie di mercanzia, nella quale chi serve cerca di commu- 
tare la servitù in utile ed onore, e chi è servito cerca similmente di 
mutare l'utile e l'onore ch'egli può dare, in grazia e fedel servitù. E 
intorno a ciò è da avertire che coloro che sono alzati dal cielo a signoril 
grado, per la molta copia delle ricchezze e per la grande autorità che si 
conoscono avere sono per lo più di animo altero e tanto stimano le 
ricchezze loro, che si pensano che ogni grazia, ogni buon costume, ogni 
rara virtù alla loro autorità e alla lor buona fortuna soggiaccia, e ch'ogni 
eccellenza di uomo privato, per grande ch'ella sia, possa essere compera- 
ta da' tesori loro; per la copia de' quali si stimano non pur felici, ma in 
sommo beati. E però fa di mestiere al Giovane che a servir loro si dà, 
quantunque egli sia nobile (ché nobile il presupponiamo), quantunque 
aggraziato, quantunque ornato di molte virtù, si disponga di sottoporre 
sé e ogni sua dote alla opinione del Signore; e dee mostrare servendo 
ch'egli propone l'utile, il comodo e il piacere del Signore al suo, e che né 
di sua nobilità, né di sua grazia, né di sua virtù fa punto più stima che 
l'istima il Signore, e che egli tanto piace a se stesso quanto a lui si 
conosce piacere, e che gli è carissimo che degni il Signore di aver grato 
il suo servire.</p> 
</div2>
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 7</hi></head> 
<head><emph>L'esempio dei vecchi</emph></head> 
<p>Propostesi adunque queste cose in generale e altre simili, che troppo 
lunghe fora il volerle raccontar tutte, si porrà il nostro Giovane a quella 
maniera di servire alla quale egli si avrà conosciuto atto, e l'avrà ottenuta 
dal Signore; e vi userà quella diligenza, e quella destrezza e attillatura 
che converrà a ciò, pigliando nondimeno l'esempio da coloro che più 
antichi saranno e, prima di lui, a quello ufficio si saran dati, e saranno 
riusciti in loda appresso il Principe. Ché non si dee presumere il Giova- 
ne, per ingegnoso e per aveduto ch'egli si sia, di potere così di primo 
colpo essere da sé tale quali sono diventati coloro che per molto tempo e 
con lungo uso hanno quest'ufficio esercitato. E quando anch'egli o per 
<pb n="20"/>
bontà della sua statura o per avedimento singolare si conosce atto, senza 
alcuno esempio, a quello ufficio che gli fusse stato assegnato, non sarà al 
Giovane se non di gran profitto l'umiliarsi a que' primi che detti abbia- 
mo, e mostrare di volere apparare da loro quello ch'egli nondimeno si 
conosce sapere. Perché come la virtù, che più del convenevole si esalti, 
diviene odiosa e spesso si procaccia ella stessa la ruina, così l'umiltà, 
giunta alla virtù, le dà pregio e grandezza.</p> 
<p>Era <name>Socrate</name> appresso gli <name>Ateniesi</name> di maniera dotto, che da lui, come 
da fonte, sono state tratte tutte le discepline e le maniere del ben vivere; 
e nondimeno egli diceva che solo una cosa sapeva, la quale era che non sapeva 
nulla. E questa sua umiltà, in tanta eccellenza di sapere quanta era 
in lui, gli fu di vie più onore e di vie maggior profitto che l'aver voluto 
alzare il capo e adoprare la lingua contra la religione che osservavano 
allora gli <name>Ateniesi</name>.</p> 
<p>Oltre a ciò egli è da credere che coloro, che sono stati prima di lui 
in così fatti maneggi per qualche spazio di tempo, saranno più esperti 
che egli e, come giovane, potrà apprendere da loro molte cose a benefi- 
cio suo. Vuole <name>Aristotele</name>, fra filosofi eccellentissimo, che nelle repubbli- 
che siano messi i vecchi alla somma del reggimento delle cose, e che sia 
ufficio de' giovani far quello ch'essi loro impongono. E questo voglio io 
che trasporti il Giovane dalle repubbliche a questa specie di onorata 
servitù, e che si pensi di non poter errare accostandosi a' ricordi di 
coloro che attempati gli sapranno proporre il meglio. Umiliandosi egli 
adunque, come abbiamo detto, ne riporterà utile e pregio.</p></div2></div1> 
<div1 type="capitolo"><head><hi rend="sc">CAPITOLO II</hi></head><head><hi rend="sc">LA MANIERA DI SERVIRE</hi></head>
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 1</hi></head> 
<pb n="21"/>
<head><emph>Mostrarsi allegro e festevole</emph></head> 
<p>Quanto al servire, sarà egli sempre innanzi al suo Signore con faccia 
gentilmente gioconda, accioché paia che il suo maggior piacere e la sua 
maggior contentezza è l'esser nel servizio del suo Signore. Peroché, s'egli 
facesse ciò con faccia melanconica o turbata, parerebbe che mal suo 
grado egli servisse: perché, oltreché ciò farebbe da sé la servitù ingratissi- 
ma, si aprirebbe anche a' maligni e a' detrattori la strada di porlo in 
disgrazia del Signore. Ché stanno costoro sempre con gli occhi e con gli 
orecchi attentissimi, come chi aspetta per nuocere ad altri e luogo como- 
do e tempo, se si offerisce cosa onde possino compire il desiderio loro; e 
se forse ella loro si appresenta, non la lasciano fuggire.</p> 
<p>Dee nondimeno il Giovane, in questo suo mostrarsi allegro e feste- 
vole, fuggire il troppo, il quale è sempre dannoso in tutte le cose. Per 
questa cagione adunque egli terrà l'occhio attento a quello che in ciò 
conoscerà esser grato al suo Signore, e in questo e in ogni altra sua 
virtuosa azione si acconcierà in guisa a quello che egli conoscerà essere 
a grado al Principe, che se ne guadagni la grazia sua, avendo sempre per 
duce l'onestà e la modestia, la quale è detta la regola delle operazioni umane.</p> 
<p>Userà egli anche nel vestire tal riguardo, che mostrerà né di volere 
civanzare né di volersi far conoscere un <name>Ganimede</name>: perché quello mo- 
strerebbe ch'egli in quella servitù volesse civanzare, e questo il farebbe 
conoscere di poco cervello o tutto lascivo, il che non gli lascerebbe 
acquistare la grazia del suo Signore. E a ciò dee tanto più avertire il 
Giovane, in quanto i principi pigliano a' lor servigi molti, piuttosto per 
pompa loro che per bisogno. Dee adunque il vestire del Giovane esser 
tale che, accompagnandolo con la grazia, colla leggiadria e colle altre sue 
buone qualità, riesca egli, così in questo come in tutte le altre cose, 
gratissimo al Signore, al quale egli ha dedicato la servitù sua.</p></div2> 
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 2</hi></head> 
<pb n="22"/>
<head><emph>L'arroganza</emph></head> 
<p>E quantunque il Giovane conosca, col suo diligente, fedele e soleci- 
to servire, acquistarsi appresso al Signore grazia e favore, si guarderà 
nondimeno di non uscir di se stesso e non si perderà in guisa in quella 
grazia e in quel favore, che si levi in superbia e divenga arrogante: vizio 
che veggiamo specialmente essere di coloro i quali, tolti dalla cieca 
fortuna dalla feccia del vulgo e alzati a qualche grado, insuperbiscono in 
guisa che non si vergognano far penare i più nobili, e ne' negozi ch'oc- 
corrono, ove gli potriano subito spedire, si pigliano piacere di fargli 
venire alle lor case molte fiate, prima che possino lor parlare. Cosa 
indegna non pure di nobil animo, ma neanche degna d'uomo che si 
voglia far conoscere nelle azioni sue veramente buono.</p> 
<p>Fu monsignore <name>Celio Calcagnini</name> e per la nobilità del sangue e per 
l'eccellenza della dottrina degno non pure di essere amato, ma somma- 
mente onorato da ogni gentile spirito. Aveva egli avuta amicizia lunga e 
molto stretta con uno, nato tanto povero che per sostentamento della 
vita era stato costretto ad essere maestro da scuola: nella qual povertà il 
<name>Calcagnini</name> non gli era mai venuto meno, né di favore né di aita. Avenne 
che il maestro fu fra' famigliari di <name>Leone <num value="10">decimo</num></name> assonto ad onorato 
ufficio: della qual cosa sentendo il <name>Calcagnini</name> molta contentezza, andò a 
<name>Roma</name> per rallegrarsi con lui. Era nella corte uno già amico dell'uno e 
dell'altro, il quale, sapendo quanto il <name>Calcagnini</name> l'amasse, gli disse: <q direct="unspecified">Egli 
è venuto il vostro <name>Celio</name>, per godervi e onorarvi</q>. Questi, che deveva 
recarsi ciò a sommo onore, insuperbito del favore che gli aveva fatto la 
fortuna: <q direct="unspecified">E che crede - egli rispose - di essere venuto a quel povero 
uomo ch'io era pur dianzi? Vorrò ch'egli si tenga a gran grazia, che gli 
voglia concedere che gli parli</q>. Né punto fé meno di quello che disse: 
però che lo fé stare più di dieci giorni in <name>Roma</name>, prima che il vedesse, 
non che gli potesse parlare. Cosa tanto indegna di ben nato animo, 
quanto è propria la cortesia della nobilità, e quanto sono questi sconci 
atti, per lo più, proprio di coloro che dalla vil plebe sono alzati dalla 
cieca fortuna a qualche grado degno dell'umanità e della molta cortesia 
di nobile spirito e di ben nato animo: ché è troppo gran vizio e troppo 
contro la natura umana l'essere ingrato a chi giovato ti ha, e spesso il 
<pb n="23"/>
Signore <name>Iddio</name> mostra, col dare dicevol pena agli ingrati, quanto sia 
abominevole simil vizio.</p> 
</div2>
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 3</hi></head> 
<head><emph>Il gloriarsi</emph></head> 
<p>Oltre a ciò, con quanto di favore si acquisterà mai servendo il 
nostro Giovane, non si darà egli al vantarsi e a darsi a lodar se stesso, 
per far credere ch'egli molto più vaglia di quel che vale, e che non 
solamente sia atto a quell'ufficio a ch'egli serve, ma a vie maggiore anco; 
perché (oltre che questa vana gloria è giudicata da <name>Aristotile</name> una spezie 
di pazzia, imperoché altri non si acquista gloria per lo vantarsi, ma col 
ragionare prudentemente e coll'operare virtuoso e lodevole) egli viene 
finalmente in odio a chi l'ascolta; e come la modestia fa ch'egli è amato 
dal popolo e ch'è data fede alle sue parole e riman meraviglioso negli 
occhi d'ognuno, onde ciascuno volentier l'onora e lo riverisce, così per 
lo contrario la insolenza diviene odiosa e move gli animi altrui a sdegno 
e a dispetto. Il che anche non è senza offesa e dispiacere del Signore, 
perché questa soperba arroganza fa che pare che il servitore, in breve, si 
prometta d'essere da più del Signore istesso. Oltre a ciò, se questa 
persuasione piglia il possesso degli animi altrui, ella toglie loro in guisa 
il meglio della mente, che gli induce a voler, col vantarsi, farsi tenere da 
tanto più di quel che sono, che escono, nel lodarsi, al di fuori dei termini 
della verità. E tiene <name>Aristotile</name> che questa sia così mala qualità di menzo- 
gna, che possa a gran fatica esser uomo da bene colui che si aggrandisce, 
con sue parole, molto di più di quello che egli è per acquistarsi pregio, 
e chiama questi tali e sciocchi e vani. Né sono così da lui detti senza 
cagione, imperoché si vede spessissime volte che questi gloriosi (special- 
mente negli atti della fortezza) perdono l'animo qualunque volta occorre 
occasione di mettergli alla prova di quello di che essi si sono sommamen- 
te vantati.</p> 
<p>E a questo proposito si legge che fu già fra gli <name>Ateniesi</name> uno, detto 
per nome <name>Aristogitone</name>, il quale con amplissimi ragionamenti si mostrava 
di essere un altro <name>Marte</name> ne' maneggi dell'armi e della guerra. Ma, ave- 
nendo poi l'occasione di fare scelta di tutti gli uomini da guerra, egli 
(ch'avuto riguardo a quanto egli aveva detto per l'adietro, doveva essere 
il primo che si appresentasse per beneficio della patria, e per mostrarsi 
tale nei fatti quale si aveva voluto far tenere colle parole) come timidissi- 
mo si alligava le gambe e si fingeva infermo; la qual cosa conoscendo 
<pb n="24"/>
<name>Focione</name>, al quale era data la cura di scegliere gli uomini valorosi, disse 
al suo cancelliere: <q direct="unspecified">Scrivi anche nel numero de' soldati <name>Aristogitone</name>, per 
malvagio e mendace</q>. Il simile si vide ai tempi nostri in un capitano 
francese, nel tempo che <name>Alfonso <num value="1">primo</num></name>, duca <num value="3">terzo</num> di <name>Ferrara</name>, aveva al 
suo soldo molti capitani francesi per diffendersi dall'ira di <name>Giulio</name> <num value="2">secondo</num>, che si era armato contra lui. Questi, mentre le cose erano quiete, 
faceva una braveria incredibile, ma quando accadeva che nascessero 
dissensioni fra soldati italiani e francesi, come veggiamo sovente avenire 
fra soldati di varie nazioni, egli tosto si riduceva all'alloggiamento e, 
chiamati i servitori, si faceva armare di tutto punto; e col dire: <q direct="unspecified">Accon- 
cia qui, lega lì, sciogli qui, ché non hai ben legato</q>, consumava tanto di 
tempo che si finiva la mischia. Ed egli, quasi un altro sant'<name>Ermo</name> che 
suole apparire nel fine della tempesta, faceva mostra di sé colle più 
gagliarde e animose parole, che l'avresti giudicato un <name>Marcello</name> o un 
<name>Anniballe</name>. Ma, scoperta al fine la sua codardia, fu egli da monsignore di 
<name>Foies</name> (che allora era generale del re e tanto valeva ne' fatti quanto si 
volea mostrare valere quel glorioso nelle parole) privato del grado, e 
non solamente non volle ch'egli tenesse luogo di capitano, ma no' l volle 
anche accettare per privato soldato.</p> 
</div2>
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 4</hi></head>
<head><emph>La modestia, la gentile ironia</emph></head>
<p>Il nostro Giovane, adunque, si starà fra' termini della modestia, e 
ancora ch'egli si conosca degno di loda e si senta, per la sua virtù, 
lodare, non si devrà nondimeno insuperbire, ma riceverà quelle lodi con 
tal temperamento che ciò venga piuttosto dalla benevolenza di chi lo 
loda che dalle qualità sue, ovvero mostrerà di essere tanto più tenuto a 
chi gli dà loda, quanto egli conosce le lodi maggiori di ogni suo merito. 
E questa cortese maniera, che si può acconciamente addimandare una 
gentile ironia - nella quale scrivono gli antichi che fu maraviglioso 
<name>Socrate</name> - farà piú comparere la virtù sua che s'egli si scoprisse, come 
<pb n="25"/>
soldato glorioso, un vantatore; de' quali ne veggiamo un gran numero a' 
nostri tempi, non solamente nelle corti ma nelle scuole de' filosofi mede- 
simi. E non si aveggono questi sciocchi che il lodare fuori di modo sé 
fra gli altri è una maniera di dar biasimo a sé medesimo, e che il lasciarsi 
trasportare ove non conviene, per le lodi ch'egli sente darsi, è mostrarsi 
poco degno di essere lodato. Quindi disse <name>Menelao</name>, appresso di <name>Omero</name>, 
che non era punto cosa lodevole l'esaltare se stesso gloriosamente o 
soperbamente, che noi vogliamo dire. E lasciò scritto il medesimo altro- 
ve, che dee l'uomo virtuoso possedere tacitamente quelle virtù e quelle 
doti dell'animo che gli ha concedute la bontà divina, perché il lodare se 
medesimo riesce spesso a danno, come avvenne ad <name>Astidamante</name>. Era 
questi uno istrione eccellente, e avendo egli nella rappresentazione di una 
favola fatta la persona di <name>Partenio</name> singolarmente e con soddisfazione di 
tutti gli spettatori, fu determinato, per pubblico consentimento, che ad 
onor suo gli fusse posta una statua nel teatro. Questi, insuperbitosi di 
tanto onore che gli era fatto, deliberò di aggrandir la sua loda e compose 
un verso ad onor suo, da essere posto sotto la statua e, portatolo al 
Senato, che glielo volesse far porre. Si rise tutto quel grave ordine della 
iattanza di lui e non glielo vollero porre, ma gli risposero: <q direct="unspecified">Tu lodi te 
stesso, <name>Astidamante</name></q>, quasi che gli volessero dire: <q direct="unspecified">Tu, con questo tuo 
lodare te medesimo hai scemato l'onore che ti avevamo fatto, del quale 
ti devevi contentare</q>. E ciò gli riuscì a tanto biasimo, che i maestri di 
quella antica comedia che fu detta achea cominciarono a portare nel 
cospetto degli spettatori nelle loro comedie <q direct="unspecified">Tu lodi te stesso, <name>Astida- 
mante</name></q>, onde egli fu costretto a vergognarsi di se medesimo.</p> 
<p>Accade nondimeno talora, o per ribattere biasimo o per farsi gentil- 
mente conoscere, lodar se stesso; ma ove ciò sia di bisogno, mostrerà il 
Giovane gran prudenza se farà ciò con temperamento e con tal grazia, 
che paia che voglia piuttosto fare ogn'altra cosa, che entrare a dir di sé.</p> 
<p>E posto che si legga appresso <name>Vergilio</name> che <name>Enea</name>, ragionando con 
<name>Venere</name>, dica ch'egli è il pietoso <name>Enea</name> e che è conosciuto per fama insin 
sopra le stelle, non dee però quindi il Giovane pigliare esempio di 
lodarsi, se non in caso tale, imperoché molte furono le ragioni che 
mossero <name>Enea</name> a così parlar di lui. Prima, egli si vedeva in paese straniero 
e stimava di non essere conosciuto da <name>Venere</name>, che sotto finta imagine di 
<pb n="26"/>
cacciatrice gli si era mostrata in quella selva; poscia, istimandola egli dea 
e sperandone aiuto, era di mestiere che adducesse cosa che fusse atta a 
por qualche convenevolezza fra ambidue loro, che glielo facesse grato.</p> 
<p>Oltre a ciò, volendo egli ridurla ad aver compassione della sua sciagura, 
conveniva che se ne facesse conoscer degno, né poteva egli addurre cosa 
più convenevole a ciò, poscia che dea la riputava, che farlesi conoscer 
pio: perché la pietà non è altro, quanto a questo proposito appartiene, 
che una interna e religiosissima osservanza verso gli dei immortali. E 
perché ella tale il conoscesse, seguì dicendo ch'egli aveva tolti gli dei 
penati dalle mani de' nemici e gli conduceva coll'armata con esso lui (e 
questo fu cagione ch'egli era conosciuto per pio insino sopra le stelle, il 
che non si dee riferire ad altro che alla pietà: perché non è cosa la quale 
faccia più noto l'uomo a <name>Dio</name>, né più a lui grato, che questa pia osservan- 
za verso lui); e, ciò inteso, soggiunse ella che istimava ch'egli fusse caro 
agli dei immortali.</p> 
<p>Ora, ritornando al proposito nostro, fu molto convenevole che così 
ragionasse <name>Enea</name>, e sarebbe anche convenevole al nostro Giovane, quan- 
do egli in simil caso si ritrovasse: perché ciò gli farebbe fare la dura 
necessità e non gli si potrebbe imputare ad arroganza, né a vana gloria, 
né al troppo amore di se medesimo, il quale fa l'uomo, quando egli più 
di tutti gli altri vedere si pensa, del tutto cieco. E perciò mi pare che non 
senza cagione dicesse <name>Orazio</name> che l'amore di se medesimo (che i <name>Greci</name> 
dimandano filautia) era cieco, cioè che toglieva in guisa l'uomo di se 
medesimo che non conosceva quello che convenisse a sé, a' tempi, a' 
luoghi , alle persone. E <name>Platone</name>, il divino, istimò che questo vizio fusse 
la cagione di tutti i mali, e mostrò <name>Aristotile</name> che ciò era di tanto danno, 
che questo solo errore bastava a fare divenire gli uomini infami e giuoco 
del popolo. Né pure al popolo sono odiosi questi uomini tali, ma aviene 
sovente che i Signori medesimi, infastiditi di tanta insolenza, fanno loro 
tali beffe che se ne rimangono per sempre vituperati.</p> 
<p>E qui non mi pare fuori di proposito l'addurre l'esempio di <name>Mene- 
crate</name>. Fu questi un medico, che tanto presumeva di sé che si faceva 
chiamare <name>Menecrate</name> <name>Giove</name>, quasi che in sua mano fusse l'aventare i 
fulmini e dar morte e vita a chi più gli era a grado; e, se mandava lettere 
ad alcuno, il titolo era <name>Menecrate Giove</name>, e certo bene si poteva dire a 
questo impazzato uomo: <q direct="unspecified">Medico, cura te stesso</q>. Avendo egli adunque 
<pb n="27"/>
mandata ad <name>Agesilao</name> una lettera colla predetta inscrizione, non poté 
egli contenere le risa, vedutolo occupato da tanta pazzia; e volendogli 
dare un tocco che risentire il facesse, sì che rimanesse libero da così fatta 
infermità, gli rescrisse:<q direct="unspecified"><name>Agesilao</name> desidera la sanità a <name>Menecrate</name></q>. Ma è 
meravigliosa cosa il vedere quanto sia malagevole il distorre dal mal 
abito uno che vi si sia accecato dentro: perché, ancora che così gli avesse 
scritto <name>Agesilao</name> per farlo avedere dell'errore che gli aveva appannato il 
lume della mente, onde a tanta sciocchezza era egli trascorso, non si 
mosse <name>Menecrate</name> punto dal suo primo proposito; perché, per la lettera 
di <name>Agesilao</name>, non si avide egli di quello di che si sarebbe aveduto qualun- 
que altro uomo, che non avesse perduto nella arroganza lo ingegno.</p> 
<p>Divenendo egli adunque di giorno in giorno più altiero, deliberò <name>Filippo</name> 
re di <name>Macedonia</name> e padre di <name>Alessandro Magno</name>, di toccarlo con più acuto 
stimolo che <name>Agesilao</name> tocco non l'aveva, e così trargli quella pazza arro- 
ganza del capo e ridurlo a sanità. Lo invitò adunque <name>Filippo</name> ad un 
sontuoso convito e, essendo poste le tavole e per <name>Filippo</name> e per gli altri 
grandi uomini che con lui mangiar deveano, fé in disparte porre un 
suggesto e ivi apparecchiare una tavola in guisa di altare a <name>Menecrate</name>.</p> 
<p>Ed essendo egli entrato nella corte, gli fecero tutti non altrimente rive- 
renza che s'egli veramente <name>Giove</name> si fusse stato, e commise <name>Filippo</name> che 
egli fusse condotto al suggesto per lui apparecchiato, e ivi su una dorata 
sede fu messo all'altare; e gli altri signori si misero all'altra mensa, ove 
furono portate nobilissime vivande. Messisi que' signori a mangiare, 
mandò <name>Filippo</name> un suo aveduto paggio a <name>Menecrate</name> in abito di <name>Ganime- 
de</name>, col turibulo in mano, il quale, appresentatosi a <name>Menecrate</name> e piega- 
toglisi inanzi colle ginocchia, posto lo incenso nel turibulo su carboni 
ardenti, mentre gli altri mangiavano gli fé continuamente profumo. Di- 
lettossi incredibilmente l'uomo sciocco di vedersi fra que' grandi uomini 
in così onorato luogo, e di essere, come gli pareva vedere, tenuto da essi 
dio, né pur dio, ma il maggiore di tutti gli altri. E ben si credette che 
meritevolmente si avesse egli arrogato il cognome di <name>Giove</name>. Andando 
lungo il profumarlo, l'appetito delle vivande che egli vedeva tuttavia 
porre sull'altra mensa gli cominciò a far crescer la fame; e più gli aggra- 
diva l'odore che gli veniva al naso de' delicati cibi che quello degli 
incensi, che tuttavia gli teneva rinfrescato l'accorto paggio; ma <pb n="28"/>
aspettan- 
do pure che anche a lui devessero essere appresentate vivande degne 
dell'onore che gli era fatto, se ne stava ivi quasi un altro <name>Tantalo</name>. Ma, 
poi che vide levar le tavole, e che innanzi a lui non era stato messo mai 
cibo alcuno, tutto pieno di sdegno, levatosi da sedere, diede delle mani 
nell'altare e gittollo a terra, gridando ad alta voce che così non si tratta- 
vano i pari suoi. Alle cui voci andando <name>Filippo</name> e sentendo ch'egli si 
doleva per non aver avuto che mangiare: <q direct="unspecified">Perdonateci</q> disse <q direct="unspecified">Noi 
aspettavamo che, essendo voi <name>Giove</name>, vi fusse mandato dal cielo il nettare 
e l'ambrosia</q>. E così, lasciatolo scornato, se n'andò ridendo alle sue 
stanze.</p> 
<p>Dee anche il Giovane guardarsi di non ricever biasimo invece di 
loda, per qualche onorevole fatto che felicemente gli sia avenuto, col 
troppo vantarsi di cosa tale, e noiare gli orecchi altrui col non fare altro 
mai che dire di quella sua azione: perché ciò viene in fastidio a chi 
l'ascolta, e se ne sdegna alle volte il Principe, talmente che, per levarsi 
quella seccaggine e chiudergli la bocca, gli dice parole che gli convertono 
la lode in biasimo. E così avenne ad un soldato di <name>Augusto</name>, il quale, 
avendo in una impresa di guerra ricevuta una gran percossa di un sasso 
nel viso, che tutto glielo aveva malconcio, diceva tuttavia: <q direct="unspecified">Questo è 
testimonio del valor mio, il quale fu di tanta importanza che, quantunque 
rimanessi in questa guisa consumato, n'ebbe <name>Augusto</name> la vittoria</q>. La 
qual cosa udendo dire <name>Augusto</name> a costui <num value="1000">mille</num> volte il giorno, si volse 
alfine contra di lui sdegnoso e gli disse: <q direct="unspecified">Guardati, quando tu fuggi, di 
non voltare il viso contra il nemico che ti caccia</q>, volendo mostrare 
ch'egli, fuggendo, aveva ricevuta quella percossa. E non sarebbe il solda- 
to incorso in tanta insolenza, s'egli avesse considerato che è ragionevole 
che tutto quello che occorre di onorevole ne' maneggi della guerra 
ritorni ad onore del Principe, e che non per altro i signori conducono 
gli uomini da guerra al soldo loro, che perché essi ad utile e ad onor de' 
prìncipi adoprino l'arme coraggiosamente e si espongano valorosamente 
ad ogni pericolo, perché restino vittoriosi quelli che al lor soldo gli 
hanno condotti. Né pur questo aviene nelle cose delle battaglie, ma in 
qualunque altra che il Principe proponga ad eseguire a chi il serve. Né 
pure non vogliono essi conoscere di essere a modo alcuno tenuti in ciò a 
chi si è dato al loro servigio, ma stimano che i servitori debbano esser 
molto tenuti qualora offeriscono ad essi materia di operare 
<pb n="29"/>
virtuosamente. Ora, per finire il ragionare di questa insolente arroganza, voglio che 
sempre abbia il nostro Giovane innanzi agli occhi quello che rispose 
<name>Esopo</name> a <name>Chilone</name>, il quale, dimandandogli quello che facesse <name>Giove</name>, 
egli disse: <q direct="unspecified">Abbassa i superbi e alza gli umili</q>.</p></div2> 
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 5</hi></head> 
<head><emph>Azioni indegne di nobile animo</emph></head> 
<p>Né dee mai il Giovane darsi a cose leggeri e indegne di gentile 
spirito, perché ne riceve similmente scherni, ma per altra maniera che lo 
lasciano mal contento. Il che avenne a colui il quale, pensandosi di trarre 
molto utile da <name>Alessandro Magno</name> col fargli vedere con che leggiadria egli 
gittasse il grano del cece sulla punta dell'ago e lo vi ficasse qualunque 
volta lo vi gittava, ebbe da <name>Alessandro</name>, altrimente liberalissimo, per 
mercede un moggio di grano di cece; e beffandolo gli fé dire che glielo 
donava perché egli potesse lungamente esercitare la sua bell'arte. Furono 
a' tempi antichi due molto intenti a far cose minutissime e, fra le altre, 
facevano carri con quattro ruote, tanto estremamente piccioli che una 
mosca gli copriva tutti con le ali. Di questi, l'uno si chiamava <name>Calicratide</name>, 
l'altro <name>Mirmecide</name>, e ambidue furono biasimati dagli uomini di giudicio, 
perché parve loro che il consumare il tempo in cose di sì poco momen- 
to e che non apportavano utilità alcuna al vivere umano, fosse cosa 
vana e non degna di uomo de ingegno. E ne rese la ragion <name>Platone</name>, 
perché egli disse che chi aveva l'animo intento a cose sì leggeri non 
poteva attendere alle cose gravi e d'importanza, alle quali dee avere 
sempre la mente chi serve a' gran maestri.</p> 
<p>Né si dee porre il Giovane a cosa non dicevole al grado suo, perché 
ciò gli lieva la riputazione e move anche il Signore a tanto sdegno che, 
per farlo risentire dell'error suo, dopo averlo ripreso amorevolmente, 
s'induce a farlo vergognare di se medesimo col farlo rimaner beffato 
publicamente; il che a' tempi nostri fé un gran Signore. Egli aveva nella 
corte un cavaliere il quale, nascondendosi dietro ad alcune cortine e 
mettendosi alcune imagini di legno sulle dita, faceva con esse (come 
fanno coloro che noi "bagatelli" chiamiamo) le maraviglie. Invitò 
questi una fiata a vedere il giuoco il Signore, il quale, come festevole 
uomo ch'egli era, si prese piacere del giuoco, ma ebbe molto dispiacere 
che uomo di quella dignità si ponesse a così fatte cosucce, parendogli che 
<pb n="30"/>
devesse aver l'animo intento alle cose gravi e degne di lui e del grado 
ch'egli teneva. E chiamatolo a sé il riprese di quella follia, esortandolo ad 
attendere a quello ch'era il suo ufficio. Ma il cavaliere, avezzato a quel 
giuoco, non diede orecchio alle ammonizioni del Signore e, seguendo il 
suo costume, non solamente fra domestici e famigliari ciò faceva egli ma, 
qualunque volta andavano a <name>Roma</name> persone di qualche importanza, le 
invitava a veder quel giuoco. Era ciò fuori di modo molesto al Signore, e 
gli fé più volte dire che se non si toglieva da quella sciocchezza il farebbe 
adirare. Non giovarono punto più le ultime ammonizioni, ch'avessero 
giovato le prime; anzi, essendo arrivati a <name>Roma</name> alcuni signori grandi, gli 
invitò egli a casa sua per far loro vedere il suo usato giuoco. Essi, 
essendo alloggiati col Signore, non vi vollero andare se anch'egli non vi 
veniva; fu egli contento di compiacer loro, e avendo veduto che private 
ammonizioni non avevano potuto rimovere lo sciocco dal suo costume, 
deliberò di rimoverlo con una publica vergogna. Andò egli adunque colà 
insieme con que' signori i quali, giunti a casa del cavaliere, dimandarono 
ove fosse egli (perché aveva fatto lor dire che era un suo servitore che 
il giuoco faceva) e avisandosi il Signore ch'egli quegli era che sotto il 
baldachino, che perciò tirato era, si stava, disse: <q direct="unspecified">Signori, il cavaliere 
deve essere occupato nelle cose della guerra, intorno alla quale avengo- 
no, e spezialmente nel mio Stato, d'ora in ora cose di qualche importan- 
za. Però attendiamo al giuoco per lo quale qui siamo, che fra questo 
tempo il cavaliere verrà</q>. Udendo ciò lo sciocco si rallegrò molto pen- 
sandosi che il Signore fusse per pigliarsi piacere nel pubblico di quello di 
che l'aveva prima ripreso privatamente, tanto si perdono talora gli uomi- 
ni nelle cose di che si dilettano, siano elle quali essere si vogliano. E con 
questa opinione cominciò egli il giuoco, con le maggiori maraviglie del 
mondo. Ed ecco, nel più bello della festa, per ordine del Signore furono 
celatamente tagliate le corde che sostenevano il baldachino, e ivi, nel 
cospetto di ognuno, rimase il cavaliere in bel giupone, colle imagini 
sulle dita, tutto molle di sudore per la durata fatica; la qual cosa mosse 
ad un tratto que' signori e a riso e a compassione, veggendo uomo di tal 
grado in quella sconcia maniera, in sì vil cosa occupato. Il Signore allora, 
verso que' signori rivoltandosi: <q direct="unspecified">Questa è</q>, disse, <q direct="unspecified">signori, la cura che 
si piglia questo buon capitano della sua gente. Parvi che questo sia 
l'officio suo?</q> Il ripresero parimente que' signori, e tanta fu la vergogna 
ch'egli ebbe allora, che, rinonciato il grado ad un suo nipote, egli se 
<pb n="31"/>
n'andò frate. Dee adunque il nostro Giovane, come dalla troppa arrogan- 
za e dalle cose leggeri, così guardarsi dal porsi a fare cose non degne di 
nobile animo, se non vuole incorrere ad essere così sconciamente ripreso 
e restare in tal guisa scornato.</p></div2>
</div1> 
<div1 type="capitolo"><head><hi rend="sc">CAPITOLO III</hi></head><head><hi rend="sc">ESERCIZI DEL CORPO</hi></head> 
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 1</hi></head> 
<pb n="32"/>
<head><emph>Il cavalcare</emph></head> 
<p>Se avanzerà adunque tempo al Giovane, oltre il servigio del Signo- 
re, cercherà egli di dispensarlo tutto virtuosamente, come imparare di 
maneggiare leggiadramente un corsiero, correre la lancia sì che si scorga 
in lui vaghezza e forza con gentil destrezza; cercherà farsi destro e 
accorto nel maneggiare l'arme da piedi, lasciando in tutto gli schioppi e 
gli archibugi, armi diaboliche e non degne punto di essere trattate da 
nobil mano. Si eserciterà alla lotta, al lanciare del pallo, al saltare oltre 
gran fossi, a farsi veloce e agile nel corso, cosa che attribuisce <name>Omero</name> ad 
<name>Achille</name> a somma loda, chiamandolo "velocissimo de' piedi". Né schiferà 
farsi pratico e destro nel nuotare, e brevemente in tutte le cose che 
convengano alla milizia, accioché se forse averrà che abbia bisogno di lui 
il Signore ne' maneggi dell'armi, non manchi egli dell'ufficio suo. E certo 
hanno bisogno i prìncipi grandi dell'arte militare, perché sono due cose 
che principalmente mantengono le città, oltre l'altre introdotte a conser- 
vazion loro: l'una le leggi e l'altra l'armi, perché con queste due si serva 
la vita e la union civile. E si nutricano le virtù, per conservazione delle 
quali sono statuite nelle città le leggi, per lo mantenimento de' buoni e 
per lo gastigo de' viziosi. E coll'armi si difendono i popoli dalle ingiurie, 
si aggrandiscono gli stati, si tengono in fede i cittadini, si levano i ribelli 
e si costringe l'audacia de' sediziosi; ed essendo introdotte l'arme per la 
pace, fiorisce per opera loro l'ozio virtuoso ed onesto, insieme colla 
quiete e colla tranquillità civile. Laonde si vede chiaramente che quasi del 
pari vanno ne' governi delle città l'arme e le leggi, imperoché senza legge 
non si può reggere la milizia, né senza la milizia hanno forza le leggi. Ma 
lasciando l'ufficio delle leggi a' maturi e a' scienziati dottori, dico che, 
<pb n="33"/>
essendo questo gran bisogno dell'armi ne' maneggi delle corti, si darà il 
nostro Giovane a quegli esercizi ch'egli conoscerà essere atti ad usar 
l'arme a piedi e a cavallo, e per acqua e per terra, secondo che porterà il 
bisogno e l'occasione e la vicendevole mutazione delle cose umane.</p></div2> 
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 2</hi></head> 
<head><emph>Il giuoco della palla</emph></head>
<p>Quanto al mantenimento della sanità, alla fermezza e all'agevolezza 
del corpo giova molto il giuoco della piccola palla, e spezialmente quello 
ch'è detto della corda, usandolo nondimeno temperatamente: perché 
non è parte alcuna del corpo che in tal giuoco mossa non sia, onde si 
risolvono le parti degli umori soverchi e non possono nuocere le super- 
fluità, oltre che in tal giuoco si fa molto aveduto e vivace l'occhio a 
conoscere il tempo e prontissimo a prenderlo colla mano e col piede, 
onde ne prende il Giovane non picciola utilità ne' maneggi dell'arme.</p> 
</div2>
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 3</hi></head> 
<head><emph>Il duello</emph></head> 
<p>Il medesimo dico del danzare, del far moresche, come usavano di 
fare appresso a' <name>Romani</name> que' sacerdoti che <name>Salii</name> erano chiamati, ed erano 
proposti a' sacrifici di <name>Marte</name>, appresso loro dio della guerra, i quali colle 
spade e con gli scudi si movevano con acconcia e dicevole misura, 
percotendo ora gli scudi ed ora le spade, con maravigliosa misura del 
tempo, come veggiamo oggidì fare in alcune moresche, con gagliardi e 
leggiadri movimenti del corpo a misura del suono. E mi credo io che 
questa esercitazione del corpo fusse introdotta a que' tempi per darci a 
vedere che gli uomini dati all'arme pigliavano molta utilità esercitandosi 
in quella guisa di misurati movimenti, perché, come abbiamo detto del 
giuoco della palla, così imparavano di moversi a misura e di usare, con 
ragione e a tempo, la spada, dalle quali due cose se non sono accompa- 
gnate, l'arme poco giovano a chi le adopra.</p> 
<p>Furono instituiti vari giuochi in <name>Grecia</name> e vari in <name>Roma</name>, i quali tutti 
portavano con esso loro sembianza di battaglia, però che in essi si 
lottava, si correva, si saltava, si movevano cavalli in sembianza di com- 
battere, si correva colle navi e si mettevano, e a <name>Roma</name> e in <name>Grecia</name>, i 
gladiatori, nel pubblico, alle mani, e se ne tenevano le scuole appresso a' 
<name>Romani</name>: e ciò si faceva perché la gioventù, avezza a vedere ferite e 
morti, meno temesse lo andare alla guerra. Il quale spettacolo, come 
<pb n="34"/>
orribile ed abominevole, è da essere in tutto scacciato dalle bene ordinate 
republiche. E non posso non dolermi gravemente che invece del crudele 
spettacolo, al quale erano introdotti appresso a' <name>Greci</name> uomini scelerati e 
condannati per le loro sceleragini alla morte, e che ove si mettevano a 
tal rischio appresso a' <name>Romani</name> uomini vili, a' nostri tempi entrino negli 
steccati i più pregiati cavalieri col favore de' prìncipi del mondo, a fare 
spettacolo di sé e a spargere il sangue e a darsi morte miseramente. E 
tanto più di ciò mi doglio, quanto veggo uomini della santa religion 
nostra e alzati al grado ecclesiastico, essersi sconciamente messi a voler 
mostrare questa spezie di battaglia con la autorità d'<name>Aristotile</name> (che tal 
sorte di battaglia non conobbe mai; e se conosciuta l'avesse l'avrebbe 
scacciata dalle republiche come scelerata e nemica dell'onesto) e lecita e 
giusta: cosa veramente sconcia e sopra ogni altra biasimevole.</p> 
<p>Ma perché di ciò ho ragionato pienamente altrove, dirò solo che 
dee avere il popolo fedele grandissima obligazione a que' saggi e santi 
uomini c'hanno nel Concilio di <name>Trento</name> ordinato provisioni sotto <name>Pio 
<num value="4">quarto</num></name> pontefice massimo, colle quali hanno cercato di levare questa 
abominevole usanza, considerando essere vero quello che disse <name>Aristoti- 
le</name>: che per l'onesto si deono fare le battaglie, non per crudeltà; ch'altro 
che crudeltà non si dee chiamare simile sorte di battaglia introdotta per 
vendetta d'ingiuria privata, quantunque gli autori che di ciò favellano 
cerchino di condurre questa crudeltà a mantenimento dell'onesto, dal 
quale ella è lontanissima. Hanno non pure interdetta, ma del tutto scac- 
ciata dal mondo questa spezie di battaglia crudelissima ed inumana, e 
piuttosto infame che no, nonché conservatrice dell'onore, come dicono 
gli autori di questa mal usanza. La quale tanto spiacque nella republica 
ateniese a <name>Demonatte</name> cinico, che disse, chiamando gli <name>Ateniesi</name> per tal 
crudeltà cani, che non prima devessero introdurre quella ria consuetu- 
dine, la quale pigliavano da' barbari, de' giuochi de' gladiatori, che aves- 
sero ruinato il tempio della misericordia, la quale come dea adoravano 
gli <name>Ateniesi</name>. E se parve a questo filosofo pagano che non convenisse che 
in quella città, nella quale si adorava la misericordia, si devesse spargere 
in quella guisa sangue di quelle genti vili e scelerate, quanto dee parere 
sconvenevole a noi, che adoriamo il Figliuolo di <name>Dio</name>, il tolerare simile 
<pb n="35"/>
spettacolo, biasimevole insino al nemico dell'umana generazione, fra gli 
uomini nobili e cristiani? Ma come è stato dato bando a questa ingiusta 
spezie di battaglia, così si devrebbe per publica constituzione e publico 
divieto, torre dalla memoria degli uomini quelle scritture che a ciò danno 
favore e constituiscono il duello.</p></div2> 
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 4</hi></head> 
<head><emph>La danza</emph></head> 
<p>Ma, lasciando ciò in arbitrio di chi regge le cose divine e le umane, 
ritorno a ragionare della utilità che si tragge dalle danze e dalle more- 
sche. E dico che, per le cose già dette, se ne tragge grande utile, e per la 
sanità e per far ferme le membra e pronto ed accorto il Giovane al 
menar delle mani. E perciò volle <name>Platone</name> che gli uomini della sua 
republica apparassero di sapersi movere a misura, e saltare e ballare con 
arte e con leggiadria; voleva nondimeno principalissimamente che tutti 
que' movimenti della persona fussero ordinati all'onestà e alla fortezza, 
virtù che tiene la sede sua fra le cose spaventevoli, e se ne sta nel mezzo 
fra l'audacia ed il timore. Ma questo esercizio del danzare a' tempi nostri 
è venuto quasi cosa da plebeo. Però, ancora che il nostro Giovane l'abbia 
molto bene appreso e vi si senta valere, non vi si dee dare egli né sempre 
né in ogni luogo, né con ogni persona, ma solamente nelle feste che si 
fanno a' signori, e spezialmente in quella del suo medesimo principe.</p> 
<p>Perché il fare simili esercizi quando non conviene, è di danno e di 
disonore, come fu ad <name>Ippoclite</name> ateniese: imperoché avendo <name>Clistene</name> una 
figliuola da maritare, fé dire e publicare nella solennità de' giuochi olim- 
pici, che se vi era giovane alcuno che si tenesse di devere essere degno 
suo genero, da indi a sessanta giorni andasse a <name>Sicione</name>: che ritrovandolo 
tale quale deveva essere quegli che meritasse di avere la giovane per 
moglie, gliela darebbe senza disdeto. Vi concorsero molti giovani da 
varie parti della <name>Grecia</name>, fra' quali essendo andato <name>Ippoclite</name>, fu giudicato 
ch'egli solo meritasse la giovane per mogliere. Ma, essendosi poscia 
messo a ballare, parve a <name>Clistene</name> ciò tanto strano che, ricusando di dargli 
la figliuola, gli disse ch'egli aveva ballato il matrimonio, cioè che, per 
quello atto ch'egli aveva fatto di ballare, si era mostrato non degno di 
avere la sua figliuola per moglie, perché gli parve che in ciò egli <pb n="36"/>
mostras- 
se più leggerezza che prudenza, variando il ballare ora alla guisa degli 
<name>Ateniesi</name> ora de' <name>Lacedemoni</name>.</p> 
<p>Però si vede che quello che male usato è biasimevole, diviene 
lodevole e degno d'onore s'egli è fatto a tempo e dicevolmente. Leggesi 
che <name>Alfonso</name>, re di <name>Napoli</name>, aveva in odio il ballare più di qualunque 
altra cosa, dicendo ch'era cosa da feminucia che si volesse far tener 
pazza; laonde, avendo veduta ballare una donna gagliardamente e con 
poco riguardo alla modestia donnesca, disse: <q direct="unspecified">La <name>Sibilla</name> tosto profeteg- 
gerà</q>, volendo per ciò mostrare ch'ella era impazzata, imperoché non 
prima dicevano gli oracoli le <name>Sibille</name>, ch'elle venissero in furore. Avenne 
che <name>Federico</name> imperatore arrivò a <name>Napoli</name> con <name>Leonora</name> sua moglie, ed 
avendo ordinato a <name>Federico</name> il re una solenne festa, ballò anch'egli colla 
imperatrice. Ed essendogli chiesto come avesse egli ballato, con ciò sia 
ch'egli soleva con tanta veemenzia biasimare il ballo, gli rispose egli 
prudentissimamente che ciò gli spiaceva quando egli era fatto vanamen- 
te, e per sciocchezza piuttosto che no; ma ciò facendosi a tempo e per 
onorare gran persona, come egli aveva fatto, non solamente non merita- 
va chi così danzava riprensione, ma sì ben loda, aggiungendovi nondi- 
meno che lo impazzare alcuna volta cogli uomini grandi non era cosa da 
essere biasimata; quasi che volesse dire che, danzando lo imperatore, non 
era punto sconvenevole che anch'egli il medesimo facesse.</p> 
<p>Per onorare adunque festa che faccia il Signore, il nostro Giovane 
entrerà onorevolmente in danza, ché così egli sarebbe in ballo con nobil 
gente e con onoratissime madonne: perché si dee avere grandissimo 
riguardo in conservare il grado e la qualità sua. Quindi avenne che, 
essendo <name>Alessandro Magno</name> velocissimo nel corso e confortandolo il 
padre ad entrare ne' giuochi olimpici che si facevano in <name>Elide</name>, città di 
<name>Arcadia</name>, fra quelli, che correvano, dicendogli che, senza alcun dubbio, 
egli ne riporterebbe il premio, rispose <name>Alessandro</name> (veggendo egli più 
oltre, che allora non avea veduto il padre) che se vi fussero figlioli de' 
re che corressero, egli non avrebbe aspettato altrui invito; ma veggendo 
egli che non vi erano se non popolani, non voleva entrare in que' 
giuochi, non tenendo cosa degna di sé il correr con gente che non fusse 
di real grado. Fu tenuto appresso a' <name>Romani</name> <name>Nerone</name> degno di biasimo, 
e parimente <name>Comodo</name>, perché quegli si mescolava nelle scene con gli 
<pb n="37"/>
istrioni e questi, vestito da <name>Ercole</name>, si mescolava fra' gladiatori, essendo 
l'uno e l'altro imperatore. Parve anche a <name>Filippo</name>, del quale poco di sopra 
abbiamo ragionato, che <name>Alessandro</name> suo figliuolo non avesse avuto ri- 
guardo al grado suo, avendolo ritrovato fra musici a cantare, perché ciò 
a lui parve non meno strano che fusse paruto ad <name>Alessandro</name>, ch'egli 
l'avesse invitato a correre fra popolani. Il riprese adunque <name>Filippo</name>, non 
perché egli biasimasse la musica, arte dignissima di animo nobile, come 
ragionando diremo, ma perché egli era di opinione che ben convenisse 
a' re e a' gran signori sapere l'arte del cantare e l'udire i musici, ma non 
già che cantassero essi con loro, se forse non fussero state persone reali 
che si fussero ridotte a cantare insieme.</p> 
</div2>
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 5</hi></head> 
<head><emph>La caccia</emph></head>
<p>Ora, passando dalle sconvenevolezze alle cose dicevoli, è la caccia 
delle fiere cosa dignissima di gran gentiluomo e di gran principe, per 
essere molto proporzionata alla guerra. Però sarà convenevolissimo al 
nostro Giovane ch'egli, e col suo Signore e senza anche, quando il tempo 
e l'occasione lo porti, darsi insieme con gli altri alle cacce de' lupi, degli 
orsi, de' cenghiali, de' cervi e di altre tali fiere selvagge. Perché, avenen- 
do che per spettacolo publico si facesse caccia del toro, ove entrassero a 
ferirlo gentiluomini, come si costuma ne' giuochi publichi alcuna volta 
in <name>Roma</name>, potesse anch'egli dar segno della destrezza, della industria e del 
valor suo. Oltre a ciò, questo così fatto esercizio ferma ed indura il 
corpo, e il fa agile e pronto a' movimenti gagliardi in ogni guisa, non 
altrimente che s'egli fusse col nemico alle mani. E diviene accorto al 
ferire e allo schivare e al parare i colpi, onde riesce, come intrepido, ne' 
maneggi della guerra. E fu in tanta riputazione questo nobile esercizio 
appresso gli antichi, e fu giudicato tanto degno di virtuoso spirto, che 
fecero <name>Diana</name> e <name>Apolline</name>, appresso loro grandissimi dei, presidenti alle 
cacciagioni; e riposero, per essere stati domatori delle fiere, <name>Ercole</name> e 
<name>Teseo</name> e altri a lor simili, nel numero degli dei, onde meritarono nel 
mondo eterna fama per essere maravigliosamente celebrati da istorici e 
da poeti.</p> 
<p>Sia adunque la conclusione di questa parte, che non dee il nostro 
Giovane consumare il tempo che gli avanza dal servire il Signore, in 
pigra negligenza, la quale diceva <name>Temistocle</name> ignobile sepultura degli 
uomini vivi. Il quale <name>Temistocle</name>, ancora che mai non avesse consumato 
<pb n="38"/>
punto di tempo negligentemente e vissuto fosse <num value="107">cento e sette</num> anni, 
nondimeno si doleva dopo il corso di tanti anni di morire, non perché 
gli fosse grave la morte (però ch'egli sapeva molto bene che tutti nati 
siamo per avere a morire) ma perché egli diceva che pure allora comin- 
ciava a conoscere e ad imparare come si deveva viver lodevolmente. E 
dee fuggire con gran diligenza il nostro Giovane, che quell'ozio che gli è 
dato non gli sia inutile e biasimevole, perché soleva dire <name>Ennio</name> che 
l'ozio accresceva negozio a chi usar nol sapeva. Però dee porre ogni 
diligenza, chi serve a Signor grande, di non lasciar passare inutilmente 
parte alcuna di tempo che gli avanzi, né dee, per fuggir l'ozio, mettersi 
a quelle cose leggeri delle quali pur dianzi dicemmo, perché il far ciò e 
far nulla è quasi il medesimo. Porrassi adunque egli a quelli esercizi 
onesti de' quali insino ad ora abbiamo ragionato, imperoché egli indi 
avrà la salute del corpo, la fermezza delle membra, la leggiadria de' 
movimenti. Oltre a ciò, desterà l'animo a cose grandi, si farà sicuro ne' 
pericoli, tolererà pazientemente le fatiche e si porrà, con gagliardo core, 
alle imprese che sono degne di cavaliere. E ciò gli acquisterà onore 
appresso ad ognuno e, insieme con questo, grazia e favore appresso al 
Principe.</p>
</div2></div1>
<div1 type="capitolo"> 
<head><hi rend="sc">CAPITOLO IV</hi></head><head><hi rend="sc">ESERCIZI DELL'ANIMO</hi></head> 
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 1</hi></head> 
<pb n="39"/>
<head><emph>Studi delle lettere</emph></head> 
<p>Ma voglio omai partirmi dalle azioni del corpo faticose e rivolgermi 
alle piacevoli e non meno oneste che quelle di che abbiamo favellato. Le 
quali sono le operazioni dell'intelletto e le applicazioni dell'animo alle 
facultà delle lettere. Perché soleva dir <name>Platone</name>, che noi non devevamo 
darci agli esercizi dell'animo senza quelli del corpo, né a quelli del corpo 
senza quelli dell'animo, accioché, in questa guisa, mostrassimo di aver 
cura dell'uno e dell'altro, essendo di queste due parti composto l'uomo.</p> 
<p>Però cercherà questo nobile spirito di sottrarre tanto di tempo dall'eserci- 
tazioni già dette, che ne dia anche qualche parte agli onorati studi delle 
lettere, perché anche quindi gli si aprirà lodevole modo di acquistarsi e 
mantenersi la grazia del Signore. Ma voglio che lasciamo le leggi e le 
maggiori scienze a' segretari (se forse egli non vi fusse stato introdotto 
insin da' primi anni e non si conoscesse di potere andare in esse di 
giorno in giorno più oltre; il che, se fosse, gli sarebbe di molto ornamen- 
to e, per modo alcuno, non sarebbono da tralasciare), a' governatori 
delle republiche, a' consiglieri e a' contemplatori della natura e delle cose 
divine: ché troppo distorneremmo il nostro Giovane da quello ufficio al 
quale egli si fusse applicato per servigio del suo Principe, e troppo 
l'affaticheremmo, se a que' studi il chiamassimo a' quali egli non fusse 
avezzo e che sono degli uomini gravi, e che tutti si sono dati agli ozi 
delle lettere, alle contemplazioni e a' governi delle cose umane.</p> 
<p>Spenderà agli adunque parte di quell'ozio nelle polite lettere gre- 
che, latine e volgari, le quali se verranno in compagnia dell'armi e della 
diligenza nel servire, gli accresceranno utile e pregio. Fu perciò gratissi- 
mo <name>Polibio</name> a <name>Scipione Africano</name>, a <name>Tito</name> e a <name>Vespasiano Flavio Gioseppe</name>, 
quantunque avesse contra loro combattuto, a <name>Giuliano Apostata</name> <pb n="40"/>
<name>Mar- 
cellino</name> e, per non scorrere lungo, altri ad altri signori e imperatori, i 
quali avevano accompagnate le lettere colla spada. E certamente è di 
grande ornamento a nobil Giovane che serva a gran Principe, il saper 
chiuder qualche suo glorioso fatto, non dirò in un lungo poema (ancora 
che il far ciò non sarebbe se non lodevolissima opera, quando ci fosse 
lecito poter comporre poema eroico di persona che ancora vivesse; il 
che, come cosa biasimevole, non volle concedere <name>Platone</name> per le ragioni 
che ho addotte altrove), ma in un gentile epigramma greco o latino, in 
una selvetta, in una oda, in un panegirico od in altra simile maniera di 
poesia latina o greca, secondo il gusto del Signore che di questa o di 
quella si dilettasse, ovvero in un leggiadro sonetto, in stanze, in una 
canzona od in un capitolo della nostra lingua volgare. La quale tanto si è 
avanzata in questa sorte di composizioni, che non ha punto d'invidia né 
alla greca né alla latina, onde non senza cagione il reverendissimo <name>Bem- 
bo</name>, eccellentissimo scrittore nella lingua latina e non men lume della 
nostra favella ch'egli si sia stato della sua patria e di tutto questo secolo, 
la chiamò una delle lingue più belle: perché mostra l'eccellenza di 
questa onorata lingua la riputazione ch'ella si ha acquistata appresso tutte 
le nazioni del mondo, non avendo ella spezialmente l'imperio universale 
di tutte le genti come ebbe la romana, né avendo trattate le discepline 
come la greca. Alla qual cosa essendosi dati a' nostri tempi i nobili 
spiriti, voglio credere ch'ella sia per tanto crescere (sianle pure, quanto 
esser ponno, contrari i tempi e averse le barbare nazioni) che le altre la 
invidieranno, piuttosto che a lei si pareggino. E questo pensiero ha fatto 
che, ancora che dalla mia fanciullezza io sia stato, insino a questa età, 
con sommo studio intorno a' più nobili autori e di verso e di prosa della 
lingua latina, e abbia scritte in essa vari componimenti in prosa e in 
verso, io abbia nondimeno scritto questo discorso ed alcuni altri con 
molte altre opere mie in questa lingua, che vive e porge di sé tanta 
speranza di devere divenire di giorno in giorno maggiore, che induce a 
maraviglia chi vi pensa.</p> 
<p>Ma ritornando al nostro Giovane, gli riusciranno felici le sue com- 
posizioni se, per raro destino, egli letterato si sarà messo a servire 
Signore ch'abbia fatto non meno frutto nelle lettere che nell'armi, come 
fu appresso a' <name>Macedoni</name> <name>Alessandro Magno</name>, il quale, come ebbe il padre 
<pb n="41"/>
gran maestro di guerra, che gli fu duce e guida nelle cose militari, così 
ebbe nelle scienze maestro <name>Aristotile</name>, ed accompagnando egli queste con 
quelle riuscì poco meno che divino. E vie maggiore sarebbe egli stato, se 
con tanta cura avesse applicato l'animo alle scienze per vincere se stesso, 
quanta ne pose a soggiogare il mondo. Simile a lui fra gli imperatori 
romani fu Ottaviano, dal quale tutti gli altri si sono chiamati <name>Augusti</name>, 
cioè quasi santi e divini; il quale <name>Ottaviano</name>, per gli studi delle lettere, fu 
altrettanto degno d'onore quanto per essere stato vincitore de' suoi nemi- 
ci e signore di quanto è sotto il cielo, al quale furono tanto cari i poeti 
quanto ne fanno fede tutte le scritture antiche. E non senza cagione 
godono i maggiori prìncipi di aver giovani appresso a sé, che diano 
segno di potere, col tempo, essere atti di donare le loro onorevoli 
imprese ad eterna memoria. Perché sono le scritture degli eccellenti 
ingegni sicurissima custodia de' gloriosi fatti, i quali tutti si rimarrebbo- 
no attuffatti in perpetuo oblio se l'istorie, le poesie e le altre lodevoli 
composizioni non dessero loro eterna vita.</p></div2> 
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 2</hi></head> 
<head><emph>La pittura</emph></head>
<p>E' giudicata l'arte del dipingere cosa degna di nobil animo e che 
aggiunga pregio e riputazione a chi la possede. Ed è cosa ragionevole che 
tali artefici abbiano onesto luogo nelle republiche e appresso a' prìncipi 
grandi, come abbiamo veduto avere a' nostri tempi <name>Michele Angelo 
Bonarroti</name>, nello sculpire e nel dipingere tanto eccellente, che ha fatta 
nell'una e nell'altra facultà minore la gloria degli antichi, tanto si è egli 
in esse avanzato. La virtù del quale ha tanto stimato <name>Cosimo de' Medici</name>, 
<num value="2">secondo</num> duca di <name>Firenze</name> e <num value="1">primo</num> di <name>Siena</name>, che avendolo avuto vivo in 
molta stima, gli ha fatto quell'onor nella morte che maggiore non si 
avrebbe potuto fare ad uno de' maggiori prìncipi del mondo: chiarissimo 
indizio del signorile animo di Sua Eccellenza, col quale ha mostrato agli 
altri gran prìncipi in quanto pregio debbano avere i virtuosi cittadini 
loro mentre son vivi, e quanto gli debbano onorare dopo la morte.</p> 
<p>Ma, ritornando là onde ci siam partiti, dico che, quantunque la 
pittura sia del pregio che detto abbiamo e la giudicasse <name>Fabio Pittore</name> 
degna di gentiluomo romano, e per averla egli esercitata ne meritasse il 
nome di <name>Pittore</name> (in quella onoratissima famiglia de' <name>Fabi</name> che si tenevano 
<pb n="42"/>
di avere avuto <name>Ercole</name>, figliuolo di <name>Giove</name>, loro progenitore), nondimeno 
a me non piace che il Giovane si occupi in lei per impararla, sì perché 
ella vuole gran tempo ad essere appresa, sì perché il formare imagini 
degne di loda vuole non solamente la mano dell'artefice, ma l'animo e la 
mente: la qual cosa distorrebbe il Giovane dall'ufficio suo e dalle altre 
cose che dette abbiamo, di maggiore importanza nel servigio del Signore 
che il dipingere non è. Vero è che, se il Giovane ne' primi anni, come 
solevano usare gli antichi, si fusse dato a questa arte e vi si conoscesse 
avere fatto tanto progresso che gli paresse di essere buono ad altro che 
allo schicherare le carte e ad impiastrare le mura, non farebbe se non 
bene se talora, nelle occasioni che apporta il tempo, vi ponesse mano: se 
non per altro, almeno per pigliarsi diletto delle imagini sue, non altri- 
mente che lo si pigli il poeta delle cose da lui composte, delle quali poco 
fa abbiamo ragionato. Imperoché tanta è la convenienza c'hanno fra loro 
la poesia e la dipintura, che quella è detta dipintura che favelli e questa 
poesia muta. E perciò diceva <name>Marco Tullio</name> che, ancora che <name>Omero</name> 
fusse cieco, la sua poesia monstrava una leggiadra dipintura e, mi credo 
io, per la simiglianza c'hanno fra esse le due predette arti. Ché, oltre gli 
altri utili che ne potrebbe egli trarre, non gli sarebbe se non utilissima 
cosa che, adoperando egli maestrevolmente il pennello, dimostrasse col- 
l'ombre e co' lumi e colla vaghezza de' colori qualche fatto virtuoso del 
suo Signore e, mi credo, che gli sarebbe ciò poco men grato che gli fusse 
per essere leggiadra composizione poetica della medesima materia. E se 
questa e quella gli porgesse, credo che gli darebbe doppia cagione di 
averlo caro. Ma perché non attendiamo noi or ad altro che ad indirizzare 
un Giovane, che cominci a servire a gran Principe, a quella via che al 
disiato onorevole fine il conduca, ci basta ora proporgli quello che gli dia 
ad eseguire ciò, lodevole principio: perché, Signore <name>Pietro Battista</name>, più 
oltre non si stende la dimanda vostra.</p></div2>
</div1> 
<div1 type="capitolo"><head><hi rend="sc">CAPITOLO V</hi></head><head><hi rend="sc">I GIUOCHI</hi></head> 
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 1</hi></head> 
<pb n="43"/>
<head><emph>Giuochi onesti</emph></head> 
<p>Laonde, standomi fra termini di essa, dopo le dette esercitazioni 
non disdirà anche al Giovane (a sollevamento delle fatiche e a ricreazio- 
ne dell'animo, per fuggire la pigrizia e l'ozio biasimevole, il quale è 
capitale nemico della virtù e perciò fu detto che non si sedesse sopra il 
moggio) il darsi a qualche onesto giuoco che si usi fra gentiluomini nella 
corte, non per cupidigia di guadagno (che ciò è sopramodo vizioso) 
ma per onesto diletto e per requie dell'animo, per potere ritornare alle 
cose importanti con più gagliardia e con maggiore vivacità. E come si 
possono dimandare infelici coloro che si pigliano il giuoco per fine delle 
loro azioni, così si fa più desto alla virtù chi, per la cagione già detta, vi 
si pone, perché è necessaria la quiete dopo i travagli. E, per ciò si vede 
che la madre natura o chi lei regge, veggendo il bisogno ch'aveva l'uomo 
del riposo, gli diè il sonno dopo la vigilia, acciò che l'uomo, dormendo, 
ristorasse le forze lasse dalla fatica del giorno e potesse ritornare a' 
lasciati uffici più gagliardo. E, come dice <name>Platone</name>, gli autori e i maestri 
delle religioni ci diedero i giorni delle feste perché, oltre darsi al culto 
divino, cessassero gli uomini dalle fatiche e onorando la maestà divina 
ripigliassero forza e valore alle future fatiche.</p> 
</div2>
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 2</hi></head> 
<head><emph>Gli scacchi</emph></head> 
<p>Ora, ritornando al giuoco, quello degli scacchi è dignissimo di 
gentiluomo, perché porta egli seco, vie più che altri, una aperta sembian- 
za di battaglia, che agguzza maravigliosamente lo ingegno e fa l'uomo 
accortissimo e nell'offendere e nel difendere. E quindi è che giuoco tale 
non si vede nelle barraterie, perché in lui non han luogo né le truferie 
né gli inganni che si fanno da' barri ne' giuochi de' dadi e nelle carte; 
giuoco, per quanto io stimo, non conosciuto né usato dagli antichi nella 
<pb n="44"/>
forma che noi l'abbiamo. E non vi hanno tali inganni luogo perché il 
giuoco de' scacchi pende tutto dalla industria dell'ingegno e dallo avedi- 
mento di chi sa antivedere quello che bisogna fare per la vittoria. E, se 
non che m'incresce la lunghezza del tempo che va in simile giuoco, se 
sono due uomini bene intendenti alle mani, io direi che a questo solo si 
desse il nostro Giovane, come a degno di ogni gran principe. Quindi 
monsignore il <name>Vida</name> gli diè ragionevolmente tanta riputazione, che nella 
sua <emph>Scaccheide</emph> il finse giuocato da due dei. Però se il Giovane conoscerà 
che ciò nol distorni dal servigio del Signore, lascerà gli altri giuochi a' 
quei che sono di minore ingegno, e qui egli spenderà quell'ozio che gli 
avanzerà dalle cose importanti.</p> 
</div2>
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 3</hi></head> 
<head><emph>La musica</emph></head>
<p>E' anche la musica delle voci di molta efficacia in rallegrare le menti 
umane e a dare, con lodevole maniera, onesta requie all'animo; e quella 
degli stromenti e da tasti e da corde anche. Non lodò nondimeno <name>Alci- 
biade</name> gli instromenti che si suonano col fiato dall'uomo, seguitando 
l'esempio di <name>Pallade</name> che gittò le tibie nel fiume <name>Meandro</name> per lo gonfio 
delle gote che le guastava la faccia. Lasciando adunque questa sorte di 
musica alle persone più basse, si darà il nostro Giovane alle più onorevo- 
li, che sono quelle delle corde, per sua ricreazione. Perché <name>Platone</name>, e 
dopo di lui il suo discepolo <name>Aristotile</name>, posero la musica fra le cose 
allegranti l'animo. Ma il tutto si dee fare con tal modo che non riesca la 
virtù vizio.</p> 
<p>E, sopra tutte le cose, dee sempre aver l'occhio il Giovane di non 
si occupar tanto ne' detti esercizi, che non sia alle ore convenevoli a 
quello ufficio al quale a servigio del Signore egli sarà nella corte, accio- 
ché, avendo di lui bisogno il Principe in quelle ore, non gli sia di 
mestiero andarlo a cercare, come ch'egli si sia dimenticato di quello che 
far dee.</p> 
<p>Non dee però essere tanto assiduo alla persona del Signore che, per 
essergli troppo negli occhi, gli venga a fastidio. Ho conosciuto io alcuni 
i quali, poscia c'hanno compito quello che loro apparteneva di fare, si 
hanno pensato che lo stare di continuo a lato al Principe sia loro per 
riuscire a bene; e loro n'è al fine avenuto male. E quando si abbia a 
peccare in uno di due, egli è meglio errare nel poco che nel troppo: 
<pb n="45"/>
perché questo induce fastidio e sazietà, e quello desta nel Signore deside- 
rio di chi lo serve, quando ciò è però fatto con quel riguardo che si 
conviene a discreto gentiluomo.</p> 
<p>Ma, con tutto ciò, se gli imporrà cosa alcuna da fare il Signore, non 
vi mancherà egli di cura e di diligenza per condurla al segno che diside- 
rerà il Signore. E avrà sempre fisso nell'animo che è molto grave il 
pigliarsi cura delle cose altrui, e che è più che malagevole (usandovi 
anche molta diligenza) non dirò l'adempire, ma il gire appresso, ne' 
maneggi del mondo, a' desideri de' grandi uomini. E però non perdonerà 
egli né a studio né a fatica, per arrivare a quel miglior segno ch'egli 
potrà, cercando colla sua cura di superare tutte le difficultà perché riesca 
grata l'opera sua.</p> 
<p>Ma qui è da avertire che mandano alle volte i prìncipi i giovani 
c'hanno dato segno di vivacità d'ingegno, in ambascerie, a trattare cose 
d'importanza, e gli ordinano minutamente ciò che a fare hanno, pensan- 
do che le cose si stiano nella guisa ch'essi le si hanno imaginate. E aviene 
molte fiate che chi è ito ad eseguirle le ritrova al contrario, o in altro 
termine che il Signore non si è avisato ch'elle fussero; e perciò vede, chi 
ha avuta la commissione, che altro modo bisognerebbe tenere a menarle 
a fine, che quello che gli è stato proposto. Ma non dee perciò egli fare 
nulla di suo capo, perché è cosa troppo pericolosa il pigliarsi libertà nelle 
cose altrui, e spezialmente in quelle de' prìncipi, i quali hanno soprema 
autorità verso chi loro serve. E però, se sarà in luogo ove possi dare 
aviso di quanto egli avrà veduto e compreso, tosto gli significherà il 
tutto e ne aspetterà risoluzione. Ma se il luogo e la qualità del negozio 
non patisse dilazione, egli, secondo la commissione avuta o con poca 
differenza, eseguirà quanto meglio potrà quello che gli sarà stato imposto 
e non si porrà a rischio (se forse non avesse licenza di fare quello che 
meglio gli paresse, come sogliono dar signori accorti a coloro di che si 
fidano) di entrare in travaglio per esser uscito fuori del prescritto: perché 
molte fiate le cose, per la inconstanza della fortuna, riescono altrimente 
che l'uomo non pensa, onde la diligenza gli tornerebbe a biasimo; oltre 
che ci insegnano le istorie che anche nelle cose felicemente avenute i 
padri istessi hanno fatto tagliare la testa a' figliuoli, per essere usciti essi 
dalle commissioni lor date.</p> 
</div2>
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 4</hi></head> 
<head><emph>Gli scherzi</emph></head>
<p>Abbiamo detto pur dianzi che il Giovane dee con molto riguardo 
procedere col suo Signore. Ma sopra tutte le cose, se il Signore sia 
festevole e si diletti di scherzare o con fatti o con parole, come noi 
<pb n="46"/>
veggiamo fare i signori spezialmente giovani verso i loro domestici e 
famigliari loro, sarà molto aveduto il nostro Giovane quando ciò averrà, 
e considererà tacitamente lo stato suo e la maggioranza dell'altro, e 
lascerà sempre che il suo Signore in ciò si avanzi, né egli sarà mai il 
primo ad entrare in simili scherzi. E se forse scherzando averrà ch'egli 
sia tocco più sul vivo che non vorrebbe, non lo si recherà però ad 
ingiuria né se ne adirerà, ma lascerà al suo Signore questa libertà e 
rivolterà piuttosto il dispiacere in giuoco, che voglia mostrare di avere 
sentita l'amarezza c'ha portata seco lo scherzo: mostrerà egli adunque che 
grato gli sia che il suo Signore scherzi così domesticamente con lui, ché 
non può dar l'uomo segno di maggiore pazzia che adirarsi con quelli a' 
quali egli dee soggiacere. E che non pure quello che ne' scherzi è grave 
a chi serve si debba tolerare con gentile pazienza, ma le più gravi e 
crudeli ingiurie, il dimostrò <name>Arpago</name> verso il suo re. Il qual re, tenendo- 
si gravemente offeso da lui solo per avere egli servato <name>Cirro</name>, figliuolo 
della figliuola di esso re, ch'egli gli aveva dato perché l'uccidesse, gli 
uccise il figliuolo e, invitatolo a mangiare con lui, glielo diede in cibo, e 
poscia facendogli sapere ch'egli aveva mangiato il suo figliuolo, per più 
affligerlo, gli fé portare il capo di esso, e gli chiese quanto grato gli fusse 
vederlo e di quanta allegrezza gli fusse stato quel convito. Gli rispose 
egli, che non gli potevano non essere grate tutte quelle cose che piacesse 
al suo re di fare verso di lui. Non ho però detto questo perché io pensi 
che il nostro Giovane sia per incappare in questi empi, né il Signore di 
animo sì fiero (ché io non credo, mercé della bontà divina, che oggidì si 
ritrovino simili mostri nel mondo), ma perché egli conosca quanto pa- 
zientemente si debbano tolerare le cose leggeri, quando questi una cotan- 
to grave se la passò con viso lieto e con parole cortesi, quantunque 
credere si debba ch'egli ne portasse trafisso il core.</p> 
<p>Né mi pare fuori di proposito il raccordare al nostro Giovane che 
non solamente ne' scherzi del Signore, ma in quelli degli altri ancora non 
si arecchi a sdegno e a male quello che gli è detto o fatto da altri 
cortegiani nelle corti, e perciò venga in ira. Imperoché ciò è dare cagione 
di essere punto tuttavia più gravemente, onde poscia s'induca a fare 
sconvenevolezze che gli levino la riputazione e finalmente il facciano 
divenir giuoco non pure della corte, ma di tutta la plebe; la quale non ha 
<pb n="47"/>
punto minor numero di capi che si avesse l'<name>Idra</name>, ed è della medesima 
natura, imperoché tagliatone uno per cagion di simili cose, ne sorgono 
dieci invece di quello. Però la migliore provisione che si possi fare a ciò 
è che mostri il Giovane di non si curare di quel che si dica questi o 
quegli: che, venendo in ira, non si faccia dare a quella sorte di vil gente 
in giuoco, come ho io veduto avenire, ne' giorni miei, di uomini di 
grande stima; che, essendosi adirati con chi avea lor detta qualche cosa 
da burla per ischerzo, la si hanno recata a dispetto e hanno data cagione 
che chi gli aveva giocando proverbiati, gli ha messi nascosamente fra 
sartori e fabri, talmente che ne hanno levate le grida, sì che non poteva- 
no apparere nel publico. Il che è poscia stato cagione di far lor fare 
sconvenevolezze non degne di gentiluomo, per le quali è loro sempre 
divenuta più molesta quella vil gente, dandole egli pasto con volere fare 
risentimento contra chiunque loro gridava, servendosi delle parole che in 
corte eran loro state dette, e alzandole a gran voce con molti strepiti. Ma 
non incorrerà il nostro Giovane in pericolo tale s'egli, colla sua pruden- 
za, non darà cagione ad alcuno di così fare.</p></div2> 
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 5</hi></head>
<head><emph>Giovare agli altri e a sé, senza essere tedioso</emph></head>
<p>Appresso, quantunque sia ufficio di gentiluomo ed appartenga ad 
ottima creanza il porgere aiuto appresso al Signore a chi bisogno ne ha, 
averà nondimeno il Giovane molta avertenza intorno a ciò. Non dee egli 
veramente mai negare il suo favore ad alcuno che lo ricerchi virtuosa- 
mente, ma ciò farà egli spezialmente verso poveri, perché a' ricchi non 
mancano vie di far sapere a' signori le occorrenze loro, onde i poveri 
molte fiate se ne rimangono oppressi per essere loro vietato il potere 
ire a' signori per la loro infima condizione. E quello che dico de' poveri 
voglio che si allarghi a vedove, donne e a' pupilli, che sono senza 
ardimento ed esposti, bene spesso, alle insidie de' mali uomini che man- 
giano la carne e bevono il sangue di questi poverelli. Ma nel porsi a 
questo ufficio è da considerare il tempo, il luogo ed il modo con che 
possa essere talmente giovevole ad altri, che non faccia danno a sé 
<pb n="48"/>
coll'essere al Signore in ciò tedioso, entrandogli a parlare fuori di tempo 
e fuori di luogo e con non dicevole maniera. Quindi appresso <name>Vergilio</name> 
disse <name>Enea</name> di volere ritrovare tempo attissimo di potere parlare a <name>Dido- 
ne</name>. E <name>Didone</name> istessa, volendo indurre <name>Anna</name> a parlare ad <name>Enea</name> e ratte- 
nerlo, che non si partisse da lei, le disse ch'ella sola sapeva il tempo atto 
e la via convenevole di potergli parlare. Il che mostra quanto accorta- 
mente e con quanto rispetto si dee parlare a' gran maestri, e quanto sia giovevole il sapere ritrovare tempo atto a poterlo disporre al suo volere.</p> 
<p>E nel vero molto saggiamente disse quel savio, che ci ammonì che la opportunità faceva ogni cosa e che l'occasione era il fiore del tempo. E 
felice si può dire chi conosce la occasione e se ne sa servire, quando ella 
si appresenta. E credo (come per esperienza ho veduto e provato io) che 
chi a tempo e a luogo atto, e con gentile destrezza e con dolce maniera, 
entra in ragionamento col suo Signore intorno a quello che egli disidera 
ottenere, avrà sempre grata udienza e riporterà, se non appieno (impero- 
ché i signori nelle dimande vogliono per lo più riservarsene qualche 
parte, acciò che chiedendo loro di novo il servitore quel che rimane da 
ottenere e concedendogliele essi, rimanga loro maggiormente obbligato), 
riporterà, dico, almeno gran parte di quello di che egli dimanderà grazia 
per beneficio altrui. Ma dee usare il Giovane grandissima avertenza di 
non essere conosciuto dal Signore appassionato intercessore, perché ciò 
incontinente mette sospetto nell'animo suo, ond'egli si fa più ritroso a 
concedergli quello ch'egli dimanda e fa danno a coloro a' quali cercava 
giovare. Egli è adunque meglio, con una certa gentile dissimulazione, 
ridurre il Signore al suo desiderio, che, quasi col volergli far forza, 
importunarlo troppo ed infastidirlo in simili occasioni.</p> 
<p>E come egli dee usare questa modestia in dimandare qualche cosa 
ad utile e a beneficio d'altri, la dee molto maggiormente usare nel diman- 
dare per se medesimo. E si dee persuadere di avere fedele avocato il ben 
servire, che continuamente dimandi il guiderdone, quantunque egli si 
taccia. E se a ricompensarlo per ciò non si move il Signore, non si 
moverà anche per dimanda ch'egli gli faccia. E quando il Giovane vegga 
che il Signore vuole che il favore che egli gli presta e la grazia sua sia la 
ricompensa del suo servire, senza ch'egli ne abbia mai da sperare altro, 
non si contentando egli di ciò, gli sarà molto meglio, con destrezza, 
levarsi dalla corte tacendo e rimanendo in grazia del Signore, che diman- 
dando guiderdone non l'ottenere od ottenendolo perdere la sua grazia; e 
<pb n="49"/>
rimanendo (ove favorito essere soleva nella corte fra gli altri) senza 
alcun pregio, avere un perpetuo rimordimento nell'animo che mortal- 
mente l'afligga: come ne ho io conosciuti alcuni i quali, essendo carissimi 
a' prìncipi loro e di tanta autorità che i negozi dello Stato cadevano tutti 
nelle lor mani e senza il lor consiglio non si faceva nulla, ottenuto quello 
che dimandavano con molta importunità, sono venuti in tanto odio al 
Signore che appena gli ha voluti mirare. E avendo tali uomini conosciuto 
il loro errore, non solamente avrieno dato quel ch'ottenuto aveano per 
ritornare nel primo grado, ma tutto anche l'aver loro.</p> 
<p>Qui, a confirmazione di ciò e ad amaestramento del Giovane, non 
mi pare fuori di proposito addurre un notabile esempio avenuto in simil 
caso a' giorni miei. Era appresso un gran principe un consigliere, che 
molto meritava e per la virtù sua e per le fatiche da lui durate, per molti 
e molti anni, per la conservazione dello Stato del Signore, dal quale egli 
aveva avuti doni e grazie di non picciola importanza. Ma, parendo a lui 
che non fusse uguale il guiderdone alla qualità dell'opera sua e alle 
lungamente durate fatiche, se ne stava tuttavia ad aspettare che gli si 
offerisse occasione di potere aver più di quello ch'egli avuto aveva. Ed 
ecco che, a danno suo, gli offerse la fortuna (che forse anch'ella si era 
messa in apparecchio per trafiggerlo, sotto colore di volergli giovare) 
cosa che gli levò ogni contentezza ed ogni autorità. Era il Signore a 
<name>Napoli</name> per le importanze dello Stato suo, ove allora si ritrovava <name>Carlo</name> 
<num value="5">quinto</num>, e aveva il consigliere con lui, bene informato di tutto il fatto che 
si deveva porre in maneggio appresso lo imperatore. Mentre erano in 
questo maneggio morì la moglie del consigliere senza avergli partoriti 
figliuoli, la quale possedeva molti beni feudali i quali, per la sua morte, 
erano ricaduti al fisco. E volendo il consigliere succedere in luogo della 
moglie (il che si persuadeva che meritassero le sue gravi e molte fatiche 
usate per lo mantenimento dello Stato), porse supplicazione al Signore - 
il quale avea fatto disegno di gratificarsi, con quella occasione, un altro 
servitore che gli era caro - pregandolo a voler porre lui in luogo della 
moglie. Gli rispose il Signore che quella era cosa da trattare quando 
fussero ritornati allo Stato; il consigliere, alle orecchie del quale era già 
arrivato che altri dimandava la roba che era stata della moglie sua: <q direct="unspecified">E 
perché non ora?</q> rispose. <q direct="unspecified">Perché</q> disse il Signore <q direct="unspecified">qui non sono né 
inchiostri né penne per far rescritto</q>. <q direct="unspecified">Anzi sì, vi sono</q> ripigliò il 
consigliere, e postasi la mano alla cintola onde pendeva il calamaio, lo 
<pb n="50"/>
pose sulla tavola e, pigliata, la penna e tintala nell'inchiostro, glielo porse, 
dicendogli: <q direct="unspecified">Ecco, Signore, da potermi signare la grazia</q>. Aveva questi 
il negozio di tutto lo Stato del Signore, come abbiamo detto, nelle mani, 
il quale non era ancora stabilito. Laonde temendo il Signore, se dopo 
tanta istanza gli negasse la dimanda, che ciò non fosse cagione ch'egli, 
che già a buon termine avea condotto il maneggio, non rivolgesse ogni 
cosa sottosopra, fece egli forza a se medesimo e gli segnò la grazia. Ma, 
stabilite le cose e ritornato ch'egli fu allo Stato, considerata la diffidenza 
ch'aveva avuto il consigliere di lui e che gli aveva quasi fatta forza, arse 
di tanto odio contra lui (tanto tosto pongono in oblio molti signori i 
singolari benefici riceputi e le molte fatiche durate da' servitori loro, a 
loro utile ed onore), che lo si gittò dopo le spalle, non altrimente che se 
il gentiluomo, che meritava molto, non avesse mai meritato nulla. E 
questo aviene sovente, perché pare che alcuni de' gran prìncipi vogliano 
che, ancora che chi serve meriti molto, paia che gli donino per loro 
liberalità, e non per merito o per obligazione.</p> 
<p>Oltre a ciò, non vi mancano di quelli che istimano che i gentiluomi- 
ni che loro servono siano loro come schiavi, tanto insuperbiscono per le 
ricchezze loro. E perciò non più stima ne fanno che se gli si avessero 
comperati servi, a denari contanti (come sogliamo dire), non che si 
vogliano mostrare loro benigni e cortesi. Vero è che sogliono questi tali, 
que' due o tre primi anni che altri si mette al loro servigio, usare cortesi 
maniere col mostrar loro buon viso, per invaghirgli al servir loro. Ma, 
passati que' primi anni, considerando che il servitore non vorrà avere 
gittato quel tempo, par loro di avergli messi i ceppi a' piedi, e così, 
mutando le cortesie in severità e in asprezza, usano verso lui parole 
acerbe e modi strani; e vogliono che paia al servitore avere da loro assai, 
poiché si contentano ch'egli al loro servigio si stia. E certo infelicemente 
servono coloro che, per loro mala sorte, incappano in simili scogli, 
mentre solcano il pelago della servitù.</p> 
<p>Ma, quantunque il Giovane mal soddisfatto rimanga, non si dee egli 
nondimeno dolere con biasimo del suo Signore: perché se ciò gli viene 
alle orecchie, oltre al danno che patisce di non essere rimunerato; perde 
anche quel poco di grazia ch'egli si avea guadagnato con lui, perché il 
Signore volta l'animo ad odiarlo, cosa contraria al fine per lo quale il 
Giovane serve. Ma se egli avrà usata diligenza di conoscere la natura del 
Principe, come nel principio di questo ragionamento dicemmo, non si 
<pb n="51"/>
lascerà egli ridurre al termine di che ora ragioniamo: anzi, lasciando 
simili intoppi, si volgerà egli alla servitù de' signori cortesi e benigni, a' 
quali paia di far gran guadagno qualora liberalissimamente si mostrano 
grati a' servitori loro. Tale fu nel principio del suo ducato l'eccellentissi- 
mo signore mio <name>Ercole</name>, <num value="2">secondo</num> di quel nome e duca <num value="4">quarto</num> di <name>Ferrara</name>, 
il quale, il dì medesimo che fu assunto alla signoria, non aspettò che i 
suoi servitori gli dimandassero, ma egli stesso gli invitò a dimandargli 
quello che più lor fu a grado, e tanto a tutti dié quanto essi chiederono.</p> 
<p>Fra' quali vi fu uno di questi che lavorano al torno (cosa da non potere 
essere né detta né udita senza riso) che, potendogli chiedere cosa di 
qualche importanza con sicurtà di ottenerla, gli chiese, per singolar 
grazia, che suo figliuolo potesse portare di notte la spada senza il lume. 
La qual cosa considerando il Signore, conobbe che animo vile non sa 
levar la mente a cose grandi; e come gli fu concessa la grazia benignissi- 
mamente da quel graziosissimo Signore, così fu ciò poscia cagione che 
ne avesse il figliuolo tre gran tratti di corda, per le sconvenevolezze fatte 
da lui col mezzo di quella licenza, in tempo di notte.</p> 
<p>Ora, perché nelle corti varie sono le qualità delle persone, sie ad 
onore e ad utile al Giovane portarsi con ognuno di modo che a ciascuno 
riesca grata la sua conversazione. E dee, quasi un altro <name>Proteo</name>, acco- 
modarsi a' costumi di tutti, considerando i tempi, l'età, i luoghi, le 
dignità e i gradi d'ognuno: laonde si mostrerà gentile, cortese, grazioso, 
affabile e desideroso di servire e di compiacere a ciascuno, per quanto 
potranno le forze sue ed il rispetto dell'onesto.</p></div2> 
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 6</hi></head> 
<head><emph>Il motteggiare</emph></head> 
<p>Sarà, oltre a ciò, secondo il bisogno e come porterà la occasione, 
festevole e ridente, usando qualche motto vivo e grazioso, così in toccare 
altri civilmente come in ritoccare chi toccasse lui, guardandosi però 
<pb n="52"/>
sempre di non usar parola che morda troppo sul vivo: ché, come il 
motteggiare gentilmente e con leggiadria è cosa gratissima, così chi 
lascia il freno alla lingua od agguzza i denti più che non conviene a dar 
di morso, si acquista odio con non poco biasimo. E, nel ribattere cosa 
detta da grand'uomo a persona minore, dee spirito gentile molto accorta- 
mente mostrare di avere conosciuto il colpo e usare tal arte nel ribatterlo 
che, ancora che entri alquanto la percossa, non faccia nondimeno palese 
piaga.</p> 
<p>Fu molto a proposito (per parlare delle cose antiche) la risposta che 
fé quel contadino ad <name>Ottaviano Augusto</name>: perché, avendolo veduto <name>Otta- 
viano</name> a sé simigliantissimo, gli chiese se sua madre era mai stata a Roma 
e, conosciuto l'occulto morso, il contadino rispose che no, ma che suo 
padre molte volte vi era bene stato; benché potrebbe anche essere avenu- 
to che così appunto fusse stato, che il padre solo fosse ito a <name>Roma</name> e la 
madre non mai, e la <name>Fortuna</name> piuttosto avesse fatta la risposta ad <name>Ottavia- 
no</name> che l'accortezza del contadino. Ma fu sopra modo gentile ed accorto, 
ne' tempi nostri, quello di messere <name>Bartolomeo Cavalcanti</name>, gentiluomo 
fiorentino, il quale, come era degno di migliore fortuna per essere singo- 
lare in ogni spezie di virtù, così era nel motteggiare prontissimo e vivace.</p> 
<p>Essendo egli adunque nella corte dello eccellentissimo signore duca <name>Er- 
cole</name> (del quale noi di sopra dicemmo e al quale fu sempre gratissima la 
conversazione di questo onorato gentiluomo) ed essendo sul camino di 
una gran sala una <name>Venere</name> uscita dal mare, dipinta assisa sul nicchio di 
<pb n="53"/>
una gran conca, in guisa che si vedeano tutte le parti di dietro scoperte e 
maestrevolmente dipinte, si rivolse verso lui un gran signore e, mostran- 
dogli col dito quelle parti: <q direct="unspecified">Eccovi</q> disse <q direct="unspecified">messer Bartolomeo, ch'è 
apparita la cometa</q>. Egli, conosciuto il fele che sotto quel motto piace- 
vole si nascondea, di subito rispose: <q direct="unspecified">Le comete, signore, appaiono per 
gli gran signori, non per gli poveri fuori usciti come sono io</q>. E ritor- 
cendo a questo modo accortamente il motto verso chi l'aveva voluto 
ferire, lasciò lui ferito gentilmente colla propria arma. E ciò fé con tanta 
grazia, che parve che nel rimorderlo gli desse riputazione.</p> 
<p>Qui potrei addurre altri motti di simile natura, ma voglio che mi 
bastino questi ad amaestramento del Giovane, al qual voglio che così in 
questa come nelle altre cose stia sempre inanzi agli occhi la modestia e 
la onestà. E perciò si guardi di non usare motteggiando detti che siano 
da giocolieri o da buffoni, per fare smascellare chi l'ode dalle risa, 
perché ciò non convien punto alla nobilità. E come simili giuochi escono 
grati da quelli animali che buffoni, come abbiam detto, si appellano, per 
la libertà che ha loro data la viltà loro (perché sono questi fra gli altri 
vilissimi e di niun pregio) e per la licenza che loro concedono i prìncipi, 
di sputar fuori ciò che loro viene alle labbra, quantunque anche spessissi- 
me volte mordano, motteggiando, il Principe oltre il convenevole; così 
divengono que' scherzi e que' motti dissipiti in tutto, se sono detti da 
nobile persona, e mettono in dispregio chi gli dice. E, per questa cagio- 
ne, egli è molto meglio piegarsi al grave che trascorrere in questa <pb n="54"/>
scon- 
venevole licenza, la quale, come non è di danno al buffone, così potreb- 
be ella portarlo gravissimo al gentiluomo, dalla bocca del quale non dee 
uscir parola se non degna del Principe e della qualità sua.</p> 
<p>E, nello scherzare co' motti, si dee sopra ogni cosa guardare il 
Giovane da parole sconcie e disoneste, e spezialmente avanti a gentildon- 
ne, il pregio delle quali è la modestia e l'onestà. E, ancora che la donna 
toccasse alquanto sul vivo il Giovane, egli dee nondimeno piuttosto 
concedere graziosamente quella licenza alla donna, ch'egli voglia fare 
arrossir lei col rimorderla licenziosamente. Fu troppo sconcia la risposta 
di colui che, essendosi egli vestito, per voto, di bigio ove soleva ir 
vestito di nero, e scherzando con esso una onorata gentildonna (gli 
disse: <q direct="unspecified">Voi mi parete essere trasformato di generoso cavallo morello in 
un vile asino</q>), rispose di subito: <q direct="unspecified">Madonna, poiché asino vi paio, se 
aveste voi così viso di bue come l'avete di vacca, faremmo veramente un 
bel preseppe</q>. Fu, nel vero, licenziosa la parola della donna, ma tanto 
più fuori dell'onesto fu quella dell'uomo, quanto egli la toccò di disone- 
stà: perché non si possono non arrecare le donne a gravissima ingiuria 
tali motti, parendo loro che non sia tenuto, da chi gli usa, quella stima 
che si dee tenere dell'onor loro. Fu anche, più che non si conveniva, 
mordente la risposta che fé un altro ad una dimanda che gli fu fatta. Era 
questi un giovane di prima barba e si era egli, come i giovani fanno, 
invaghito della moglie di un dottore, e di lui il marito e la moglie si 
pigliavano gabbo. Laonde, essendo il dottore un giorno sulla porta della 
via con un altro dottore e volendo beffare il giovane che indi passava, 
gli disse: <q direct="unspecified">Deh, ditemi, figliuol mio, per fede vostra: ha egli vostro 
fratello ancor la barba?</q> Il giovane, cui parve che il dottore gli facesse 
ingiuria volendo da fanciullo trattarlo: <q direct="unspecified">Dimandatene</q> disse <q direct="unspecified">la moglie 
vostra</q>. E da questa risposta fu per riuscire un strano scherzo. E certo 
da tali motti rimangono offese non solamente le donne, ma i mariti e gli 
altri di quella famiglia, che della loro riputazione deono fare istima; e 
possono da ciò nascere dissensioni, nemicizie e morti, e però fa gran 
senno chi se ne astiene.</p></div2>
</div1> 
<div1 type="capitolo"><head><hi rend="sc">CAPITOLO VI</hi></head><head><hi rend="sc">LA VERITA' E LA SIMULAZIONE</hi></head> 
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 1</hi></head><pb n="55"/>
<head><emph>La verità</emph></head>
<p>Or, passando da' scherzevoli motti alle cose grandi, non dee mai ne' 
suoi ragionamenti partirsi il Giovane dalla verità, sì che gli possa essere 
rimproverato ch'egli abbia detta la bugia: perché ciò è grandissima mac- 
chia ad ogni uomo, ma vie maggiore al nobile, massimamente s'egli vi è 
colto nelle cose d'importanza. E tennero i <name>Persi</name> la verità degna di tanta 
stima, che pensarono che non potesse essere in uomo maggior peccato 
che il mentire. E appresso agli <name>Indi</name> chi era colto in bugia cadeva tanto da ogni riputazione che non gli era mai più dato magistrato alcuno.</p> 
<p>Perché sono due cose più di tutte le altre contrarie alla conversazione 
umana: l'una la bugia, l'altra la ingratitudine, delle quali chi si ritrova 
macchiato rimane in guisa disonorato che diviene infame. E quanto alla 
menzogna, diceva <name>Senofonte</name> ch'ella era indignissima di perdono; e disse 
<name>Platone</name>, che fu con lui sotto la disciplina di <name>Socrate</name> ad apparare la vita 
civile e la creanza morale, che la bugia era in odio a <name>Dio</name> e agli uomini. E 
non meno di lei la ingratitudine, dalla quale non altrimente si dee allon- 
tanare il nostro Giovane, che si allontani accorto nocchiero, mentre egli 
solca il mare, da periglioso scoglio. Perché chi è immerso in questo vizio 
dee essere scacciato dalla conversazione umana, e perciò disse <name>Aristotile</name> 
che la ingratitudine era il distruggimento della vita civile. Sarà adunque 
il nostro Giovane di gratissimo animo a chi gli averà giovato, e avrà 
sempre la lingua prontissima e disposta alla verità. E perciò non afferme- 
rà mai cosa alcuna, né alcuna ne negherà, che dell'una e dell'altra non 
abbia piena cognizione e non possa egli, con manifesti indizi, mostrare il 
vero. E posto che sempre e appresso di ognuno egli debba dire il vero, 
<pb n="56"/>
lo dee principalmente dire nelle relazioni al suo Signore: perché una sola 
volta ch'egli sia colto in bugia basta a farglielo venire in tanto odio che 
nol voglia pure udir nominare.</p> 
</div2>
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 2</hi></head>
<head><emph>La gratitudine</emph></head>
<p>Ora dalla verità ritornando alla gratitudine, la quale come non ha 
luogo negli animi vili e mal nati, così è dignissima di nobile e generoso 
core, il Giovane nostro non solamente cercherà di agguagliare il riceputo 
beneficio, ma di molto avanzarlo. Quindi gli antichi dissero che <num value="3">tre</num> erano 
le <name>Grazie</name>, e facendole dipingere vollero che stessero in tal guisa che <num value="2">due</num> 
avessero volto il viso verso chi le mirava e la <num value="3">terza</num> avesse le spalle rivolte 
a' riguardanti, volendoci in quella guisa mostrare che chi fa il beneficio 
se ne dee smenticare e quasi gittarlosi dopo le spalle; ma chi il riceve 
lo si dee sempre tenere avanti agli occhi e cercare di renderlo raddoppia- 
to al suo benefattore. Egli è vero che quando altri ha fatto beneficio e lo 
si vede avere allogato in animo ingrato e malvagio, come veggiamo più 
spesso avenire che non bisognerebbe, gli è - come disse lo ingegnoso 
<name>Ovidio</name> - invece di consolazione il rimproverarlo allo ingrato, per farlo 
vergognare di se medesimo. E ancora che oggidì non abbia questo 
orribile ed abominevol vizio la dicevol pena dagli uomini (mercé del 
guasto mondo), l'ha egli nondimeno in parte dalla divina giustizia: impe- 
roché ha lo ingrato continuamente la conscienza sua medesima che lo 
traffige e, quasi celato verme, il rode continuamente; onde non ode mai 
ragionare né de ingrato, né de ingratitudine che non gli paia di essere 
tocco da acutissima saetta, che gli passi insino alle radici il core. Onde 
egli, vergognandosi di se medesimo, ne patisce una croce intolerabile, 
pensandosi che tutto quello ch'egli ode in vituperio degli ingrati sia detto 
di lui stesso: pena veramente in parte degna della sua ingrata mente e 
della sua malvagità. Ma, essendo cotal vizio spezialmente di uomini di vil 
sangue, come abbiamo già detto, e che hanno anche l'animo vie più vile 
del nascimento, presuponendo noi il nostro Giovane nobilissimamente 
nato, voglio che crediamo che in lui non avrà mai luogo così sozzo e 
abominevole vizio, ma che egli, di animo generoso, cercherà di ricom- 
pensare larghissimamente chi gli averà in qualche maniera giovato, e fra 
sé si pregerà di averlo vinto colla ricompensa. E come ciò gli sie ad 
onore in ogni sorte di persone, gli sarà egli a gran loda appresso il suo 
Signore se grato sarà egli verso lui con sommo affetto e con molta 
<pb n="57"/>
osservanza, qualora egli o singolari favori od onorati doni avrà ricevuti 
da lui. Ché ho io sempre tenuti degni di grandissimo biasimo coloro che, 
poscia c'hanno avute entrate da' signori loro, di subito, come avessero 
ricevuta qualche mazzata, voltano loro le spalle. Anzi mi pare che i 
favori e i doni dati debbano essere loro come stimoli e speroni acutissi- 
mi, che gli facciano tuttora più desti al servire con maggiore diligenza e 
con maggiore affetto, cercando per ogni via loro possibile di mostrarsi 
grati.</p> 
<p>Se forse non si fusse il Giovane abbattuto, per sua mala ventura, a 
servire a tale che fusse stato invece di gran maraviglia l'avere ricevuta da 
lui qualche ricompensa; ché, come non è da perdere punto la occasione, 
quando si appresenta, di essere rimunerato da tale, così, venutali la 
opportunità di levarsi da tal servitù, non la dee tralasciare a modo 
alcuno. Ma, come è officio di nobilissimo animo il mostrarsi verso i 
benefattori tale quale abbiamo detto, così dee proporsi il Giovane che 
non è cosa degna di alto core, se forse riceve ingiuria, il cercare di 
renderla raddoppiata, come si dee rendere il beneficio. Anzi mostrerà 
egli (dicane quel che lor pare coloro che per ogni torta parola vogliono 
essere colla spada in mano) la grandezza dell'animo suo se piuttosto 
perdonerà l'offesa, che cerchi di farne grave vendetta; il che a tanto 
maggiore laude gli riuscirà, quanto che ognuno sa cercare la vendetta, 
ma sanno perdonare solamente i magnanimi, i quali hanno animo d'ogni 
ingiuria maggiore. Oltre che il Giovane propor si dee che il fine, per lo 
quale egli è ito a servire, non è stato il far vendetta delle ingiurie, ma il 
guadagnare la grazia del Principe e al fine riportarne onore e utile. Il che 
male gli averrà s'egli vorrà stare tuttavia (come fusse un coltellatore) sul 
bravare e sul dare mentite, che ciò è spesso cagione che, con poco onore 
e anche con pericolo della vita, sia scacciato dalle corti chi ciò si pone a fare.</p> 
<p>Non dico però questo perché io voglia ch'egli si offerisca alle ingiu- 
rie, come un vile e codardo, ma perché si mostri generoso col perdonare 
e tenga certo (quantunque gli sgherri altrimente credano) che è men 
biasimevole ricevere l'ingiuria che farla. E che appartenga a grande e 
magnifico animo il perdonare il mostrò <name>Senofonte</name> nella spedizione di 
<name>Cirro minore</name>. Perché, essendosi <name>Cirro</name> armato contra <name>Artaserse</name> ed 
avendo fra gli altri suoi capitani <name>Xenio</name>, che era duce degli <name>Arcadi</name>, e 
<pb n="58"/>
insieme <name>Passione</name>, che conduceva i <name>Megaresi</name>, aveva avuto <name>Cirro</name> qualche 
sospetto della fede loro, onde essi gli diedero (volendolo assicurare) per 
statichi di avergli a servar fede, le mogliere e insieme i figliuoli, con 
piena libertà di uccidergli se forse gli venivano meno. Ma nulla poté, 
appresso que' malvagi, né la fede data a <name>Cirro</name>, né la carità de' figliuoli e 
delle mogli, i quali lasciavano in pericolo della vita perché i frodolenti se 
ne fuggirono. Fu nondimeno tanta la bontà di <name>Cirro</name>, che non solo non 
volle commettere che fussero seguitati ed uccisi, come bene il meritava- 
no, ma rese loro gli statichi dicendo: <q direct="unspecified">Io voglio ch'essi conoscano che 
maggiore è stata la mia benignità verso loro, che la lor fede verso me</q>; 
atto veramente degno di re e da essere stato celebrato dalla penna di 
<name>Senofonte</name>.</p> 
<p>Ma, ritornando al nostro Giovane, egli schiverà di essere ingiuriato 
se non sarà superbo, arrogante, maldicente, calonniatore, invidioso e 
maligno, e sprezzante delle buone qualità altrui. Però si dimostrerà uma- 
no, modesto, lodatore delle virtù, non aspro riprensore degli altrui erro- 
ri, lieto del bene e degli onori degli altri e, oltre a ciò, sarà verso ognuno 
benigno e cortese. Perché con questo modo di vita si acquisterà loda, e 
ognuno che sia di candido animo, veggendolo tale, cercherà di onorarlo 
e di essergli amico, e si astenerà da tutto quello che gli possa dispiacere.</p></div2>
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 3</hi></head>
<head><emph>Guadagnarsi l'amore di ognuno</emph></head>
<p>Né dee egli cercare solamente di essere amato da questo e da quello, ma insieme da tutti della corte.</p> 
<p>E devrebbe essere nelle corti tale e così fatta concordia di animo, 
che non altrimente si amassero i cortegiani fra loro, che se fussero 
fratelli. Ma la qualità de' nostri tempi e la maniera del vivere di oggidì 
con pessimo costume porta altrimente. Ma, quantunque regni incredibil- 
mente la malizia e la malvagità nelle corti, dee nondimeno il Giovane 
cercare di guadagnarsi l'amore di ognuno; e in questa spezie di amicizia 
di corte, che piuttosto benivolenza si può dire, egli dee con ogni diligen- 
za cercare di essere caro a coloro che, per le loro virtù, di molta autorità 
sono appresso il Principe e che si possono dire gli occhi e gli orecchi 
suoi. Perché quindi non gli potrà venire se non utile ed onore, e a questi 
si guarderà, con ogni possibile diligenza, di fare pure un piccolo dispia- 
cere: perché nuoce più a' Giovane, che cerchi di venire in grazia e in 
favore del suo Signore, il venire in disgrazia di tali uomini, che non 
<pb n="59"/>
giova quanta servitù egli abbia mai fatta o sia per fare verso il suo 
Principe. Imperoché, avendosi acquistato costoro il credito e la riputazio- 
ne, dà tanta fede il Principe alle parole loro, ch'è loro molte fiate più 
creduta la bugia - se forse per isdegno o per qualche altra cagione si 
diano a dirla - che ad altri la verità. Oltre a ciò, non essendo tenuta 
quella stima di coloro che sono avuti in somma riputazione, si stima il 
Signore che non sia fatta minore ingiuria a lui che a loro. Vero è che alle 
volte pare fuori di modo strano a nobile animo e a ben nato spirito, 
vedersi star sopra, come spesso aviene, uomo ornato di gran dignità che, 
se fusse un tronco, appena ne potrebbe sostenere il titolo, come si vede 
di uomo talora tratto dalla feccia della plebe e anche sovente dall'aratro.</p> 
<p>E non può il Giovane non dolersi che tanta autorità gli abbia data il 
Signore, e non sommamente sdegnare di avere in riverenza chi forse egli 
si sdegnerebbe avere per servo, spezialmente se vede simil uomo starsi 
gonfio e superbo, e non curar tutti gli altri, come veggiamo fare ad 
alcuni (come già si è detto) i quali la cieca fortuna, per fare ingiuria alla 
nobiltà e alla virtù altrui, ha levati da infima bassezza a qualche grado di 
dignità. Quantunque fra questi se ne veggano alcuni ornati di virtù i 
quali, conoscendo il beneficio c'hanno ricevuto, non voglio dire dalla 
fortuna ma dalla bontà divina, si mostrano benigni e cortesi, mostrando 
con nobili azioni che meritevolmente sono a tal grado alzati, onde sono 
da ognuno singolarmente amati; ove quegli altri si acquistano sì grande 
odio, che non sono mai veduti se non con torto occhio, non pure da' 
nobili, ma da quelli della plebe istessa dalla quale gli ha tratti la fortuna.</p> 
<p>Ma poscia che talora i Signori, per mostrare che possono fare 
(come in proverbio si dice) gli asini destrieri, a tali danno tanto di 
favore quanto abbiamo detto, bisogna o che il Giovane si levi dal servire 
o che si contenti di quanto piace al suo Signore, al quale egli non può, 
né dee, dar legge. Egli è nondimeno vero che ciò, fra le altre cose 
spiacevoli che si patiscono nelle corti, può mostrare quanto sia dura e 
grave l'essere in simile servitù, e che fa gran senno chi ha avuta la 
fortuna tanto amica ch'egli è nobilmente nato e può acconciamente e 
onoratamente viver del suo, non sottoporre la sua libertà allo imperio 
altrui, per non soggiacere a simili indegnità, che movono lo stomaco 
solo a pensarvi.</p></div2> 
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 4</hi></head>
<head><emph>La simulazione dei malvagi</emph></head>
<p>Appresso dee il Giovane, nell'avere nella corte ognun per amico, 
tenere aperti gli occhi e non pensare che ognuno che gli si offre con 
buon viso e gli mostra amore gli sia vero amico. Perché l'amicizia è una 
<pb n="60"/>
spezie d'amore tanto eccellente ch'ella si ritrova fra pochi, e la cagione è 
che pare che sia come impossibile che si ritrovino molti che siano di una 
medesima natura e di una conformità di passioni e di appetiti. Perché, 
quantunque siano di una medesima spezie gli uomini, sono nondimeno 
di sì vari e di sì diversi pareri, e di sì contrari voleri ed opinioni, che è 
cosa quasi maravigliosa che si ritrovino due di un medesimo animo e di 
una istessa volontà. E perciò non senza cagione diceva <name>Persio</name>, che nel 
mondo erano molte qualità di uomini e che ciascuno aveva il suo volere, 
né vivevano gli uomini con un medesimo desiderio; il che è più che 
necessario fra veri amici, e per questa cagione malagevolmente può 
essere vera amicizia in più di <num value="2">due</num>. E perciò diceva <name>Seneca</name> il morale, che 
l'uomo dee avere un solo amico, ma che perciò non dee egli essere 
nemico di alcuno. Per questo rispetto adunque accetterà il Giovane con 
grazia e benignamente le amorevoli dimostrazioni che gli saranno fatte 
da ognuno, ma tenerà per cosa certissima che le vere amicizie sono fra 
gli uomini saggi e prudenti, e che nelle corti per lo più sono, come fra 
il volgo, solamente imagini e similitudini di esse. E però egli temerà 
sempre di essere ingannato per le gran simulazioni e per le molte finzioni 
che sono di continuo nelle corti: ché ancora che gli uomini molto più 
tranquillamente, e molto più civilmente e con maggiore utilità, vivereb- 
bero se procedesse l'uno con l'altro con animo sincero e con pura mente, 
nondimeno questa nobile spezie d'animali, che si può dir divina fra tutte 
le altre, ha, non già di natura ma dalla malizia degli uomini, questa 
imperfezione, la quale si può dire il veleno della umana conversazione. E 
perciò non senza cagione diceva <name>Momo</name> che bisognava che <name>Giove</name>, nel 
crear gli uomini, avesse loro fatto aperto il petto, accioché come loro si 
vede il viso così si avesse anche potuto vedere il core, che così sarebbero 
stati levati gli inganni e le simulazioni.</p> 
<p>Or, perché molti si ritrovano che con larghissime offerte e dolcissi- 
me parole si offeriscono prontissimi a' tuoi bisogni, massimamente se ti 
conoscono avere la grazia ed il favore del Principe, della quale maligna- 
mente e con celata froda cercano poscia di privarti se ti colgono sprove- 
duto, déi stare tuttavia sull'aviso. Perché se la mala sorte è così favorevo- 
le al reo desiderio e al tradimento loro (ché ciò non è altro che una 
sceleratissima spezie di tradimento) che veggano di poterti far danno 
<pb n="61"/>
perché tu abbi lor dato fede, non tralasciano l'occasione di farloti quanto 
maggior possono appresso al Principe. E si pregiano questi malvagi e 
scelerati uomini che ti abbiano sotto simolazione amorevole ingannato, e 
a gran loda si arrecano quello che sovra ogn'altra cosa è dignissimo di 
biasimo. E se loro vien fatto che o in tutto o in parte manchi il caldo del 
favore ch'altri aveva appresso al Principe, danno subito segno del loro 
mal animo e della loro simolata benivolenza, sotto la quale teneano 
celato il frodolente core. Perché essi, che maggiori offerte ti aveano fatte 
e fingevano di averti caro al pari dell'anima loro, sono i primi che ti si 
voltano contra e che cercano di darti l'ultima spinta, ancora che, per 
singolari benefici ricevuti, ti si sentano infinitamente obligati.</p> 
<p>Ho veduto io essere alcuni in sommo disagio e non sapere onde 
avere un picciolo aiuto, per essere, per loro mali costumi, venuti in tanto 
odio a' padri loro che non volevano udir raccordargli: e ricorrere essi a 
persone di molta autorità nella corte, che intercedessero grazia per loro, 
ed averla, per loro intercessione, non pure ottenuta, ma essere divenuti 
in possessione di tutto l'avere del padre; né pure averne riceputo questo 
beneficio, da sé grande e da non essere mai posto in oblio, ma avere 
anche avuta la medesima persona procuratrice de' loro utili, difenditrice 
delle loro ragioni e conservatrice de' lor gradi, de' quali erano in grandis- 
simo pericolo di essere privati. E nondimeno essere essi di così mala 
natura, e di animo così ingrato e maligno e tanto lontano da ogni 
umanità, che così tosto che si è loro offerta occasione di poter nuocere 
a chi in tante guise aveva loro giovato, gittatisi i riceputi benefici dopo 
le spalle e spinti da ingratissimo animo, hanno chiaramente mostrato 
che, sotto sembianza di <name>Piladi</name> e di <name>Oresti</name>, sono <name>Atrei</name> e <name>Tiesti</name> e se altri 
peggiori di questi si possono imaginare. Onde si è chiaramente veduto 
da questa pessima sorte di uomini, i quali più ragionevolmente mostri di 
uomini si potrebbono chiamare, che la malvagità non conosce benefizio, 
né offici, né carezze, né cortesie. Perché, quantunque insino c'ha avuta 
amica la fortuna chi ha loro giovato, gli abbiano mostrato amore, siano 
conservati farmigliarissimamente con lui, abbiano mangiato alle sue tavo- 
le, conferiti con lui i loro negozi e presone fede ed amorevole consiglio, 
<pb n="62"/>
e gli si siano conosciuti obligatissimi e gli abbiano perciò fatte grandissi- 
me offerte di isporre, se bisogno fusse, la vita per lui; non si è nondimen 
loro (come pur dianzi ho detto) sì tosto offerto l'agio di poterlo offende- 
re, che hanno palesemente mostrato che, simolando amore, non attende- 
vano ad altro che a potere nuocere a chi aveva loro difesi, far danno a 
chi aveva loro giovato, fare scorno a chi aveva con ogni affezione 
procacciato il loro onore e conservato il lor grado. Così questi mal nati e 
peggio cresciuti, gittatisi (come dicea <name>Senofonte</name>) l'onestà, la umanità, la 
vergogna e finalmente il timor di <name>Dio</name> dopo le spalle, fanno chiaramente 
vedere (ché non voglio rimanermi di replicare, ad amaestramento del 
Giovane, questa sentenza) che le cortesie ed i benefici non mutano 
punto i mali animi. E che non è cosa alcuna più dannosa all'uomo che, 
fra tanta copia di uomini malvagi, credere di leggeri di essere amato.</p> 
<p>Però che, come ho detto. questi malvagi, che celano un animo di volpe 
sotto il bianco vello dell'armelino e una mente di lupo rapace sotto il 
cuoio di semplice agnello, stimano che sia una lodevole accortezza il 
sapere, sotto l'amore e sotto la fede, apparecchiare l'ultima ruina a chi 
loro pienamente crede. E come <name>Ulisse</name> si vanta appresso i <name>Feaci</name> di 
essere il figliuolo di <name>Laerte</name>, che con frodolente astuzia (cosa nondimeno 
poco degna di eroe) ingannava tutti i mortali, e come <name>Filippo</name>, padre di 
<name>Alessandro Magno</name>, si gloriava col mezzo della fede e de' giuramenti 
d'ingannare e di vincere quelle città che non poteva vincere coll'armi; 
così questi ribaldi si pregiano della loro mala natura. E perciò diceva 
<name>Solone</name>: <q direct="unspecified">Guardati di non credere a coloro che sotto volto lieto ascondo- 
no uno occulto odio, e che parlano con <num value="2">due</num> lingue</q>. E non ci comandò 
egli punto che ci guardassimo da' palesi nemici, perché è agevole cosa 
fuggire gli impeti e le ingiurie che ci possono fare quelli che tengono con 
noi palese nemicizia, ma volle bene che non prestassimo fede a questi, 
che celano l'odio sotto il mantello dell'amore, da' quali appena chi ha gli 
occhi d'<name>Argo</name> ed il vedere di lince si puote guardare. Per questa cagione 
diceva <name>Diogene</name> che il cavallo edificato da' <name>Greci</name> alla ruina di <name>Troia</name> fé 
<pb n="63"/>
quello in una notte che non poté fare con tutte le forze la <name>Grecia</name> in diece 
anni: perché quella machina, accompagnata dalla amorevole simolazione, 
ingannò i <name>Troiani</name>, perché portò il nome di <name>Pallade</name> con esso lei, sotto il 
quale simolando pace portarono i <name>Greci</name> a' <name>Troiani</name> miseramente l'ultimo 
giorno.</p> 
<p>E, fra le altre malvagità, hanno questi uomini così finti, quando 
loro ne viene l'occasione, le male lor lingue vie più acute di ogni taglien- 
te ferro, e vie più velenose che il morso dell'aspe. Imperoché, come gli 
antichi sacravano le lingue a <name>Mercurio</name>, ch'appresso loro era il dio della 
eloquenza, perché concedesse loro grazia di ben parlare a beneficio delle 
republiche, così questi iniqui spiriti, a danno de' virtuosi e nobili animi, 
le hanno sacrate al nemico dell'umana natura e tintele nelle onde di 
<name>Stige</name>, per accender sempre foco e per versare veleno a ruina di coloro 
ch'essi fingono di amare. E mi sono in questo ragionamento alquanto 
esteso, perché questa avertenza mi pare una delle maggiori che si possa 
dare a Giovane ch'entri fra l'onde di questo mare, tanto pericoloso e 
pieno di così tanti scogli.</p> 
<p>Come sarà adunque questo nobil Giovane di animo prontissimo a 
sempre giovare e a non nuocere mai, né in fatti né in parole, come si 
conviene al gentiluomo che di questo nome si voglia mostrar degno, così 
si persuaderà, anzi averà per cosa certissima, che ognuno nella corte non 
sarà di quello istesso animo ch'egli è, e però non crederà, come semplice, 
di leggeri a chiunque gli si faccia incontro con buon viso e con parole 
lusinghevoli. Raccordandosi a prò e a ben suo che <name>Plauto</name> chiama fon- 
ghi, cioè da nulla, coloro che danno fede di leggeri a ciò che loro è 
detto; le parole del quale nelle <emph>Bacchide</emph> son queste: 
<mentioned><foreign lang="lat">"Adeo me fungum esse putas ut tibi credat?"</foreign></mentioned>, cioè "Credi tu che io 
sia così fongo che io ti creda?". E chiama egli "fongo" quegli che noi 
forse diressimo o sciocco o goffo. Non conferirà adunque il nostro 
Giovane con ognuno i suoi disegni, né i suoi desideri, temendo di non 
incappare in alcuno di questi mali uomini che cercano di turbare col loro 
mal dire il bene altrui. Perché per la costoro mala natura aviene che la 
semplicità, la quale è degna di favore, è vinta dalla malizia, la candidezza 
dell'animo dalla malvagità e la confidenza è riputata sciocchezza.</p> 
<p>Mi viene qui a mente un piacevole detto di un vecchio ed esperto 
cortigiano. Diceva egli a' giovani che entravano nella corte: <q direct="unspecified">Figliuoli 
miei, soleano dir gli antichi 'Nosce te ipsum', cioè 'Conosci te stesso'</q>, e 
che il conoscere se stesso era cosa malagevolissima. <q direct="unspecified">"Ed io"</q> diceva egli 
<q direct="unspecified">vi dico che oggi bisogna dire 'Nosce alios', cioè 'Conosci gli altri'</q>, 
<pb n="64"/>
tanto è egli mutato il viver del mondo da quel tempo a questo. Laonde 
egli è più malagevole oggi di conoscer gli altri che se medesimo, per la 
malignità che cela altri sotto benigno sembiante; il qual vizio presso i 
popoli di <name>Lidia</name>, quantunque barbari e mal creati, fu tanto abominevole, 
che tennero più degno di grave pena chi si mostrava amico ed occulta- 
mente noceva alla fama altrui col mal dire, che chi, con l'arma in mano, 
si poneva ad uccidere il suo nemico. Ma se il Giovane starà sugli avedi- 
menti che intorno a ciò dati gli abbiamo, troncherà la via a chi, fingendo 
amore, cercherà di fargli danno.</p> 
<p>Non voglio però ch'egli mostri di non credere loro, ma che fingen- 
do anch'egli (ché il simolare per difesa sua e non per ingannare non è 
vizio, ma è giudicata una spezie di prudenza da' migliori giudici ed è 
spesso cagione di molto bene, come si vide in <name>Solone</name> appresso gli 
<name>Ateniesi</name> e appresso i <name>Romani</name> in <name>Iunio Bruto</name>) di prestar fede alle parole 
loro, se ne stia in guisa sull'aviso, che sprovedutamente non ingozzi il 
mortifero amo celato sotto la dolce esca di viso allegro ed amichevole, e 
delle belle e simolate parole alla ruina sua.</p></div2> 
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 5</hi></head> 
<head><emph>L`amicizia</emph></head>
<p>Ma se averrà che, per ben felice e fortunata sorte, ritrovi uno che 
sia vero amico per lunga e certa prova (che di ciò è molto bisogno prima 
che altri si fidi, e però si legge che non prima ci teniamo alcuno amico, 
che noi non abbiamo mangiato con lui un moggio di sale), averà egli 
quel caro, quello amerà, quello onorerà, a quello aprirà i segreti suoi, 
con quello si consiglierà, farà lui participe di ciò che gli averrà o di lieto 
o di mesto, o di fortunato o d'infelice, e (per conchiudere in poche 
parole ogni cosa) di ciò che mai egli averà di bene e di male. Perché io 
voglio ch'egli l'abbia per un altro sé e non meno si fidi di lui che di se 
medesimo: ché così vuole la legge della vera e santa amicizia, la quale 
statuisce che tutte le cose di uno amico siano comuni con l'altro, e perciò 
chi diede la diffinizion dell'amico non senza cagione disse che egli era un 
altro sé. E non può veramente (avendo riguardo alle cose esteriori) in 
terra venire all'uomo dal cielo cosa più desiderabile e che gli sia di 
maggior contentezza e di maggiore utile, che un vero amico: il che, 
quanto più di rado aviene, tanto chi lo si ritrova avere lo si dee tenere 
più caro e in maggior pregio. Perché a me non è mai piaciuta l'opinione 
di coloro i quali, veduta la incostanza degli animi umani e la poca fede 
che regna tra gli uomini, hanno lasciato ad eterna memoria, ne' loro 
precetti, che non dee per modo alcuno un uomo fidarsi dell'altro, e che è 
meglio vivere da sé nella solitudine che avere con alcuno conversazione 
strettissima; perché vivendo l'uomo solo ischiverà i pericoli che <pb n="65"/>
soprasta- 
no a noi per la malizia altrui. Non mi è mai piaciuta, dico, la costoro 
opinione, perché la natura ha generato l'uomo alla compagnia e perciò è 
detto 'uomo', e non alla solitudine alla quale ha dannate la medesima 
natura le più selvagge fiere. E posto che alcuni dicano che la costoro 
opinione è confirmata col testimonio delle sacre lettere, nelle quali si 
ritrova scritto: <mentioned>"Che sia maledetto quell'uomo che si confida nell'altro 
uomo"</mentioned>, e dicano che ciò non vuole dire altro che si fugga la compagnia 
degli uomini perché non si dee confidare l'uno dell'altro; dico io, rispon- 
dendo a costoro, che il non intendere le cose che a nostro amaestramen- 
to e a bene nostro sono scritte, spesso conduce gli uomini, come ciechi, 
nel labirinto degli errori. E tali sono costoro, perché ad altro fine che a 
quello che dicono essi ciò si ritrova scritto. Né vuole quella sentenza dire 
altro che: sia maledetto quell'uomo che, lasciato lo sperare e il confidarsi 
nella divina bontà, pone tutta la sua speranza e la sua confidenza negli 
uomini, come che loro tengano da più che non è <name>Iddio</name> ottimo massimo, 
e però come malvagi gli maledice. E non senza cagione, perché ciò è 
antiporre la creatura al Creatore, al quale vivono tutte le cose umane e 
divine; e tale sceleragine è vie più di qualunque altra contra la divina 
maestà.</p> 
<p>Ma, ritornando a coloro di che prima dicevamo, avrieno, per lo 
mio debile parere, molto meglio ordinato e dato più utile consiglio agli 
uomini, se avessero comandato non che si lasciasse la conversazione 
umana, come comandato l'hanno, ma che ella si conservasse santissima- 
mente, come han detto i più savi del mondo, e si scegliessero i malvagi 
da' buoni, e si mandassero questi, che per nuocere si fingono essere 
amici, ne' boschi e ne' luoghi selvaggi a vivere colle fiere, ovvero ad 
essere divorati (come ben ne sono degni) da esse. Perché non consente 
la qualità della natura umana che l'uomo, animal civile, non solamente 
non possi vivere bene da sé solo, ma neanche vivere per le bisogne che 
occorrono alla giornata intorno al mantenersi in vita, intorno al vestire, 
al consigliarsi, all'operare e alle altre cose che ci apporta vicendevolmen- 
te la necessità dello stato umano. E questo fu cagione, come ben dice 
<name>Platone</name> e dopo di lui il suo discepolo <name>Aristotile</name>, che gli uomini si 
riducessero nelle città e si facessero i parentadi, e si cercassero le amici- 
zie, accioché aiutando l'uno l'altro vivessero finalmente gli uomini in vita 
lieta e sicura, e pervenessero alla felicità civile alla quale sono dirizzate le 
virtù e, per mantenimento di esse, sono costituite le leggi e ordinate alla 
felicità come a vero e ad ottimo fine di tutte le azioni umane di questa 
vita. Il che male considerarono coloro che dissero che l'uomo deveva 
viver solo per fuggire gli inganni altrui; sentenza veramente indegna 
<pb n="66"/>
delle orecchie umane, com'è contraria in tutto al vivere civile, perché 
senza l'amicizia non può essere l'uomo felice nel corso di questa vita, alla 
quale da sé solo non può l'uomo bastare.</p> 
<p>Voglio adunque che il nostro Giovane tenga altretanta cura del- 
l'amicizia quanto della vita. E, quantunque sia ufficio di vero amico 
(parlando di quella amicizia che con puro e sincero amore è fermata fra 
persone uguali di fortuna e di stato) che l'uno riprenda l'altro, accioché 
l'uno divenga per l'altro migliore, deono nondimeno far ciò fra loro i 
veri amici modestissimamente, accioché fra essi non intervenga cosa che 
possi disturbare o spegnere così perfetto e così santo amore, il quale è 
cagione che spesse volte più amiamo gli amici e più di loro ci fidiamo, 
che de' propri parenti: perché tali abbiamo quelli quali noi gli ci eleggia- 
mo, ma questi tali quali gli ci dà la natura, siano essi buoni o rei.</p> 
<p>Per mantenimento adunque dell'amicizia dee l'amico essere modesto 
nel riprendere, e in tutte le altre cose che occorrono nel corso della vita; 
dee parimente essere cortese, benigno, affabile e liberale in tutto quello 
ch'egli puote dare all'amico, o con l'avere o col consiglio: ché non merita 
meno nome di liberale (per mio parere) chi è largo ad altrui di fedele 
consiglio nelle occorrenze del mondo, che chi con larga e cortese mano 
col proprio avere gli porge aiuto ne' bisogni suoi. E ciò massimamente 
si dee fare nelle tribulazioni che avengono, per fiero accidente che sopra- 
venga: ché, come un vero amico si allegra delle contentezze dell'altro, 
dee così dolersi delle sciagure che loro avengono, o per qualità delle cose 
umane, o per la malvagità de' mali uomini, o per lo volere di chi puote, 
o per gli scambiamenti degli stati e delle mortali cose, che non hanno 
altro di stabile che la continua mutazione e la loro instabilità, la quale 
bene spesso supera l'ingegno e la prudenza altrui. E, oltre il dolersi, gli 
dee porgere amorevole conforto, fedele consiglio e cortese aiuto, senza 
aspettare di esserne da lui richiesto. Perché puote avenire che quegli c'ha 
voluto aver sempre le sue contentezze con l'amico comuni, poi che gli 
hanno dato assalto i fieri e gravi accidenti, piuttosto voglia languire e 
dolersi solo, che, col comunicare le sue passioni all'altro, noiarlo ed 
averlo compagno nel dolore; e perciò se ne taccia e non gli chieda quel 
soccorso di che egli ha bisogno. Il quale da sé glielo dee porgere tanto 
più volentieri e più prontamente, quanto conosce la sua modestia mag- 
giore.</p> 
<p>è comune opinione degli antichi che trattano della natura delle 
piante, che sia tanta conformità fra il mirto e il pomo granato che, 
ancora che l'una e che l'altra di queste piante sia posta alquanto lontana, 
l'una celatamente va a ritrovare le radici dell'altra e, quasi che l'una 
<pb n="67"/>
voglia dare soccorso all'altra, si congiungono insieme. Per la qual cosa la 
natura istessa ci ha voluto mostrare che l'uno amico dee gire a ritrovar 
l'altro che ha bisogno di lui, ancora ch'egli fusse lontano, senza esserne 
ricercato.</p> 
<p>Questa affezione singolare ed amorevolissima ho io conosciuta per 
prova, nel molto magnifico e molto onorato signore <name>Prospero Paseti</name>, 
ottimo conoscitore di ogni lodevole disciplina e chiarissimo lume degli 
studi delle leggi, maneggiate da lui con non minore eloquenza che con 
sincerità d'animo. Il medesimo posso io dire del signore <name>Alfonso Trot- 
ti</name>, gentiluomo ferrarese, adoperato per le rare qualità e singolari doti 
dell'animo suo in varie ambascierie ed in magistrati importantissimi ne' 
governi delle città, dagli Eccellentissimi Signori nostri. Questi, per la sua 
benigna e cortese natura, mi si mostrò così efficacemente vero amico, 
che mi rendo certo che si potrebbe porre per chiarissimo e raro paragone 
di vera amicizia fra quanti ne furono mai ne' tempi antichi.</p> 
<p>E certamente non è cosa che più faccia conoscere i veri amici, che 
i casi aversi. Imperoché, insin che le cose vanno prospere, molti si 
ritrovano che in parole si dimostrano affezionatissimi; ma se la fortuna 
muta tenore e vi sia bisogno de' fatti, non si ha altro da loro se non uno 
stringersi nelle spalle e un dire che della sua mala ventura loro incresce 
grandemente. E posto che prima abbiano promesso insino di spargere il 
sangue, se così forse portasse la sorte, nondimeno, venuto il bisogno, 
non solamente si astengono da' fatti, ma dalle parole anche, in servigio 
di chi ne ha bisogno e glielo chiede.</p> 
<p>Or, perché non mancano malvagi che con le loro male arti, come 
nemici della quiete umana, usano ogni studio per turbare e rompere colle 
loro maldicenze i santi legami con che sono congiunti gli amici, cercando 
di seminare discordia fra gli animi congiuntissimi, sotto sembianza 
d'amore e sotto colore di voler giovare, ritrovando invenzioni diaboli- 
che a questo mal fine, sarà intorno a ciò molto accorto il Giovane, e a 
tali uomini (se forse non sono più degni di essere chiamati furie inferna- 
li) non crederà egli nulla in biasimo dell'amico; e terrà per cosa certissi- 
ma ch'egli avrà migliore cognizione di colui che gli avrà fatto amare la 
virtù ed i buoni costumi conosciuti per lunga prova, che tutti gli altri che 
di lui gli favellino. E però responderà a' maldicenti come fé quel saggio 
<pb n="68"/>
filosofo ad uno che cercava di porgli in disgrazia l'amico suo, cioè: <q direct="unspecified">Se 
tu conoscessi così costui, di che tu mi parli, come il conosco io, tu ti 
vergogneresti di favellarmi in tal guisa di lui e piuttosto ti morderesti la 
lingua che dirmene male</q>. E con queste parole chiuderà talmente la bocca a quel malvagio, che non oserà più mai di dirgliene male.</p> 
<p>E questa diligente osservanza di vera amicizia, e questo mostrarsi 
cortese e fedele allo amico, sarà di tanta efficacia che lo farà gratissimo 
al Signore, perché egli, veduta questa bontà, goderà avere appresso di sé 
giovane di tal prudenza e di tal fede: ché so io, per prova, che si 
promettono i gran prìncipi d'uomini tali tutto quello che di leale servito- 
re si dee promettere giudizioso e virtuoso Signore, e si sta sicuro di 
potere affidare a tal bontà, non che altro, se medesimo. E ciò apre anche 
la via al Giovane di farsi tanto domestico e famigliare al Principe, che 
non l'ha da temere come Signore, ma sì bene da amare e da osservare 
come singolarissimo amico. Perché, ancora che l'amicizia sia una ugualità 
fra le persone di ugual grado e che debba il minore usare riverenza al 
maggiore, nondimeno la bontà della quale favelliamo fa una certa pro- 
porzione fra il servitore e il Signore: ché questi non vuol più di quello 
che quegli gli possi dare, quegli non più oltre si estende di quello che 
comporti l'amare con riguardo e con riverenza, e quasi in questa parte 
gli si fa uguale e gli dà sicurezza di dirgli, con dicevole maniera nondi- 
meno, tutto quello che gli soviene a beneficio e ad onore di lui. Ed ama 
infinitamente ch'egli gli dica la verità, tanto intorno alle cose dello Stato 
quanto intorno a' costumi e alla vita sua; e ciò gli è tanto più caro 
quanto sanno i signori che malagevolmente odono il vero, non pure 
delle cose di fuori, ma di loro medesimi, per regnare la simolazione 
come in proprio albergo nelle stanze regali. La qual cosa non so io 
imputare ad altro che al vil animo di coloro che a simolar si danno, non 
ardendo di dire la verità, senza la quale mancano tutte le virtù e se ne 
cade affatto l'umana conversazione.</p> 
<p>Vero è che se non conoscerà il Giovane di aversi acquistata questa 
sigurtà della quale ragioniamo, farà ciò tanto modestamente e con tanto 
rispetto, che schivi il pericolo nel quale incorse <name>Callistene</name> per partirsi 
da' ricordi che gli aveva dati <name>Aristotile</name>, nel riprendere più acerbamente 
che non conveniva quel re giovane e di animo feroce: ché, sebbene la morte di <name>Callistene</name> macchiò ciò che di virtuoso fé <name>Alessandro</name> mai, 
<pb n="69"/>
rimase egli nondimeno miseramente morto per aversi lasciato portare al 
desiderio di riprendere quel re per voler vederlo compiutamente virtuo- 
so, fuori de' termini che la qualità della persona gli deveva prescrivere, 
e fuor di quello ch'<name>Aristotile</name> sopra ciò detto l'aveva.</p> 
<p>Ho conosciuto io (per parlar degli avenimenti de' nostri tempi 
intorno a questo proposito) un cameriere napoletano alquanto attempa- 
to, che si aveva presa tanta baldanza, per poco avedimento, in riprendere 
il suo Signore, ch'egli non poteva mai fare né dire cosa alcuna così 
dirittamente che non gli fusse il cameriere alle orecchie, a riprenderlo. 
Onde, essendogli questo suo strano procedere venuto a fastidio, chiamati 
un giorno quattro trombetti, glielo fé porre in mezzo dicendo: <q direct="unspecified">Tu 
assordi me colla tua lingua e io voglio che anche le mie trombe, col loro 
suono, assordino te</q>. E, detto ciò, il fé accompagnare da un canto 
all'altro della corte, ove egli aveva le sue stanze, avendo egli sempre il 
terribil suono delle trombe agli orecchi, che, oltre lo scorno, il lasciò per 
lo spazio di alquanti giorni sordissimo. Porterassi adunque il nostro 
Giovane col Principe suo sì gentilmente, ch'egli l'abbia piuttosto da 
lodare, che il suo bene ed il suo onore egli abbia raccordato, che si abbia 
da dolere di esserne stato ripreso.</p></div2> 
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 6</hi></head> 
<head><emph>La verità fissa nell'animo</emph></head>
<p>Gli sarà nondimeno la verità tanto a core e sempre l'averà così fissa 
nell'animo, che non volendo, o non gli parendo di riprendere il Principe 
di cosa sconciamente fatta, tacerà piuttosto che, come adulatore, lodi 
quello che meriti di essere ripreso: ché è cosa fuor di modo biasimevole 
l'essere annoverato fra quella feccia e pessima sorte di uomini de' quali 
(mercé di molti signori che fuggono di sapere il vero di se medesimi e 
amano più le false lodi di coloro che gli attuffano nell'ignoranza di loro 
stessi - così miseramente, che non più non si conoscono che conoschino 
quelle cose che non videro mai - che il vero che sia lor detto da 
lealissimo e fidelissimo servitore) quanto più sono piene in ogni parte le 
corti, tanto gli dee egli schifare e starne lontano. Ché sono nati costoro, 
per infelice nostro destino, ad avelenare l'animo di que' signori che lor 
danno orecchie e, finalmente, uccidergli al vero onore che si dee all'uo- 
mo per singolare segno o per premio estrinseco delle virtuose azioni. E 
dico per premio estrinseco, perché non dee l'uomo, coll'operare colla 
guida delle virtù, porsi fine l'onore. Perché il fine delle azioni umane dee 
<pb n="70"/>
essere in colui che fa ed opera, non in chi gli dà estrinsecamente onore, 
delle quali azioni ed operazioni virtuose è fine la felicità, come ne' 
<emph>Dialoghi della vita civile</emph> abbiamo pienamente dimostrato. E però i più 
saggi del mondo dissero che l'onore e la gloria seguivano il ben fare ed 
il virtuoso operare, non altrimente che segua l'ombra il corpo. E per 
questa cagione (secondo che io istimo), nel dedicare il tempio all'onore e 
alla virtù mettevano questo inanzi e quello altro dopo, volendo dimostra- 
re che facea mestiero, a chi voleva essere onorato, darsi alla virtù e per 
lo mezzo di lei meritare l'onore. Imperoché vedevano tanta essere la 
forza della virtù, che costringeva gli uomini a darle pregio; la qual cosa 
non solamente per quel che detto abbiamo, non solamente per le scrittu- 
re de' filosofi è manifesta, ma per lo consentimento universal delle genti, 
perché noi sentiamo tutto il giorno uscire dalle bocche degli uomini: <q direct="unspecified">Le 
virtù del tale e del tale gli mi hanno fatto schiavo</q>. Il che non vuol dire 
altro che le altrui virtù si sono insignorite dell'animo mio e mi costringo- 
no a fargli onore.</p> 
<p>E per darci a vedere coloro che edificarono il tempio all'onore, che 
l'onore non era in noi, ma che vi era la cagione dell'essere onorato 
meritevolmente, e che i segni dell'onore erano di fuori, qualora in quella 
antica superstizione facevano sacrificio a quel lor dio, riverenti stavano 
avanti alla sua imagine coi capo scoperto: perché intendessimo che l'ono- 
re è segno di virtù, portoci da coloro che, e col trarsi il cappello e col 
darci la via, e con altri simili modi convenevoli a fare onore a chi n'è 
degno, per le virtuose azioni nostre ci fanno riverenza.</p></div2> 
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 7</hi></head>
<head><emph>L'adulazione</emph></head>
<p>Ma ritornando al nostro Giovane dal quale ci ha alquanto dilungato 
questo ragionamento dell'onore, replico ch'egli per modo alcuno non si 
dee dare alla adulazione, vizio indignissimo di nobile animo, il quale 
tanto è in odio a' generosi cori che piuttosto eleggono di patire pena per 
dire il vero, che portare ricchi premi per adulare.</p> 
<p>Si legge che al tempo di <name>Dionisio</name> siracusano vi fu un poeta tragico, 
il cui nome fu <name>Filosseno</name>, il quale per essere dotto e per essere eccellente 
nel comporre tragedie era caro al tiranno, perché anch'egli in simil modo 
di comporre si dilettava. Avendo adunque questi composta una tragedia, 
la diede a correggere a <name>Filosseno</name>, il quale, non ritrovando in lei cosa che 
<pb n="71"/>
meritasse di essere lodata, tutta, con un sol frego, la dannò dal principio 
al fine: il che fu tanto grave al tiranno, che della sua ignoranza si 
delettava, che lo condannò alla catena a tagliare, con gli altri servi, i 
marmi, ove il fé stare per alquanti mesi (tanto è periculosa cosa il parlare 
liberamente co' tiranni, i quali hanno i loro voleri e gli appetiti loro 
invece di legge e di ragione). Poscia, imaginandosi <name>Dionisio</name> che per la 
pena data egli devesse aver mutato animo, il fé levare da quella miseria e 
condurlosi nella corte; e volendo pure ch'egli facesse con lui l'adulatore e 
che gli andasse, come si dice, a verso, egli, di animo grande e ch'aveva 
in odio l'adulazione quanto la morte, gli disse con buon viso: <q direct="unspecified">Fammi 
ritornare alla servitù dalla quale mi hai fatto torre, ch'amo più d'ivi 
languire che, per piacerti, mentire</q>. Contrario a costui fu <name>Aristippo</name>, il 
quale fu detto il cane del medesimo tiranno per essere (quantunque 
filosofo e nutrito nella scola di <name>Socrate</name>, come si è detto, insieme con 
<name>Platone</name>) di natura abietta: era ridotto a tanta viltà d'animo che pativa, 
per trarne utile, che <name>Dionisio</name> gli sputasse nel viso e lo si arrecava in 
luogo di favore.</p> 
</div2>
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 8</hi></head>
<head><emph>Eleggere il mezzo</emph></head>
<p>Fra questi due estremi dee il nostro Giovane eleggere il mezzo e 
lodare le virtù del suo Signore e tacere i vizi, piuttosto che, riprendendo- 
gli aspramente, porsi al rischio di <name>Filosseno</name> o di <name>Callistene</name> o, dandogli 
loda, divenire un <name>Aristippo</name> o un <name>Gnatone</name>, il quale, punto non curando 
di mentire, si teneva a somma loda affirmare e negare, lodare e biasimare 
tutto quello (fosse che essere si volesse) che dicevano coloro da' quali 
egli cercava di avere il vivere, per star loro in grazia; se forse il Giovane 
non si averà acquistata tanta baldanza col fedel servire appresso al suo 
Signore, che gli potesse dire - riverentemente nondimeno, come abbia- 
mo detto - tutto quello ch'egli conoscerà essere a suo utile ed a suo onore.</p> 
<p>Ma in questa sicurtà ch'egli si avrà guadagnata col suo Principe, dee 
volere che tanto maggiore libertà verso di lui abbia il Signore nel ripren- 
der lui, quanto egli è di maggiore dignità e di maggiore autorità ch'egli 
non è. E però s'egli userà talora parola un poco più gagliarda e più 
pungente ch'egli forse non vorrebbe, non se ne adirerà ma piglierà ogni 
cosa in buona parte. E per sodisfazione del suo Signore, o per utile ed 
onor suo, userà tanto studio e tanta diligenza in servirlo, che più non gli 
dia giusta cagione di poterlo riprendere acerbamente; e possa egli piutto- 
sto, se averrà pure che sia ripreso (il che appena credo io che possi 
avenire da modesto Signore verso chi con fede e con diligenza il serva), 
<pb n="72"/>
darne la colpa alla moltitudine de' gravi e noiosi pensieri che premono 
talora in guisa gli animi de' prìncipi grandi, che loro sono anche alle 
volte di fastidio quelle cose c'hanno più care. Ché non è così in fatto 
piacevole e dilettevole essere Signore, come si pensa chi non ne ha fatta 
la prova. Laonde diceva quel saggio e prudente stoico: <q direct="unspecified">Leva a' signori 
quelle vesti dorate e quella pompa d'oro, d'argento, di gemme, di nobili 
servitori che tu vedi loro intorno, che non ti lasciano vedere a dentro le 
cure, i travagli, le afflizioni degli animi loro; e, levate queste pompe, 
agguzza la vista, e vederai ch'è più felice un povero uomo che non sono 
essi</q>. Perché ove essi non hanno mai il core libero da cure incredibili, 
che continuamente glielo rodono, il povero non più oltre stende i suoi 
pensieri che porti lo stato della sua povertà, e così col poco avere ha 
pochi affanni. Ove, quanto sono maggiori gli stati e le signorie de' 
prìncipi, tanto è maggiore la moltitudine de' noiosi pensieri.</p> 
<p>Quindi <name>Seleuco</name> re, considerando di quanta importanza fusse l'essere 
Signore e qual peso gli soprastava, soleva ragionevolmente dire che se gli 
uomini che istimavano lo stato signorile tutto contentezza e solazzo, 
sapessero quanto di gravezza e di disconcio porti seco quella spezie di 
vita che pare ad alcuni tanto felice, non vi sarebbe alcuno che, veggendo 
la corona reale in terra, la volesse indi levare per porlasi in capo ed 
essere re. Né molto lontana da questa opinion fu quella di <name>Abdolomino</name>, 
creato da <name>Alessandro Magno</name> re de' <name>Persi</name>. Questi, quantunque fusse di 
stirpe regale, nondimeno povero uomo era e si viveva de' frutti ch'egli 
coglieva da un suo picciolo orto, che colle sue mani coltivava; creato 
ch'egli fu re e condotto alla presenza di <name>Alessandro</name>, gli chiese egli con 
che animo egli avesse portata la povertà sua. Gli rispose <name>Abdolomino</name>: 
<q direct="unspecified">Dio voglia che io possi patire con quell'animo il regno, col quale ho 
sopportata insino ad ora la povertà mia. Il lavoro delle mie mani, insino 
ad ora, è stato bastevole al mantenimento della mia vita, e ha fatto che, 
non avendo nulla, nulla nondimeno mi è mancato ne' bisogni dei vive- 
re</q>. E ciò disse egli considerando il peso e la gravezza del reggere gli 
imperi. Potrà adunque essere cagione questa gran moltitudine di gravissi- 
me sollecitudini che portano con esso loro le signorie, che il Principe 
talora usi agre parole contra il servitore, e perciò egli non se ne adirerà 
punto, ma ricompenserà la dolcezza delle accoglienze e delle carezze 
continue con questa poca amaritudine.</p> 
<p>Oltre a ciò, per il desiderio c'hanno i principi che i servitori a lor 
<pb n="73"/>
grati si avanzino di giorno in giorno nella diligenza e nel servire, voglio- 
no che tali riprensioni siano loro come stimoli a fargli crescere in soffi- 
cienza, accioché essi gli abbino ad amar maggiormente e ad avergli di 
giorno in giorno più cari.</p> 
<p>Ho anche veduto io che, ancora che rimangano contentissimi del 
ben servire de' giovani, i Signori nondimeno ciò usano alle volte fare 
acciò che non si alzino in superbia, ma abbino da pensare che, sebbene 
sono fedeli, solleciti, accorti, diligenti, molto anche avanza loro a fare 
per avere pienamente la grazia loro.</p> 
<p>Aviene anche talora che il Signore, per volere aggiungere più caldo 
sperone al fianco del Giovane, mostrerà di contentarsi più di un altro in 
alcune cose, che sarà da meno di lui e meno anche di lui amato: di ciò 
non si adirerà il Giovane punto, ma pigliando il tutto in buona parte 
userà maggior diligenza e maggiore sollecitudine che prima, perché altri 
non gli ponga il piede inanzi.</p> 
<p>Non voglio tralasciare di raccordare al nostro Giovane che aviene 
spessissime volte che i Signori, non meno che i servitori, si dilettano e 
di lettere e di armeggiare e di altre cose simili, e come tengono grado 
maggiore degli altri, così vogliono essere tenuti eccellenti in tali facultà. 
Però egli userà gran senno, benché si vegga in ció molto valere: non dirò 
di non volere avanzare il Signore, ma neanche di volerlo appareggiare, 
ché ció spesse fiate è cagione di farsi maravigliosamente odiare e levare 
anche dal mondo. Questo fu cagione che <name>Nerone</name> condannasse alla morte 
<name>Lucano</name>, sebbene usò altro colore nel fargli dar morte, per volere egli nel 
compor versi anteporsi a lui ed ostinatamente contender seco. La qual 
cosa considerando, al tempo de' nostri padri <name>Angelo Poliziano</name> volle piuttosto tralasciare di comporre stanze volgari, nelle quali egli molto valeva (come si vede da quelle poche che noi leggiamo, nelle quali nel descrivere la casa di <name>Venere</name> ha fatta maravigliosa concorrenza a <name>Claudia- 
no</name>), che concorrere col magnifico <name>Lorenzo de' Medici</name>, al quale egli 
serviva, veggendo ch'egli in simil maniera di comporre bramava il primo 
luogo. Ed io, quando l'eccellentissimo Signore mio mi chiamò (come ho 
detto di sopra) al suo servigio, veggendo ch'egli componeva epigrammi 
latini eccellentemente, rimasi di comporne, se non alcuna volta in sua 
lode e in rendergli grazie di qualche grazia ottenuta, o per me o per 
qualche amico (ché mi fu in ciò Sua Eccellenza sempre molto cortese): 
ché, ancora ch'io conoscessi la infinita modestia ch'era in lui e che perció 
<pb n="74"/>
non avessi da aspettare da lui altro che loda del ben comporre, nondime- 
no mi parve sempre di portargli, come servitore che io gli era, tanto 
rispetto e tanta riverenza che non devessi in ciò volergli far concorrenza.</p> 
<p>E, quanto all'armeggiare, fu nella sua giovanezza esso eccellentissimo 
Signore, non meno raro nelle giostre che in tutte le altre cose degne di 
grandissimo principe (come ho mostrato nella orazione che nella sua 
improvisa, e a me acerba, morte con molta affezione composi): e perciò 
si delettava di correre le sue lance con que' cavalieri che erano tenuti 
nelle giostre eccellenti. Fioriva, in quel medesimo tempo, <name>Girolamo Bra- 
savola</name>, gentiluomo ferrarese e cavaliere molto gentile, il quale era nel 
correre leggiadramente la lancia a niuno altro secondo. Voleva don 
<name>Ercole</name>, il quale ancora duca non era (come quegli che era tutto intento 
all'eccellenze e tutte le eseguiva con diligenza), sempre giostrare con lui.</p> 
<p>Ma qualunque volta ciò aveniva, usava tal modestia quel cavaliere in 
correre la lancia, che non si mostrava in ciò meno atto né men leggiadro 
ch'egli si fusse, né dava però materia al Signore di non credere che Sua 
Eccellenza non fosse quel gran cavaliere che nel vero era, come ne diè 
espressissimo segno nella giostra che si publicò in <name>Ferrara</name> nel tempo del 
signore duca <name>Alfonso</name>, signore di eterna memoria e padre di lui. Alla 
quale essendo venuti molti nobilissimi cavalieri da varie parti, e spezial- 
mente alquanti molto valorosi e di gran nome da <name>Bologna</name>, città non 
meno madre delle azioni cavalleresche che de' migliori studi, volle don 
<name>Ercole</name> col più eccellente di tutti quelli, il cui nome era <name>Ferraguto</name>, 
correre le sue lance; e fra quanti corsero egli ottenne il <num value="1">primo</num> pregio, che 
fu una catena d'oro preziosissima. Ed essendo rimaso il cavaliere, che 
seco aveva valorosamente corso, ferito, l'andò a ritrovare quel Signore, 
che mai da principe alcuno, per grande ch'egli fusse, non si lasciò punto 
vincere di cortesia né di grandezza d'animo, e, lodatolo molto, gli donò 
in segno della sua virtù la catena che a lui data aveva la vittoria. Della 
qual cosa <name>Lodovico Bonacciuoli</name>, medico eccellentissimo e nel compor- 
re epigrammi molto vivo ed acuto, questi due versi compose: 
<mentioned><foreign lang="lat">"Vicerat ille alios, hunc vincunt Herculis arma; 
Praemia victus habet, victor uterque fuit"</foreign></mentioned> 
<pb n="75"/>
De' quali versi il sentimento è questo: "Quegli già aveva tutti gli altri 
vinti, ma l'armi d'Ercole ora han vinto lui; al vinto il vincitore il premio 
dona, onde rimangon vincitori entrambi".</p></div2> 
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 9</hi></head>
<head><emph>L'animo fermo e l'onesto</emph></head>
<p>Oltre le cose che dette abbiamo, voglio, non senza gran cagione, 
dare due ricordi al nostro Giovane. L'uno de' quali è ch'egli in guisa 
fermi e disponga l'animo suo, che non si attristi troppo per le cose 
averse, né si allegri per le felici più del convenevole e perciò si dia tutto 
a' soverchi piaceri, come che la fortuna sempre sia per aver volta la 
fronte verso lui e mantenergli fede. Perché il darsi in preda al dolore 
avilisce l'animo altrui e l'allegrezza accompagnata da piacere disordinato 
gli lieva dell'animo i maschi pensieri: e perciò giudicò <name>Platone</name> che queste 
due passioni, non governate dalla prudenza, fussero contrarie alla vita 
lodevole ed onorata. Laonde disse che l'uomo aveva entro a sé due 
compagni pazzi: l'uno il dolore, l'altro il piacere, i quali, se non erano 
governati dalla ragione, guidavano l'uomo a trabocchevole camino.</p> 
<p>L'altro, che gli sia sempre così a core il giusto e l'onesto, due 
principali duci alla virtuosa vita, ch'egli da loro mai non si parta. E 
perciò, se forse averrà che il Signore gli comandi cosa dall'onesto e dal 
giusto lontana (come fanno talora alcuni che, senza mirare cosa altra 
alcuna, si propongono l'utile solo e il contentarsi in ogni guisa per fine 
de' loro pensieri e delle azioni loro: cosa veramente indignissima di 
principe che goda di fuggire il nome di tiranno), non si lasci a modo 
alcuno indurre, né per premi né per preghi, a farla mai. Ché oltre 
l'offendere <name>Iddio</name>, ch'è di somma importanza, egli offende se medesimo, 
prodotto dalla natura a conservare il giusto e l'onesto; e permette soven- 
te la divina giustizia - la quale con discernevole occhio soprastà alle 
azioni umane e dà il premio alle opere buone e la pena alle ree - che ove 
il servitore si ha creduto, per la mal'opra eseguita, di entrare in molto 
maggior grazia col Signore, gli cade egli finalmente in tanto odio che 
bene spesso, con colorata cagione, il dà all'ultimo supplicio. E non ho 
mai tenuta degna di loda la sentenza di colui che disse che molta pruden- 
za mostrava chiunque serviva, ad impazzare co' pazzi e ad essere reo co' 
malvagi: perché ciò non solamente non è mostrare prudenza, ma manca- 
re di essere uomo, l'officio del quale è l'operare virtuosamente per conse- 
guire la civile felicità.</p> 
<p>Ma se porterà la sorte (il che non credo io che possi avenire in 
corte di onesto ed onorato principe) che il Signore in cosa disonesta il 
ricerchi, non voglio ch'egli gli contradica o che ricusi di farlo: perché ciò 
<pb n="76"/>
appresso a principe ch'abbia animo disposto al male, porta il pericolo 
della vita del servitore, come se n'è veduta alcuna volta la prova. Ma 
finga di voler pensare come far possi quanto egli desidera e, toltosi da 
lui, di subito gli si levi di corte, conoscendo che non dee stare al servigio 
di Signore che il voglia indurre ad opera rea. Perché non solamente dee 
fuggire simile servitù, siasi grande il principe quanto esser voglia, ma 
piuttosto elegere di morire che porsi a far cosa scelerata ed abominevole 
onde rimanga perpetuamente infame. Perché ove una sola virtuosa azio- 
ne non è atta a dare la felicità all'uomo e farlo onorato, è bene atto un 
sol vizio solenne a farlo per sempre infelice ed infame; né quanti privile- 
gi gli facciano tutti i prìncipi del mondo, ponno fare ch'egli non abbia 
malamente operato e non rimanga in continuo vituperio appresso i 
migliori giudici, i quali conoscono che le cose fatte non possono essere 
non fatte per ottenuto privilegio, e s'esse sono vituperose, tali rimango- 
no quali le ha fatte il loro autore.</p></div2> 
</div1>
<div1 type="capitolo"><head><hi rend="sc">CAPITOLO VII</hi></head>
<head><hi rend="sc">L'AMORE</hi></head> 
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 1</hi></head> 
<head><emph>L'amore onesto</emph> 
</head><pb n="77"/>
<p>Ora, parendomi di avere parlato a bastanza dell'officio del Giovane 
in generale - per quanto ha patito il corso di questo breve e quasi 
improviso ragionamento - verso il suo Signore, non voglio mancare di 
parlargli in questa conclusione di quella passione che è naturalmente 
propria alla gioventù ed è chiamata amore. La quale tanto mostrar suole 
le sue forze negli animi giovanili (quantunque anche si vegga alle volte 
potentissima negli anni canuti), che chi in tale età non è innamorato dà 
segno di essere quasi una imagine di stucco o di legno in forma di uomo, 
senza sentimento alcuno. E, a questo proposito, soleva dire l'onorato 
mio padre <name>Cristoforo Giraldi</name>, uomo di gran giudicio e di molta esperien- 
za nelle cose del mondo, che giovane ch'abbia così gelato il core che non 
glielo riscaldi mai face amorosa, ovvero che sia di sì ferrigno animo che 
rimanga impenetrabile agli strali d'amore, si può giudicare un melenso e 
un dormiglione, così profondamente sepolto nel sonno della pigrizia che 
sia come di perduta speranza intorno alle azioni magnifiche e coraggiose, 
e finalmente non sia mai per far cosa degna di alto spirito e di animo 
grande.</p> 
<p>Piacemi adunque che il nostro Giovane se innamori, ma in tal 
guisa, come diceva il detto signor mio padre, che non vi perda il cervel- 
lo: cosa che io ho veduta avenire molte fiate a que' mal consigliati 
giovani che, accecati da non so che mi dire, si sono dati ad amare donne 
lascive ed infami le quali, gittatosi l'onore dopo le spalle, hanno isposti i 
corpi loro a vile e disonesto guadagno. Perché si puote verissimamente 
<pb n="78"/>
dire che tali donne sono edifici di tutti i mali e ruina di tutti i buoni 
costumi, soffocatrici d'ogni virtù, destatrici di tutti i vizi, turbatrici della 
pace, origini delle sedizioni, ministre delle guerre, più voraci delle <name>Arpie</name> 
e delle <name>Cariddi</name>. Onde non senza cagione disse <name>Orazio</name> a giovane così 
malamente innamorato: <q direct="unspecified">Oh quanta è quella <name>Cariddi</name>, misero te, che ti 
travaglia, quando saresti tu degno di miglior fiamma!</q> Ed oltre a ciò, 
sono tali donne (se si possono dir donne) più frodolenti che le volpi, più 
crudeli che le tigri e più velenose che le serpi. E tali passioni non si 
deono nominare col santissimo nome di amore, ma si deono piuttosto 
chiamare furori insani ed appetiti bestiali, degni d'infinito biasimo. Da 
queste sozze fiamme e disoneste voglio che si astenga in tutto il nostro 
Giovane, e segua il precetto di <name>Platone</name>, che comandò che gli uomini 
della sua città si astenessero dalle meretrici, accioché il seme umano non 
si donasse a disonesto ed impudico luogo.</p> 
<p>Ma non voglio già ch'egli si rimanga di amare giovane nobile o 
polcella o vedova ch'ella si sia (ché le maritate non si possono amare con 
desiderio di goderne, se non disonestamente e con biasimo gravissimo, 
non pur della donna, s'ella consente a' disonesti desideri del giovane 
amante, ma di tutta la famiglia e della posterità ancora, e perciò se ne 
dee molto astenere Giovane ben nato), che sia da lui amata per averla 
per moglie. Perché questo amore onesto alza la mente del Giovane a 
nobili pensieri, questo pudico fuoco accende gli spiriti a cose grandi, o 
sia ne' maneggi della cavaleria o negli studi delle lettere. In quegli il 
Giovane si scuopre, per piacere alla sua donna, vago, gentile, leggiadro, 
valoroso e tutto ornato di una grazia, di una vaghezza che spira da ogni 
lato valore e gentilezza; e non lascia negli atti de cavaleria, finalmente, 
cosa a fare, onde egli possi nobilmente e virtuosamente acquistarsi la 
grazia della sua amata.</p></div2> 
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 2</hi> 
</head><head><emph>Imprese e motti</emph></head>
<p>Quindi talora agguzza lo ingegno a dimostrare di fuori con que' 
segni che oggidì imprese dimandiamo, la fede sua verso la donna amata 
e la costanza altresì, e quella di lei verso lui, talora gli sdegni, le gelosie, 
i favori, le grate accoglienze ed altre simili cose che fra cortesi amanti 
<pb n="79"/>
occorrono. Il che fanno in varie guise gli accorti giovani, con molta 
dimostrazione d'ingegno e di prontezza di animo, ponendo nelle imprese 
or questa cosa ed or quell'altra, che dia gentile indizio del suo concetto.</p> 
<p>E qui non lodo io punto l'opinione di coloro che non vogliono che 
figure umane si veggano nelle imprese, quantunque la maggior parte 
delle genti che non considerano i costumi antichi abbiano accettata l'opi- 
nione di costoro; la quale nondimeno mostrano vana le medaglie greche 
e latine, ove si veggono in forma umana le imagini delle paci, delle fedi, 
delle fortune, delle abbondanze, delle vittorie, degli <name>Ercoli</name>, de' <name>Giani</name> e 
di altre tali cose, tutte mostrate con forma di uomo o di donna colle cose 
appartenenti alle loro intenzioni, come corni di divizia, ancore, temoni, 
olive, caducei ed altre tali cose che tengono le figure nelle lor mani. Il 
medesimo si vede negli scudi antichi (lascio stare quel d'<name>Esiodo</name> e di 
<name>Vergilio</name>, che contengono piuttosto istorie e favole che imprese), come 
si legge appresso a <name>Cicerone</name>, nello scudo di <name>Mario</name>, nel quale era dipinto 
colui ch'aveva quel francese legato in vari modi, colla lingua in fuori e 
colla bocca inumidita; e quel gran <name>Greco</name> teneva nello scudo un <name>Cupidine</name> 
che spezzava un fulmine; e appresso a <name>Stazio</name> si legge che alcuni capitani 
portavano sopra l'elmo <name>Marte</name>, alcuni altri un gigante. Le quali tutte 
cose possono mostrare - insieme con molte altre che potrei addurre, 
dalle quali mi astengo per non noiare chi legge - che non avevano a 
schifo gli antichi le imagini umane nelle imprese loro, volendo dimostra- 
re o amore o fede o felicità od altri simili loro affetti.</p> 
<p>E a compimento di questa parte è da avertire che i motti che si 
pongono intorno all'imprese aggiungono loro molta vaghezza, se sono 
gentilmente condotti e bene convengano all'impresa; fra' quali, quegli 
che sono espressi senza verbo sono molto gentili e molto si accostano 
alle inscrizioni antiche, come si vede appresso a <name>Vergilio</name>: <mentioned><foreign lang="lat">"Daphnis ego 
in sylvis hinc usque ad sydera notus"</foreign></mentioned>, <mentioned><foreign lang="lat">"Formosi pecori custos, formosior 
ipse"</foreign></mentioned>; ed altrove: <mentioned><foreign lang="lat">"Nerinae Galatea thimo mihi dulcior Hyble"</foreign></mentioned>; e nel- 
l'<name>Eneide</name>: <mentioned><foreign lang="lat">"Aeneas haec de Danais victoribus arma"</foreign></mentioned>. La qual cosa non fu 
occulta al <name>Petrarca</name>, quando diede il suo privilegio agli amanti dicendo: 
<pb n="80"/>
<mentioned>"Sciolti da tutte qualitati umane"</mentioned>; ed il nostro <name>Ariosto</name> nel trofeo del- 
l'arme di <name>Orlando</name> lasciò scritto: <mentioned>"Armatura di <name>Orlando</name> paladino"</mentioned>. Sono 
anche molto gentili quelle che sono di due verbi soli, come se si volesse 
mostrare la forza del tempo intorno alla sua imagine e si dicesse: <q direct="unspecified"><foreign lang="lat">fert, 
aufert</foreign></q>; e intorno a quella della fortuna: <q direct="unspecified"><foreign lang="lat">Dat, adimit</foreign></q>.</p> 
<p>Ma come sono queste degne di molta loda, non sono però da 
sprezzare quelle inscrizioni né que' motti che portano legata la sentenza 
col verbo, come dicemmo già noi intorno a chi si volle mostrare costan- 
te ne' travagli: <q direct="unspecified"><foreign lang="lat">Gaudet constantia duris</foreign></q>; e intorno alla fortezza di un 
altro, forte e coraggioso, che si deveva porre a gran pericolo: <q direct="unspecified"><foreign lang="lat">Fortes 
dura iuvant</foreign></q>; e con parole greche intorno al tempo, significato con un 
serpente rivolto in cerchio che si teneva la coda in bocca: <q direct="unspecified"><foreign lang="grc">Hapanta 
cronos, echei</foreign></q>, che significa in latino <foreign lang="lat">Omnia tempus habet</foreign>. E intorno 
all'arbore della nave (ch'era impresa di gran significato dell'Eccellentissi- 
mo Signore mio, di felice ed onorata memoria), al cui governo era un 
<name>Ercole</name> che teneva il timone fra l'onde turbate: <foreign lang="lat">"Poterit nec decumanus"</foreign>, 
e sulla prora si leggeva: <foreign lang="lat">"Saeviat Hippocrates"</foreign>. Ma fra le medaglie de' 
Signori che oggidì vanno a torno, porta seco motto significantissimo 
quella del serenissimo di <name>Savoia</name>, posto sul mezzo della corona della 
quercia: <foreign lang="lat">"Instar omnium"</foreign>, volendo, come io credo, significare l'essere 
stati da sua Altezza servati i cittadini suoi, avendo riguardo all'uso de' 
<name>Romani</name> antichi, che donavano la corona della quercia a chi nelle batta- 
glie toglieva dal pericolo della morte e servava alla vita un cittadino 
romano. Laonde era giudicata questa opera, fra tutte le altre, nobilissima 
e degna della corona di quella pianta ch'era detta l'arbor di <name>Giove</name>, dalla 
quale solevano ne' primi secoli prender gli uomini il nutrimento ed il 
mantenimento della vita.</p> 
<p>Fu anche bellissima quella di un gran signore, che volle gentilmente 
mostrare spento il foco ond'egli ardea, dicendo: <q direct="unspecified"><foreign lang="lat">Nunc cinis est quod 
flamma fuit</foreign></q>. Né senza grande e significantissima cagione mise l'<name>Ariosto</name> 
intorno alla casa od alveo, o bugno che lo voglian chiamare, delle api, 
alle quali era posto il fuoco ed il fumo intorno: <foreign lang="lat">"Pro bono malum"</foreign>; e 
volendosi egli mostrare infiammato di quella <name>Alessandra</name> della quale fa 
egli menzione nel suo <emph>Furioso</emph> dicendo: <mentioned>"<name>Alessandra</name> gentil, ch'umidi avea 
per la pietà del giovanetto i rai"</mentioned> e quel che segue, pose sulla sua casa, 
<pb n="81"/>
in vari luoghi, due ale con queste parole: <foreign lang="lat">"Reliquum in corde"</foreign>. E perché 
nella parte stampata del nostro <name>Ercole</name>, che già molti anni si legge, 
abbiamo dati alcuni tocchi e delle imprese e de' motti, e nel particolar 
trattato ragionatone largamente, voglio che per ora mi basti avere accen- 
nato al nostro Giovane: ch'egli, non meno in questa che in tutte le altre cose, cerchi di mostrarsi vivace, accorto, ingegnoso e gentile, sicuro che ciò gli serà anche di molta laude appresso il suo Signore.</p> 
<p>E perché aviene sovente che, essendo la bellezza invitatrice del- 
l'amore e la quiete dell'amante, s'egli per sua felice sorte ottiene grazia 
di onestamente possederla, questo disiderio di possederla si ritrova spes- 
so acceso in due nobilissimi cori; se averrà che il Giovane amante ritrovi 
altro giovane acceso di quella donna ch'egli ama, non per colpa della 
giovane che non si contenti di un solo amore (ché, quando ciò fosse, 
vorrei ch'egli la prendesse a sdegno e la si levasse in tutto del core come 
vana, e che non meritasse punto di essere amata da gentile spirito), ma 
perché anch'egli, tratto dalla vaghezza di quella beltà, cercasse di guada- 
gnarsi l'amor suo: voglio ch'egli, non col dir male del suo rivale né con 
altri strani e sconvenevoli modi, cerchi porlo in disgrazia della donna 
(perché ciò è ufficio di maligno e d'invidioso), ma che col valore, colla 
virtù, co' gentili costumi, colla cortesia e con certi segni di fede e di 
singolare amore, mostrandosi magnanimo e costante, si faccia conoscere 
a lei degno che ella il proponga a qualunque altro.</p></div2> 
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 3</hi> 
</head><head><emph>Il duello per amore</emph></head> 
<p>Non dico però questo perché voglia che, se l'aversario si dà a 
volergli fare ingiuria con braverie (ché non vi mancano uomini pieni di 
tanta insolenza che, ancora che la donna gli sdegni e gli abbia piuttosto 
in odio che no, non si voglino nondimeno levare da darle noia e non 
cerchino di impaurire chi è amato da lei, perché lasci di amarla), egli 
come vile e neghitoso sostenga la ingiuria. Perché, s'egli ciò facesse, mi 
crederei ch'egli veramente non amasse, perché vero amore non regna in 
animo vile. Ma voglio che con destro modo faccia conoscere all'aversario 
il suo errore e, se pure egli persevera e continua nella sua contumacia e 
non cessa dalla ingiuria, è suo ufficio risentirsene valorosamente, insino 
al paragon della spada (non con superchierie o con altro mal modo, 
<pb n="82"/>
come oggidì far veggiamo, che, pur che diano e offendano in quadriglia 
questo o quello, par loro de aver fatta cosa lodevole, e fatta l'hanno 
vituperosa e perciò degna di grandissimo biasimo), se così porterà la 
insolenza dell'aversario. Come già fece <name>Ercole</name> <num value="2">secondo</num>, duca di <name>Ferrara</name> e 
<num value="1">primo</num> di quel nome, con <name>Pandione</name>, mentre egli era nella corte del re 
<name>Alfonso</name>, re di <name>Napoli</name>, come abbiamo mostrato nella <num value="6">sesta</num> deca degli 
<emph>Ecatommiti</emph> nostri e ne' <emph>Commentari della antichità della illustrissima casa da 
Este</emph> scritti da noi in lingua latina, che già molti anni vanno per le mani 
degli uomini dotti e sono poscia stati tradotti in lingua italiana.</p> 
<p>Ma quando per onesta cagion di onore egli sia a ciò costretto e 
perciò si riduca all'atto di adoprare la spada, secondo che apporti la 
occasione, userà anche, col cercare di essere vincitore, tutta quella mode- 
stia che usare si puote in tal maneggio, lasciando in tutto le villane 
parole ed i modi sconci, massimamente se conosce il rivale essere in 
grazia al suo Signore, accioché non l'abbia meno a lodare il Principe per 
la modestia usata nel vincere, che per la ottenuta vittoria.</p> 
<p>E questo dico, perché il trapassare il segno dell'onesta modestia in 
simili imprese è piuttosto di vergogna che di onore al vincitore; e si 
acquista l'odio del Signore veggendolo villanamente trattare persona a lui 
cara. Venne per questa cagione ad <name>Alessandro Magno</name> odioso <name>Deiosippo</name> 
nel duello ch'egli ebbe con <name>Orrata</name>, non già per cagione d'amore di donna 
o per cagione di ricepute ingiurie, come oggidì si usa malamente fra noi, 
ma per mantenimento dell'onore e della riputazione non pur sua, ma di 
tutta la nazione. Imperoché, essendo <name>Orrata</name>, che macedone era, carissi- 
mo ad <name>Alessandro</name>, ed essendogli parimente caro <name>Deiosippo</name> ateniese, ed 
essendo ambidui nella milizia di <name>Alessandro Magno</name>, vennero un giorno a 
contesa, in presenza del re, del valore dell'una e dell'altra nazione. Cercò 
il re di acquetare la loro tenzone. Ma, essendo i guerrieri ostinati, permi- 
se loro <name>Alessandro</name> (come giovane e fiero ch'egli era) il venire a duello, 
ed avutone i guerrieri sicuro il campo, e posti i padiglioni, ciascuno di 
essi si apparecchiò nel suo, come meglio gli parve, alla battaglia. Venuta 
l'ora del venire alla zuffa, <name>Orrata</name> comparve nel campo tutto armato, colla 
spada a lato e coll'asta in mano; ma fidandosi <name>Deiosippo</name> nella destrezza e 
nella prestezza ch'egli aveva nel moversi, si unse di olio e, nudo come 
egli nacque, venne alla battaglia con un bastone dalla man destra e con 
<pb n="83"/>
un rivolto di panno rosato intorno alla sinistra. E, dato il segno, se 
n'andò coraggiosamente verso <name>Orrata</name>, il quale gli spinse contra l'asta 
per ferirlo. Piegossi alquanto <name>Deiosippo</name> con la persona, onde il colpo del- 
l'aversario riuscì vano, e percossa con molta forza l'asta col suo bastone 
gliela ruppe nel mezzo. Volle mettere di subito <name>Orrata</name> mano alla spada, 
ma gli fu incontinente addosso <name>Deiosippo</name> e, abbraciatolo, postagli una 
delle gambe fra' piedi e datogli di urto, il gittò a terra col capo in giù, e 
toltagli la spada gli mise il piede sul collo per ucciderlo; e ucciso l'avreb- 
be se <name>Alessandro</name> non gliel'avesse vietato. La vittoria di <name>Deiosippo</name> tanto 
spiacque al re (parendogli che in dispregio de' <name>Macedoni</name>, co' quali egli 
soggiogava tutte le genti, fusse <name>Deiosippo</name> andato così nudo a menar le 
mani) che, ove l'avrebbe forse sommamente lodato se, del pari armato, 
l'avesse assalito e fusse rimaso vittorioso, l'ebbe così a male che si accese 
di grandissimo sdegno contra lui. Laonde, veggendosi <name>Deiosippo</name> in 
desgrazia di quel re dal quale egli soleva sommamente essere pregiato, 
venne a fastidio e in odio a se stesso e si uccise, colla sua propria mano, 
miseramente.</p> 
<p>Userà adunque il Giovane in tali avenimenti, come detto abbiamo, 
per non incorrere in simile errore, la sua modestia e, veggendosi avere 
la vittoria nelle mani, farà piuttosto meno di quel che potrebbe, che passi 
oltre il segno. E gli stia a mente che questo troppo, ovunque egli entra, è 
sempre a danno e porta disconcio alle cose nelle quali egli entra, e che 
tanta è la forza della modestia in tutte le azioni umane, che ella anche fa riuscir grate le cose che, senza essa, riuscirebbero ingrate e spiacevoli.</p> 
<p>Per mostrare la virtù della modestia descrivevano gli antichi <name>Nemesi</name>, 
come ella temperi le cose umane, col cubito (il quale è quella misura che 
noi braccio o raggio chiamiamo, e l'usiamo nel misurare i panni) nell'una 
delle mani e col freno da l'altra: per dimostrare, col cubito, che si dee 
tenere convenevole misura dagli uomini nelle cose che si mettono essi a 
fare, e per far conoscere, col freno, che non si deono passare i termini 
del devere e del giusto. Perché da lei, punitrice (come stimavano gli 
antichi) della superbia e della insolenza, se ne ha grandissimo gastigo. Si 
legge di ciò uno elegantissimo distico di monsignore <name>Celio Calcagnini</name>, 
uomo nobilissimo e dottissimo, da essere da ognuno tenuto a mente, il 
quale è questo:</p>
<lg><l><foreign lang="lat">Sum Nemesis quae hominum cubito res metior omnes</foreign></l> 
<l><foreign lang="lat">Neve quis abscedat limite frena gero.</foreign></l></lg> 
<pb n="84"/>
<p>I quali versi hanno questo sentimento nella nostra lingua:</p> 
<lg><l>Son Nemesi, la qual tutte le cose</l> 
<l>degli uomini col cubito misuro,</l> 
<l>e perché non trapassi il giusto mai</l> 
<l>alcuno de' mortali, i' porto il freno</l></lg></div2> 
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 4</hi></head> 
<head><emph>Composizioni poetiche</emph></head>
<p>Ma lasciando gli esercizi di <name>Marte</name>, a' quali ha chiamata la penna mia 
la insolenza altrui, e venendo alla tranquilla quiete e al dilettevole ozio 
delle <name>Muse</name> e degli studi, a' quali dicemmo che amore infiamma i cori 
nobili: se il nostro Giovane, per sua buona ventura, averà così felice 
amore che lo infiammi di nobile giovanetta che sia stata introdotta - 
come ve ne sono oggidì molte - egli studi della poesia e nello scrivere 
in prose (come avenne a me nel fiore degli anni miei, il che fu principale 
cagione di farmi entrare nelle scuole di <name>Apolline</name>), farà ciò che, scrivendo 
l'uno e rispondendo l'altro, si nutrirà in ambidue il fuoco amoroso con 
lodevole maniera, vivacissimamente; onde risoneranno nelle lor compo- 
sizioni, con molto pregio d'ambidue, que' caldi sospiri, que' dolci sdegni, 
quelle soavi ire e que' focosi disiri che proviamo nel regno d'<name>Amore</name> dalle 
nostre care guerriere e amate nemiche, mentre elle, or con allegro viso 
or con turbato, e quando ad un modo e quando ad un altro, ci spronano, 
ci ravolgono, ci aggirano. Le quali composizioni portano con esso loro 
le fiamme vive, vive negli animi di chi le legge. E, descrivendo il 
Giovane l'oro de' capelli della sua donna, onde gli avrà ordita <name>Amore</name> la 
rete e posti mille dolci lacci intorno al core, per tenervilo felicemente 
involto ed in cara servitù, vie più felice di qualunque libertà; il sereno di 
quella fronte, più chiara d'ogni quadro e fin diamante, ove ha veduto 
<name>Amore</name> tenere la maggior sede ed ivi spiegare la insegna sua; le ciglia di 
ebano finissimo, delle quali ha veduto il medesimo <name>Amore</name> farsi arco e 
mandargli al core le dorate quadrella per la luce di quegli occhi, vie più 
di tutte le stelle fiammeggianti; i gigli e le rose di quelle guancie, fra le 
quali egli ha veduta la istessa bellezza dolcemente scherzare; la porpora 
delle vermiglie labbra che sembran due preziosissimi rubini; e que' denti 
che avanzano le orientali perle; il collo, che fa colonna alle suddette 
bellezze, appo il quale perde l'alabastro; ed il petto, che vince l'avorio 
istesso, ornato di quelle sue acerbette pome che, malgrado della villana, 
<pb n="85"/>
si mostrano morbide e rilevate; e la vaghezza di quella disiata 
mano e di quelle gentili dita, colle quali sono spiegate in carte dalla sua 
donna quelle care note che gli fanno soavi i dolori, grati i sospiri, 
amabili le fiamme e felici i tormenti; e descrivendo, finalmente, come 
dolce parla, come dolce ride, come mette in silenzio quelle rosate labbra; 
come gentilmente si muove e leggiadramente si asside, come sotto il suo 
scarno e rotondetto piede fiorisce l'erba ovunque ella leggiadra e snella 
mova i cari passi; come al lampeggiare degli sguardi si faccia serena 
l'aria; come alla dolce armonia delle sue voci pongano l'ira i venti, si 
fermi il sole vago di vederla e di udirla; e come <name>Amore</name> le voli tuttavia 
d'intorno, come che di lei non abbia egli più caro pegno in tutto il regno 
suo: descrivendo, dico, tutte queste cose predette e le altre molte che 
s'imparano nelle oneste scuole d'<name>Amore</name> da' nobili spiriti, di gentile ed 
onesto fuoco infiammati, e dalle risvegliate menti le quali, per non gire 
più a lungo del convenevole, mi taccio, si acquista fama e grido e manda 
il suo amore - accompagnato dalla bellezza, dalla virtù, dall'onestà e 
dalle vaghe maniere della sua cara donna, co' suoi versi amorosi e colle 
vivaci rime - per le dotte bocche degli spiriti cortesi, sotto gli occhi degli 
animi gentili, e a questo modo il nome dell'uno e dell'altro rimane eterno 
nel seno dell'immortalità. E se gli è tanto felice il destino ch'egli si 
accoppi con matrimonial legge con quella ben nata alma (ché questo, 
amando onesta giovane, dee solamente desiderare il nostro Giovane per 
fine del suo amore), possedendo quelle care e preziose bellezze ch'egli ha 
ardentemente amate, così affettuosamente lodate e sommamente deside- 
rate, vive con incredibile contentezza felicissima vita, e godono ambidui 
insieme i dolcissimi frutti delle amorose loro passioni. E, avenendo, 
come in tali amori spessissime volte aviene, che fra le loro dolcezze 
questa felicissima coppia ragioni delle passate fiamme, delle sofferte pas- 
sioni, degli sdegni, dell'ire ridotte al fine a dolcissima pace, provano una 
dolcezza tanto grande e così perfetta, che non la potrebbe veramente 
altra lingua narrare che quella di quello istesso <name>Amore</name> che gli ha accop- 
piati.</p></div2>
</div1> 
<div1 type="capitolo"><head><hi rend="sc">CAPITOLO VIII</hi></head>
<head><hi rend="sc">LA RELIGIONE</hi></head>
<div2 type="paragrafo"><head><hi rend="sc">PARAGRAFO 1</hi> 
</head><head><emph>La religione cattolica</emph></head> 
<pb n="86"/>
<p>Or, perché si confaccia il fine di questo nostro ragionamento col 
principio nel quale, come mi ricordo, dicemmo che il Giovane, prima 
che a servire il Signore andasse, si proponesse una eccellente dabenagine 
(usando noi questa voce per meglio esprimere il nostro concetto), tenerà 
per cosa certissima il Giovane che non senza cagione disse <name>Aristotile</name> che 
l'operar bene e virtuosamente faceva l'uomo felice. E perché il nostro 
bene operare (quantunque le operazioni vengano dal nostro libero vole- 
re) ha bisogno della divina grazia ad essere perfetto, vogliamo dare 
questo ultimo ricordo al nostro Giovane: ch'egli abbia sempre in tutte le 
sue azioni compagna perpetua la religione nostra santissima e divinissi- 
ma, né mai si lascerà persuadere da questi mali uomini che oggidì hanno 
armate le lingue e le mani (celando la loro malizia sotto il mantello del 
divin <name>Vangelo</name>) contra la religione, contra la fede apostolica e contra 
l'autorità de' sommi pontefici, lasciatici dal Redentor nostro con divina 
potestà per suoi vicari in terra; non si lascerà, dico, persuadere dalle 
costoro fallaci arti ad esser mai men che cattolico e men che osservatore 
delle leggi, degli ordini e delle costituzioni della santa Romana <name>Chiesa</name>, 
da santi uomini, spirati dallo <name>Spirito Santo</name>, costituite e per tanto spazio 
di tempo da tanti e tanti uomini santi confirmate ed osservate. Ma averà 
in odio le eretiche opinioni di costoro che, come ministri del demonio, 
si sono voltati non pure a turbare la quiete cristiana, ma a sprezzare i 
sacramenti, a violare le vergini dedicate a <name>Dio</name>, a gittare a terra i tempi, 
ad uccidere i sacerdoti, a rubare le cose sacre e a fare tante e tante altre 
operazioni abominevoli, che fugge la penna a scriverle e la lingua a 
narrarle, per lo lezzo ch'elle portano con esso loro. E veramente se 
<pb n="87"/>
costoro si avessero proposto la vendetta che prese <name>Iddio</name> d'<name>Eliodoro</name>, 
ministro di <name>Seleuco</name>, quando entrò nel tempio di Gerusalemme per ispo- 
gliarlo, e quella che prese d'<name>Antioco</name> che lo spogliò e (per parlar de' 
nostri tempi) quella che prese di coloro che, spogliato il tempio di 
<name>Gaieta</name>, si credettero ritornare ricchissimi a casa e, fatto il naufragio al 
monte <name>Circelli</name>, tutti si affogorono nel mare, avrebbono temuto che <name>Iddio</name> 
alle male operazioni loro fosse per dar tal pena (dopo avergli lungamente 
tolerati perché si convertissero alla cattolica vita), che passassero in 
esempio insino a quelli che verranno dopo mill'anni. Ma credo io che ciò 
non temano, perché siano in tutto senza fede e non credano nulla, come 
stolti e malvagi e, mossi da insolente superbia, si diano a così inique 
operazioni.</p> 
<p>Lasciando adunque il nostro Giovane costoro nella loro perfidia, se 
ne starà sempre lontano dalle loro eretiche opinioni: ché oltre che ciò gli 
sarà a loda e ad onore appresso il suo Principe, infonderà <name>Iddio</name> ottimo 
massimo la grazia sua sopra lui, con così larga mano che sarà sempre 
la vita sua così lontana da ogni vizio ed avrà sempre in guisa compagna 
ogni nobile virtù, e pensieri così conformi alle ordinazioni cattoliche e 
divine della sacrosanta Romana <name>Chiesa</name>, che si guadagnerà eterna gloria 
fra gli uomini, e fra gli spiriti divini certissimo luogo nella patria celeste.</p> 
<p>Questo, illustre Giovane, è quello che, insomma, mi è venuto in 
mente intorno alla creanza di nobile Giovane che si voglia porre al 
servigio di gran Principe, che sia degno della sua servitù. S'avrò aggua- 
gliato il desiderio vostro e quella opinione ch'avete conceputa di me, mi 
terrò veramente di avere bene allogato lo studio posto intorno a questo 
discorso, raccogliendo in pochissime ore quello che in lunghissimo tem- 
po ho osservato intorno a tal materia. Ma se, forse, sarà altrimente, 
accetterete il desiderio che io ho avuto e che ho di volervi, per quanto 
porteranno le forze mie, pienamente sodisfare.</p> 
<p>Vivete felice.
Dal Monte <name>Regale</name> di <name>Piemonte</name>, 
a dì <date value="17-02-1565">XVII di febraro MDLXV</date>.</p></div2>
</div1>
</body> 
</text>
</TEI.2>
