<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Estratti degli Annali del Convento di Santa Caterina</title>
    </titleStmt>
    <extent>67 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit001510</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Istorie pisane di Raffaello Roncioni e cronache varie pisane illustrate e susseguite da una raccolta di diplomi per cura di Francesco Bonaini</title>
        <author>Roncioni, Raffaello</author>
        <editor id="ed">Bonaini, Francesco</editor>
        <publisher>presso G.P. Vieusseux</publisher>
        <pubPlace>Firenze</pubPlace>
        <date/>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>500</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Testi storici e storiografici</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2001-11-22T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Giulia Bennati</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2001-11-22T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Giulia Bennati</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-02-05T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-03-11T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body lang="lat">
<head>EXCERPTA ANNALIUM CONVENTUS SANCTAE CATHARINAE DE PISIS.</head>
<pb n="595"/>
<div1 type="parte">
<head>Liber primus Annalium Conventus Sanctae
Catharinae Pisani Ordinis Praedicatorum.</head>
<p>Frater Laurentius a Ripafracta, fama sanctitatis notus et
miraculis clarus, licet in ecclesia Pistoriensi jaceat, filius tamen
est nostri Conventus. Ejus vitam et praetiosam mortem inter viros
illustres Leander merito scribit; et Sanctus Antoninus, ejus,
ni fallor, olim discipulus, epistola, cujus exemplar adhuc in
sacrario Pistoriensi extat, laudat defunctum, et de illius morte
Fratres Pistorienses solatur: sed et sepulcrum marmoreum pu-
blica impensa ei constructum, qualis vivens fuerit, ostendit.
Quare plura de ipso scribere supervacuum puto. Obiit octuage-
narius anno <date value="14570000">MCDLVII</date>, biennio ante Antoninum.
Multos autem Fratres, alios hujus Conventus filios, solo
nomine cognoscere potui; quorum vitam et mortem et mores
invenire nequivi. Hos hic enumerabo, tempus annotando quo eos
vixisse scio, ne ex iis quac comperi, aliquid omittam.
Frater Johannes a Cascina, qui fuit Prior Conventus.
Frater Johannes a Sancto Stephano.
Frater Nicolaus Lazarini.
<pb n="597"/>
Frater Rogerius Pisanus. Hi vivebant anno <date value="14240000">MCDXXIV</date>.
Frater Jacobus Morovellus.
Frater Andreas Geppus. Hic fuit magister noster: obiit au-
tem ultimo januarii, anno <date value="14450000">MCCCCXLV</date>. Fuerat aliquando
Prior hic. Habuit germanum secum in Ordine, majorem natu,
nomine Jacobum; qui pluribus annis, circa <date value="14400000">MCCCCXL</date>, fuit
sindicus Conventus, et antea Prior; scilicet <date value="14070000">MCCCCVII</date>.
Frater Benedictus Chelini a Vicopisano, obiit vigesima
prima octubris, <date value="14470000">MCCCCXLVII</date>.
Frater Jacobus Boncontes, erat ultimus vocalium Conventus,
<date value="13560000">MCCCLVI</date>.
Frater Raynerius Balzani, <date value="14240000">MCCCCXXIV</date>.
Frater Guido Boncontes, <date value="13650000">MCCCLXV</date>.
Frater Paulus a Spina, notarius in saeculo et uxorem
habens, ingressus est Ordinem <date value="14130000">MCCCCXIII</date>.
Frater Jacobus Lanfrancus, <date value="14320000">MCCCCXXXII</date>.
Frater Nerius a Spina.
Frater Lambertus Garducii.
Frater Augustinus Balzanus, <date value="13810000">MCCCLXXXI</date>.
Frater Thomas, in saeculo vocatus Ninus, novitius erat
<date value="13470000">MCCCXLVII</date>.
Frater Jordanes Christophori, supra inter Priores connu-
meratus, <date value="13400000">MCCCXL</date>.
Frater Barontus Dati, <date value="13920000">MCCCXCII</date>.
Frater Mathaeus philippi, Spprior fuit <date value="13530000">MCCCLIII</date>.
Frater Nicolaus Guerci, apostata, mortuus est extra or-
dinem anno <date value="13580000">MCCCLVIII</date>.
<pb n="598"/>
Frater Johannes Ammanitus, <date value="13440000">MCCCXLIV</date>.
Frater Stephanus Lapi a Fucechio, genere non patria,
floruit circa annum <date value="14250000">MCDXXV</date>.
Frater Michael Cardi, <date value="14660000">MCCCCLXVI</date>.
Frater Simon a Cascina, vir fuit non vulgaris. Mogister in
theologia, multa scripsit latina et pisana lingua, quae adhuc
extant; vel, verius dicam, paucos ante annos extabant; nunc
non: suspicor ad obtegendos alios libros perrexisse. Pluries et
pluribus annis hic fuit Prior, et tempore suo reformationis
quandam faciem in Conventu vidit.
<pb n="599"/>
Frater Ludovicus Tosi, multis annis Rmanae provinciae
praefuit circiter annum <date value="14480000">MCDXLVIII</date>. Vestes sacras albas, flo-
ribus variis intertextas extantes, sacrario nostro donavit; et
pallium cum aureis floribus coccineum, et ampullas argenteas,
belli Florentini tempore conflatas.
Frater Bartholomaeus Johannis, Pisanus, eodem floruit tem-
pore. Prior fuit, ut supra.
Frater Amadeus, Pisanus, magister fuit theologiae, et Prior
Albingauni, <date value="14720000">MCDLXXII</date>. Sacrario nostro corallum illum pul-
cherrimum donavit. Vixit usque ad annum <date value="14900000">MCDXC</date>.
Frater Dominicus a Calcinaria, non a loco sed a familia, ut
puto, cognomen trahens. Magistrum nostrum, et Suppriorem
anno <date value="14080000">MCDVIII</date>, filium Conventus crediderim; quia, cum tunc
tempora difficillima essent, et paucos Fratres Conventus nutrire
posset (nam undecim. vocales tunc erant), probabile est cunctos
fuisse Conventus filios; et eo maxime, quod magistri nostri raro,
nisi ratione studii, extra Conventus proprios, assignatos tunc
videmus.
<pb n="600"/>
Frater Philippus Ciarpae, Pisanus, baccalaureus fuit;
vivens quo tempore Lombardi Fratres Conventum reformarunt,
anno <date value="14390000">MCDLXXXIX</date>.
Frater Bartholomaeus Braccius, Arretinus, filius fuit Con-
ventus nostri, <date value="14770000">MCDLXXVII</date>.
Frater Andreas Roberti, <date value="14680000">MCDLXVIII</date>, novitius erat non
professus; qui postmodum translatus est ad Conventum Arre-
tinum a magistro Leonardo Perusino.
Frater Jacobus a Castello, et ipse Conventus nostri filius,
<date value="14730000">MCDLXXIII</date>.
Frater Salvator Christophori, Pisanus, qui fuit Prior.
Frater Augustinus Benedicti a Campo, postremus fuit
hujus temporis Prior, ut supra dictum est; et quando Con-
ventus est a Lombardis reformatus (ut infra dicetur in se-
cundo Libro), a prioratu absolutus fuit, et cum illis remansit;
et fuit in Conventu donec Fratres sancti Marci de Florentia
(ut infra dicetur) Conventum a Lombardis acceperunt, anno
<date value="14950000">MCDXCV</date>. Tunc a nobis recedens, quo voluit ivit, et extra
Ordinem mansit; et tandan Plumbini mortuus est, sepultus in
ecclesia sancti Augustini, ubi organa pulsabat.
Frater Petrus Franciscus, fuit magister theologiae <date value="14120000">MCDXII</date>.
Frater Jacobus a Montajone, novitius erat anno <date value="13500000">MCCCL</date>.
Frater Bonaccursius fuit praefectus Nosodochii Sanctae
Catharinae, <date value="13000000">MCCC</date>.
Frater Ludovicus Mancini, a Teramo, urbe Aprutii,
Pisis natus Johanne, cognomine Mancine, qui sub stipendio
Florentinorum militavit; et primus fuit qui tempore prioris belli
Florentini moenia Pisarum conscendit, et propterea a populo
Florentino multis donatus fuit. Quae bona cum Pisis essent
hic uxorem duxit, ex qua hunc suscepit filium, qui Ordinem in-
gressus, Ludovicus est vocatus. Fuit Supprior anno <date value="14420000">MCDXLII</date>;
<pb n="601"/>
deinde bis Prior. In altero autem prioratu, abbatis sibi nomen
acquisivit inter comprovinciales, tum quia quadraginta et eo
pluribus annis sedit, tum quia ut dominus, abbatum more,
Conventum et ejus facultates gubernabat. Et, si magnis compo-
nere parva licet, hunc Conventus nostri tyrannum appellare
licebat. Thesaurizavit sibi multas pecunias, quas moriens reli-
quit; ubi autem ignoramus. Si de reformatione aliquando sermo
incidisset, dicebat (ajunt): <hi rend="italic"> Si placet, reformate; modo ego
sim Prior, et pecunias quas habeo, possideam: neutro carere
volo</hi>. Jactabatur interdum, ut et supra diximus, mille quatuor-
centos aureos congregasse; ideoque nec provincialem nec alios
timebat praelatos, forte sperans pecunia ipsos corrumperet; vel
certe, si a prioratu absolutus esset, aureis suis suffragantibus,
extra Ordinem laetus vivere posset. Impediebat tamen, ut po-
terat, Conventum reformari: quod, dum viveret, ei ad vota
successit, Ex ejus materna haereditate Conventus adhuc quae-
dam bona possidet; quae patris praemia fuerant ob militiam
bene gestam. Mortuus est, pestilentia percussus, apud monaste-
rium Sancti Silvestri; et ad Conventum cadaver ejus delatum,
sepultum est. Cujus anima utinam in pace requieverit!.
Frater Vincentius, cognomine Piaghera, Pisanus, anno
circiter <date value="14740000">MCDLXXIV</date> habitum nostri Ordinis a Fratre Ludovico,
modo descripto, accepit.
<pb n="602"/>
Frater Bernardinus Senenis, ab eodem habitum accepiit
decima quinta augusti <date value="14800000">MCDLXXX</date> (ni fallor), conversorum.
Deinde sacerdotio initiatus est. De his duobus rursum infra,
inter mortuos secundi Libri.
Finis Libri primi.
</p>
</div1><pb n="603"/>
<div1 type="parte">
<head>Incipit Liber secundus Annalium Conventus Pisani
Sanctae Catharinae.</head>
<p>Secundum hunc librum ab anno <date value="14390000">MCCCCLXXXIX</date> incipio,
quia hoc anno nova in Conventu nostro facies, novusque vivendi
modus apparuit. Hactenus namque sub cura Romani provincialis
fuit, et a multis annis, singulis quod facere magis libuisset
licebat, propria possidendo, expendendo, donando, et caetera
quae veri domini faciunt pro arbitrio faciendo: caetera taceo,
quae castas aures offensura, certo certius scio. Nec hoc huic
Conventui tantum accidisse quis suspicetur: toti fere Ordini
communis fuit hic morbus, et multis adhuc provinciis et Conven-
tibus eo anno quo haec scribo, <date value="15500000">MDL</date>, hoc malum serpit. Ideoque
saepius variis in locis reformare ad primam, illam Ordinis pu-
ritatem multi conati sunt: indeque plures ortae sunt, quas ap-
pellant, Congregationes; vel novis aedificatis Conventibus; vel,
antiquis priscis exclusis habitatoribus, coloniarum more refor-
matis, ac a provincialium potestate exemptis, qui reformationi
impedimento esse putabantur. In his, aetate nostra, quae ap-
pellabatur Lombardiae, inter praecipuas computabatur, et
numero Conventuum, et multitudine et qualitate Fratrum. Nam
plurimos licteris, scripsit et moribus claros habuit; quos re-
censere, ut supervacaneum, ita operosum esset. Non ab re autem
futurum arbitror, ejus originem paucis exponere, ut nepotibus
nostris, qui ejus nomen forte audituri sunt, satisfiat: nam etsi
extincta sit, ut et in tertio Libro dicturi sumus, tanta tamen
ejus remansere vestigia, ut ipsius famam longo annorum, decursu
<pb n="604"/>
non delendam possim suspicari. Collapsa (ut diximus) in toto
fere Ordine nostro religionis integra observantia, Remundus
Capuanus, magister Ordinis, quod in toto Ordine, multorum
malitia impediente, non poterat, voluit in singulis provinciis, in
uno aut altero Conventu, facere: vigorem scilicet observantiae
instaurare, ut illuc, sicut ad studia generalia doctrinae gratia
consuetum est, mitterentur qui vellent Fratres ad discendam
sanctorum morum disciplinam. Et, quod proposito nostro retulisse
congruit, in provincia Lombardiae inferioris, in Conventu Veneto
coepit; huicque negotio in Italia Johannem Dominici Florentinum,
qui postmodum miraculis clarens mortuus est, praeposuit, suum
instituens vicarium super Conventum illum et alios, quod hujus
ergo a Priorum provincialium potestate eximebat. Tuncque, mul-
tiplicatis jam Fratribus, quos ob probitatem vitae vulgus Obser-
vantes vocare coepit, aedificatus est a fundamentis Conventus
ad Castellum Venetus; pauloque post Fesulanus in provincia
nostra; et, successu temporis et fama crescente, plures alii in
utraque Lombardia, ut Mediolani, Genuae, Brixiae, Ferrariae,
Mantuae, Papiae, populis bono odore provocatis, constructi
sunt. Et quia plures Conventus erant in Lombardia, ab ipsa
provincia nomen accepit Congregatio; quae postmodum numero
et merito aucta, omnes fere utriusque Lombardiae Conventus
occupavit. Sed et ad Siciliae provinciam transiit, et nostram
intactam non reliquit. Habuit apud nos primo Conventum Fesu-
lanum, et Florentinum Sancti Marci, et aliquot praeterea: nullo
autem alio in loco per Italiam reformationis species apparebat.
Ideoque, si quaelibet urbs oppidumve Fratres Ordinis Observantes
voluisset, Lombardos accersebat; et eis aut aedificabat novas
sedes, aut, pulsis vel dimissis antiquis illius habitatoribus, novos
(ut supra diximus) colonos introducebat. Sic nostro huic,Con-
ventui accidit, anno de quo modo loquimur, <date value="14390000">MCDLXXXIX</date>.
Nam Laurentius, Cosmi Medices ex filio nepos, vir Italiae ac
toti fere Europae notus, tunc reipublicae Florentinae, cujus
<pb n="605"/>
ditioni Pisae subditae erant, habenas moderabatur; multumque
Ordini nostro afficiebatur, praecipue Lombardis Fratribus, quibus
avus Conventum Sancti Marci a fundamentis aedificaverat. Is
curavit Conventum hunc Congregationi jam dictae reformandum
dari; et ab Innocentio <num>VIII</num> pontifice diploma exegit ad Joa-
chinum Ordinis nostri magistrum, quo praecipiebatur Conventum
Congregationi tradi. Quod diploma Bononiae adservatur.
Magistri dicto paruit; convenientibus ipsis Fratre Ludovico
Viterbiensi, Romano provinciali; Fratre Ludovico Calabro.
Congregationis vicario; et fratre Hieronimo Marruffo Florentino,
ad hoc negotium peragendum vicario instituto; et aliis pluribus
Fratribus hic adsignandis, cum Conventus ad Congregationem
fuisset receptus, vigesimanona augusti, anno <date value="14390000">MCDLXXXIX</date>, more
Pisano. Ingressis cunctis ea die Capitulum, magister, sermone
exhortatorio praemisso, vocavit Maruffum, et Conventus vi-
carium constituit; absolvitque omnes, praeter Priorem, ab officiis
suis; deinde vicario congregationis Conventum tradidit refor-
mandum et gubernandum: omnes etenim Fratres hic hactenus
adsignatos, in aliis adsignavit Conventibus, praeter paucos qui,
reformatione gaudentes, reformatis uniri voluerunt; et Fratres
qui Florentia; venerant circiter viginti, novos instituit colonos.
Ultimo Priorem, Fratrem Benedictum a Campo, de quo supra,
absolvit; et onere cum honore posito, liberum dimisit. Conventus
autem novam induit personam, et in eo decora reformationis
species apparuit. Ad lites autem tollendas et jurgiorum fomitem
prorsus extinguendum, et ut occasio pacis turbandae et discor-
diae serendae auferretur, brevi post tempore dominus Robertus
Stroza, Archiepiscopi Pisani vicarius, ut in sacerdotiis, seu
mavis ecclesiasticis beneficiis conferendis mos est, Conventum
hunc praedicto vicario adsignavit et contulit, scriptis a publico
scriba tabulis, quae Florentiae apud Sanctum Marcum abser-
<pb n="606"/>
vantur. Congregatio autem praedicta, hac de causa, Con-
ventum pacifice possedit; bonusque Fratrum novorum, odor per
civitatem diffusus est; concurrebatque populus ad verbum Dei
et ad sacra audienda alacriter, gaudebatque de sancta Conventus
mutatione. Nomina Fratrum tunc noviter adsignatorum, haec
sunt: Frater Hieronimus Maruffus, Florentinus; Bernardus
Gardus, Florentinus; Thomas Strada, Florentino; Franciscus
Antonii Trombettae, Florentinus; Bartholomaeus a Novis;
Barnabas a Canali, Florentinus; Dominicus Bonvicinus, Piscien-
sis; Silvester Maruffus, Florentinus. Hi duo exusti fuere Flo-
rentiae cum Fratre Hieronymo, amore veritatis, ut in tertio Libro
dicetur. Ambrosius Mediolanensis; Marcus ab Antilla; Thomas
Businus, Florentinus. Hi omnes sacerdotes erant, et veneratione
digni, et plures sanctitate vitae conspicui; de quibus plura leges
in <hi rend="italic">Annalibus Sancti Marci Florentiae</hi>. Frater Marianus Ugus;
Nicolas Bartholi, Florentinus; Johannes a Petriolo; Guaspar
Perusinus, qui Florentiae, <date value="15010000">MDI</date>, mortuus est, magister noster:
quam dignitatem inter Conventuales, cum quibus diutius fuit,
est adsequutus. Hi juvenes erant; novitii vero duo fuerunt: Simon
Neapoletanus; Augustinus Germanus; Frater Thomas a Monte
Marciano, Luigius Florentinus, conversi. Secundus hic Liber
unius anni supra viginti tantum gesta continet: causa in prin-
cipio tertii exponenda: ideoque caeteris brevior erit.
Ordinem consuetum servans, Priores hujus temporis nomi-
natim recensebo; secundo, Conventus filios; postremo, Fratres
hic mortuos.
Primo autem, altera reformationis die, in Priorem electus
fuit Frater Hieronimus Maruffus, moribus et scientia fulgens;
statimque a magistro Ordinis confirmatus. Hic, praedicationis
verbo, et vitae exemplo, et filiorum religiosa conversatione, totius
civitatis ad se et ad Conventum attraxit benevolentiam: sed vix
completo anno, ab eodem magistro absolvitur, confirmatus in
Congregationis Thusciae vicarium generalem; de qua Congrega-
<pb n="607"/>
tione obiter duo verba dicenda sunt. Erat tunc in provinciae
nostrae terminis, parva quaedam Congregatio, magistro Ordinis
subjecta, quae Observantiae nomine censebatur; re autem parum
quae nobis praecepta sunt observans. In hac congregabantur
Conventus Perusinus, Cortonensis, Pistoriensis et Lucensis, et
alii pauci. De hujus observantia ego qui haec scribo, talia au-
divi a membris ejus, ut quae de ea scripsi vera fuisse non du-
bitem: nunc neminem superesse puto qui vidisse se testari
possit.
Frater Franciscus Antonii Trombettae, Florentinus, unus
ex primo adsignatis Fratribus, filius Conventus Sancti Marci,
electus fuit … octubris <date value="14900000">MCDXC</date>, et confirmatus a magistro
Ordinis in Conventu existente: in Capitulo autem Congregatio-
nis absolvitur, anno uno necdum elapso.
Frater Thomas Businus, Florentinus, ex eisdem unus et
ejusdem Conventus filius, electus fuit mense junio, <date value="14910000">MCDXCI</date>.
Hic sanctitate vitae et praedicationis fervore clarus fuit: sedit
anno uno.
Frater Ludovicus Calaber, de quo sapra, electus fuit in
Priorem mense maii, <date value="14920000">MCDXCII</date>; vir profecto laude et memoria
dignus: ante annum expletum absolvitur. Hic habuit Suppriorem
Fratrem Archangelum Bonetti, Brixianum, cum sexdecim vo-
calibus.
Frater Antonius Cremonensis, theologiae baccalaureus,
electus fuit anno <date value="14930000">MCDXCIII</date>, circa aprilis initium. Praedicator
fervidus erat, et sanctitate et doctrina clarum se omnibus osten-
dit; hilari spiritu et serena mente Deo serviens, ac humanis
verbis facieque laeta suavitatem spiritus intus latensis ostendens:
et ipse ultra annum unum non sedit, eodem Suppriore.
Frater Honuphrius Parmensis, vir in Congregatione magni
nominis et auctoritatis, et multae prudentiae, electus fuit
<pb n="608"/>
anno <date value="14940000">MCDXCIV</date>. Tempore suo, testudinem sub pavimento re-
fectorii jecit, et ipsum locum, rursum calce litis parietibus,
dealbavit; habuitque Suppriorem Fratrem Felicem a Gardino,
post Fratrem Archangelum. Hoc eodem tempore, vicarius Ar-
chiepiscopi Pisani, ex commissione facta per Pontificis licteras,
Conventui nostro annexuit ecclesiam, sancti Justi in Monte Pi-
sano, pro hospitio, ut appellamus construendo, ad fugiendas
aestivi et autumnalis temporis Pisanas infectiones. Debemus
autem ecclesiam, ipsam restaurare, et festum sancti Justi et
divina, ut decet, ibidem celebrare: cujus possessionem coepit
decimaquinta novembris <date value="14940000">MCDXCIV</date>.
Frater Archangelus Supprior. Sedit hic Pater venerabilis
usque ad festum Assumptionis <date value="14950000">MCDXCV</date>: nam eo die Conventus
novam passus est mutationem, translatus ad Congregationem
sancti Marci: de qua hic pacua dicenda sunt; plura autem in
principio tertii Libri.
Venit ad Conventum e Florentia omni laude dignus Frater
Hieronymus Savonarola Ferrariensis, jam orbi toto notus, cum
aliquot Fratribus et quibusdam civibus Florentinis; et ipsius urbis
praefecto Philippo Paldulfino: et lectis in Capitulo, coram om-
nibus, pontificiis litteris, cunctis ipsa innotuit translatio. Erat
Hieronymus ipsius Congregationis auctor, et primus inter omnes
Fratres titulo vicarii generalis tunc insignitus; cui Conventus
Fesulanus et sancti Marci parebat, a Congregatione Lombardiae
avulsi. Tertius iis hac die additus est noster. Praemittebatur
autem praedictis lieteris, si qui vellent ex Fratribus hic adsi-
gnatis novae huic Congregationi inseri: erant autem quadraginta
quatuor, ex quibus quatuor tamen remanserunt: Frater Stephanus
a Codiponte, sacerdos; Frater Dominicus, eodem ortus oppido;
Frater Martinus Boncontes, Pisanus; et Frater Simplicianus,
conversus, a plano Munionis agri Florentini; qui in extremis
laborans, sacro oleo jam perunctus fuerat. Caeteri a Congre-
gatione Lombardiae recedere noluerunt. Ipse Prior onere levatus,
<pb n="609"/>
cum ipsis in Lombardiam est reversus. Tunc Frater Hieronymus
novos assignavit Fratres, ex quibus viginti duo vocales erant;
novusque visus est Conventus, brevi, ut statim dicetur, tempore
sic duraturus. Novi autem Fratres novum elegere Priorem, vi-
rum egregium sanctitate morum et prudentia cospicuum; Fra-
trem Antonium Holandum, qui in saeculo Bononiae philosophiae
vacaverat, et artium doctor fuerat creatus, ibique habitum
nostrum assumpserat: sed novae Congregationis odore attractus,
a Lombardis ad Etruscos transierat. Post haec tempora fuit
Prati Prior, tunc Lucae; unde in vicarium Congregationis
assumptus, Viterbii in coenobio nostro ad Quercum, inguinaria
peste percussus, migravit e vita. Vix autem hunc inierat prio-
ratum, quum, novis insurgentibus tumultibus, maximam Fratres
perpessi sunt perturbationem. Nam Pisana civitas, quae octua-
ginta eo amplius annis tranquilla pace, Florentinis su-
bjecta, fruebatur; dum Carolus Francorum rex ad Neopolitanum
regnum occupandum accedit; circiter Kalendas novembris,
libertatis dulci allecta nomine, a Fiorentinis defecit; et quia
plures et fere omnes Fratres nostri tunc erant Florentini, re-
natae reipublicae suspecti erant. Unde, postquam omnes Flo-
rentini Pisis abire jussi sunt; tandem, januario mense, ipse
Prior, cum paucis qui cum eo remanserant Etruscis Fratribus,
Florentiam rediit; relicto vicario Fratre Bernardino Senensi,
de quo supra. Sicque tertiam mutationem intra paucos annos
Conventus vidit.
Inter hos tumultus, Fratres Lombardi, Pontificis diplomate
muniti, iterum Conventum hunc tenuerunt, missis novis Fra-
tribus: inter quos venerabilis Pater Frater Hieronymus ab
Urceis, oppido Brixiensis agri, praecipuus fuit; qui secum
reduxit Fratrem Angelum ab Argentina, et Fratrem Raine-
rium Lunensem, novitios, qui in secunda mutatione Bono-
noniam missi fuerant. Quum novi advenissent Fratres, Fratrem
Hieronymum praedictum in Priorem elegerunt circa initium
<pb n="610"/>
anni <date value="14960000">MCDLXXXXVI</date>. Nec molestiis caruit hic Pater, sui
prioratus tempore: Alexander namque <num>VI</num>, pontifex maximus,
ad destruendam sancti Marci supra memoratam Congregationem,
aliam, sub Etruriae nomine statuit; quae deinceps, ut infra
dicetur in tertio Libro, ut fumus evanuit. In hac autem nova
Congregatione multos Romanae provinciae inclusit Conventus,
et hunc nostrum: praecepit autem, omnes Fratres horum Con-
ventuum filios, qui in aliis Conventibus erant, ad suos reverti;
rursumque, si aliqui in his essent aliorum Conventuum filii,
ad eos reverterentur. Hoc pacto, Fratres Lombardi qui hic
erant, ad suos Conventus recedere cogebantur. Quod excomuni-
cationis metu facturi erant, si a Pisanis civibus permissum
fuisset; rursusque ex ipsa Etrusca Congregatione alii adven-
tassent, et quartam Conventus passus esset mutationem: sed
neutrum tunc a Pisanis permittebatur. Prior tamen, in ipsa
Congregationis institutione, ut ad suam provinciam reversurus,
per Papae praeceptum absolutus fuit. Remansit autem in hoc
Conventu, protectoris nostri reverendissimi jussu, confessiones
monialium sanctae Annae auditurus. Novae hujus Congregationis
vicarius generalis, primus a Papa creatus erat venerabilis Pater
Frater Jacobus Siculus, de quo etiam in principio tertii Libri
fiet mentio: vir mire simplex ac rectus, et timens Deum. Is a
protectore Ordinis inter hos tumultus huc missus est: nam Pi-
sana respublica ab ipso petierat, hunc Conventum Congregationi
huic novae non uniri, quia Fratres Florentinos ob bellum su-
spectos haberet. Qui petitionem ejus ita audivit, ut Conventum
Congregationi daret, et Fratres non suspectos in eo poneret;
ideoque ad componendas res, vicarium praedictum huc misit:
qui verbis contumeliosis et minis ab ingressu urbis, quum ve-
nisset, arcebatur; nec sine vitae discrimine in agro pernoctare
coactus est: iterum autem ad portam urbis rediens, verbis dul-
cibus civium duritiem emollivit, dum audiunt et credunt pro
pace et quiete Conventus a protectore missum. Ingressus Capi-
<pb n="611"/>
tulum, Fratres novos adsignavit; qui paulo post Fratrem Be-
nedictum a Campo, qui ultimus fuerat Prior ante Lombardos,
in Priorem elegerunt: sicque aliquandiu Conventus noster in
hac nova Congregatione fuit, quae nomine magis Observantiae
quam re ipsa gloriari poterat. Ob bellicos autem tumultus et
varios rumores, saepius in Conventu nostro mutatio orta est.
Nam, praeter jam memoratas, anno <date value="14980000">MCDLXXXXVIII</date>, cu-
ram specialem Conventus per triennium protector adsumpsit;
confirmationem Priorum sibi reservans, et plura statuens ad regi-
men attinentia Conventus, quae in litteris ejus adhuc extantibus
videre licet. Rursus, non multo post Lombardi redierunt, orta in-
ter Fratres hic tunc existentes, et cives, quapiam dissensione, quae
expellendi quosdam occasionem praebuit. Advenerunt autem Lom-
bardi, magistro Ordinis volente et jubente: deincepsque, usque ad
annum <date value="15100000">MDX</date>, quo bellum Florentinum finem vidit, non recesse-
runt. Quo a Fratribus erat, tranquilla pace laetabantur. Ex-
trinsecus autem omnia bellicis tumultibus vexabantur et turbaban-
tur. Habuit tunc temporis, anno scilicet <date value="15000000">MD</date>, Pisanus populus
libras quadriginta quattuor argenteorum vasorum ex sacrario
nostro, quorum praetium solvere spopondit. Eodem etiam tem-
pore, magister Ordinis, anno scilicet <date value="15040000">MDIV</date>, curam monaste-
riorum sancti Dominici et sancti Pauli, Priori Conventus
commisit; quae (ut ego puto) eatenus Fratribus illis novae
Congregationis Etruscae subdita fuerant. Hoc tempore, electus
est in Priorem Frater Vincentius a Brachis, Pisanus, qui sedit
anno <date value="15040000">MDIV</date> ei sequenti. Aetate quidem juvenis erat, ut qui vix
vigesimum octavum expleverat annum; at senilibus moribus
fulgebat, et in regimine Conventus et monasterii sancti Domi-
nici, cujus etiam curam susceperat, qualis esset ostendit. Evo-
luto biennio, vacavit; cum paulo ante Pontificis edictum emanas-
set, quo cavetur ne Priores ultra biennium in eodem Conventu
<pb n="612"/>
praeesse possint. Successit in prioratu Frater Daniel Cremen-
sis, vir bonus et prudens. Habuit Suppriorem, anno <date value="15060000">MDVI</date>,
Fratrem Lucam Brixiensem.
Frater Jacobus a Viglievano, in prioratu praefato succedens,
finem dedit historiae hujus Libri, Conventum restituens Fratribus
sancti Marci, ut in tertio dicetur Libro. Tempore hujus, an-
no <date value="15100000">MDX</date>, cum urbs a Florentino exercitu arcta cingeretur
obsidione, annonae caritas et penuria totam afflixit civitatem.
Hic tamen venerabilis Pater prudentia sua ita Conventum
pavit, ut panis, quo fere omnes incolae carebant, Fratribus
numquam defuerit. Enumeratis Prioribus secundi hujus temporis,
ut scire valui, nunc nomina et mores, qui tunc hic habitum
susceperunt, recensebo.
Reformato Conventu nostro ad sanctae religionis observan-
tiam, bonus odor Fratrum quocunque diffundi coepit; qui plures
ad eos imitandos et ipsis convivendum attraxit. Primus fuit
Frater Hieronymus, Joannis Cardinalis Bullettae filius, Floren-
tinus, qui Philippus in saeculo vocabatur. Hic, annum agens
decimum sextum, cupiebat Deo in Ordine nostro famulari;
exemplo quorundam coaetaneorum qui Florentiae, ubi degebat,
Ordinem, ingressi fuerant, stimulatus: timebat autem ne patris
violentia ex Ordine educeretur. Communicato itaque consilio
Fratri, qui ei in saeculo familiaris fuerat, persuasum est illi
huc venire, et habitum recipere. Allocutus est Priorem Pisanum,
qui forte tunc Florentiae erat; qui spopondit, se ipsum indu-
turum religiosis vestibus, si illuc perageret. Noluit autem ad
paternam domum ultra reverti; et quibusdam Fratribus comita-
tus, Pisas venit; et a Priore, Fratre Hieronymo Maruffo, habitu
sancto, vigesimasecunda februarii, anno <date value="14390000">MCCCCLXXXVIIII</date>,
indutus est: et rovoluto anno, in manibus Fratris Francisci
Trombettae professus est; licet multas in anno probationis a
patre tentationes passus, in bono perduravit proposito.
<pb n="613"/>
Frater Bernardo, cognomento Rusticus, Florentinus, cum
eodem, eadem die, ab eodem Priore habitum recepit. Paucos post
menses, cum ipso Priore a quo indutus fuerat, creato vicario
congregationis Thusciae, quae tunc erat, recessit: quid autem ei
deinceps acciderit, nobis incertum est.
Frater Bernardus Bernardi a Luduvino, Lunensi vico, con-
versus, recepit habitum a Fratre Barnaba Candlio, in oratorio
Iliceti; ubi ipse Frater Bernardus cum quibusdam Fratribus
morabatur, anno <date value="14900000">MCCCCLXXXX</date>, augusti vigesima: evoluto
autem anno, in manibus Fratris Thomae Busiini Prioris pro-
fessus est.
Frater Nicolaus Landi a Catignano, Pisanus, in saeculo
clericus, recepit habitum nostrum, decima octava aprilis
<date value="14910000">MCCCCLXXXXI</date>, a Fratre Francisco Trombettae, Priore; et
anno probationis elapso, in die sancti Petri Martiris solemnem
fecit professionem. Obiit extra Ordinem, in oppido Peccioli, in
paterna domo, incurabili morbo vulneratus; quem ad animae
salutem ei fuisse credimus: sacramentis, nempe, devote a Fratre
Johanne Germano, forte illac transeunte, sumptis, ex hac
luce recessit.
Frater Leonardus Ludovici Bonaroti, Florentinus, anno
aetatis sua decimoctavo, magno spiritus fervore Ordinem nostrum
est ingressus, quarta julii <date value="14910000">MCCCCLXXXXI</date>, sub Fratre Thoma
Busino, Priore; et secuenti anno, octava ejusdem mensis, sub
Fratre Ludovico Calabro professus est.
Frater Johannes Zachariae Mancini, Pisanus, anno
<date value="14910000">MCCCCLXXXXI</date>, decimaprima martii habitu nostro indutus
est; et evoluto anno, in ejusdem Prioris manibus professus est,
decimatertia jusdem mensis.
Frater Vincentius Francisci a Brachis, unicum filius, cum
eodem, eadem die, e manibus Fratris Thomae Busini habitum
nostrum accepit. Multos habuit suasores, persuasorem nullum,
<pb n="614"/>
quod ad saeculum rediret; nec pater minis aut blanditiis
cor ejus emollire potuit, qui verbis vim addidit. Nam, die
beato Marco dicata, in letaniis quae pro more ab ecclesia fiunt,
dum in platea nostra acolythi fungitur officio, ipsum rapere ad-
nixus est. Clamare coepit puer, et beati Dominici et Fratrum
opem implorare: ortoque civium tumultu, Fratres inter gla-
dios intrepidi irruunt, et tandem oviculam de luporum faucibus
eruunt, et in Conventum asportant. Pater ab urbis praefecto,
quem Capitaneum vocant, carcere inclusus, supplicantibus Fra-
tribus et bonum pro malo reddentibus, liberatur. Puer, sua in
vestigia, revoluto anno, in manibus ejusdem Calabri devote
professus est, decimatertia martii <date value="14920000">MCCCCLXXXXII</date>. Hic,
Conventu nostro ad Fratres sancti Marci deveniente, cum Lom-
bardis, quibuscum eatenus vixerat, abiit. Inter quos in multis
Conventibus fuit Prior, virtutibus et prudentia clarus. Tandem
a cardinali Cajetano Neopolim missus, pluribus annis monasterio
sancti Sebastiani praefuit; ubi eum credo diem obiisse.
Frater Thomas Guasparis ab Apostolo, tertius duobus prae-
fatis, in habitus susceptione et professione, junctus est.
Frater Stephanus Bartholomaei a Codiponte, Lunensis regionis
oppido, Spina in saeculo vocatus; dum juri civili Pisis operam
daret, ad religionem conversus est, aprilis <date value="14920000">MCCCCLXXXXII</date>,
Priore Fratre Thoma Busino. Anno probationis currente, ad
saeculum redire, a diabolo tentatus, tentavit; jamque vestes
suas sibi reddi petierat, quum praedicationibus venerabilis Patris
Fratris Hieronymi Savonarolae, qui in ecclesia nostra praedi-
cabat, commotus, in sancto proposito confirmatus est; et ka-
lendis maji <date value="14930000">MCCCCLXXXXIII</date>, in manibus Fratris Archangeli
Brixiensis, Supprioris, professionem fecit, et usque ad mortem
perseveravit; cum Etruscis, qui Lombardis successerant, per-
manens. Praedicator fuit fervidus, factis ostendens quod verbis
clamabat. Magister novitiorum erat in Conventu Lucensi anno
<date value="14990000">MCCCCLXXXXIX</date>, cum pestilenti morbo percussus, diem obiit.
<pb n="615"/>
Frater Paulus Johannis, patria Bononiensis, vocatus in
saeculo Hieronymus, mirae simplicitatis adolescens, a venerabili
Patre Fratre Ludovico Calabro, Priore, qui ipsum habitu
induit, Paulus est vocatus, quod Paulum, illum simplicem mona-
cum referre videretur, septima septembris <date value="14920000">MCCCCLXXXXII</date>.
Qui, anno elapso, in exaltatione Sanctae Crucis, in manibus
Fratris Antonii Cremonensis, Prioris, professus est.
Frater Michael Michaelis Mastiani, Pisani civis, in saeculo
Petrus Paulus vocatus, ab eodem, Fratre Ludovico habitum nostrum
accepit, in Conversione Apostoli Pauli <date value="14920000">MCCCCLXXXXII</date>; et
anno evoluto, vigesimasexta ejusdem mensis, in manibus ejusdem
Fratris Antonii professus est. Fuit fervens et studiosus, et nimio,
et non aequo, ut saepe accidit, accensus zelo; et litterarum,
amore in amentiam incidit, a qua numquam, curari potuit:
immo in dies amentior effectus, brutum magis quam homo videri
poterat, ni loqueretur. Obiit anno <date value="15310000">MDXXXI</date>.
Frater Simplicianus Andreae Salvi, e vico agri Florentini,
cui Sanctus Jacobus in Pratolino nomen est, conversorum ha-
bitum, decimatertia martii, a Fratre Ludovico Calabro ac-
cepit, eodem anno; et decimaquinta ejusdem mensis, anno
evoluto, in manibus Fratris Antonii Cremonensis professus est.
Unus fuit ex iis qui, recedentibus Lombardis, cum Tuscanis
remansit, ut infra dicetur.
Frater Dominicus Simonis a Codiponte, Lunensis agri op-
pido, habitu clericorum a Fratre Antonio Cremonensi, decima au-
gusti <date value="14930000">MCCCCLXXXXIII</date>, induitur; et anno subsecuto, vigesima
ejusdem mensis, in manibus Fratris Honofrii Parmensis so-
lemnem, fecit professionem. Tradito Conventu Etruscis Fratribus,
in illorum remansit Congregatione; et Lucae habitans, charitate
actus, dum Fratri Stephano compatriotae, peste infecto, mi-
nistrat, eodem morbo percussus, mortuus est.
Frater Bartholomaeus domini Bartholomaei a Spina, ab
eodem Fratre Antonio Priore habitum nostrum accepit; et quarta
<pb n="616"/>
februarii <date value="14940000">MCCCCLXXXXIV</date> sub eodem Fratre Honofrio profes-
sionem fecit. Puer erat bonae indolis, ingenio et memoria pollens,
nec de se sperantes fefellit: doctus namque evasit vir, ut libri
ejus typis excusi, cunctis manifestum faciunt. Lombardos, a
quibus ad Ordinem admissus fuerat, secutus est, hinc recedentes;
et apud illos magisterii infulis ornatus est. Postquam pluribus
praecipuis is Conventibus lector fuerat; Calabriae provincialis
Prior biennio fuerat; tandem in magistrum sacri palatii promo-
tus fuit a Paulo <num>III</num>: quo magistratu, plus minus, quadriennio
functus est; et jam senio confectus, Romae diem obiit an-
no <date value="15460000">MDXLVI</date>. Et quia non minus sanctis moribus quam litteris
ornatus erat, voluit ad Sancti Secundi locum Venetiis artius
vivere, quam in Lombardiae Conventibus viveretur.
Frater Johannes natione Hispanus fuerat, a mensa cardi-
nalis Medicis, qui postea fuit Leo <num>X</num>. Hic accepit habitum cle-
ricorum decimaseptima martii <date value="14930000">MCCCCLXXXXIII</date>. Probatus
fuit a tentatore de reditu ad saeculum; quem audisset, nisi preces
Fratrum, tum maxime novitiorum, ipsius firmassent animum.
Fecit itaque professionem, anno elapso, decimaoctava martii,
in manibus Supprioris Fratris Foelicis a Gandino. Succedente
tempore, a nobis recessit; quo iverit noscimus; ad Hispaniam
reversum suspicamur.
Frater Albertus a Bagnono, Lunensis agri oppido, civis
cuiusdam paedagogus, Ordinem, sub Fratre Antonio Cremo-
nensi, Priore, tertia junii <date value="14940000">MCCCCLXXXXIV</date>, ingressus est; et
sub Fratre Honofrio, quarta ejusdem mensis anni subsecuti, pro-
fessus est. Quum Lombardi hinc recederent, cum ipsis ivit,
<date value="14950000">MCCCCLXXXXV</date>.
<pb n="617"/>
Frater Jordanus a Petra Sancta, cum eodem habitum, ac-
cepit, et simul professus est. Hic, post multos annos, in patria
sua coenobiolum fundavit, eoque diu vixit, et anno <date value="15420000">MDXLII</date>
ibi mortuus est.
Frater Petrus Mediolonensis, conversus, octava junii
<date value="14940000">MCCCCLXXXXIV</date>, conversorum habitum accepit a Fratre An-
tonio praedicto; et nona junii annis sequentis, Fratri Honofrio
professus est.
Frater Martinus Boncontes, Pisanus, habitum clerico-
rum, undecima novembris <date value="14940000">MCCCCLXXXXIV</date>, a Fratre Ho-
nofrio accepit. Elapso anno, Conventu ad Fratres sancti Marci
translato, vigesimanona ejusdem mensis in manibus Fratris
Antonii Olandi professus est.
Frater Domincus, e Minorum familia, cum eodem habitum
accepit; et cum paulo post Lombardi abirent, cum eis Bononiam
ivit; ibique, evoluto anno, duodecima ejusdem mensis, in manibus
Fratris Sebastiani Brixiensis professionem fecit. Verum, cum
Pisas rediisset, et anno <date value="15100000">MDX</date> Conventus Congregationi sancti
Marci restitueretur; in ea remansit, vixitque, sanctis moribus
ornatus, usque ad annum <date value="15230000">MDXXIII</date>: quo, phthisi consumptus,
Lucae, dominica Palamarum die, obiit.
Frater Andreas Gerardi Berci, Pisanus, in festo sancti
Andreae habitu nostro a Fratre Honofrio indutus est, an-
no <date value="14940000">MCCCCLXXXXIV</date>. Adhuc novitius, recedentibus Lombardis,
Bononiam ductus est; et ibi, revoluto anno, in manibus Fra-
tris Sebastiani Brixiensis, Prioris Bononiensis, professus est,
kalendis decembris <date value="14950000">MCCCCLXXXXV</date>. Reversus Pisas cum eisdem
Lombardis, cum Conventus Fratribus sancti Marci restituire-
tur, in eorum Congregatione remansit, et Lucae mortus est.
Frater Angelus ex Argentina, urbe Germaniae, oriundus
(licet Simon pater ejus diu Pisis habitasset), secunda julii
<date value="14950000">MCCCCLXXXXV</date>, ab eodem Fratre Honofrio habitum cleri-
corum accepit. Qui simul cum praefato Fratre Andrea Bono-
<pb n="618"/>
niam ivit et rediit; et, revoluto anno, in manibus Fratris
Hieronymi ab Urceis, Prioris, tertia julii, professus est,
<date value="14960000">MCCCCLXXXXVI</date>.
Frater Rainerius ab Agula, oppido Lunensis agri, cum eo-
dem Fratre Angelo habitum accepit, ivit et rediit, et professus
est. Quum autem iterum Lombardi recederent, in Congregatione
sancti Marci remansit; et ab Urbe rediens, quo ex obedientia
missus fuerat, peste inguinaria percussus, ad Conventum ad
Quercum declinans, ibidem animam exhalavit.
</p>
</div1>
<div1 type="parte">
<head>Fratres qui tempore hujus secundi Libri in Conventu
nostro obierunt.</head>
<p>Venerabilis Pater Frater Franciscus Antonii Trombettae,
Florentinus, filius Conventus sancti Marci de Florentia, de quo
supra saepius; primus fuit qui, post reformationem praedictam,
hic diem clausit extremum. Dum juvenis esset, modulatissima
cecinit voce; et in egregium evasit praedicatorem; et in confes-
sionibus audiendis admodum gratus: inde ejus obitus, cunctis
quibus notus erat, tristitiam attulit. Morti appropinquans,
Corpus Christi in sacramento sumpturus, magna devotione
adstantes allocutus est, quos ad lacrimas aedificatoriis verbis
provocabat. Deinde haec protulit verba: <hi rend="italic"> tu rex gloriae, Chri-
ste, tu Patris <abbr>etc.</abbr></hi>, usque in finem cantici. Post, Eucharistia
sumpta, et extrema munitus unctione, ex hac luce migravit,
<date value="14910000">MCCCCLXXXXI</date>.
Frater Marcus ab Antilla, patria Florentinus, duodecim in-
terpositis diebus, kalendis scilicet octobris, praedictum sequutus
est. Magister fuit novitiorum, et praedicator fervidus. Morbi
quo laborabat violentia, mente alienatus est, ac propterea sa-
crae Communionis particeps esse non potuit: generalem autem
peccatorum suorum antea fecerat confessionem; et sacro litus oleo,
migravit ad Dominum.
<pb n="619"/>
Frater Johannes Zachariae Mancinus, diaconus, in ipso
aetatis flore cum magnus expectaretur praedicator, percussus
inguinaria peste, omnem spem abstulit expectantibus.
Frater Thomas Gasparis ab Apostolo, sacerdos junior, ea-
dem lue prostratus interiit. Alios praeter hos in tam multis an-
nis mortuos non dubito, quorum nomina ignoro: hos scribere
potui: qui caeteros noverit, hic scribat.
Finis Libri secundi Annalium Sanctae Catherinae Pisanae.
</p>
</div1><pb n="620"/>
<div1 type="parte">
<head>Liber tertius Annalium Sanctae Catharinae.</head>
<p>Tertius Liber ab anno <date value="15100000">MDX</date>, Pisano more, initium habet;
quod tunc Convento hic noster novam passus sit mutationem:
nempe restitutus Congregationi sancti Marci, quum Pisae ad
Florentinorum imperium redierunt. Fides autem locus faciendum
suadetur, quod in principio secundi Libri me facturum recepi:
de hujus silicet Congregationis origine latius tractare, quae
Etruriae vel sancti Marci dicitur. Et licet ante viginti annos
ipsius Congregationis nomen a Clemente <num>VII</num> suppressum sit,
res tamen non est extincta: nihil namque, uno nomine excepto,
mutavit aut perdidit; nec in hoc Lombardorum Congregatio fe-
licior aut infelicior sub eodem pontifice fuit. In eadem fuimus
navi; ad eundem delati portum quievimus; anno tamen uno il-
lam praevenimus. At haec infra latius et apertius pandentur:
nunc proposito accingamur negotio. Humana quaeque jugiter
labi ac in ruinam vergere, is ambigat qui homo non est: plus,
namque, nimio quisque ita esse, vel proprio quotidie compro-
bat experimento. Quis, namque, quidpiam sub coelo stabile vidit?
quis omnia in praeceps ruere non cernit?
Huic decursui et vicissitudini cum Ordo noster, ut caeteri,
subjectus fuerit, a Dei bonitate multoties per sanctos viros ere-
ctus fuit: novissime in his nostris regionibus per reverendum
Patrem Fratrem Hieronymum Savonarolam, non parva refor-
mationis species in nostra Romana provincia apparuit. De quo
Patre reverendo plurima nobis dicenda forent, nisi ipsius mo-
<pb n="621"/>
res, vitam, doctrinam et praetiosam mortem plures prosecuti es-
sent: inter quos clarissimus fuit, princeps Johannes Franciscus
Picus, Mirandolae dominus, nescio doctior an melior. Huic cum
optime successerit, non est ut ego tantillus fraterculus, ceu cla-
vam Herculi praerepturus, Hieronymi praeconia canam; nec
tamen pro negotio suscepto libasse operae praetium fuit: quare,
Patre tantisper omisso, ad ipsam revertamur Congregationem.
Alexander <num>VI</num>, qui initium Congregationi dederat, a malo
(ut putamus) actus daemone, in ejus primordio illam nisus est
suffocare; et ideo aliam statuit, cui, ut supra diximus, venerabi-
lem Patrem Fratrem Jacobum Siculum praefecit; qui, post mortem
Hieronymi, Florentiam veniens, nostrae potius praefuit Congrega-
tioni, quam vel destruxerit, ut Papa volebat, vel alteri illam
univerit. Vir nempe bonus, bona quae apud nos fiebant cermens,
suos illos, nomine tantum observantes, reliquit, et nobiscum dein-
ceps vixit et mortuus est. Illa autem Congregatio dissipata et di-
spersa fuit; nostra divino nutu confirmata et aucta, multis ad
eam confluentibus, ita ut alios Conventus oportuerit quaerere:
quia Florentiae et Fesulis tantae multitudini angustus esset lo-
cus, ideo Pratensem, et hunc (ut supra diximus), ipso Patre
vivente, caeperunt, et Saxense oratorium in Conventu erexere.
Sed ad nostra redeamus.
Urbe hac a Florentinorum dominio recedente, et Conventus
hic ab Etruscis Fratribus, qui fere omnes Florentini erant, ad
Lombardos, Pisanis civibus id volentibus, rediit: anno autem
<date value="15100000">MDX</date>, Pisano more, quum Pisae Florentino jugo iterum sub-
ditae fuissent, et Conventus nobis restitutus est; Congregationis
vicario generali existente Fratre Sancte Pagnino, Lucensi,
circiter initium julii. Recesserunt igitur Lombardi, et ad suos
redierunt; exceptis Fratre Bernardino Senensi, Michaele Ma-
<pb n="622"/>
stiano Pisano, Dominico Minere Pisano, et Michaele a Sancto
Johanne ad Venam, tertii habitus. Recepto Conventu, assigna-
vit vicarius generalis sacerdotes novem, et totidem juvenes; duos
conversos, et unum tertii habitus: missoque huc reverendo.
Patre Fratre Juliano Mazeo, tunc Priore Lucensi, pro
vicario electionis, electus est, mense augusto, in Priorem, et con-
firmatus, Frater Philippus Stroza; tunc Miniati Prior, deinde
Archiepiscopus Surrentinus; qui anno uno sedit. Hic, cum quin-
que germanis fratribus, a supradicto reverendo Patre Fratre
Hieronymo ad Ordinem tractus et receptus fuit; magnus in Con-
gregatione nostra, multis functus prioratibus, et demum vica-
rius generalis.
Hoc tempore, Julius <num>II</num>, Pontifex maximus, ne praesbiteri ca-
thedralis ecclesiae, nobis invitis, missas in ecclesia nostra can-
tare possint, sub poena excomunicationis, vetuit diplomate
quod in Conventu conservatur.
Frater Cherubinus Nicolai Primerani, Florentinus, in vigi-
lia sancti Johannis Baptistae, anno <date value="15150000">MDXV</date>, electus fuit in
Priorem ejusdem Conventus; et Patris filius, maximus aetate
sua fuit praedicator, in celeberrimis Italiae urbibus magno po-
pulorum favore auditus. Post hunc prioratum, alios gessit, quo-
rum postremus fuit Florenitinus; quo cum biennio functus fuis-
set, peste percussus, Florentiae diem obiit anno <date value="15290000">MDXXIX</date>.
Duobus annis hic praefuit et vacavit.
<pb n="623"/>
Frater Baptista ser Caroli a Florentiola, Florentiae tamen
educatus, et habitu nostro indutus, electus fuit in Priorem
<date value="15140000">MDXIV</date>; qui paulo plus duobus annis sedit; et ipse deinde, plu-
ribus functus prioratibus et vicariatu generali, obiit Miniati
<date value="15300000">MDXXX</date>. Hic, tempore suo, impetravit ecclesiam quae dicitur in
Lupeto, ad hospitium construendum, ut illuc diverterent Fra-
tres tempore quo Pisanum coelum ingravescit.
Frater Silvester Marradius quartum tenuit locum, moribus
sanctis ornatus, et praedicatione illustris. In ipso suo prioratu
animam reddidit Creatori, kalendis octobris anno <date value="15170000">MDXVII</date>:
hoc, namque, tempore magna morborum lues Conventum oppres-
sit; novem extinxit, ac plures quam quadraginta infecit; qui
vix convalescere, malignitate contagionis impediti, potuere. Sedit
plus minus uno anno, et capitulum Congregationis in Conventu
nostro, suo tempore, celebravit.
Frater Bernardus Nerius, Florentinus, non minus literis et
moribus quam genere nobilis, in gymnasio fuerat Parisino; nec
ibi tempus vane attriverat, sed doctrina onustus inde redierat:
attamen quae didicit, alios docere aegre potuit, aetato adhuc
immatura e medio sublatus. Obiit eodem anno, antequam tres
menses in Prioris chathedra sedisset.
Frater Lucas Bettinus, Florentinus, ex quinque Fratribus
germanis in Ordine viventibus major natu, post praedicti mortem
electus est in vicarium generalem Congregationis: quumque ele-
cto Romam, ut confirmaretur, delata esset, cassata fuit; et
Pontificis auctoritate, Frater Mathaeus Marci, qui ad haec per-
tractanda Romam iverat, vicarius rediit; et cum Florentiam
venisset, Priorem hunc nostrum absolvit, mense novembris: qui
post quinque annos in Alba Pompeja obiit.
Frater Bartholomaeus, Faventinus, vir doctus et bonus; qui
in saeculo artium ac juris pontificii doctor, et Episcopi cujus-
<pb n="624"/>
dam vicarius fuerat, conversus autem a saeculi amore per Fra-
trem, jam saepius nominatum, Hieronymum, habitum nostrum
in Conventu sancti Marci accepit; electus Prior, praefato suc-
cessit. Bis fuit vicarius generalis Congregationis, et fere in cunctis
ejus Conventibus Prior: demum, senio confectus, Lucae obiit
anno <date value="15830000">MDXXXIII</date>. Absolutus fuit ab hoc prioratu, Lucae electus
in Priorem.
Frater Raphael Johannis Capitiarii, Florentinus, bonitate
et praedicatione clarus, successit; sed, morte oppressus, paucis
mensibus praefuit. Fuerat, cum adhuc juvenis esset, a magi-
stro Ordinis magister novitiorum in sancto Marco creatus. Ob
suos angelicos mores fuit et alibi Prior.
Frater Nicolaus ser Nicolai Michelotii, Florentinus, post
praecedentis obitum electus fuit hic Prior ex Fesulano, an-
no <date value="15190000">MDXIX</date>. Hic vir fuit ominibus numeris absolutus: moribus,
vita, litteris, affabilitate, comitate ac prudentia insignis. Non-
dum trigesimum attigerat annum, quum huc magistratum iniit;
et deinde, ante quadragesimum, vicarius fuit generalis; postea
bis Prior provinciae nostrae Romanae; in pluribus Conventibus
Prior, et in capitulis Congregationis et provinciae saepius def-
finitor, et magistri Ordinis elector. Sedit hic circiter menses sex;
in capitulo Fesulano, <date value="15200000">MDXX</date>, absolutus, ut lectoris fungere-
tur officio: quod tamen non fecit, jugiter in Priorem electus.
Frater Valerius Diociajutius, Florentinus, duobus annis in
Prioris cathedra sedit. Hic coepit cisternam majoris claustri
anno <date value="15210000">MDXXI</date>, et parietem usque ad superficiem terrae circum-
duxit. Tempore hujus Prioris, anniversaria, quae plurima erant
celebranda in Conventu, indulto Pontificis, et Abbatis sancti
Michaelis sanctione, ad triginta sex sunt reducta; nec deinceps
ad plura tenemur cantanda.
Frater Johannes Scarfantinus, Pistoriensis, ex Suppriore sui
Conventus, creatus est Prior Pisanus <date value="15220000">MDXXII</date>; qui paucos post
menses, autumnali intemperie, mortuus est. Emit hic praedium
<pb n="625"/>
in valle Calcii cui <hi rend="italic"> Podio</hi> est nomen; ubi potea ecclesia sancti
Vincentii est fundata, ut statim dicetur.
Huic successit Frater Mathaeus a Castro Veteri, non longe
a Piscia, egregius praedicator. Successit, inquam, electione et
confirmatione, sed non gradu: nunquam adsensum praebere vo-
luit; ideo post aliquot dies absolutus est: inde in Priorum nu-
merum non venit.
Frater Nicolaus Armivallius, ex oppido Sancti Johannis
Vallis Arni Superioris, ex Suppriore Lucensi factus est Prior
noster, anno eodem, mense januario. Sedit autem usque ad ju-
nium <date value="15250000">MDXXV</date>; Conventum optime regens; rigidus constitutio-
num nostrarum observator. Praedicator fuit extra comunem nu-
merum: quod vel cunctis hoc argumento patebit; quod silicet,
tribus quadragesimis continuis, omnibus gratus, Pisis in eccle-
sia cathedrali praedicavit. Praedicavit etiam Florentiae, Ge-
nuae, Venetiis, Ragusii, Panormi et multis aliis Italiae claris
locis: saepius fuit Capituli provincialis deffinitor, et in pluribus
Conventibus nostris Prior. Fundavit oratorium sancti Vincentii
ad <hi rend="italic"> Podium</hi>; posito primo lapide ab Abbate sancti Michaelis in
Burgo, ut licterae extantes testantur. Domum etiam oratorio
appositam, ad usum Fratrum, resarciri curavit. Electus in Prio-
rem Lucensem anno <date value="15250000">MDXXV</date>, ab hoc absolutus est. Obiit autem
Venetiis apud Sanctum Secundum, <date value="15360000">MDXXXVI</date>, mense janua-
rii; qum a visitanda Dalmatia rediisset, praedicaturus ibi fu-
tura quadragesima.
Quod de Fratre Mathaeo supra dictum est, et de Fratre
Donato, cognomento Deo, hic dicendum; qui post praecedentem
electus et confirmatus in Priorem, assensum praebere renuit, et
absolutus est.
Frater Gregorius Parisius, Pratensis, qui olim hic fuerat
Supprior, hoc anno <date value="15250000">MDXXV</date> factus est Prior, et eo officio usque
ad januarium functus est: tunc enim, ob longum et difficilem
morbum in quem iinciderat, absens, a vicario generali in visita-
<pb n="626"/>
tione absolutus est. Obiit Nursiae, vicarius in oratorio sancti
Vuncentii.
Frater Angelus Diacetus, Florentinus, filius Conventus Fe-
sulani, ex lectore Lucensi, factus est Prior Pisanus, octava
januarii <date value="15260000">MDXXVI</date>. Majoris claustri columnas omnes, quae plu-
rimae confractae aut statim confrangendae videbantur, instaura-
vit: et ejus tempore, pestis, quae per Italiam sex et eo amplius
annis vagata est, primo Conventum nostrum infecit, sublatis
quatuor Fratribus; quorum primus fuit Frater Angelus Minia-
tensis, Supprior. Domus et ecclesia Vallis Calcii magnum ipsius
tempore caepere incrementum. Permansit usque ad duodecimam
junii <date value="15290000">MDXXIX</date>, factus Prior Pistoriensis. Fuit deinde in pluri-
bus et praecipuis Conventibus Prior; et primus Prior provin-
cialis, electus in Romana provincia reformata; et definitor Ca-
pituli generalis Lugdunensis, licet ad ipsum non accesserit; et
secundo provincialis, quum, mortuo magistro Ordinis Augustino
Faventino, fuit, sequenti anno, vicarius Ordinis. Pluries autem
Capituli provincialis deffinitor; et cum haec scribo, anno <date value="15500000">MDL</date>
more Romano, est Minervae Prior. Postea Episcopus Fesula-
nus.
Frater Dionysius Tornaquincius, Florentinus, conventus Fe-
sulani filius, anno <date value="15280000">MDXXVIII</date> electus est. Hic cisternam cae-
ptam, ad calcem deduxit; et peste, ejus tempore, secundo Con-
ventus infectus est, duobus ablatis Fratribus. Duravit prioratu
usque ad hiemem sequentis anni: absolutus in visitatione, multis
postmodum et praecipuis prioratibus functus est.
Frater Raphael Risalitus, Florentinus, filius Conventus
Fesulani, ex lectore Conventus assumptus est ad prioratum
anno <date value="15290000">MDXXIX</date>. Substulit ex ecclesia porthicum, quam vulgo <hi rend="italic"> Pon-
tile</hi> dicimus; et ecclesiam totam, novo albario ornavit, et lateritio
stravit pavimento. Biennio expleto, vacavit, tunc in nobis locum
<pb n="627"/>
recipiente diplomate pontificio quod de biennio dicimus, causa quae
mox narrabitur. Congregatio Sancti Marci, vel Etruriae, de qua
jam plura, usque ad annum <date value="15300000">MDXXX</date> Romano more, cum suo no-
mine vixit: quae a pontefice summo Leone <num>X</num>, et a Cajetano Ordi-
nis magistro, jamdiu Priores quadriennio in Conventu uno perdu-
rare posse impetraverat; licet in hoc Conventu nullus id temporis
spatium attigerit, et alibi pauci. Eo autem anno, circiter fe-
stum omnium Sanctorum, finito bello quod contra Florentinos
Clemens <num>VII</num> gesserat, quia eo belli tempore quidam ex nostris
Florentiae praedicaverat, reputans Pontifex ejus praedicatio-
nibus bellum protelatum; adepta victoria, in omnes nos ulcisci
voluit; et Congregationis vocabulum, jus provinciae nobis tri-
buens, suppressit. Et licet tunc Conventualibus, quos appella-
mus, junxisset, mox tamen, saniori usus consilio, ut antea
nos ab illis separatos esse jussit; nobis provincialem pro vica-
rio, illis vicarium vice provincialis, statuens eligendum: pri-
mumque provincialem ipse creare voluit Fratrem Zenobium Pie-
rium, Florentinum, eatenus vicarium generalem Congregationis;
qui annum, morte praeventus, explere in provincialatu non po-
tuit. Perierunt, itaque, omnia Congregationis privilegia, inter
quae illud de quadriennio numerabatur: ideo Prior hic ultra
biennium sedere non potuit; qui subinde in multis et praecipuis
Conventibus Prior fuit, et Neapoletanae provinciae biennio prae-
fuit. Hujus tempore pestilentia tertio Conventum invasit.
Frater Valerius Diociajutius, secundo ad prioratum hunc
rediit, tertia decembris <date value="15310000">MDXXXI</date>. Hic sedit usque ad majum
mensem <date value="15330000">MDXXXIII</date>; absolutus tunc, quia electus fuerat Prior
Conventus Spoletani, tunc primum reformati et provinciae
uniti. Fuit et alias Prior; praedicavit non vulgariter; et fuit
valde comis et facetus et licteris ornatus. Mortuus est Floren-
tiae in Conventu sancti Marci, anno <date value="15450000">MDXLV</date>, vel circiter.
Frater Felix, Florentinus, electus circa festum Assumptio-
nis <date value="15330000">MDXXXIII</date>, ex Priore Lucensi; absolutus fuit, ad sui in-
<pb n="628"/>
stantiam, in Capitulo Saxensi <date value="15350000">MDXXXV</date>, quia jam senex erat
et quiescere optabat. Fuerat nam pluribus annis Prior, et in
senium vergebat. Nec tamen voti compos fuit, assumptus statim
ad prioratum sancti Marci, et inde ad Fesulanum et alios.
Filius est sancti Marci, ex iis qui a Patre Hieronymo habitu
induti fuere. Hujus tempore, monasterium sancti Silvestri, no-
stris nolens parere legibus, a nostra provincia ad Archiepiscopi
Pisani manus devenit.
Frater Vincentius Fivizanensis, filius Patris Felicis modo
dicti, in habitu sancto religionis Miniati accepti, cum esset Prior
in Gradibus Viterbii, huc translatus est anno eodem <date value="15350000">MDXXXV</date>,
circa mensem augustum; vir doctus et multae prudentiae. Au-
stralem tecti ecclesiae partem lateritiis imbricibus texit, et majo-
ris claustri tres partes, quae ruinam minabantur, instauravit.
Sequenti anno, creatus Prior in Urbe apud Minervam, abso-
lutus est, octobris. Fuit deinde tertio Perusiae Prior, et alibi,
in celebribus Conventibus; et triennio toto provincialis saepius
deffinitor; et socius deffinitoris Capiluli generalis Lugdunensis,
licet illuc non iverit, <date value="15360000">MDXXXVI</date>, ob bellicos tumultus. Vir
fuit rarissimus, et omnibus dilectus, et suavibus sanctisque mo-
ribus redimitus. Cum secundo esset Prior in Gradibus Viterbii,
multorum lacrymis et provinciae detrimento, diem vidit extre-
mum, sexta septembris <date value="15490000">MDXLIX</date>, more romano.
Frater Jacobus Naclantes, Florentinus, legens theologiam
in Conventu, Prior electus est decimaquinta octubris <date value="15360000">MDXXXVI</date>;
confirmatus vigesimaquinta ejusdem mensis. Filius est sancti
Marci, doctissimus vir, et maximi ingenii et angelicis moribus.
Circa finem maji <date value="15370000">MDXXXVII</date>, electus Lucae Prior, vacavit.
Deinde rursus ad scholas rediit Perusiae et Romae, et inde
assumptus ad episcopatum Clodiensem, anno <date value="15450000">MDXLV</date>.
<pb n="629"/>
Frater Thomas, Miniatensis carne, religione Florentinus,
prioratum nostri Conventus post praecedentem accepit; qui ante
mensem provincialatum finierat, anno <date value="15370000">MDXXXVII</date>. Optimus
Prior, et prudens praelatus, si largiori frui liceret valetudine:
attamen plura ab imbecilli corpore quam reddere posset, extor-
quebat. Creatus Prior Senensis post Capitulum Viterbiense,
anno <date value="15380000">MDXXXVIII</date> ab hoc absolutus est: postea in multis Con-
ventibus praefuit. Tamdem Prior Prati, diem clausit extre-
mum decimanona aprilis <date value="15490000">MDXLIX</date>, more pisano.
Frater Andreas Clementis, Florentinus, filius Conventus
sancti Marci, cum esset in Conventus ……, electus est Prior
anno <date value="15360000">MDXXXVI</date>, sedit autem ……
Frater Angelus Diacetus, secundo Prior hic fiut a provin-
cialatu, anno <date value="15350000">MDXXXV</date>, anno uno; hinc profectus Fesulas ad
prioratum.
Frater Romualdus a Caballina, filius Conventus Pratensis,
cum in Conventu esset assignatus sancti Dominici a confusio-
nibus, anno <date value="15390000">MDXXXIX</date> electus fuit in Priorem. Sedit in Prioris
cathedra …..
Frater Raphael Papagallus, Pistoriensis, Prior fuit electus
et confirmatus. Rexit autem Conventum duobus annis integris:
tunc enim non ultra poterant Priores praeesse.
Frater Raphael Risalitus, secundo accepit prioratum Con-
ventus anno <date value="15430000">MDXLIII</date>. Sedit anno uno, et celebravit hic Ca-
pitulum provinciale, cum magno Fratrum numero, anno se-
quenti; in quo, ipso acrius instante, absolutus fuit.
Frater Maurus Arrighettus, Florentinus, post prioratum
Pistoriensem, anno <date value="15450000">MDXLV</date>, hic fuit electus, quum per qua-
dragesimam in ecclesia cathedrali, magno populi fervore, praedi-
casset. Sequenti anno absolutus est, quod longum et difficilem
valde morbum, Pisano coelo sibi noxio, incurrisset. Pluries
Prior alibi fuerat, et post hunc etiam prioratum, alios habuit:
et nunc, quum haec scribo, provinciae nostrae praeest.
<pb n="630"/>
Frater Angelus Bettinus, Florentinus, germanus Fratris
Lucae, de quo supra, Prior fuit electus <date value="15420000">MDXLII</date>. Absolutus
fuit in Capitulo Romano, anno <date value="15430000">MDXLIII</date>. Praefuit etiam plu-
ribus Conventibus: vir prudens et eruditus. Tandem Prior ad
Quercum Viterbiensem, absolutus est a magistro Ordinis, qui
eum assumpsit in socium, et titulo provincialis Angliae deco-
ravit, anno <date value="15470000">MDXLVII</date>.
Frater Thomas Boninsignius, Senensis, Fratri Mauro suc-
cessit in prioratu anno <date value="15450000">MDXLV</date>, seditque duobus annis cum
dimidio: mortuus, post longum morbum, in prioristica cathedra
anno <date value="15470000">MDXLVII</date>, octobris. Praedicabat egregie, licet adhuc ju-
venis esset: agebat nam annum vix trigesimum quintum. Fuerat
Prior ad Quercum, post fratrem suum germanum: tres nam
erant in Ordine: hic minor aetate, medius religione.
Frater Philippus Angeli Dardinelli, Florentinus, filius sancti
Marci, post mortem praedicti Fratris Thomae electus fuit in
Priorem, ex Saxensi. Hoc functus est ufficio usque ad annum
<date value="15490000">MDXLIX</date>, absolutus in Capitulo Urbevetano, ut esset a confes-
sionibus sancti Vincentii Prati. Fecit et dicavit tabernaculum
Corporis Christi, et deauravit.
Frater Franciscus Dini, Florentinus, filius sancti Marci,
electus fuit et confirmatustertia junii <date value="15490000">MDXLIX</date>; postridie quam
electus fuerat et confirmatus Frater Basilius Pisanus, de quo
infra, quum noluisset huic jugo nec precibus nec minis collum
subjicere. Hic fuerat antea bis Prior ad Quercum et semel ad
Saxum, praedicaveratque pluribus in locis; tum maxime Ra-
gusii, anno <date value="15380000">MDXXXVIII</date>. Absolutus fuit in Capitulo Geminia-
nensi post biennium, anno <date value="15510000">MDLI</date>, qui erat annus jubilaei
quinquagenarii; ubi electus fuit in provincialem reverendus
Frater Maurus Arrighetus, olim hic Prior.
Frater Felix Minucius a Prato Veteri, filius Conventus
Miniatensis, dum Lucae sacras licteras profiteretur, electus fuit
in Priorem eodem anno, vigesima maji. Vir erat maturae aetatis,
<pb n="631"/>
religiosis moribus, et jam saepius in aliis Conventibus Prior
extiterat. Anno <date value="15520000">MDLII</date>, in Capitulo Florentino, fuit primus
deffinitor. Sedit in cathedra prioristica hac, integro biennio;
inde Romam obiit, electus ibi Prior ad Minervam; confirma-
tus, octava junii <date value="15530000">MDLIII</date>, a reverendo provinciali, Fratre Mat-
thaeo Stroza.
Frater Reginaldus ex Deorum familia, Florentinus nativitate
et religione, electus fuit in Priorem hujus Conventus decima-
prima junii; decimasecunda confirmatus ab eodem provinciali.
Erat autem tunc Supprior Lucae, fueratque antea Prior Ge-
miniani; et toto residuo vitae suae huic Conventui praefuit:
nam, antequam eo defungeretur officio, vita defunctus, ut in-
ferius inter mortuos latius. Ex materia quam praedecessor pa-
raverat, chorum altiorem supra sacristiae hostium construxit,
pro majori Fratrum salubritate; ubi noctu matutinas preces
exolvimus. Vitam et prioratum pariter finivit, vigesima septuima
octubris <date value="15540000">MDLIV</date>.
Mortuo Priore praedicto Fratre Rinaldo, successit Frater
Andreas Marsopinus, et ipse genere et religione Florentinus;
tunc socius reverendi provincialis, Fratris Matthaei Strozae. Ele-
ctus fuit vigesima novembris <date value="15540000">MDLIV</date>; et statim confirmatus a
provinciali, qui tunc visitationis ergo in Conventu erat; et
licet eum sibi cerneret valde necessarium, bonum tamen Con-
ventus nostri suo praeposuit. Annorum erat, tunc quum electus
fuit, triginta quatuor; antea lector Lucae et Senae. Sperabatur
in virum magnum evasurus, si longiori vita frui potuisset:
quam, ut praedecessor, cum prioratu finivit, revoluto anno et
viginti quatuor diebus, anno <date value="15550000">MDLV</date>. Inter mortuos iterum de
eo verba faciemus.
Frater Raphael Risalitus, finem impositurus laboribus suis,
tertio hic electus fuit in Priorem, mense januario <date value="15550000">MDLV</date>, quum
praefectus esset Conventui ad Quercum juxta Viterbium; con-
firmatus a reverendo provinciali, Fratre Angelo Diaceto: ob
<pb n="632"/>
longum autem et difficile iter, non antea huc venit circa fe-
bruarii finem. Post septem menses, in laethalem morbum incidit,
et vigesimaprima octubris die, <date value="15560000">MDLVI</date>, hora vigesimaprima,
ex hac luce migravit. Ejus vitam, praeter ea quae antea scripta
sunt, inter mortuos legere possumus.
Frater Timotheus Petri Francisci Ricii, patria et religione
Florentinus, quum esset socius reverendi provincialis, avunculi
sui, existentis tunc in Conventu nostro, electus fuit in Prio-
rem decimaprima novembris <date value="15560000">MDLVI</date>; et statim ab eo confirma-
tus, prioratum iniit. Aetate juvenis, moribus canus, agebat
annum vigesimum sextum. Sedit usque ad vigesimam secundam
mariti: translatus hinc ad prioratum Fesulanum.
Frater Felix Minucius, rursus ad prioratum hunc rediit,
electus ….. maji, Prior existens Prati; et confirmatus fuit a
reverendo provinciali, Fratre Angelo Bettino, paulo ante electo
in Capitulo Urbevetano, <date value="15570000">MDLVII</date>. Tandiu vacavit prioratus,
quia alterius electio hactenus pependit ob imminens Capitulum
provinciale. Qui in ipso Capitulo, cassata autem electione,
quae nonnihil vitii habuisse videbatur, vigesimanona junii a
reverendo provinciali, qui tunc Pisis erat, postridie iterum ele-
ctus est; et eodem die confirmatus est. Venit autem ad Conven-
tum, et prioratum iniit, nona julii.</p>
<pb n="633"/>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
