<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Atti del bailaggio di Costantinopoli (1600-1603)</title>
      <author>Agostino Nani</author>
    </titleStmt>
    <extent>66 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2006</date>
      <idno>bibit001166</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Relazioni di ambasciatori veneti al Senato : tratte dalle migliori edizioni disponibili e ordinate cronologicamente</title>
        <title type="part">vol.</title>
        <author>Firpo, Luigi</author>
        <publisher>Bottega d'Erasmo</publisher>
        <pubPlace>Torino</pubPlace>
        <date>1965</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>600</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Documenti</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT - Venezia</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT - Venezia</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-24T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-24T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div1 n="Atti del bailaggio di Costantinopoli (1600-1603).">
<head>Atti relativi al bailaggio di Agostino Nani.</head> 
<div2><head>I.</head>
<opener><dateline>1600 7 Aprile</dateline></opener>
<p>Dovendosi espedire per il suo bailaggio il diletto nobile 
nostro Agostino Nani cavalier designato bailo a 
Costantinopoli:</p>
<p>L'anderà parte che gli sieno dati secondo il solito in 
sovvenzione per le sue spese di mesi 5 a buon conto ducati 
900 d'oro da lire 7 l'uno, in ragione di ducati 180 al 
mese.</p>
<p>Altri ducati 300 da valore lire 6,4 per comprar 
cavalcature forzieri e coperte, e per la conduttoria delli 
presenti soliti con li quali dovrà essere spedito.</p>
<p>Altri ducati 300 pur da valore lire 6,4 per le spese 
estraordinarie che gli occorrerà di fare, delle quali sia 
tenuto mostrar conto alla Signoria Nostra.</p>
<p>Al secretario suo sieno dati ducati 40 da 6,4 per il 
salario di anno uno, e ducati 100 in dono secondo il solito 
per mettersi all'ordine. Per il qual effetto sieno anco dati 
ducati 50 al coadiutore similmente in dono.</p>
<p>E possa esso bailo portar seco a risego della Signoria 
Nostra argenti per la valuta di ducati 400 da esser stimati 
dall'ufficio delle Rason vechie giusta la forma della parte 
sopra ciò disponente.<lb/>
voci affermative 498<lb/>
negative 0<lb/>
non sincere 3</p></div2>
<div2><head>II. </head>
<opener><dateline>1600 8 Giugno</dateline></opener>
<argument><p>Al bailo Cappello in Costantinopoli.</p></argument>
<p>Venendo a succedervi in quel bailaggio il diletissimo nobile 
nostro Agostino Nani cavalier, il quale con la solita sua 
diligenza si è espedito molto presto in esecuzione 
dell'ordine datoli da noi per venire a liberarvi da quelle 
fatiche, vi commettemo col Senato, che all'arrivo suo 
dobbiate dargli particolare istruzione di tutto quello che 
conoscerete essere a proposito che egli sappia, perchè 
possa ben esecutarsi il carico suo, lasciandogli tutte le 
lettere, scritture e sommari appartenenti alli negozi così 
degli Uscocchi e delli confini di Dalmazia come di 
qualsivoglia altra natura che si trattano ora, e che in tempo 
suo potessero suscitare e che da lui vi saranno richieste: 
affinchè egli in ogni occasione possa conformarsi nelle sue 
risposte cogli ordini nostri, e con li debiti e necessari 
avvertimenti terminare essi negozi, con nostra soddisfazione. 
Nel che si rendemo certi che corrisponderete al nostro 
desiderio di quel modo che avete fatto compitamente a tutte 
le altre vostre prudenti e onoratissime azioni, per tutto il 
tempo del vostro lungo bailaggio, nel quale se per li vari 
accidenti occorsivi, avete convenuto patire molti travagli e 
sostenere molte fatiche, altrettanto dovete restar consolato 
di aver acquistato grandissime laude ed accresciute con la 
molta virtù e, prudenza vostra il merito verso la Patria. 
Alla quale vi diamo licenza di ritornare, dopo che avrete 
eseguito col vostro successore quanto è prescritto, baciate 
le mani unitamente al Sior, e visitato il magnifico bassà ed 
altri secondo il solito; commettendo appresso che dobbiate 
consignar ad esso successor vostro tutti li danari che vi 
troverete avere di ragione della Signoria Nostra.
voci affermative 482
negative 0
non sincere 10</p></div2>
<div2><head>III. </head>
<opener><dateline>1600 8 giugno</dateline></opener>
<argument><p>Che al diletto nobil nostro Agostino Nani kavalier 
designato bailo a Costantinopoli sia commesso come segue.</p></argument>
<p>Conoscendo noi per lunga esperienza la virtù e la molta 
intelligenza di te diletto nobil nostro Agostino Nani, e poi 
che hai degnamente esercitati altri principali carichi, e 
ambascerie con grande publico servitio, e con molta nostra 
sodisfazione, ti havemo eletto li mesi passati per nostro 
bailo a Costantinopoli, dove trattandosi diversi riegolj 
molto importanti per la quiete dei sudditi, e per beneficio 
delle cose nostre, ci rendemo certi, che anche in questo 
carico ci darai la medesima sodisfazione, usarai la istessa 
diligenza e dimostrerai verso la patria quel vero zelo del 
bene e della ripulazione di essa, che per il passato hai 
dimostrato in tante altre occorrenze. Però li commettemo con 
il Senato, che con il nome del Signor Dio debbi montar sopra 
la galea del diletto nobil nostro Nicolò Lion capitano della 
guardia contra Uscocchi, valendoti anco della galea del nobil 
homo Vettor Morosini, l'una e l'altra delle quali havemo 
fatto venire in questa città per tale effetto, con le quali 
ti trasferirai a Corfù, verso al Zante per sbarcare nel 
paese turchesco in quei luoghi convicini dove a te meglio 
parerà, continuando poi il tuo viaggio verso Costantinopoli 
con quella comodità, e con quella sicurezza della persona e 
della famiglia tua che sarà necessaria. Sbarcato che sarai, 
licenzierai subito li sopradetti capitano e sopracomito, 
perchè possino andare ad eseguire gli ordini dei procurator 
nostro general da mar in Golfo e in Dalmazia. </p>
<p>Non accetterai per modo alcuno in tua compagnia robba di 
mercanti o di altri sia che si voglia. </p>
<p>Giunto che sarai alla Porta, e prese dal precessor tuo le 
necessarie informazioni, procurerai di baciar la mano 
$0378$unitamente con esso al Signor, e di essere introdotti 
alla presenza sua con quei termini di honorevolezza, che sono 
soliti, e che convengono alla publica dignità, e presentate 
le lettere nostre credentiali farai con Sua Maestà 
quell'ufficio che stimerai essere a proposito, dicendole in 
particolare che per essecutione delli capitoli della pace e 
per la buona amicizia, che tenemo con la Maestà Sua, la 
quale sarà sempre da noi continuata, come tenemo per cosa 
certa, che sarà l'atto il medesimo dal canto suo; noi li 
havemo mandato a risiedere per nostro bailo a quella Porta 
secondo il consueto; e in fine le raccomanderai li mercanti 
sudditi nostri, pregandola a voler mandar efficaci 
comandamenti per il buon trattamento delle navi e delle 
mercantie di essi.</p>
<p>Visiterai parimenti il magnifico primo visir e gli altri 
bassà, che per l'ordinario sogliono essere visitati in 
simili occorrenze, per li quali ti havemmo fatto consegnar le 
lettere credentiali, e le robbe per far a loro il solito 
presente. Con tutti essi farai quell'ufficio, che giudicherai 
conveniente per renderli certi dell'affezione, che le 
portamo, e della stima, che faremo della buona dispositione 
dell'animo loro verso le cose nostre, della quale dirai, che 
conserveremo sempre grata memoria. Non volendo restar 
anche de dirti, che potendo essere che li magnifici Ciaus e 
Mehemet, li quali altre volte sono stati primi visiri, e 
medesimamente il magnifico Atlib, che è stato capitano del 
mare e sopraintendente di quel governo, ritornassero per 
avventura in grazia, debbi trattenerti con loro con ufficj 
amorevoli, in modo tale però, che non si dia sospetto al 
presente prìmo visir, come saprai ben fare con la tua 
prudenza, informandoti anche dal tuo precessore del modo 
tenuto da lui. Ti son ben noti li danni, che da' corsari sono 
di continuo fatti ai nostri sudditi in questo nostro golfo, 
il che specialmente procede dall'essere detti corsari 
accettati e accarezzati nelli luochi di marina di Sua Maestà 
e particolarmente a Durazzo, alla Vallona e a Castelnovo: li 
ministri delli quali luochi partecipando in gran parte, come 
fanno, delle prede e bottini, favoriscono questi ladri, e li 
accomodano di vittuario, siccome tante e tante volte havemo 
fatto esporre a quella Porta; però volemo che quando 
intenderai che infieriscano $0379$danni ne facci grave 
querela con il magnifico bassà, dicendogli di avere 
espressa commissione da noi di far efficace ufficio, 
affinchè sia da lei con nobile ed eccelso comando ordinato 
ad essi ministri, che in modo alcuno non diano ricapito, 
vettovaglie, nè altri favori alli suddetti corsari, quando 
non sono uniti con l'armata del Signor, secondo che per lo 
passato hanno fatto; la qual cosa oltre che sarà conforme 
alla giustizia e bontà di Sua Maestà e alli capitoli della 
pace, sarà anco con utile e beneficio delli suoi datj per il 
comodo che ne riceveranno li comuni sudditi dalla sicura 
e libera pratici, che i nostri averanno nelli paesi e marine 
sue; provvedendo appresso essi ministri che corsari quando 
vorranno armar e uscir fuori, siano obbligati da piezarie a 
quei luoghi di dove usciranno, di non inferir danno alli 
sudditi e cose nostre secondo che è disposto per li detti 
capitoli: però instarai e procurerai, che quando occorrerà, 
che detti corsarì si uniscano con l'armati, o quando si 
separeranno da essa, sia provveduto che da essi non sia 
inferito danno alli sudditi e navilj, e che diano piezarie, 
come è solito, portando teco preparato in scrittura quanto 
haverai ad esporre a bocca in questo proposito; volendo noi 
sperare, che vi si troverà opportuno rimedio, come conviene 
alla sincera e candida amicitia, che tenemo con la Maestà 
Sua, procurando poi, che ogni anno a tempo siano mandati alla 
Vallona e ad altri luoghi di marina efficacissimi comandi, 
per la detta prohibitione del dar ricapito e vettovaglie ad 
essi corsari; li quali comandamenti prima che siano mandati 
ove saranno richiesti, farai tradurre usando ogni diligenza 
per vedere prima tutte le minute per assicurarti che siano in 
buona forma, e sopra tutto perchè in essi non sieno dette 
parole che offendino la dignità della Signoria Nostra, nè 
che ci accompagnino con altro principe inferiore a noi.</p>
<p>E perchè per il capitolo della pace è disposto che alcuno 
non dia impaccio, ne faccia danno alli navigli sì de 
Veneziani, come di altri, che da Corfù in giù anderanno e 
veniranno da Venezia, ti valerai di esso capitolo per la 
continuazione della giurisdizione nostra nel golfo, e per 
proibire che non entrino in esso golfo vascelli turcheschi 
armati.</p>
<p>$0380$Se ti sarà parlato dal magnifico primo visir, o da 
altro ministro della Porta degli Uscochi, dirai che questa 
scelerata gente ci è stata sempre grandemente odiosa, per li 
continui danni, che commette anche contro i proprj sudditi, e 
che però li facciano di continuo perseguitar dai nostri capi 
da mar e da molto numero di legni armati deputati a questo 
specialmente, castigandoli nella vita sempre che li potemo 
aver, come molte volte è stato fatto anco alla presenza dei 
proprj ministri turcheschi; nelle quali risposte ti 
governerai con quei debiti riguardi che si devono avere nelli 
presenti tempi, e ti valerai di quelle altre ragioni, che tu 
benissimo informato saprai usare, il che rimettemo alla 
prudenza tua.</p>
<p>Quanto alle tregue con la Maestà Cattolica, se ti 
occorresse che per qualche maniera si riattaccasse la 
trattazione per confirmarle di nuovo, opererai che la Sua 
Maestà sia denominata e inclusa dall'una e dall'altra parte, 
secondo che fu fatto nell'ultima conclusione di esse.</p>
<p>E perchè giudicamo esser necessario, per servizio delle 
cose nostre che tu sij informato di quanto scriverà alla 
Signoria Nostra il tuo precessore, ti diamo autorità che se 
occorresse nel viaggio che incontrasti con alcun dispaccio 
publico, tu possi aprir le lettere, e leggerlo per tua 
instruzione, le quali dopo serrate invierai subito alla 
Signoria Nostra.</p>
<p>Tu sai che ci trovamo in buona amicizia con tutti li 
principi cristiani: perciò intendendo tu da esso tuo 
precessore la maniera tenuta da lui nel trattare con li 
ambasciatori e agenti loro, che si trovassero di lì, 
continuerai a trattenerti con essi con quelli ufficj che 
saranno convenienti, e che non possano dare alcun sospetto a 
quella Porta.</p>
<p>Quanto agli altri negozj che occorrono al presente, non ci 
estenderemo a darti particolar commissione; ma solo ti 
diremo, che sì che tu sia informato di essi, debbi però 
farti consegnar dal tuo precessore tutti quei registri, 
summarj e scritture, che a te pareranno necessarie per 
poterti meglio informare, lasciandoti lasciar particolarmente 
quelle scritte che potessero bisognare in occasione di 
qualche difficoltà, che si potesse tornar $0381$a 
suscitare in tuo tempo, acciò che essendo bene informato di 
quanto noi havemmo scritto di là, e che sarà stato trattato 
sino al tuo arrivo, possi ben introdurre e terminare li 
negotj secondo che conoscerai esser nostra intenzione per gli 
ordini dati in diversi tempi, essendo certi che in tutte le 
cose procederai con molta maturità e giudizio.</p>
<p>Per li capitoli della pace, ratificata con il presente 
Signor, è dichiarato che la Signoria Nostra nè li nostri 
rappresentanti non possano essere molestati per causa di 
alcun debito che fosse contratto da particolari in alcun 
luogo del dominio turchesco; ma che l'autore debba seguire il 
foro del reo come più espressamente vederai nella suddetta 
capitolazione; però occorrendo, che li fosse per tale 
occasione data molestia, avvertirai che sia eseguito il 
capitolo in questa materia, e che similmente un particolare 
non sia astretto per l'altro. Nel qual proposito ti dicemo, 
che debbi procedere cautamente nel spendere li danari 
pubblici per occasione di garbugli e varie che fossero 
promosse da' Turchi. Ma se occorresse alcun garbuglion qual 
si voglia mercante nostro ovvero a vascelli o mercanzie de' 
nostri, del quale essi medesimi ne fossero stati causa per 
qualche loro difetto o mancamento, non volemo che in alcun 
modo il pubblico ne abbia a sentir alcun interesse, non 
essendo conveniente, che la Signoria Nostra per garbugli di 
questa natura riceva alcun danno. E perchè ben spesso 
occorre, che morendo nelli paesi di quel Serenissimo Signor 
alcun mercante suddito nostro, vien posta difficoltà alle 
mercanzie, e facoltà, che egli si ritrova in mano contro la 
disposizione delli tali capitoli; però provederai, che in 
ogni luogo vi sieno consoli della nazione nostra, 
facendogli avere li comandamenti necessarj dalla Porta; 
acciò che alla morte dei mercanti e sudditi essi procurino 
che le facoltà non vadano in mano di ministri turcheschi, ma 
sieno consegnate ad essi consoli per esecuzione del capitolo 
della pace, e ci avviserai di quanto in questo proposito 
avrai operato.</p>
<p>Se nell'andar tuo, ovvero sino che starai in quel bailaggio 
ti perverranno querele di danni patiti da' sudditi nostri, 
ovvero se da alcun rettor o altro rappresentante nostro ti 
sarà scritto $0382$per ottener alcuna provvisione a 
beneficio delle cose nostre, procurerai diligentemente la 
espedizione così presso il Signor, secondo la opportunità 
del tempo, come presso il magnifico bassà e altri, di modo 
che li danneggiati sieno suffragati, e reintegrati e fatte le 
debite provisioni come è conveniente.</p>
<p>Se alli consoli nostri della Soria e Egìtto farà bisogno 
dell'opera e favor tuo, glielo presterai a beneficio delli 
traffichi, e mercanti nostri prontamente e con ogni studio, 
operando il simile per li altri consoli, che si troveranno in 
diversi luoghi, e paesi del Serenissimo Signore.</p>
<p>Tenerai la serittura de' conti di cottimo e di bailaggio 
unita, come deliberassimo col Senato a' 
30 gennaro 1587, tenendo parimente uniti li 
conti delle spese secondo che commettemmo al tuo precessore 
a' 29 decembre 1566, avvertendo di non far 
debitrice, la Signoria Nostra di conviti e simili cortesie, 
e pagando li dragomanni delli salari loro nel modo che vedrai 
esser stato osservato dalli tuoi precessori.</p>
<p>Osserverai inviolabilmente la presa nel Senato a' 
24 settembre 1555, insieme con le correzioni 
fatte a' 26 giugno 1556, e così la parte presa 
a ultimo aprile, e 2 maggio 1560, circa la 
regolazione di spese e liberazione di schiavi, e l'altra del 
23 dicembre 1561, le copie delle quali sono 
notate nel nuovo capitolare del bailaggio per la tua 
intelligenza, e per l'osservanza di esse.</p>
<p>E perchè possono occorrere delle spese per beneficio delle 
cose nostre, delle qualì non si può dar ordine limitato, 
volemo che in tutte quelle che ti occorrerà fare, le quali 
troverai non essere limitate, regolate ovvero laudate per le 
leggi, debbi considerare il modo e ordine tenuto dalli tuoi 
precessori, che sono stati a quella Porta, non mettendo però 
in considerazione quelle spese, che con disordine è stato 
trapassato l'ordinario delle altre; ma ricercando il bisogno 
massimamente in alcuna occasione d'importanza estraordinaria 
e specialmente di avvisi, la quale a te paresse non portar 
dilazione di tempo per scrivere e aspettar ordine da Noi, e 
di presentar così il magnifico primo visir, come alcun altro 
de' primarj di quella $0383$Porta, che in ciò ci rimettemo 
alla prudenza e giudicÝo tuo; volemo che lo possi far a 
beneficio pubblico: essendo Noi certissimi, che il tutto 
sarà da te operato con quel rispetto e con quella misura, 
che nel quale intendi molto bene il governo dello stato 
nostro, conoscerai esser conveniente e opportuno.</p>
<p>La liberazion dei schiavi sudditi nostri ci è stata sempre, 
e ne è tuttavia grandissimamente a cuore; però in questa 
opera tanto più userai ogni studio e ogni cura possibile 
come è disposto nelli Capitoli; provvedendo tu alli liberati 
di passaggio, e dando loro la solita elemosina, acciò che 
abbiano modo di condursi alle cose loro. </p>
<p>Li reverendi padri del Monasterio del Santissimo Sepolcro 
nelli loro bisogni per le molestie e disturbi, che alcuna 
volta hanno patito, sono per ordine nostro stati favoriti 
sempre dalli baili nostri a quella Porta; il simile volemo 
che con opportunità sia da te eseguito nelle occorrenze 
loro, secondo che sarai ricercato, sì che possano 
quietamente servire Sua Divina Maestà in quel santissimo 
luogo.</p>
<p>Avemo commesso al tuo precessore, che ti consegni li danari, 
che si troverà di ragione delli Signoria Nostra e a conto 
delle spese che li occorresse di fare nel bailaggio ti avemo 
fatto consegnar zecchini due mille, dovendoti anche prevalere 
detti danari, che anderai scuotendo applicati al cottimo e 
bailaggio giusta la parte 30 gennaro 1587, 
facendo usar ogni maggior diligenza nel riscuoter essi 
danari; e per quello in che non supplissero, ti potrai poi 
valer dei danari a cambio secondo il consueto, dando 
avviso alla Signoria Nostra di quello che avrai preso di 
tempo in tempo.</p>
<p>Avrai la debita considerazione all'assicurar le scritture, 
lettere e registri publici in conformità delli ordini dati 
a' tuoi precessori. Ti facemo dar copia della supplicazione 
presentata alla Signoria Nostra dal fedel Annibal Rossetti, 
il quale fu già fatto prigione da' Turchi mentre con la nave 
di Cesare Castello passava in Candia per andar a servire 
nell' ufficio di cavaliero il già duca di quella città 
Bragadino; e li comettemo che per la liberazione de' suoi 
figliuoli, fatti schiavi nella medesima $0384$occasione 
debbi prestarli ogni conveniente favore secondo che vedrai da 
essa supplicazione.</p>
<p>Fu fatto venir in questa città per parte di questo 
Consiglio il fedelissimo Zuanne Mutio, che imparava la lingua 
turca in casa delli baili nostri ed era stato eletto al 
carico di console in Persia, e non avendo avuto effetto 
quella elezione avemo deliberato che esso ritorni al solito 
suo studio della detta lingua; però lo accetterai con quelle 
medesinie condizioni, salario e regalie, con le quali 
servono li altri giovani della lingua.</p>
<p>Avrai per tue spese l'ordinario che hanno avuto li baili 
tuoi precessori, delli quali danari non sei obbligato render 
conto alcuno; e ti avemo fatto dar sovvenzione di ducati 
novecento d'oro a buon conto di esse tue spese, e per comprar 
cavalli, coperte e forzieri ducati trecento, e per la 
condotta delli presenti altri ducati trecento Lire 6 e 4 
per ducato, e far quelle altre spese che ti occorreranno 
estraordinariamente, delli quali ducati trecento tenerai 
conto distinto e particolare.</p>
<p>Al secretario tuo ducati 40 da Lire 6 e 4 per ducato 
per il salario di un anno, e ducati 400 in dono per mettersi 
all'ordine, e parimenti ducati cinquanta al tuo coadiutore. E 
siamo contenti che possi portare a risego della Signoria 
Nostra argenti per la valuta di ducati quattrocento da esser 
stimati per l'officio delle Rasoni nuove secondo il solito.</p>
<p>E perchè al tuo arrivo alla Porta sarà molto vicino il 
tempo di pagar l'ordinaria pensione del Zante, ti facciamo 
consegnar altri zecchini mille cinquecento per far al debito 
tempo il pagamento di essi, senza che tu abbi bisogno di 
pigliar a cambio il danaro con maggior danno publico. Sei 
obbligato tener dieci servitori computato quello del tuo 
secretario, e quattro staffieri secondo la forma della tua 
elezione, però così eseguirai.
182
0
10</p></div2>
<div2><head>IV. </head>
<argument><p>Relazione.</p></argument>
<opener><salute>Serenissimo principe. </salute></opener>
<p>La mattina del 15 del presente nell'apparir del giorno 
arrivai io Agostino Nani con la galea alle sette torri, 
principio di questa città; e consigliato con lettere 
dell'illustrissimo mio precessore passai all'incontro di 
Scutaretto in una onorevolissima casa preparatami da Sua 
Signoria che ivi stava aspettandomi. E poi nell'imbrunir 
della notte venissimo alla solita casa, trattenendomi io Nani 
ritiratamente fino che si preparavano le cose necessarie per 
il giorno del pubblico ingresso, che seguì li 21, pur 
dell'instante. Essendo noi andati ad aspettar alle acque 
dolci, luoco solito di ricever l'incontro, che ci fu fatto: 
nel quale oltre tutta la nazione nostra e questi Perotti, che 
concorsero in gran numero e la famiglia dell'ambasciator di 
Francia, chè quello d'Inghilterra non ci fu per andar egli 
quel giorno all'audienza del bassà; venne il Chiaus Bassì 
con più di cento chiaussi, seco erano molti altri principali 
Turchi Gianizzeri Spai ed Amoglani, li quali tutti benchè 
avessero una grandissima pioggia, che ne trattenne moltissimi 
altri, non volsero però restar di favorire, per grazioso 
rispetto di Vostra Serenità, il mio ingresso. E questa 
numerosissima compagnia, eccettuato il Chiaus Bassì, restò 
a disnar in questa casa, sì come fece anco il signor  
ambasciator di Francia, invitato prima di ordine nostro, come 
invitammo anco quelle d'Inghilterra, il quale per l'uso, e 
per la precedenza con Francia si scusò di non potervi 
intervenire.
Avendo io Nani procurato, che non ostante la grandissime 
carestia, che ora si trova di tutte le cose che il banchetto 
riuscisse con soddisfazione, e con pubblico splendore, fu 
questa entrata per l'abbondanza della pioggia tenuta da' 
Turchi per buonissimo augurio, essendo molto necessaria e 
grandemente $0386$bramata, perchè erano più di sei mesi, 
che, con tutte le loro orazioni non l'avevano ottenuta. E 
medesimamente il giorno che io Nani arrivai con la galea, fu 
stimato d'altrettanto felice augurio, per aversi allora 
publicata la regolazione della valuta delle monete 
infinitamente da ogni uno desiderata e particolarmente dalla 
povertà.
Visitassimo il giorno dietro li sei bassà, che tanti appunto 
ora risiedono a questa Porta, avendoci essi voluto favorire 
coll'aspettarci in casa, e da tutti fummo accolti con molta 
umanità, dandoci alcuni di essi da bere del loro liquor 
detto sorbetto che è il miglior accetto, che sogliono fare. 
Et Assan Gremischi affettuosissimo alla Serenità Vostra che 
siede nel terzo luoco, volse con particolar affezione 
accrescere questo onore col farcene egli primo la credenza. 
Gli abbiamo secondo il solito presentati, però senza lettere 
di credenza. Ci dimandarono tutti della salute di Vostra 
Serenità, e dopo passati ufficj d'amorevole complimento, io 
Cappello iscusandomi di quanto avessi mancato per difetto di 
sapere e non di volontà, aggiunsi quelli altri concetti 
che mi parevano convenienti. Ed io Nani esposi gli ordini che 
io tenevo da Vostra Serenità nel miglior modo che seppi, 
conformandomi in tutto alle commissioni, che io tengo. 
Procurando d'imprimere nelle loro Signorie Illustrissime la 
costante volonlà e sincera amicizia di questo Serenissimo 
Doininio; pregandoli, che sì ben in me non troveranno la 
virtù e il valore dell'illustrissimo bailo precessore, che 
non di meno si contentassero di ricevermi nel medesimo luogo 
di grazia, imperocchè procurerò di pareggiarlo con un 
ardente volontà a servire in questo ministero. Da essi con 
affettuosissime parole ci fu corrisposto, e passando a 
dimostrar sodisfazione di me bailo Cappello, con parole che 
per modestia non ci conviene dì riferire, s'allargarono poi 
grandemente in significarci la singolar affezione che Sua 
Maestà portava a questa Serenissinia Repubblica. E in 
particolare Kassis Acmath, che tiene il primo luoco replicò 
più volte con estraordinario affetto che non poteva 
esprimere l'amor del Gran $0387$Signor verso Vostra 
Serenità, imperocchè era senza fine, e che Sua Maestà non 
aveva il più vero amico di Lei. A che poi sodisfacessimo con 
dirle: che la medesima perfezione d'amore verso Sua Imperiale 
Maestà era in questo Serenissimo Dominio, e che per, niun 
tempo ovvero accidente, si muterà questa leale 
corrispondenza, sì come al mondo tutto era manifestissimo. 
(Mustafà affezionatissimo a questa casa, chiamato appresso 
dal dragomanno Borisi offerse nella orecchia che occorrendo 
a me Nani che restavo qui di saper alcuna cosa, che 
liberamente io mandassi esso dragomanno che gliela 
comunicherebbe avendo ereditato l'amore che la illustrissima 
sua madre portava alli rappresentanti di Vostra Serenità, e 
noi gli rendessimo le debite grazie). E io Cappello 
desideroso di ritrovarmi dopo tanto tempo a piedi di Vostra 
Serenità mi sono andato licenziando; nelle medesime visite 
ricercassimo poi all'illustrissimo signor Acmath con modesta 
instanza l'audienza per Sua Maestà, il quale ci diede buona 
speranza che il secondo giorno seguente, che fu ai 24 
l'avressimo avuta, sì come successe. Imperocchè il Re, 
benchè si trovasse fuori della città cinque miglia discosto 
al luoco che fu di Daut bassà, venne espressamente per 
darcela, e noi secondo il solito andati con la solennità e 
pompa della corte, come si conviene nella pubblica audienza 
trovassimo il Divano ripieno di grandissimi Signori e 
Gianizzeri, (con tutto che questa milizia al presente sia 
quasi tutta nelli eserciti, non di meno industriosamente, non 
tanto per onorarci, quanto per dissimolare la debolezza delle 
forze di questo imperio, hanno procurato li bassà di farci 
conoscere tutti li Gianizzeri che ora sono in Costantinopoli, 
e in cambio di quella milizia che in quel luoco suole 
comparire a cavallo, vi posero, per quello che sì vedeva, 
servitori e gente bassa). Ebbimo nel Divano presenti li 
bassà, l'ordinario banchetto. Alla porta delle stanze 
reali era un nipotino di Simeon Giorgiano, mandato qui dal 
padre per ostaggio, sì come Vostra Serenità intenderà 
dalle susseguenti, accompagnato d'ambasciatorì oltre li 
quali ve n'eranvi di un principe pur GeorgÝano detto Sevent 
Kan. E tutti questi $0388$benchè furono admessi a baciar la 
mano al re mentre noi stavamo presenti, non di meno per 
maggiormente favorirci vennero prima introdotti li nostri 
segretarj e gentiluomini.</p>
<p>Soddisfeci io Cappello alla presentazÝone del successore, 
ringraziando Sua Maestà dei favori ricevuti in tempo del mio 
bailaggio, con quel di più che io ritrovai a proposito. E io 
Nani non omettendo alcuna cosa della mia commissione, 
affirmai la stabile continuazione dell'ottima amicizia di 
Vostra Serenità, e conservazione delli onorati capitoli 
della pace, promettendosi Lei all'incontro della Maestà Sua 
di godere l'istesso frutto di benivolenza, col renderli 
appresso gratie del favor fattomi come rappresentante della 
Serenità Vostria, accomodandomi della galea mandata a 
levarmi a Scio.</p>
<p>Dal bassà ci fu risposto bene, e che il Re aveva udito 
volentieri quello avevamo detto; e per il vero mentre 
parlavamo ci mirò Sua Maestà di continuo, e nel partirsi 
abbassò gli occhi, col qual cenno si può dire che il re 
volesse approvare ciò che gli avessimo esposto, e servisse 
di risposta (non acostumando mai di darla per barbara 
grandezza).</p>
<p>Ci servì d'interprete Messer Marc' Antonio Borissi con 
moltissima attitudine, e il giorno seguente Acmath lo chiamò 
in Divano con Simon di Piero dragomanno, e gli disse che Sua 
Maestà aveva con gusto inteso il nostro ragionamento 
rappresentato nella loro lingua propriamente dal Borissi, 
avendo voluto sapere chi era quello che interpretava. E per 
aver noi scoperto nel re e nelli bassà la soddisfazione, che 
riceveva Sua Maestà dalli nostri ufficj, s'allargammo un 
poco più di quello, che disegnammo, onde avendoci perciò 
trattenuti entro la camera più dell'ordinario, diede poi 
occasione che publicamente con amirazione di ogni uno della 
nostra dimora si ragionasse dell'amor e stima, che Sua 
Maestà faceva delli rappresentanti di questa Repubblica. 
Introducessimo la persona del prefato Borissi, non tanto per 
la molta intelligenza che ha del parlar turchesco, ma ancora 
perchè conoscessimo che l'introduzione di $0389$adoperare 
uno dei dragomanni di Vostri Serenità, sarebbe di somma 
riputazione, e che da qui innanzi si potrà con molta publica 
estimazione continuar quello che più non è stato fatto, 
perchè si è sempre accostumato, che Turchi e non Cristiani 
facessero l'ufficio di dragonnanno innanzi il re.</p>
<p>Il pubblico ingresso di me Nani, li suddetti ufficj colli 
signori bassà e del Re, udienza sono azioni tutte passate in 
quattro soli giorni e seguite con quella onorevolezza che 
intese Vostra Serenità; ed io Nani convengo riferire, che il 
valor ed autorità dell'illustrissimo Cappello sono stati 
principali istrumenti di far conoscere in quest'occasione il 
molto concetto, e la particolar stima, nella quale ora è 
tenuta a questa Porta la Serenissima Repubblica Nostra.
Dalle Vigne di Pera a' 25 settembre 1600.
Di vostra serenità
Agostino Nani
Giacomo Cappello
Baili</p></div2>
<div2><head>V. </head>
<argument><p>Sommario della relazione di Agostino Nani.</p></argument>
<opener><salute>Serenissimo Principe.</salute></opener>
<p>Mehemet II, in 52 anni soggiogò due imperi, dodici regni, 
e duccento città; ora sotto Mehemet III si va declinando. 
Soliman fece la guerra al grande imperator Carlo V; e questo 
non può vincere il presente imperatore, di potere disuguale, 
nemmeno resistergli senza gran perdita benchè nella guerra 
di Persia abbia ampliati i suoi confini, le milizie 
accresciute, non cambiata la religione nè mutata la 
successione; ma tutto ciò procede dalla nuova 
amministrazione del governo, dalla rigidezza dei costumi, 
dalla inobbedienza dei sudditi, dalla ingiustizia dei 
ministri diversi dalli primi sotto i quali fu fondato ed 
accresciuto l'impero. Qui ha trattato della guerra 
d'Ungheria, e detto che tra l'imperatore e il signor Turco è 
stata se non manifesta guerra almeno inquieta pace, per le 
discordie dei confini intricati, artificiosamente nutrite dai 
Turchi, per le utilità che ne cavano dalle incursioni, e 
perchè era lecito a cadauno di commettere ogni atto ostile. 
Che Assan bassà di nome prodigioso appresso i Turchi, 
per un altro Assan che attaccò la Persia, prese occasion 
della guerra con l'occupazione di Bisachi, sotto pretesto di 
non aver allora conosciuto il cammino, ed essendo poi stato 
morto, $0392$li suoi fecero querele ed accesero gli animi dei 
Turchi, fomentati da' Uscocchi, e dalla dilazione del 
tributo; ed ha narrato l'origine della guerra, che per non 
aver avuto l'impero ardire di muoversi contro i Turchi in 
16 anni, questi si fecero più arditi. Che Amurat emulo 
dell'altro Amurat suo precessore per le gloriose imprese 
fatte in Ungheria, dissuase Selim suo padre a muover le armi 
in Germania, per farla poi egli, con disegno di farsi per 
quella strada monarca grande, ed acquistando l'Italia 
riputata ricchissima di tutte le provincie; ingelosito della 
mìlizia volse per questa via tenerla occupata, acciocchè 
non innalzasse un giorno il figliuolo contro di lui; che 
dissimuli di far la guerra per una maggior comodità di 
prepararsi.</p>
<p>La perdita in particolare di Agra stimata per la union delle 
forze di Ungheria con quelle di Transilvania; all'incontro è 
molto avvantaggioso l'acquisto di Strigonia e Pest con molti 
altri luoghi che difficultano ai Turchi il cammino di 
Moravia, Boemia e Vienna, oltre l'importantissimo acquisto 
della Transilvania onde è maggior la perdita dal canto dei 
Turchi che l'avanzo, cosa non più occorsa; hanno preso poco 
meno di due milioni e mezzo d'entrata, e spesa gran 
quantità d'oro, onde ha convenuto al re cavar dal casnà in 
8 anni, 15 milioni e 1/2: resta estinto il fior delle 
genti ed i soldati veterani che con l'ardir hanno insieme 
presa la prospera fortuna. Le cause procedono non dalle forze 
estrinseche, ma dalli cattivi interni timori. Si alienarono 
la dipendenza di Sigismondo Battori, e il Vaivoda di 
Valacchia e Moldavia; il Tartaro di Caffà insospettito del 
fratello, per 5 anni non è concorso in loro ajuto; che 
sempre quando le forze dei Turchi non sono accompagnate 
di grande apparenza restano infruttose; che nelli loro 
eserciti appena il terzo è per combattere, il resto 
servitori e genti inutile per padiglioni e bagaglie; che 
sarà difficile al Turco allargar il suo dominio, perchè 
converrà allontanar assai le forze e passar per paese 
distrutto dalla guerra di 10 anni: onde sentì spesa, 
patimento ed incomodi grandi nel condur numeroso esercito; 
che la immensità delle forze tira dietro una necessaria 
dissipazione di sè stesse: perchè spiegate in guerra 
lontana perdono il vigore, come la palla tirata da forte 
$0393$braccio che perde forza quanto più si discosta; che 
non hanno più di due mesi da combattere, e le milizie si 
consumano da sè stesse; che dove prima li Turchi con la 
dilazione stancavano li nemici, in questa guerra hanno 
provato il contrario per la moltitudine della milizia 
straordinaria e per li gran patimenti dei suoi.</p>
<p>Li difetti intrinseci sono accresciuti nella presente 
guerra: la causa principale di essi è l'ignoranza del re 
poco atto a reggere da sè stesso, nè capace di consiglio e 
volontà, e la strettezza del danaro che ha reso le 
provvisioni tarde e deboli, sendo convenuto applicar alli 
eserciti le avarie dell'armata di mare. I Turchi hanno perso 
la fiducia nel destino, per il quale non stimavano manco la 
peste; riputano gran pericolo il guardarsi: dicono che Dio li 
ha creati sotto un padiglione, che non potevano fuggir l'ira 
sua, e ora temono la morte. Che Selim diceva che le vittorie 
senza il padrone mai erano compite, e erano lunghe, deboli 
e disavvantaggiose; che l'andata del Signore in persona 
crollò e fece conoscere la debolezza del suo intelletto; che 
profuse 5 milioni d'oro e restò sotto Agra quasi prigione; 
che le persuasioni della madre e del capiagà non hanno più 
lasciato tornar; che le milizie hanno più volte minacciato 
di chiamar nuovo re, e le ribellioni di Assà lo hanno 
trattenuto dallo scostarsi da Costantinopoli; che adesso con 
la pena bisognava costringer li soldati di andar alla guerra, 
dove prima andavano con grande ilarità, e che bisognerà 
accrescer il stipendio, ed imitano il padrone dandosi 
all'ozio fuggendo li disagi e pericoli, sono spaventati dalla 
morte di quelli che sono stati alla guerra, e nelle case dei 
grandi e bassà si mette studio di aver buoni cuochi, 
dilettandosi di cibi lauti e copiosi. Li principi da una 
parte e dall'altra desiderano la pace, ma l'arroganza dei 
Turchi non permetterà che si concluda, essendo state la 
Transilvania e la Valacchia perdute, e la Moldavia ancor essa 
alienata; le quali provincie sono li magazzeni di 
Costantinopoli, dalle quali facilmente si passa il Danubio, a 
molestar la stessa città di Costantinopoli; e però vogliono 
che gli sia restituito il perduto ed essi tener l'aquistato, 
secondo la antica consuetudine che il terreno zappato dal 
cavallo 394 del Signore non si possa più rilasciar; ma 
agli imperiali, con queste condizioni, la pace riesciria 
troppo pregiudiziale e vergognosa: onde si può tenere che 
non sia così facile il conchiuderla; ma che possa intervenir 
come suole ai due combattenti che senza ceder l'un all'altro, 
finalmente per la stanchezza si ritirino, come seguì nella 
guerra di Persia, e dopo molti anni si stipulò poi la pace.</p>
<p>Possede il gran Turco 144 regni o provincie, che si 
possono riputar più presto un mondo che uno stato, tutto 
continuato, unito, ed in conseguenza in se stesso, forte e 
gagliardo, quello che non è degli Stati divisi come quello 
del re di Spagna, la conservazione del quale ha perciò dei 
miracoloso. Confinano colla Repubblica dalla parte di terra 
per lungo tratto, principiando quasi vicino al Friuli, e 
l'istesso per la parte di mare. Li sudditi sono di quattro 
sorte; Turchi, Cristiani, Mori, Ebrei. Li Turchi sono in 
maggior numero nell'Asia, e li Cristiani nell'Europa, e 
questi per la maggior parte di rito greco, che desiderano 
uscir di schiavitù, e rimettersi in liberta, e più d'ogni 
altro padrone abbracceriano la Repubblica; il dubbio di esser 
violentati nel loro rito li tien sospesi. Li Ebrei riputavano 
Costantinopoli la loro terra di promissione, ma al presente 
sono stati oppressi, e moltissimi desiderano di partire e 
ridursi all'ombra soave della Repubblica.</p>
<p>Le forze consistono nelle milizie che sono di tre sorte: di 
Timano, e pagate di venturieri e di ausiliarj. La cavalleria 
di Timano può arrivar da 400 in 500 mille uomini, li 
pagati 23 mille, li gianizzeri 44 mille, li venturieri 
33 mille; e sono tanti li privilegi e prerogative, che 
tenendosene oltre li sopradetti, tutti insieme ascendono alla 
summa di due milioni. Li spahi sono accresciuti di 
riputazione, ma fatti tanto insolenti e licenziosi che 
ardiscono ogni cosa; e nel mio tempo fecero quella gran 
sollevazione che bisognò frenare con l'oppression dei 
gianizzeri, e tanto maggior pericolo si corse che la 
divisione di esse milizie le conducesse a tagliarsi a pezzi. 
In Ungheria mentre il generale le voleva condurre in azione 
ricusarono di combatter, ed alla sua presenza tagliarono la 
testa e fecero a pezzi Mehemet loro capo, il quale si 
sforzava di tenerli in obbedienza e reprimerli.</p>
<p>$0395$Li gianizzeri benchè accresciuti di numero, sono 
però deteriorati di qualità, perchè dove prima si 
eleggevano li più atti e disposti, ora per mancamento di 
gente se ne piglia d'ogni sorte, e li ministri corrotti con 
danari lasciano li migliori e prendono li più tristi; e per 
il bisogno che si ha di mandarli alla guerra si fanno subito 
gianizzeri, senza che passino per la disciplina degli 
azamoglani, onde non l'anno la riuscita che era solita. Nelle 
spedizioni degli eserciti non vanno mai in quel numero 
che sono destinati, perchè li capi li esentano per danari, 
che è utile pel momento, al quale si aggiunge un molto 
maggiore che mandandosi le paghe intere al capo, come se vi 
fossero tutti i pagati, quelli che si trovano avanzano tutto 
il resto.</p>
<p>Di gente ausiliaria si hanno valso i Turchi nelle guerre di 
Asia, cioè di georgiani e di kurdi, che sono li antichi 
Parti, ma alla guerra d'Ungheria de' tartari; e per 
guastatori hanno condotto particolarmente, armeni, ed alcuni 
pochi kurdi per soldati, li quali non sono buoni per armata 
di mar.</p>
<p>Simon georgiano, per liberarsi come avea fatto un'altra 
volta, con la quale occasione diede in moglie al re di Persia 
una bellissima figliuola, è ritornato a farsi turco, ed ha 
data al serraglio una sua nipote molto più bella, oltre due 
nipoti, ma non gli è riuscito il disegno, e così ha perduto 
l'anima con la libertà.</p>
<p>Le forze di mare, rispetto alla lunghezza della guerra dì 
Persia e di Ungheria, sono molto diminuite; nè potriano, 
seguita la pace, se non con gran sforzo mandar fuori intorno 
30 galere, non per difetto di corpi, ma per strettezza di 
ormezi e mancamento di ufficiali, e questo anco non si faria 
che con lunghezza, onde si avria tempo di provvedersi, e 
quanto agli ufficiali dicono che uno è buono e sufficiente 
sopra nove cattivi o inesperti per far il servigio, oltre 
chè si potriano valer delli marineri di Caramussali. Hanno 
mancamento di galeotti, cioè di schiavi che sono li 
migliori, perchè rispetto alla guerra di Ungheria uscendo 
poca armata hanno anco potuto attender poco a far schiavi, 
nel bagno del Signor nel qual solevano esser intorno a 3000 
e più, ora non ve ne sono più di 8 in 900; e con tutti 
quelli del Bassà non eccedono 3 mille: io ne ho fatti 
fuggir da 300.</p>
<p>$0396$Nell'arsenale di Costantinopoli vi sono 130 volti in 
terra così mal tenuti che le galere marciscono, e di 130 
galere che si trovavano a una per volto, 80 sono 
innavigabili e marcie. Nelli squeri dei mar Maggiore, se ne 
potria far quante se ne volesse, perchè vi stanno li boschi 
alle marine, ma riesciriano di quella qualità che ognuno 
può comprendere facendo le navi di legname nuovo. Le galere 
turchesche sono di maggior apparenza ed anco più veloci 
delle nostre, le quali all'incontro le superano nella bontà 
e nell'essere meglio armate. Il Cigala non è uscito questi 
anni con maggior numero di 35 fin 40 legni, li migliori 
sono quelli di Barberia, poi quelli delle guardie, e per 
ultimo quelli che si cavano di Costantinopoli; ma perchè 
egli è avarissimo e vuole ogni cosa per lui, molti corsari 
di Barberia ricusano venir ad unirsi con lui, onde la sua 
uscita riesce con indignità e senza frutto, come è ben 
noto; ma esso con li donativi si fa strada di poter uscir 
ogni anno, e anco col pretesto che i corsari inglesi e di 
altre nazioni non avendo altro fine che di arricchirsi col 
desolare le isole e col bottinare qualche vascello. Non si 
cura di ascender a maggior grado, per schivar li pericoli, e 
disegna con lo apparentare il figliolo in qualche sultana, 
sostituirlo nel carico; ma se fosse elevato o innalzato a 
maggior dignità li pretendenti sarieno Giaffer calavrese che 
è di buona volontà verso la Repubblica, Alì cognato del 
capiagà saria riescito pessimo, ma ora è fuggito per 
salvare la vita; un altro bassà parimenti saria cattivo che 
non mi ricordo ed un altro buono; non so se il quarto o 
quello che è al Cairo Arnaut vecchio e pratico che non 
arrischieria mai la poca armata con una maggiore, come il 
suddetto Cigala diceva che non avria schivato di far: il qual 
Cigala è tenuto che dipenda da' Spagnuoli.</p>
<p>Va detto del numero delle maestranze dell'Arsenale, quanto 
tempo dell'anno lavorano, l'importare delle loro paghe, e 
quanti vanno creditori, cose che di là credo si possino 
intendere facilmente che in caso di bisogno potriano far come 
l'anno seguente alla vittoria naval: che non col mezzo dei 
danari e delle paghe, ma con la forza fanno lavorar 
indifferentemente e Turchi e Ebrei e Cristiani.</p>
<p>$0397$Delle entrate non si può parlar con fondamento, 
perchè non vi è, alcuna regola che possa indrizzar la 
diligenza di chi procura penetrarle; ma si può far giudizio 
che al presente non eccedono 8 milioni d'oro, perchè 
sebben s'è acquistato tanto paese in Persia con rendita di 
due milioni in circa, questi si spendono nelle fortezze che 
si convengono mantenere che sono al numero di 14. Per 
la guerra d'Ungheria sono diminuite per il valore di più di 
2 milioni; si potriano accrescer ed aumentar di 
altrettanto, quando vi fosse un padrone o ministri di valor 
che volessero poner cura che fossero scosse con diligenza. 
Non comporta quel governo che si inventino nuove gravezze 
sopra i sudditi, come si fa in cristianità, perchè non v'è 
sopra chi ponerle essendo tutti schiavi: tutto è, del 
signor, dal qual, come da mar, hanno origine le facoltà e le 
ricchezze degli altri, ma poi come tutte le acque ritornano 
nello stesso mar, così luite esse ricchezze cascano nello 
stesso signor. È ben vero che tutti li Turchi, per farle 
passar nella loro posterità hanno introdotto di applicar le 
facoltà alle moschee e caravanserai e sotto specie di 
religione e quasi <foreign lang="lat">jus</foreign> patronato lasciar il governo e la 
amministrazione di esse alli discendenti; ma anco a questo si 
è trovato rimedio, perchè col decreto del muftì il Gran 
Signore molte volte fa rivedere i conti delle spese che si 
possono far in queste opere, e del sovrabbondante si 
impadronisce.</p>
<p>Or delli sopradetti 8 milioni si può dir che un terzo 
vada nel casnà del Signore, un terzo alla milizia, e un 
terzo alli grandi che li maneggiano, e per le mani dei quali 
passano. Solimano al suo tempo fece disfar gran quantità 
d'argenti lavorati dei presenti che vengono fatti: non 
stimandosi l'artificio ma la sola materia; e Amurath fece 
ancor lui lo stesso, e di una grandissima quantità di 
vesti d'oro che fece disfare, e poi sotto il suo letto fece 
scavare un profondo pozzo fabbricato di pietre vive e gettò 
il tutto dentro, ed in suo camerino raccolse tutte le gioie.
Del regno di Cipro si cava pochissimo. Dalli giardini del re 
25000 zecchini.</p>
<p>Ha detto di alcuni danari che si cavallo per la scarsella 
del $0398$re ed altri per la sultana, come in Spagna si fa 
per le pianelle della regina.</p>
<p>Si risentì gran danno dalla alienazione della Moldavia e 
Valacchia particolarmente per le carni grosse che da quelle 
provincie solevano venir ogni anno per 27000 e più capi 
d'animali, da che è proceduto il mancamento e l'altezza dei 
prezzi.</p>
<p>Ogni governo è appoggiato principalmente sopra la 
religione, e questa dei Turchi è stata dal suo autore 
fondata sopra la forza e le armi, vedendo di non poterla 
sostentar colla autorità, chiamandola appunto la legge delle 
armi, ha proibito che intorno di essa non si viva se non se 
colla spada, con fine per questa via di ampliarla: per la 
stessa cosa l'ha accomodata piuttosto al senso che alla 
ragione, concedendo il poter prender molte mogli e valersi 
delle schiave, la qual particolare ordinazione è stata anco 
fatta per supplir al danno che fa la peste che quasi leva il 
terzo di quelli che nascono; ha tolto molte cose dalle altre 
religioni come la circoncisione degli ebrei alterandola nel 
tempo: e credono che Cristo sia figliuolo della Vergine 
Maria, con aggiunte che una vergine possa partorire, alta di 
qualche cosa, ammettono che li sudditi possano vivere nella 
legge nella quale sono nati, tutte cose che poi facilitano ad 
abbracciare la sua. Credono i Turchi che le donne loro non 
possano entrare in paradiso, ma stanno fuori in luoco però 
di felicità e non acconsentono che li ebrei si facciano 
monsulmani se prima non si fanno cristiani. Or di questa loro 
religione è capo il muftì secondo il beneplacito del re, e 
per il passato non soleva ingerirsi che nell'interpretazione 
della legge e dare il suo parere sopra alcune cose che da Sua 
Maestà gli fossero ricercate, al presente si va 
intromettendo nelle cose di Stato che è di gran momento, e 
<foreign lang="lat">massime</foreign> il presente che è stato riassunto di nuovo, il 
quale per la morte dei capiaga si può credere che avrà 
tutto in mano, e l'adito al re in tutte le cose. 
È uomo di spirito, nemico del Cigala, fa professione di 
povertà e di non voler presenti; dopo che fu dimesso non ha 
dato segno di pretender altro, non so se perchè tale fosse 
il suo genio, o perchè coprisse la sua ambizione; e quel che 
importa trovandosi unito colle milizie, che 399 nelle loro 
dimande fanno capo con lui, stimo come ho detto questa una 
grande alterazione. Il ministero della religione è stato 
sempre in mano de' Turchi nati, come anco quello della 
giustizia; li quali mostrano di ossequiarla; come 
all'incontro li rinnegati che sono schiavi non credono alcuna 
cosa e tengono il governo di stato nelle mani e le armi.
Circa la giustizia, questa non si esercita con termini di 
legge o costituizioni di sorte alcuna; ma secondo il costume 
militare sommariamente e per via di testimoni, nel che non si 
ha riguardo a chi ha ragione, ma il giudice in cambio di 
tener le orecchie aperte per ascoltar, volge gli occhi per 
osservar da chi possa cavar maggior utile e pronuncia a favor 
di quello.</p>
<p>Parlando del governo di Stato esso consiste nella persona 
del Signor e delli grandi, e al presente passa con ogni 
disordine: perchè la persona del Signore non è capace nè 
ha intelligenza, e si riferisce in tutto e per tutto al 
Capiagà, qual veramente è il Signore, e questo con la 
sultana madre dà li ordini e le commissioni. Il Signore ha 
33 anni, è di una grassezza incomparabile, di ingegno 
stupido, mangia sei volte al giorno, talvolta se lo scorda ed 
ha bisognato al Capiagà ricordarglielo; si diletta di 
tirar d'arco, e con la scimitarra in mano sopra qualche ferro 
fa prova della sua fortezza; e quando gli occorse di tagliar 
uno dei ferri, chiamava il Capiagà e con allegrezza gli 
mostrava il colpo. 
È avaro, e una volta che il bassà generale gli fece 
ricercar 300.000 zecchini per il bisogno della guerra 
rispose che si doveva tagliargli la testa; non è capace di 
consiglio, da che nasce che non fa mai divano a cavallo per 
intender il parer di altri, e risolve da se stesso. Ha tre 
figlioli maschi e una femmina: questa di età di 18 anni: 
ed ha discorso di alcuni bascià che la pretendono per 
moglie, come Mihmud, e il bascià del Cairo, ma non 
si mariterà se prima non si fa il ritaglio del primogenito, 
nè questo si farà se non si termina la guerra di Ungheria, 
e si resti liberi dai travagli dei sollevati in Asia. Il 
primogenito ha 15 anni ha nome Achmat, grande come il 
padre, e come si va riducendo nella disposizion dei corpo, 
così si conforma nella condizione dell'animo, riuscendo 
ancor lui di niuna 400 aspettazione e quasi stupido; vive 
tenuto fra le donne, nè si sa che vi abbia inclinazione, 
benchè di queste cose del serraglio difficilmente si 
penetra come passano, e se ne conviene ragionare per quello 
che, con gran fatica si può intendere. Il secondo è di età 
di anni 12 nominato Mahmud, è di spirito e talvolta 
risponde arditamente al padre, e nelle prime sollevazioni 
degli Spahi gli disse che bisognava levar la testa a 6 
ovvero 8 dei capi, che si avrebbe aquetato il tutto, e che 
lui faria di questo modo quando fosse offeso. Il re lo fa 
andar alla sua presenza rare volte per rispetto del fratello 
maggiore. Le milizie e signori desideriano che questo 
sticcedesse all'imperio per il buon concetto che hanno di 
lui; tutti questi sono di una madre, e l'ultimo che ha 3 o 
4 anni ha nome Osmano.</p>
<p>Se si estitiguesse questa linea o che per le sollevazioni 
principiate ed altri accidenti, si dovesse costituir in 
quella sedia nuovo signore, pare che non possa esser altri 
che il Tartaro, prima perchè l'origine vien da quella parte, 
poi lo stimano con me quello che possa metter insieme 40 
mille cavalli e con prestezza e facilità condursi a 
Costantinopoli; ma per ragioni di natura dovrà pervenire al 
sceriffo della Mecca che è della casa, ma è tenuto lontano 
e difficilmente potrà moversi e condursi a tempo. Li bascià 
e grandi non sono di miglior attitudine e intelligenza del 
re per un tanto governo; e qua ha discorso di tutti 8 li 
bascià Visir che nè per li nomi nè per altro si poteva 
osservar e conservar in memoria tante cose, ma io credo che 
facilmente sopra il fatto si possa intendere, e questa parte 
stimo tanto manco necessaria, quanto le revoluzioni seguite 
dipoi levano l'occasione.</p>
<p>Del Capiagà morto ha detto questo, che si trova nel 
serraglio, e come siasi introdotto nelle grazie del re, che 
è stato col mezzo dei suoi piaceri, che ha procurato diverse 
volte di uscir dal serraglio; ma il re che lo amava 
estraordinariamente non lo ha voluto, e senza la sua buona 
grazia non si poteva farlo sicuramente.</p>
<p>Del Cigala che ha mala volontà con la Repubblica, chè nè 
per offizj nè per presenti si può guadagnar, ma non si può 
far $0401$di manco di non donarlo, disse: che è stimato il 
più valoroso di tutti, ma che esso mette ogni studio per 
preservarsi il capitanamento del mare col disegno detto di 
sopra.</p>
<p>Della sultana madre: che è donna di valore nell'età di 
anni 60, il che si può comprender dall'aversi saputo 
accomodar al gusto del marito, il quale non abitava con lei, 
e nondimeno serviva per istrumento e mezzo dei suoi piaceri, 
e altra volta fu levata dal serraglio e mandata nel vecchio 
dal presente re suo figliuolo, ma pochi giorni dopo fu 
rimessa e restituita, e difficilmente potrà fuggir d'esser 
levata ad istanza delle milizie, le quali vorranno che sia 
mandata in paese lontano, se pur non metteranno mano nel suo 
sangue, e ciò sarà forse col farla ridurre in Adrianopoli. 
Attribuiscono a lei molti disordini, ed in particolare il 
consumo del danaro con l'occasione di una superbissima 
moschea che fece fabbricare; ma ella si è ritirata dalla 
continuazion di essa fabbrica. Insomma il governo è fatto 
debole e fiacco, per difetto del padrone, per l'inesperienza 
e poca intelligenza dei visiri, e mostra la sua declinazÝone 
perchè si sono dati alle delizie, per l'innobedienza ed 
insolenza delle milizie, e perchè con l'uso antico si 
tengono tanti visiri li quali vanno per le emulazioni 
confusi e discordi. Questi disordini hanno dato materia alle 
sollevazioni dell'Asia, e benchè ve ne sieno stati in tutti 
i tempi, questi sono però li maggiori, ma se vorranno far 
delle provvisioni gagliarde e spingere delle forze grandi 
addosso a loro, riuscirà facìle almen dissiparli e fugarli.</p>
<p>Non bisogna credere che abbino affetto, nè restino 
obbligati per favori o per altra maggior cagione, perchè è 
tanta l'arroganza e la pretensione loro, che stimano che 
quello che si fa verso di loro sia per termine di timore, e 
perchè non si abbia forza, non che manchi la volontà di 
offenderli: oltrecchè per natura in generale sono 
nimicissimi dei cristiani, facendo ogni giorno una 
particolare orazione per questo effetto; e però bisogna star 
avvertiti e ben provvisti, e non si deve mai procurar 
l'oppressione di alcun di loro, perchè essendo tanto 
instabile e vario quel governo, non è alcuno così sbattuto 
che non possa rimettersi, nel qual caso si avria un maggiore 
e più aperto nemico. </p>
<p>$0402$Delle intelligenze coi Principi: questa parte si deve 
più presto trattar considerando la stima che ne fanno, non 
le intelligenze, perchè non hanno confidenza con alcuno. 
Stimano il re di Persia e per le forze e per rispetto della 
religione, perchè veramente tutti li Turchi naturali 
dell'Asia gli aderiscono facilmente: per questo rispetto si 
crede faccia con le armi un qualche progresso, e però vien 
creduto che artificiosamente i Turchi sostentino la guerra 
che ha coi Tartari.</p>
<p>Del re cattolico per la grandezza dei suoi stati tengono 
gran conto, e benchè non sieno mai in pace con esso, nè al 
presente abbino tregua, non si esercita aperta inimicizia nè 
si vuol guerra.</p>
<p>Della regina d'Inghilterra se non fosse il negozio, non 
occorreria parlar, perchè fuori di questo non vi saria 
occasione. Vi risiede un ambasciatore il quale sta alla Porta 
più per servizio dei mercanti, dai quali anco viene pagato, 
che per bisogno di stato; vi sta mal volentieri perchè stima 
che non gli sia prestato quel rispetto che si dovria. Al 
signor, mio precessore ed a me disse che volentieri saria 
partito, quando si avesse potuto trovar, modo che la sua 
nazione senza venire in levante potesse levar mercanzie in 
qualche scala dello stato della repubblica: il che non 
affermo se lo abbia detto, perchè così fosse veramente la 
sua intenzione, oppur per conoscere la nostra.</p>
<p>Da poi che il re di Francia ha fatto pace col cattolico, 
mostrano i Turchi di non tenerne alcun conto; l'ambasciatore 
però che vi risiede essendo tanto tempo che copre quel 
carico, e per aver la lingua turca fa molto bene il servizio; 
in tutti due questi ministri con li loro ufficj fanno grande 
pregiudizio alla cristianità perchè per l'inimicizia dei 
loro padroni col cattolico procurano che esca grossa armata, 
e portano li avvisi di quel modo che stimano esser di loro 
avvantaggio, senza aver rispetto ad altri; e poichè la 
Serenità Vostra non permise che questo di Francia potesse 
tener suo agente a Cattaro per le espedizioni delle loro 
lettere, per non aspettar di scrivere quanto fa la Signoria 
Vostra, si sono risoluti di tener la strada di Ragusi, ma per 
avvertimento da me avuto, non ho potuto saper che per questa 
via le sii capitato ancora cosa alcuna.</p>
<p>$0403$Il Gran Duca è odiatissÝmo per li danni fatti dalle 
sue galere, e <foreign lang="lat">massime</foreign> per questi ultimi che sono stati 
importantissimi, per la qual cosa si può restar sicuri che 
quand'anco non vi concorressero altre difficoltà, questo 
solo non permetterà che possi introdurre il negozio per li 
suoi sudditi.</p>
<p>Stimano la Serenità Vostra assai, dopo che seguì la 
vittoria navale, vedendo che ha tanto poter nelle cose 
marittime, e credendo che in sua mano sia il mover li altri 
prìncipi della cristianità. 
Il trattar coi Turchi vuol esser fatto con gran temperamento. 
Non bisogna proceder con troppo calore perchè essi 
maggiormente si accendono; non con timore perchè si saria 
pur troppo suppeditati; ma con generosità e gravità, 
condizioni che rendono stimabili e che giovano infinitamente 
per il buon fine dei negozi. Mi sono affaticato con tutto lo 
spirito di tener questa strada, e credo non 
esser riuscito infruttuoso ministro.</p>
<p>Nel fine della Nazione ha discorso dove i Turchi, seguita la 
pace di Ungheria, potessero portar le armi: dicendo che 
quell'imperio il quale non ha bisogno di milizie ausiliarie, 
servendosi delle sue proprie, le quali sono sempre pronte ed 
obbligate, conviene procurar per ogni mezzo di usar quella 
medicina che si usa nei corpi umani, cioè di dargli qualche 
salasso, facendo morire a bel studio cinque o sei mille, 
soldati all'anno, per levar le sedizioni, le tumultuazioni ed 
altri mali umori; che dalle istorie anco si comprende esser 
stato sempre solito delle milizie vecchie il desiderio delle 
novità; che i Turchi per questo rispetto ancor che abbino 
mostrato di farlo per termine di religione, hanno accostumato 
finita una, principiarne un'altra, e sebben non caschi nei 
presenti tempi questa considerazione, nientedimeno è 
necessaria per il grande interesse della Repubblica, la quale 
confina da mar e da terra coi Turchi, e più degli altri è 
esposta al pericolo; e perchè il pensar alla conservazione 
della pace ed alla sicurtà dalla guerra, non può se non 
tornar utile al presente per star ben provvisti a tutto, il 
discorrer in questa materia è molto difficile, perchè al 
presente quel governo non vive regolato con buon consiglio, e 
li affetti e le passioni dei ministri prevagliono, e si 
mutano così spesso, che non si può indovinarla, $0404$e 
nondimeno per ragionevole discorso si deve tener per certo 
che contro i Polacchi si volteriano facilmente i Turchi, 
quando essi non cedano la Valacchia e la Moldavia, che sono 
due provincie utilissime a Costantinopoli, che fariano calare 
i Turchi a danni loro; che i Polacchi non servirieno in 
guerra offensiva ma solamente difensiva, essendo obbligati a 
difendere il re come li Persiani, ma che, cedendo essi le 
suddette provincie, non si cureriano i Turchi di mettersi 
all'acquisto di campagne e boschi, come per il più è la 
Polonia. In Persia non moveriano la guerra perchè le milizie 
ripugnano grandemente per la lontananza, la quale al presente 
è maggiore di quello era in altri tempi, perchè i Turchi si 
sono impadroniti di gran parte del paese, ed il Persiano si 
è ritirato assai. Che con questi acquisti di paese non hanno 
i Turchi avanzate e entrate, nè accresciuto il numero dei 
sudditi, essendo quasi tutti fuggiti, e convenendosi far 
molte spese di presidii a quelli confini: che nelle guerre 
ultime con Persiani vi morirono 800,000 persone, che il 
Persiano ha preso più di 300 miglia del paese acquistando 
così molto più in quello dei Tartaro: che l'acquisto 
di Canizza ha svegliato pensieri grandi nel concetto dei 
Turchi di poter per quella via penetrar molto addentro in 
Italia. Che quanto a cose marittime, avendole essi da molto 
tempo infatti rilassate grandemente, non potriano se non con 
lunghezza di tempo e spesa far molti apparati; che 
bisognerebbe che dal Casnà di dentro fosse spesa una gran 
somma di oro per far armata da imprese. Che in ogni 
caso non cureriano i Turchi riacquistar la gloria perduta 
sotto Molta da Solimano, essendo quell'isola meglio 
fortificata che non era allora, lontana dalli loro stati ed 
in mezzo a quelli degli altri, ed infine un puro scoglio, che 
sebbene vanno provocandoli continuamente, tuttavia l'acquisto 
viene stimato poco utile e molto pericoloso. Che sebbene il 
cattolico è il maggior nemico che abbiano, tuttavia temono 
delle sue forze, sanno che poco danno possono fargli ne'suoi 
stati, che sono lontanissimi da loro, e l'Italia così ben 
provvista che nè anco hanno potuto . . . (sic) sue furtive 
incursioni essendo il Cigala stato gli anni passati reietto 
con grande sua vergogna. Temono delle $0405$sollevazioni 
dei Mori di Africa, e quando si diceva che Farinata delli 
Spagnuoli andava verso Algeri, dubitavano più delle insidie 
che delle forze de' Spagnuoli, e più delle intelligenze che 
essi avevano coi Mori che delli apparati, sapendo 
massimamente che ai Spagnuoli tutte le imprese di Africa sono 
riuscite infelicissime. Che questa Repubblica è più esposta 
al pericolo della guerra che nessun altro, per esser tutto il 
suo stato o confinante ovvero esposto nella faccia del Turco. 
Che per questa vicinità dei stati, bene spesso prendono 
occasione li ministri di far sinistri ufficj, e convengono 
anco succeder delli accidenti che li fanno aver apparente 
credenza, e sebbene i Turchi tacciono al presente, nondimeno 
quando l'occasione lo permette, faranno uscir in campagna 
tutte le infide pretensioni e condoglianze con la Repubblica. 
Così hanno fatto con gli imperiali nella rottura di questa 
guerra, il primo anno dopo finita quella di Persia, così 
fecero colla Repubblica l'anno 1570. Che li 
danni de' Uscocchi le saranno sempre fissi nella mente, e 
sarà bene procurare che nella futura pace con l'imperiale, 
sia aggionto il capitolo di non poter dare ad essi ricetto. 
Che avendo esso bailo avuto ordine di farlo, con l'autorità 
di spender 1000 zecchini ha eseguito la commissione senza 
far la spesa, ma che spesso mutandosi li bascia è necessario 
rinnovare con essi li ufficj. Che i Turchi hanno sempre 
accostumato di presentarsi l'un l'altro, perchè lo stimano 
grandezza d'animo e benignità; ma che l'abuso è passato a 
tal segno che è introdotto per guadagno, e vogliono anche 
dagli esteri essere presentati. Che esso bailo in questa 
parte è andato molto riservato, volendo nella congiuntura 
dei presenti tempi, che la riputazione più che altro 
avantaggi li negozi pubblici; che però non si può far di 
manco di non donare alcuna volta. Che se la Repubblica ha 
saputo e potuto difendersi dalle armi turchesche, quando non 
avea tanti danari accumulati quanti ha adesso, meglio lo 
farà in avvenire, trovandosi in essa la somma d'oro che l'ha 
spesa in tutta quella guerra. Che il passo concesso ai 
soldati che vanno d'Italia in Ungheria è saputo (dai Turchi) 
e da essi mal inteso e dissimulato. Il Cigala con 80 galere 
si è lasciato intendere che prenderà il regno di Candia 
$0406$con le intelligenze che ha in quel regno, e non mancano 
sempre in Costantinopoli Candioti, o banditi o disperati, o 
che per altra causa riferiscono quanto sanno di quel regno. 
Che il negozio di Venezia in levante e negli stati del Turco 
importa di utile alla Porta 600 mille zecchini all'anno; 
ma questo non saria rispetto da farli trattenere a non 
muovere le armi contro la Repubblica. Che esso bailo senza 
interessar la pubblica dignità e senza pericolo, ha fatto 
capitar molti frumenti in Candia, e spereria di introdurre 
una scala ordinaria per farne venire anco in Venezia. Che la 
materia del presentar è stata in uso come essi dicono anche 
fra Cristiani, perchè Nostro Signore appena nato fu 
presentato dalli re magi. Che le qualità del dragomanno 
sono pessime e che è raguseo; quelle dei Borisi sono ottime 
e consiglia che sia fatto dragoman grande perchè scrive e 
parla eccellentemente diverse lingue. Ha laudato sopra modo 
l'intelligenza dell'albanese, e dice che riuscirà un altro 
Borisi, e li altri dragomanni sono di buone qualità e tutti 
li giovini della lingua di buona speranza. Che quanto nel 
corso di questa relazione ha detto della sua persona, non è 
stato per guadagnar gloria, ma ben per rendere certi che non 
ha mancato di quella diligenza ed attenzione che si poteva 
aspettar dalla sua debolezza, per ben eseguire il suo 
ministero: avendo principal mira di non gettar il danaro 
pubblico infruttuosamente, ma di preservarlo come il suo 
proprio, e particolarmente non ha mai tenuto conto di 
spenderlo abbondantemente e con ogni maggior larghezza; ora 
che certo la provvisione non supplisce alla spesa che fanno 
li bassà, perchè alcune volte ha pagata la farina fin 
ducati 10 lo staro veneziano, ed il vino al tempo delle 
proibizioni un ducato il secchio; continuando nelle 
laudi del suo precessor e successor, e delli gentiluomini 
Mosto e Venier, e del segretario e cogitor, delli quali ha 
detto tutto quel più che si possa.</p></div2></div1></body></text></TEI.2>
