<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Viaggio in Terrasanta</title>
    </titleStmt>
    <extent>10 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit000502</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Pellegrini scrittori : viaggiatori toscani del Trecento in Terrasanta</title>
        <editor id="ed">Lanza, Antonio</editor>
        <editor id="ed2">Troncarelli, Marcellina</editor>
        <publisher>Ponte alle Grazie</publisher>
        <pubPlace>Firenze</pubPlace>
        <date>[1990]</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CDD"><bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl></taxonomy><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>300</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita"/></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CDD">
        <term>915.694043</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Trattati</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT - Siena</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT-Siena</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-06-22T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Giulia Buccini</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-07-01T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<argument><p><emph>Questi sono i viaggi che debbono fare li pellegrini che vanno Oltramare per salvare l'anima loro e che può fare ciascuna persona stando nella casa sua, pensando in ciascuno luogo che di sotto è scritto, e in ogni santo luogo dica uno Paternostro e Avemaria</emph>.</p></argument>
<p>Messere santo Stefano fu alapidato colle pietre in Ierusalem alla porta onde li pellegrini entrano nella città, quando voi andate. Appresso entrerete nella chiesa del Sepolcro, e ivi troverete lo luogo che fu Chiamato monte Calvario, dove lo nostro Signore Iesù Cristo fu posto in croce.</p>
<p>Di sotto a monte Calvario troverete Gorgotas, là ove il sangue delle piaghe di Cristo cadde sopra la pietra, e quella pietra si fesse immantinente; e videlo cadere la Vergine Maria, ch'era ivi, e fu molto piena di dolore.</p>
<p>E nel coro della chiesa del Sepolcro si è lo luogo dove lo nostro Signore Iesù Cristo fu posto quando si levò della croce, involto in uno pannolino; e ivi si dice nel mezzo del mondo. Anco troverete nel coro della chiesa uno altare di Greci; e ivi apparve Cristo alla Maddalena quando risuscitò Lazaro. E alla entrata del Sepolcro si è la pietra dove stava l'angelo quando disse alle tre Marie che Cristo era risuscitato. E ivi appresso troverete lo monimento dove lo nostro Signore Iesù Cristo fu messo; e su, più alto un poco, troverete la pietra che fu posta sopra lo monimento.</p>
<p>Nella chiesa detta sì troverete a mano sinistra il luogo dove Cristo fu messo in prigione. E poi troverete lo luogo, dove santa Elena trovò la croce, dove Cristo fu posto, che era nascosta con quella de' due ladroni che fuoro posti in croce quando Cristo. E appresso troverete la colonna dove fu legato e battuto.</p>
<p>E poscia andarete alla chiesa degli Armini, e troverete dove fu tagliato il capo a santo Iacomo. E indi andarete a monte Sion e troverete una chiesa, la prima che troverete; e ivi fu coronato di spine. E appresso entrerete nel monasterio di monte Sion, e troverete la tavola dove Cristo cenò colli suoi apostoli, e ivi lor lavò i piedi. E appresso troverete lo luogo dove Cristo mandò lo Spirito Santo sopra gli apostoli lo dì di pasqua rosata. E poi n'andarete a
santo Pietro del <emph>gallo canta</emph>; e ivi rinegò santo Pietro Cristo tre volte, anzi che 'l gallo cantasse due volte; e ivi si chiama monte Sion. E poi n'andarete alla fontana di Siloe, là dove Cristo alluminò lo cieco. E poi n'andarete nel luogo dove furo dati a Giuda XXX denari, laonde Cristo fu venduto; e detti denari furo fatti a Faeno presso a castello Pellegrino quattro miglia. E indi tornarete e andarete a <emph>Templo Domini</emph>, e troverete lo luogo dove la Vergine Maria e Ioseppe offersero Cristo.</p>
<p>E quivi troverete lo luogo dove Iacob patriarca dormì, e ivi vide l'angelo che saliva e scendeva la scala; e disse l'angelo che quello luogo era santo. E quivi troverete, di sotto nella rocca, lo luogo dove lo nostro Signore perdonò alla femina che fu presa in avolterio, che li Giuderi la menavano per giudicare; e ivi si è lo luogo dove Cristo scrisse in terra col dito. E troverete il luogo dove Cristo si nascose per paura de' Giuderi che 'l volevano uccidare; entro in uno sasso si nascose.</p>
<p>E appresso troverete le porte che sono dette Porte di Paradiso. Anco vi troverete lo luogo dove si dice che si odono favellare le anime del Purgatorio. E appresso troverete tre pietre quadre che vi pose Cristo colle sue sante mani. E ivi appresso troverete la catena del giudicamento del mondo. E indi andarete alla pietra cavata, là dove fu battezzato Cristo al fìume Giordano. E quine n'andarete a Porte Armene, dove Cristo cavalcava l'asina, e vedarete le pedate che faceva sopra le pietre. E poi n'andarete a Santa Anna, e troverete lo suo monimento e del suo marito santo Giovachino: e' furo padre e madre della Vergine Maria. E indi andarete alla fontana la quale fu chiamata la Pescarìa Provata, e ivi fece Cristo di uno paralitico stato XXXVIII anni sano e salvo, e disseli: «Tolli lo tuo letto e vattene». Ed indi n'andarete a Gicofas, e troverete lo luogo, dove fu preso Cristo, che si chiama Getsemani, e ivi sudòe Cristo sudore di sangue quando pregava Iddio Padre. E ivi, più suso un poco, troverete là dove Cristo ficcò lo dito nella pietra e dove santo Pietro tagliò l'orecchio al giudeo.</p>
<p>E indi appresso andarete a monte Oliveto, e troverete lo luogo dove Cristo scrisse in prima lo Paternostro. E ivi appresso troverete la tomba di santa Palasia; e dicono che dintorno non vi può andare persona che sia in peccato mortale. E ivi di sopra si è il luogo dove Cristo n'andò in cielo il dì della Ascensione. E indi n'andarete in bel fuggire, e troverete il luogo dove santo Pietro e santo Iacomo prese l'asina nella quale Cristo cavalcò, e ivi entrò in Ierusalem la domenica d'ulivo; e ivi troverete le pietre che allora favellaro. E indi n'andarete in Betania, dove Cristo perdonò alla Maddalena; e ivi appresso si è lo munimento dove lo nostro Signore Iesù Cristo risuscitò Lazaro. E ivi appresso troverete lo luogo di santa Marta, dove Lazaro cantò la Messa; e poscia se n'andò Lazaro oltre ' monti in Provenza e fue vescovo di Marsilia. E indi andarete al petrone dove Cristo fu battezzato nel lato al fiume Giordano, e in quello petrone si pose Cristo a sedere. E ivi troverete, appresso a uno spedale, dove il fiume Giordano si li fece incontra, quando vide Cristo. E indi n'andarete là 've il nostro Signore Iesù Cristo fece la quaresima e digiunò quaranta dì e quaranta notti. E indi tornarete in Ierusalem, escirete alla porta da mare e indi n'andarete a Beleem, e troverete il luogo dove Cristo fue nato, e troverete la greppa dove fue messo nella grotta e dove li tre Magi il vennero ad adorare Cristo, e ivi vennero li pastori a vedere e adorare Cristo. E di fuori da Beleem troverete il luogo là 've Cristo apparve agli apostoli. E indi n'andarete a Santo Abraam, e poi tornarete a santo Ioanni del Bosco. E indi n'andarete alla fonte ove il nostro Signore Cristo apparve agli apostoli. E indi tornarete in Ierusalem, e troverete lo luogo ove la verace Croce fue trovata. E appresso n'andarete dove a santo Ioanni Battista fue mozzo il capo. E indi n'andarete in Nazarette, dove la beata Vergine Maria fue nata, e ivi troverete lo luogo dove lo Spirito Santo venne in lei e fu annunziata dall'angelo. E di quine n'andarete in Cana Galilea, ove il nostro Signore fece dell'acqua vino alle nozze di santo Ioanni e della Maddalena. E indi n'andarete là dove la Maddalena si partì, per corruccio ne lasciava lo suo marito, e fuggìo in Babilonia, e ivi fece tutto il peccato che potea fare, siccome peccatrice, e poi si pentì, e Cristo le perdonò. E quindi n'andarete in monte Tabor, e troverete lo luogo dove Cristo trasfigurò agli apostoli. E indi andarete a Santa Maria di Tortosa; e poscia che Cristo nacque, si stette santa Maria madre sua in monte Sion XXII anni, e ivi si è lo luogo ove santa Maria si partì l'anima dal corpo, e gli apostoli la portaro in Ierusalem, e li angeli la portaro in cielo a grande gloria. E poi riandarete in monte Sion, e troverete dove Cristo diè la legge a Moisè, e ivi troverete lo monimento di santa Caterina e 'l suo corpo che n'esce olio. E ivi troverete uno vaso che vi pose la Vergine Maria colle sue mani. E indi n'andarete in Babilonia, e troverete una fontana là dove l'angelo lavò li panni del nostro Signore Iesù Cristo e poseli asciugare su in uno arbore, e di quello arbore esce il balsamo per grazia di Cristo. E indi n'andarete a Santa Maria di Sardinal, oltre Damasco VI miglia.</p>
<p>Memoria sia a quelli che fanno lo pellegrinaggio della Santa Terra d'Oltremare, che dal Sepolcro del nostro Signore Iesù Cristo infine a monte Calvario, dove fue posto in croce, si ha L passi; e dal Sepolcro infine là dove disse che era il mezzo del mondo si ha XXV passi.</p>
<p>E dal Sepolcro infine là dove fue legato alla colonna e battuto si ha LV passi.</p>
<p>E dal Sepolcro infino là dove egli stette in pregione si ha L passi.</p>
<p>E dalla colonna dove fue battuto infine al luogo dove fue trovata l'altra croce si ha LXV passi.</p>
<p>E dal Sepolcro infine al luogo dove fece il Paternostro si ha XXX passi.</p>
<p>E da Ierusalem fine a Santa Maria di Beleem si ha VI miglia, dove nacque Cristo.</p>
<p>E da Ierusalem infino al fiume Giordano si ha XXX miglia.</p>
<p>E da Ierusalem infino a monte Oliveto si ha duemila passi.</p>
<p>E dal fiume Giordano fine dove Cristo fece la quaresima si ha IV miglia.</p>
<p>E dal fiume inverso il levante si è Terra di Promessione.</p>
<p>Iddio ci conduca a salvazione. Amen.</p>
</body>
</text>
</TEI.2>
