<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Sommario di Spagna</title>
      <author>Andrea Navagero</author>
    </titleStmt>
    <extent>31 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit001652</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Relazioni di ambasciatori veneti al Senato : tratte dalle migliori edizioni disponibili e ordinate cronologicamente</title>
        <title type="part">vol.</title>
        <author>Firpo, Luigi</author>
        <publisher>Bottega d'Erasmo</publisher>
        <pubPlace>Torino</pubPlace>
        <date>1965</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>500</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language><language id="lat">Latino</language><language id="spa">Spagnolo</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Documenti</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT- Venezia</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT- Venezia</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-15T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-16T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div1 n="Sommario di Spagna">
<head>Sommario inedito della relazione di Andrea Navagero 
ritornato di Spagna</head>
<opener><salute>Serenissimo Principe et Signori </salute></opener>
<p>Eccellentissimi, se io volesse diffusamente di tempo in 
tempo et di parte in parte narrar alla Signoria Vostra 
tutti i trattamenti et successi delle cose seguite dapoi 
il partir mio di qua fin hora, che son mesi 50 et più 
nel qual tempo sono accadute tale cose et sì varie, che 
poche volte accadeno in spatio di 50 o di 100 anni, 
dubito che saria sforzato di esser più longo di quel 
che le orecchie di Vostra Signoria potessero patire, et 
oltra questo faria anche cosa non necessaria,  
perchè del tutto Vostre Signorie sono informatissime et 
quel che ho trattato io per nome suo in questo tempo 
giudico haverlo scritto sì copiosamente che molto temo 
non li esser stato alle volte molesto con la longhezza 
delle mie lettere che hora pensi che sia bisogno 
replicarli alcuna cosa di quelle che so che li son 
freschissime nella memoria et che per la prudentia loro 
et continua prattica che han nel governo di questo 
Eccellentissimo stato intendono molto meglio di me, 
perciò io lasserò da parte tutto quello che mi parerà 
superfluo.  </p>
<p>Di non fare altro nella mia rellation che quello, per 
il che penso che da questa Eccellentissima Repubblica 
prudentissimamente sian state instituite queste 
Rellation d'i sui Ambasciatori, che è acciò che delle 
cose che non s'intendono se non per la prattica d'i 
lochi dove son mandati habbino di qui piena information 
et di quel che non han veduto Vostre Signorie siano 
informate da quelli che l'han veduto et praticato; di 
maniera ch'io attenderò più presto a veder qual cosa 
habbi da lassare et pretermetter che a quelle che habbi 
da dire, et pur contuttociò mi dubito di esser più 
longo di quel che et io et Vostra Signoria vorriano, pur 
mi sforzerò. </p>
<p>La Spagna non è molto più longa che l'Italia, ma la 
Italia è longa et stretta et la Spagna in assai luoghi 
non è men larga che longa di modo che abbraccia 
grandissimo paese et ha in sè molti regni, i quali 
altre volte erano divisi et posseduti da più Re, poi 
all'ultimo, al tempo del Re Catholico, furono tutti 
uniti alla Corona di Castiglia. </p>
<p>Se io cercasse di esser longo potria dir molte cose di 
ciaschedun di questi Regni et divider la Spagna 
minutamente in molte parti com'è, nel Regno di 
Cathalogna, Regno d'Aragon, Regno di Valentia, di 
Maiorica e Minorica, di Murcia, di Granata, di Jahen, di 
Siviglia, di Castiglia la vecchia, di Castiglia la nova, 
Regno di Leon, di Galicia, di Biscagli, la Asturia, la 
Vipusgna, terra d'Alura, Regno di Navarra, che in tante 
parti si divide la Spagna, oltra il Regno di Portogallo, 
ma non cercando io altro che la brevità per non 
molestar Vostre Signorie lasserò tutte queste 
parlicularità da canto, massime che molti di questi 
regni son tali che di tre di loro insieme non ne cava 
tanto l'Imperator, quanto Vostre Signorie di solo il 
Vicentino. </p>
<p>Mi contenterò adunque di divider la Spagna in due 
parti, secondo che da loro medesimi Spagnoli è divisa 
nel far delle Corte; fanno le Corte d'Aragon; nelle 
quali oltra il regno d'Aragon si include il Regno di 
Valentia et Cathalogna, et fanno poi le Corte di 
Castiglia nelle quali si includono gli altri Regni 
nominati.</p>
<p>Seguì poi dicendo p.a circa alle cose di Spagna e il 
Regno, delle Città, e costumi, condition, artegiani, 
grandi, l'entrate loro.   </p>
<p>Quel che ne ha il Re di utilita ordinaria, et 
estraordinaria et il poter di tutto il paese sì da mar 
come da terra et massime delle cose dell'Indie.  </p>
<p>I Duchi sono X: Marchesi 13, Conti 38. </p>
<p>Arcivescovi 3. </p>
<p>Vescovi 29; i Duchi han d'entrata 148 cuonti. </p>
<p>I Marchesi 98. </p>
<p>I Conti 147, li Adolantadi 16, che sono cuonti 
409 ridotti a ducati correnti d'oro sono 1,090,394: 
Arcivescovo cuonti 44; Vescovi 75 son ducati 
315,921; gli ordini tra i Maestri et le Comende cuonti 
107 son ducati 285,262; un cuonto è un milion di 
maravedis che fan ducati 2666 et reali, et maravedis 
12. </p>
<p>Questi son signori di 3 Regni, cioè Aragon, 
Cathalogna et Valentia: Navara ha poi signori 
Ecclesiastici, c'hanno entrata per 13,330 ducati. </p>
<p>Disse che  dell'oro che veniva dalle Indie et 
stampavansi ducati in Siviglia, Cesare ne haveva il 
quinto che importava all'anno come diccan spagnoli 500 
mila ducati oltra la decima di tutte le altre cose.</p>
<p>Poi seguì dicendo delle cose di Hernando Cortes fin al 
partir suo di Spagna. </p>
<p>Delle molte gente et navi all'Indie. </p>
<p>Della navigation facile. </p>
<p>Della Città di Santo Dominico. </p>
<p>Dei vini et formenti che vi vien di Spagna et che lì 
non può nascere. </p>
<p>Del pensier che ha Cesare circa ciò. </p>
<p>Delle Moluche et due armate che vi sono andate. </p>
<p>Delle navi spagnole ch'io intesi in Franza ch'erano 
arrivate all'Isola di Brasil carghe de speciarie che 
potrian esser di quelle che partiron di Siviglia con 
Sabastian Caboto Venitiano. </p>
<p>Quel che tema un Fiorentin con Franza circa alle terre 
nuove, et quel che dice haver trovato et quel che spera. </p>
<p>La poca cura ch'han questi Re di tal cosa et in Spagna. </p>
<p>I mercanti son quelli che mandano a tal navigation. </p>
<p>Il voler vender Cesare al Re di Portogallo le Moluche 
et la ragion ch'ogn'uno adduce che queste Isole siano in 
la lor parte del Consiglio de las Indias, et altri 
Consigli con che si governa Spagna. </p>
<p>Delli Juri che voleva vender Cesare et quel che sono. </p>
<p>Delli altri modi di cavar danari di che ne fu parlato. </p>
<p>Delle lance, delli ordini, et altre lance di Spagna. </p>
<p>Poi della persona di Cesare in particulare, sì quanto 
appartien ai beni dell'animo, come alla disposition del 
corpo; delle maniere che tien nel governo; qual opinion 
si può pensar che habbi circa alle cose del mondo; di 
che animo è verso suo fratello; del non li haver mai 
voluto dar lo Stato di Milano. </p>
<p>Dell'imperatrice et condition sua et quanto è amata da 
Cesare, et che innanzi che si maritasse portava una 
impresa che in Portughese diceva o Cesare, o nulla; et 
in fatto haveva animo o di haver Cesare per marito o di 
farsi monaca, poi maritata levò un'altra impresa ch'era 
una <foreign lang="lat">sphera</foreign> con un moto che diceva: <foreign lang="spa">y, mas 
tuviera, mas me diera</foreign>, come che se il mondo havesse 
havuto più, più gli haveria dato; dell'anno che tiene, 
et credesi che seben hora non si impedisce in cose di 
Stato, ma solo attende a farsi grata a Cesare, pur con 
l'animo grande che ha si giudica che sia per attender 
molto.</p>
<p>Delli portughesi che son con lei; et quel che si ha 
ditto circa ciò che fu fatto nelle Corte di Madrid, che 
della dote sua volse spender per sui ricami et in gioje 
200 mila ducati innanzi che venisse in Spagna. </p>
<p>Dei Consiglieri di Cesare cioè del Conte di Nassao, di 
Monsignor di Lassao, di Monsignor di Beurem, di 
Monsignor di Prato, del Signor Cancelliero, di Domino 
Joan Emanuel, del Vescovo d'Osma suo confessor, di Don   
Juhan Alemano Segretario, di Monsignor il Governatore di 
Bressa absente, deli morti il Signor Vice Re, et Don   
Ugo; di quelli che furon fatti del Consiglio, et poi 
privati, cioè l'Arcivescovo di Toledo, Arcivescovo di 
Bari, Duca d'Alva, Duca di Beiar. </p>
<p>Di quel che intese poi in cammino del Domino Confessor 
di Sua Maestà. </p>
<p>Degl'interessi particulari di ciascheduno, et delle 
parti che son in la Corte et inimicitie. </p>
<p>Della partita et del ritorno del Signor Cancelliero. </p>
<p>Poi del viver della Corte. </p>
<p>Disse poi della prima pratica d'accordo che si hebbe 
con Cesare circa la confirmation della confederation 
quando il re Christianissimo era anchor prigione e tutto 
il succcsso brevissimamente.</p>
<p>L'error che fece Cesare in non accordar prima Italia 
che Franza, et la opinion circa ciò del Signor 
Cancelliero più per odio, che ha a Franza, che per 
altra causa. </p>
<p>Il pericolo nel qual fu il Re Cristianissimo di non 
esser liberato per molte cose che dicevano i sui, et 
quel che di ciò ha detto Cesare. </p>
<p>L'error che fece Lelu Baiard in parlar con 
l'Ambasciator di Genova. </p>
<p>Le cose di Borbon.</p>
<p>Quanto fu al proposito et la mala satisfation ch'hebbe 
delle cose di Spagna, et quello che disse al legato.</p>
<p>L'error del Papa in nominar il Duca di Borbon o Don   
Giorgio figliuol natural del <foreign lang="lat">quondam</foreign> Re 
Massimiliano al ducato di Milano, et poi il Marchese di
Mantova per Messer Cappino. </p>
<p>La tregua che fece il Papa per dui mesi con  
imperiali et altri infiniti errori, et principalmente la 
cosa di Ferrara. </p>
<p>La causa ch'el Papa ha tanto errato, et del signor 
Nuncio il conte Baldissera da Castiglione. </p>
<p>La capitulation fatta con Franza in Madrid.</p>
<p>Poi della volontà grande che ha Cesare di venir in 
Italia.</p>
<p>I 150 millia ducati da pagar per questo per mandar 
Spagnoli fuora d'Italia.</p>
<p>Quanto fece il gran Cancelliero contro Franza affin che 
non si facesse la pace.</p>
<p>Il crescer che fu fatto di domandar 200 millia ducati 
alla Signoria, dove ne dimandavan soli 120 millia, et 
perchè il mutar le cose col Papa che già eran quasi 
concluse. </p>
<p>La difficultà che nacque circa il Ducato di Milano 
quando il Duca fu incolpato dal Marchese di Pescara di 
haver trattato contro Cesare accordo con Franza et 
Italia. </p>
<p>Il mandar di Don Ugo. </p>
<p>La lunga speranza che hebbeno che il re attendesse alla 
capitulation, del che ne eran causa il signor Vice Re et 
madama Leonora ch'eran ambi in Vittoria i quali con 
lettere sue manteneron Cesare in questa speranza.</p>
<p>Quanto vide il signor Cancelliero il non osservar di 
cosa alcuna che doveva far Franza.</p>
<p>La paura che havea il signor Cancelliero che non 
osservando Franza et accordandosi con Italia, le cose 
dell'Imperator eran per ruinar et saria stato verissimo, 
se it Re Cristianissimo havesse fatto a tempo quel che 
devea.</p>
<p>Quanto saria stato a proposito la pigritia che usavan 
in Spagna di risolversi se dal canto nostro si havesse 
fatto il dovere.</p>
<p>Quanto stette dubbio l'imperator et quanta speranza 
hebbe che Franza attendesse et però scorse et non volse 
concluder la pace con Italia; il che fu non piccolo 
inditio del non buon animo verso Italia.</p>
<p>L'error che fece pensando che sempre la pace d'Italia 
fosse in man sua, nel qual medesimo error era anche 
Franza.</p>
<p>Come la longhezza che usarono in Spagna diede giusta 
escusation a noi della lega fatta con Franza, Anglia et 
Italia.</p>
<p>Il voler lo Stato di Milano fu causa di quanto circa 
ciò fece Cesare.</p>
<p>Il principio di Franza fu bono di far la pace con 
Italia, ma l'eseguir nè bono nè a tempo; il che fu 
perchè sperava con la paura sola mover Cesare a 
restituir i figlioli, nel che s'ingannò. </p>
<p>A che termine si trovò l'lmperator, mancatoli il Re 
Cristianissimo fattasi la lega d'Italia et persosi il 
Regno d'Ongaria con tanto danno.</p>
<p>L'instanzia che fece il Re Cristianissimo di haver 
madama Leonora promessali per moglie.</p>
<p>Dapoi la verification della lega quel che fece Cesare 
et dei novi Consiglieri che pigliò Cesare.</p>
<p>I modi di trovar danari che si trovorno, che furon la 
cruciata, il servitio di Fiandra, un marco di argento 
per campanile di tutta Spagna, et ascendeva alla summa 
di ducati 500 millia, mezzo ducato per focho. </p>
<p>Danari che voleva dar Castiglia per esentarsi delli 
alloggiamenti della Corte.</p>
<p>Danari che volevan dar i Marani per levar via le 
inquisitioni.</p>
<p>Il dimandar imprestido ai grandi di Spagna over vender 
le terre.</p>
<p>Il favor ch'hebbe il signor Vice Re quando tornò 
d'accompagnar il Re Cristianissimo se ben era stato 
contro il consiglio et opinion sua dell'attender del Re. </p>
<p>Il partito che portò ditto signor Vice Re di Franza. </p>
<p>Il mandar del signor Vice Re in Italia con li 
Lanzechenech et 5 millia Spagnoli, et il timor che si 
hebbe lì, che non fosse preso. </p>
<p>La poca artiglieria che portò il Vice Re et quella che 
pigliò in prestido dal Marchese de Los Velez. </p>
<p>Il partirsi del Reverendissimo Salviati Legato.</p>
<p>La licentia che fu data all'Orator Veneto intesa la 
lega.</p>
<p>L'andata del signor Nontio, Orator de Franza, et Orator 
Veneto a Cesare a nonciarli la lega, et quel che seguì 
di parte in parte; il che tutto è stampato et scritto 
minutamente.</p>
<p>La escusation che fece sempre circa alla lega fatta et 
l'arme pigliate contra Cesare, riportandone i Capitani 
d'Italia et non Sua Maestà.</p>
<p>Dette lettere del Re d'Anglia et risposta.</p>
<p>Similmente del Breve del Papa et la risposta che ambi 
sono stampati.</p>
<p>Il sdegno che hebbe Cesare contra il Re Cristianissimo 
quando parlò sì bravo col suo Ambasciator et fu 
perchè gli parse da novo che 'l Re così apertamente 
confessase non voler attender, et se li mostrasse 
palesemente nimico et fosse usata quella parula 
assommer, che vuol dir ???. </p>
<p>Il bon modo di honestar le cose sue che han tenuto i 
Cesarei.</p>
<p>Il modo che usorono col Papa di dar la risposta al 
signor Noncio per nodaro publico et presenti testimonii.</p>
<p>Il modo che ha tenuto sempre il Cancellier in questa 
negociation con dar il tutto in scrittura in presentia 
di testimonii et nodaro publico et perchè lo ha fatto.</p>
<p>Come fu ingannato il Papa dalle lettere di Cesare 
scritte di sua mano et parole del signor Noncio.</p>
<p>Il partir del signor Vice Re per Italia. </p>
<p>L'accordo del duca di Ferrara con darli in dota Carpi 
et l'investitura di Modena et Rezzo.</p>
<p>L'odio che mostrarono al Papa et che è da credere che 
gli hebbe sempre l'lmperator fin che se ne ha vendicato</p>
<p>Perchè cosa il Cancellier si fece contrario al Papa, 
et fu per non esserli stata attesa la promessa del 
Cardinalato; il che poi fuor di tempo et senza utile 
alcuno li fu donato.</p>
<p>Il poco conto che si fa Cesare delle cose del Turco, et 
quanta cura hebbe delle cose d'Ongaria.</p>
<p>La cosa del Papa con Don Ugo, et del mandar del signor 
Cesare Feramosca.</p>
<p>Il venir di Monsignor d'Argos in Granata et suspetto 
che ne hebbe fin il suo Ambasciator. </p>
<p>Il venir di Lelu Baiard in Valladolit.</p>
<p>Il venir spesso di frate Avemaria. </p>
<p>Le lettere non mandate dal signor Auditor, poi trovate 
in Burgos.</p>
<p>Quel che deveva et poteva far la lega.</p>
<p>Gli errori della lega han fatto grande Cesare più, che 
le forze sue.</p>
<p>Qual fu la opinion mia che si attendesse a far la 
guerra gagliarda et non si lassasse di procurar la pace.</p>
<p>L'animo dubbio di ognuno è stato di gran danno. </p>
<p>I disegni di Cesare, di Franza, d'Anglia, del Papa, del 
Cardinal Eboracense, la maniera del negociar di Franza, 
et perche? Per haver i figlioli, che per altro non 
guerreggiavano. </p>
<p>La instabilità del Papa in nominar hora Borbon at 
ducato di Milano, hora Don   Giorgio d'Austria, hora il 
Marchese di Mantova, hora il figliuol di madama Leonora 
non conosciuto anchora, hora il figliol natural del Re 
d'Anglia, et il poco conto che ha sempre fatto Franza 
del duca Francesco, il qual mai non ha voluto chiamar 
duca di Milano, ma solo duca di Bari. </p>
<p>Gl'infiniti errori del Papa et inconstantia sua et 
tanti messi che mandò et quel che operarono. </p>
<p>Il modo ch'ha tenuto Cesare in condur i suoi dissegni 
ad effetto.</p>
<p>Il pentirsi che fece il Vescovo di Tarbe et l'Auditor 
Oratori Francesi quando erano ritenuti in Pozza ch'han 
bravato tanto come havevan fatto.</p>
<p>Il punto d'honor che fu causa di non concluder la 
seconda volta la pace, et quel che diceva Don Gioan 
Emanuel et quanto dissi io che donassero questo punto 
d'honor in dote a madama Leonora.</p>
<p>La indulgentia di Monserrato et altri danari spesi.</p>
<p>I danari che pensa di trovar per l'affittation d'i 
maestragghi.</p>
<p>La cura et fatica ch'io ho havuto di giustificar sempre 
le cose della Signoria, et come Cesare fin qui ha sempre 
accettato ogni cosa.</p>
<p>Il dubbio ch'io hebbi che Francesi non concludessero la 
seconda fiata riservando loco a noi.</p>
<p>Quanto avvantaggio saria stato il nostro a concluder 
prima con Cesare, perchè non havendo molte differentie 
seco, non haveria guardato a niente per dar la via et 
necessitar Franza poi anche a concluder.</p>
<p>Quel che mi cominciava a dir Tarbe ciò è che non 
stessemo per danari.</p>
<p>Il poco credito dell'Orator Sanchies di Cesare ch'era 
qui.</p>
<p>Le cose seguite quando eramo ritenuti in Pozza et del 
retenir del nostro Confessor. </p>
<p>L'odio ch'è tra Franza e Cesare. </p>
<p>Il desiderio ch'ha Franza di rihaver figlioli del re 
Cristianissimo.</p>
<p>L'haver ognun d'i confederati diversi fini come si 
haveva, ha nociuto assaissimo.</p>
<p>In fine le cose di Franza, et i  ragionamenti et 
discorsi che feci venendo di Spagna col Re 
Cristianissimo. </p>
<p>Le lanze degli ordini di Sant'Jago son 500; Calatrava 
300; Alcantara 200; et quelli son le lance di 
Spagna. </p>
<p>Come sono accresciute le cose da mare di Spagna per il 
venir di Andrea D'Oria a servir Cesare et quante gallere 
che si faranno. </p>
<p>La facitità che ha Cesare al venir in Italia se ha il 
Papa amico.</p>
<p>Poi aggionse che 'l Presidente di Bordeo dissimulava 
con noi quando venne in Granata a trattare la pace da 
poi la liberation del Re et stette poco et fora di 
proposito cominciò a voler bravare et intimar la guerra 
senza ragion.</p>
<p>Poi venne Monsignor d'Argos, ne fu lassato parlar ad 
alcuni di noi altri Oratori. 
D'i poteri che furono portati a Toledo per Don Paolo 
D'Arezzo et delle condition di ditto Arezzu et come 
ingannò ognuno.</p>
<p>Quel che si trattò con questi poteri in Valliadolit, 
et quando parlai al Cancelliero.</p>
<p>Quel che mi disse, et io fui il primo di tutti gli 
Ambassadori d'i confederati che gli parlasse.</p>
<p>Quel che venne a trattar Lelu Baiard in Valliadolit, et 
come non potendo concluder altro si partý; et quel che 
fece et disse dapoi la sua partita circa il non dar le 
lettere, et quel che di lui mi disse il Duca d'Alba.</p>
<p>Delle parole usate dal Gran Cancelliero contra il Re 
Cristianissimo et del sopportarlo che fece il presidente 
di Burdeo.</p>
<p>Del venir del signor Auditor della Camera per il Re 
Anglo, Monsgnor di Tarbe per il Re Cristianissimo, et 
Monsignor di Poyns unitamente in Valliadolit, et quel 
che si operò. </p>
<p>Le cose del Papa quando seguì il caso di Don Ugo, et 
quel che si disse in Spagna, et quel che ne disse 
l'lmperatore. </p>
<p>Quel che negotiò Don Paolo d'Arezzo circa al Papa 
dapoi che il Papa si serrò in Castello dalla furia di 
Colonnesi.</p>
<p>Il partir dell'Auditor della Camera, quando il Cardinal 
Eboracense passò d'Anglia in Franza.</p>
<p>Del tornar del ditto et del sospetto che si havea che 
trattasse con Cesare circa al fiol bastardo del Re 
d'Anglia.</p>
<p>I 500 millia ducati che dava il Re ditto per il 
ducato di Milano, et quel che di questo trattamento 
intesi.</p>
<p>Il dimandar che faceva il ditto Auditor la fiola di 
Madama Leonora per il ditto fiol bastardo, et quel che 
li disse Cesare, et come li offerse la fiola che fu del 
Re di Dacia pur sua nepote et il Re Cristianissimo 
assentiva a ciò.</p>
<p>La pratica di Pallentia et quel che si fece lì, et 
come conclusi alcune cose, venendosi su le difficultà 
nostre, Cesare ch'io v'intervenissi, et mandò per
me, et quel che seguì.</p>
<p>Come dapoi questo Francesi cominciorono a comunicar 
molto più il tutto meco et stavano con qualche 
suspetto, et quel che per me fu trattato lì.</p>
<p>Che Cesare non volse mai trattar la pace con Franza se 
non supra li capitoli di Madrid.</p>
<p>Quel che si cominciò a dir dapoi il passar di 
Monsignor di Lotrech. </p>
<p>Il ritorno dell'Auditor della Camera et il partir di 
Poyns.</p>
<p>Il venir del secondo potere, et di Lelu in Burgos.</p>
<p>Quanto si dolseno Cesarei che Francesi havesser tenuto 
tanto il mio potere in Franza a fin che non venisse.</p>
<p>Perchè pensava Cesare che ciò si facesse.</p>
<p>Quel che fecero Anglesi et Francesi dapoi la venuta di 
Lelu.</p>
<p>Quel che Francesi mi risposeno quando gli comunicai il 
tutto.</p>
<p>Quel che Cesare et il signor Cancelliero mi dissero 
quando li dissi di haver il potere, et che il Cancellier 
se servì in dir che l'havea il poter libero.</p>
<p>Tutto l'ordine della pratica di Burgos.</p>
<p>Il negociar di Tarbe et quanto desiderava che se le 
intimasse la guerra. </p>
<p>Come mal satisfecero nella maniera del proceder a 
Cesare et soi Consiglieri. </p>
<p>Quel che fu fatto per me in tutto quel tempo, et quanto 
mi affaticai nella pace. </p>
<p>Come Francesi venissero in diffidentia del signor 
Noncio, et il principio di ciò, et l'augumento, et quel 
che ne riuscì.</p>
<p>Le ragion ch'io adduceva per le qual Cesare in ogni 
modo devea venir alla pace. 
§Molte cose, ch'io passai con i signori 
Consiglieri. </p>
<p>Quanto volentieri volevan concluder prima con noi, che 
con Francesi, et che Don   Joann Emanuel disse, et il 
signor Cancelliero maneggiasse al meio le cose senza 
concluder per veder che difficultà restano, et quanto 
vantaggio et reputation seria stata quella di questa 
Repubblica se si havesse trattato et concluso prima noi 
che Francesi.</p>
<p>Quel che volevan far dil Stato di Milano a causa 
d'Italia.</p>
<p>Quanto dicean fidarsi della Signoria se promettea per 
Franza; sebben tutte queste cose erano per distaccarne 
da Franza pur erano di gran reputation.</p>
<p>Che gli Oratori d'i confederati non volseno che noi mai 
attaccassimo la pratica et come Tarbe ingannò l'Auditor 
et altri circa ciò.</p>
<p>Il rispetto ch'io hebbi in ciò con loro.</p>
<p>Il suspetto ch'hebbero per il che restai di andar da i 
Consiglieri, poi pregato da loro tornai ad andarvi et di 
molte particularità che hebbi circa alla pace.</p>
<p>La risolution ch'alla fin dette Cesare a Franza, et in 
che si risolse ogni dubbio, che fu in quel punto 
d'honore, che dovea fidarsi l'un dell'altro.</p>
<p>Quel che passò tra me et il signor Cancelliero quando 
mandò per me et lessemi la risposta fatta a Franza.</p>
<p>Che gli Oratori Inglesi volsero la risposta unita con 
Franza, et quel che promettevan per il suo Re, il qual 
domandava ducati 400 millia prestati; 600 millia per 
la pena dell'haver lassata la fiola dil Re Anglo; et 
500 millia per le pension perdute da Franza nel tempo 
della guerra; le qual cose Cesare promise volerle pagar.</p>
<p>Il volersi obligar il Re Anglo per il Re Cristianissimo 
<foreign lang="lat">in forma Camerae</foreign>. </p>
<p>Le proposte fattene di ogni canto.</p>
<p>Quanto si ingannava il signor Elemosinario del Re 
Anglo.</p>
<p>Il risolversi della pace in nulla.</p>
<p>Il desiderio che haveva Cesare che si scrivesse in 
Franza a quel che si era venuto, et questo piaceva a noi 
italiani; ma Francesi non volseno mai aver Tarbe nè il 
Presidente per la protestation di Lelu Bajard.</p>
<p>Quel che si fece dapoi risoluto di non scrivere.</p>
<p>Quel che disse Tarbe in mia presentia a Don Gioan 
Emanuel prima che pigliasse licentia. </p>
<p>Come l'Ambassator di Milano non venne a pigliar 
licentia con noi et perchè.</p>
<p>La poca cura ch'havean Francesi dil Duca di Milano et 
che contentaria che si vedesse de jure se havea errato o 
non, et havevan comission che se del resto fosser 
d'accordo che per Milano non stesseno di concluder.</p>
<p>Il desiderio che havean Francesi d'intimar la guerra a 
Cesare era per far che Sua Maestà fosse chiaro che il 
re Anglo ad instantia loro se li dechiariva nemico.</p>
<p>Quel che io intesi circa ciò.</p>
<p>Et quanto dispiacque ad Anglia il non haver scritto in 
Franza, come voleva Cesare.</p>
<p>Come tutti si pentirono poi, che io non havesse 
attaccata la pratica prima et anche Tarbe di non haver 
scritto in Franza.</p>
<p>Che opinion era del signor Noncio et di tutti che le 
cose nostre si assettevano senza danari allhora.</p>
<p>Che Don Joan Emanuel disse, che essendo et Cesare et il 
Re Cristianissimo così ostinati l'un voleva due fiate 
esser fatto prigion, l'altro due fiate ruinar le cose 
sue. </p>
<p>Dapoi la morte del Re di Ongaria quanto si turbò tutta 
Spagna, et come eran pronti a far la guerra a Turchi.</p>
<p>La suspicion che venne tra Franza et Anglia quando 
giunse la nova che il re Anglo voleva esser arbitro tra 
Cesare et il Re Cristianissimo. </p>
<p>Le cose fatte in Valliadolit per le cose Turchesche.</p>
<p>La bravata che fece il Cancellier contra Franza con dir 
che se il Re Cristianissimo non si reputava vergogna il 
mancar della fede, perchè reputavamo noi cargo che li 
fosse detto? </p>
<p>Et le bone parote usate allhora dal confessor.</p>
<p>Gli Oratori Angli non ci volevan dar consiglio alcuno, 
dicendo che il suo Re era protettor della lega et non 
voleva far altro che darli reputation.</p>
<p>Gli Oratori francesi interruppero la pratica volendo il 
signor Noncio et io continuarla.</p>
<p>I grandi di Spagna non volsero prestar danari a Cesare 
se non i Vescovi.</p>
<p>Le indulgentie di Monserrato furono affittate 300 
millia ducati come la Cruciata.</p>
<p>Che Cesare disse che Borbon non attenderia la tregua al 
Papa per li 8 mesi, et quel che di ciò si diceva in 
Spagna.</p>
<p>Inganno fatto al Papa sotto la fede della tregua dei 
8 mesi  fatto del Vice Re per autorità c'havea 
di mano di Cesare.</p>
<p>Del dispiacere che mostraron tutti i grandi et 
ecclesiastici della cosa et presa di Roma et quel che si 
crede che ne havesse Cesare.</p>
<p>Le essequie di Borbon.</p>
<p>Dapoi preso il Papa quanti mi parlaron d'accordo con la 
Signoria.</p>
<p>Il ritaccar della pratica per via d'Anglia, et il 
procurar d'ognuno la liberation del Papa.</p>
<p>Il suspetto che davano Francesi et Inglesi nell'espedir 
corrieri senza saputa d'alcuno.</p>
<p>La liberation del Papa andava a lungo.</p>
<p>Quando Lotrech passò in Italia si dava bone parole a 
Franza per farli raffredar dalla guerra nè gli davan 
risposta per saper quel che faceva in Italia Lotrech. </p>
<p>Il partir dell'Auditor et andar ad Amiens al Cardinal 
suo.</p>
<p>Il partir del General di San Francesco per Roma.</p>
<p>L'affittation d'i Maestragghi per 5 anni 500 millia 
ducati.</p>
<p>Si ritaccò la pratica in Pallentia.</p>
<p>Cesare disse che non essendo noi nominati come 
principali, che dubitava che il Re Cristianissimo non 
facesse di noi quel che fa il duca di Geller <foreign lang="lat">id 
est</foreign> servirsi a suo utile.</p>
<p>Quel che dissi a Cesare a Pallentia che il difendersi 
non era offender alcuno, se ben difendendosi alcuna 
fiata si offende qualchuno.</p>
<p>Cesare confessò che il tutto facevamo noi per timore.</p>
<p>I Capitoli datimi a Pallentia.</p>
<p>La insolentia di Joan Alemanno secretario, et la mia 
patientia in parte et parte gagliardezza in responderli.</p>
<p>Si ascose la cosa di Genova da me.</p>
<p>Quanto si turbò Cesare del felice successo di Lutrech 
in Italia del prender Pavia et terre di Milano, et 
allhora parlò bravo agli Oratori Francesi, nè più 
volea udir parola d'accordo se non se li restituiva 
tutte le terre toltegli. </p>
<p>Della tornata del signor Cancelliero et quanto fu 
accettato.</p>
<p>Vedendo tardar il venir d'i poteri Cesare et la 
prospera fortuna di Lotrech in Italia tutto si volse ai 
pensieri di guerra et di trovar danari.</p>
<p>La tema che si havea in Spagna quando Andrea D'Oria 
andò in Sardegna, et il danno che potea fare.</p>
<p>La pace non è desperata, nè la nostra, nè la 
universale anchor che para il contrario.</p>
<p>Che con un Imperator così grande il meglio che sia è 
scorrere come si pò et aspettar tempo et occasion; che 
tutti i sovrani son mortali, et le republiche eterne et 
i regni che sono hora tanti uniti insieme, facilmente si 
disuniranno.</p>
<p>Come si potria far la guerra gagliarda a Cesare et come 
son deboli le sue cose da mare et con quanto poca fatica 
se li pigliaria assai paese o in Cartagena, over Almeria 
o Salobregna, et quel che io so circa ciò.</p>
<p>In Malaca sono assai artigliarie, che le condusse fra 
Gabriel da Martinengo più di 50 bocche tra cannoni et 
doppii cannoni.</p>
<p>Le cose di Spagna per Andrea D'Oria sono molto 
migliorate et serà lui causa che le gallere di Spagna 
si forniranno.</p>
<p>Si ha da creder che Cesare con il poter da mare che ha 
havendo il Papa amico non venghi in Italia, il qual Papa 
può giovar assai a Cesare con solo concederli la 
cruciata che ne caverà più di 600 millia ducati.</p>
<p>Cesare dice che <foreign lang="spa">los Venetianos son come a quellos 
che estan mirando dos que se acuchillan per tomar las 
capas</foreign>.</p>
<p>Che il venir di Cesare in Italia seria bona provision 
al Turco, come disse al Reverendissimo Legato a 
Talavera. </p>
<p>L'opinion del Cancelliero è riuscita, che i 
confederati si separariano per la diversità d'i 
desiderii loro.</p>
<p>Che è da creder che Andrea D'Oria faccia il tutto per 
condur Cesare in Italia per le cose di Savona et di 
Genova.</p>
<p>La ragion perchè il Papa sarà imperiale per rihaver 
Hostia, Civitavecchia, et gli hostaggi, et poi per veder 
la lega disunita, et questo haver il Papa amico farà 
venir Cesare in Italia. </p>
<p>Non si maravigli alcuno del stilo discontinuo et del 
poco ordine delle cose dette in questa relation perche 
sono state raccolte da alcuni quinternetti notate sol 
per memoria del Magnifico Messer Andrea et non per 
scriverle. </p>
<p>Lui mai destese questa relation et chi l'ha 
raccolta ha voluto notar il tutto come stà più presto 
che metterli cosa alcuna del suo, benchè sapendo queste 
cose qui et l'ordine delle Lettere et le materie 
contenute, facilmente potria ordinar una bellissima, 
copiosissima, ingeniosissima et benissimo intesa 
relation. </p></div1></body></text></TEI.2>
