<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Discorso sopra il nome dell'isola Taprobana</title>
      <author>Giovanni Botero</author>
    </titleStmt>
    <extent>6 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit001196</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>I capitani del signor Giouanni Bottero [|] benese, abbate di Santo Michele della Chiusa ... Con alcuni discorsi curiosi.</title>
        <author>Botero, Giovanni</author>
        <publisher>per Gio. Domenico Tarino</publisher>
        <pubPlace>In Torino</pubPlace>
        <date>1607</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>600</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Trattati</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT-Torino</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT-Torino</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-16T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-16T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div1> <head>DISCORSO SOPRA IL NOME DELL'ISOLA TAPROBANA</head>

<p>Mentre che io stavo alla servitù dei Serenissimi prencipi, figliuoli di Vostra  Altezza Serenissima in Vagliadolid, venne a visitarmi un cavalliere portoghese  di molto giudicio e senno e di moltissima pratica delle cose del mondo e di  autorità non piccola in quella corte, che dopo diversi compimenti passati si  maravigliò confidentemente meco, che nelle mie <hi rend="italic">Relationi  Universali</hi> io avessi scritto, che l'isola di Zeilan, producitrice della  cannella, fosse quella, che gli antichi chiamarono Taprobana, contra  l'openione commune, che vuole, che Taprobana sia quella, che si chiama oggi  Samatra. A questa meraviglia io non risposi altramente, se non, che io non  credeva d'essermi ingannato, come io gli mostrerei un'altra volta. </p>
<p>Or pochi giorni sono, sendo io al desinare di Vostra Altezza Serenissima, ella  tra l'altre materie curiose, su le quali si discorse dai tanti belli ingegni, che ci  sogliono intervenire, mi diede occasione, come per sua somma benignità  suole, di toccare questo passo. E perché allora, per non recar tedio a Vostra  Altezza Serenissima con la lunghezza, aborrita da me più, che la peste, non  puoti dichiararmi, come conveniva, vengo ora a far ciò con questo breve  discorso, col quale intendo pruovare tre propositioni.</p>
<p>L'una si è, che il regno di Malacca non può esser l'Aurea Chersoneso.</p>
<p>La seconda, che l'Aurea Chersoneo è necessariamente l'isola di Samatra.</p>
<p>La terza, che Zeilan per necessità è la Taprobana.</p>
<p>Che il regno di Malacca non sia l'Aurea Chersoneso, il pruovo con due  ragioni. L'una si è, perché quel regno non è chersoneso, cioè penisola, anzi  una punta di terra, che si va, quanto più s'allontana dal mare, allargando e  distendendo: cosa contraria alla natura delle penisole, che si ristringono e si  assottigliano in qualche stretezza, detta dai Greci istimo, per la quale strettezza  s'acquistano il nome di chersoneso e di penisola. La seconda ragione si è,  perché in tutto il regno di Malacca non si trova miniera d'oro. Come dunque  può essere l'Aurea Chersoneso?</p>
<p>Che la Samatra sia l'Aurea Chersoneso, lo pruovo con due altre ragioni. La  prima si è, che quest'isola è piena d'infinite miniere d'oro, il che tutti gli  scrittori moderni, che di lei hanno scritto, attestano. La seconda si è, che tutti i  cosmografi, in quel paraggio, ove è la Samatra e 'l regno di Malacca,  collocano l'Aurea Chersoneso. Adunque, non essendo l'Aurea Chersoneso  Malacca, bisogna che sia la Samatra. </p>
<p>Ma come può essere la Samatra (dirà alcuno) che non è penisola, ma isola?  Perché tra la Samatra e Malacca non vi è maggior spatio di mare, che di nove  miglia, e questo è pieno di tante isolette, e tanto vicine l'une e l'altre, che in  molti luoghi l'antenne delle navi, passando tra isola e isola, sbattono i rami  degl'alberi di qua e di là, onde per molti secoli i marinari, stimando la Samatra  congiunta col continente dell'Asia e per questo innavigabile lo spatio che tra  lei e quello si framette, facevano le loro navigationi per lo stretto di Palimban,  costeggiando la parte australe della Samatra, come fanno ora gli Olandesi. E  molto tardi si sono conosciuti li due stretti di Zabaon e di Cincapura, che ora si  navigano, per la qual cagione chiamarono la Samatra Aurea Chersoneso:  Aurea, per la copia dell'oro, Chersoneso per l'openione volgare, che fosse  parte del continente d'Asia, ove è Malacca.</p>
<p>Che Zeilan sia la Taprobana, il pruovo così: Zeilan è di grandezza notabile,  perché gira settecento miglia, e di qualità singolare, perché oltra all'altre cose,  produce il fior e la copia della cannella, che si usa per l'universo; è vicina  all'Arabia ottocento miglia più che la Samatra e sta sul corso della  navigatione. Non è dunque verisimile, che gli antichi, che usciti del mar Rosso  e del seno Persico, tutte quelle isole e contrade scuoprirono e praticarono non  la vedessino e notassino. Or se la viddero, come la chiamarono? È possibile  che traendone tutto il dì copia grandissima di cannella, non le ponessino  nome? Bisogna dunque dire, o che non abbia nome, cosa incredibile, o che il  nome suo sia Taprobana. E tanto basti di ciò, perché il voler con più parole  cosa così manifesta dimostrare, potrebbe parere segno anzi di poco, che di  molto giudicio. </p>
<p>Non voglio però con tale occasione lasciar di dire, che Marco Polo, che  trecento anni sono scrisse di quei paesi, chiama Giava maggiore la Samatra e  Giava minore quella, che gli scrittorri moderni chiamano maggiore. Il che  attesta e il giro di duemila miglia, che le da, et il nome dei regni, che vi mette;  cose, che in niun modo alla Giava, ma ben alla Samatra affatto convengono.</p></div1></body></text></TEI.2>
