<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>An account of the revolution of Naples</title>
            <author>Ugo Foscolo</author>
         </titleStmt>
         <extent>195970 Kb in UTF-8</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
            <pubPlace>Roma</pubPlace>
            <date>2008</date>
            <idno>bibit001709</idno>
            <availability>
               <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
      personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Collezione BibIt</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>La rivoluzione di Napoli del 1798-1799</title>
               <title type="part">v.</title>
               <author>Foscolo, Ugo</author>
               <editor id="ed">Gambarin, Giovanni</editor>
               <publisher>F. Le Monnier</publisher>
               <pubPlace>Firenze</pubPlace>
               <date>1964</date>
               
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
    responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
    digitale</p>
         </samplingDecl>
         <editorialDecl>
            <correction method="silent" status="medium">
               <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
      riferimento</p>
            </correction>
            <quotation form="data" marks="all">
               <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
      sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
            </quotation>
            <hyphenation eol="none">
               <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
      ricomposte</p>
            </hyphenation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy id="CGB">
               <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date>800</date>
         </creation>
         <langUsage>
            <language id="eng"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="CGB">
               <term>Testi storici e storiografici</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2007-06-08T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Novadata systems</name>
            </respStmt>
            <item>Digitalizzazione - OCR</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-08-01T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Nadia Polsinelli</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Correzione linguistica</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-09-19T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Ilenia Sabelli</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-10-28T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Carla Deiana</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Validazione</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 n="An account of the revolution of Naples during the years  1798, 1799">
            <head>AN ACCOUNT OF THE REVOLUTION OF NAPLES DURING THE YEARS 1798, 
1799.</head>
            <argument>
               <p>[The present state of commotion at Naples invites us to extract from a 
manuscript historical Work, the following narrative of the vicissitudes of that kingdom during the 
years 1798 and 1799.]</p>
            </argument>
            <p>SINCE the first years of the French Revolution, the French and English interference in 
the affairs of independent kingdoms gave rise to the calamitous diffidence with which, thenceforth, 
the Neapolitans, as well as other nations, have regarded their princes, and believed them bound in a 
conspiracy against the liberty and national independence of their own subjects. Bonaparte having 
usurped the right of dictatorship over Europe, his conquerors divided it among themselves, in order 
to rule all the smaller states, and planned the present international law, which is now driving 
populous countries to insurrections so unforeseen as to excite the apprehension of a renewal of the 
abuse of force, and the contempt of justice. Those who come after us, will, in like manner, be 
blinded by their own errors, while, in the full confidence of wisdom, they wonder at those of their 
forefathers. History; while it teaches us to pity or despise mankind, unhappily seems to be incapable 
of practically warning us in the regulation of our own conduct; for we repent only after experience, 
and constantly act according to existing passions. Nevertheless as those princes are still living, who 
with their ministers and subjects were overwhelmed in the vortex of past convulsions, and as it 
seems that, in spite of the expedients resorted to by the European rulers, those convulsions are on 
the eve of returning, it may not be altogether useless to account for their miseries, and to retrace 
their folly, although a just sense of its horrors and ridicule should be awakened only in the 
speculative part of mankind.</p>
            <p>The House of Austria had scarcely sent one of its daughters to be the wife of a Bourbon 
possessor of the throne of Naples, before the young Queen, in contradiction to the law of the family, 
demanded, and obtained, the privilege of assisting at the Council of State. Ferdinand IV, like most 
of his race, justified the remark of the ancient poet, who, presaging the calamities of his country, 
exclaimed that the posterity of Hugh Capet had neither the strength to do, nor to prohibit, evil.

<note place="foot">
                  <p>Dante, <title>Purgat.</title> Canto 2</p>
               </note>
 The Queen feared the King's ancient counsellors, despised her subjects, was hated by them, and 
encircled herself with foreign favourites from all nations, who regarded the state as their prey. They 
organized a body of lawyers, to hunt out all the lands which might appertain to the crown by virtue 
of the affinity between the new Bourbons, and those who had reigned in the thirteenth century at 
Naples. The deeds of royal grants had been lost through the lapse of ages, and the public archives 
had been burnt in times of insurrection and warfare; so that many communities and families were 
obliged to make restitution of property after a possession of four or five centuries. The court 
secretly appropriated the stock deposited by private persons in the bank; but the value of paper 
currency having fallen into depreciation by the stoppage of cash payments, they projected its 
replacement by the sale of the lands of religious houses recently suppressed. The estates of the 
Jesuits in Sicily, during the first year of the royal administration, produced one hundred and fifty 
thousand crowns; in the second, seventy thousand; and in the third, forty thousand: and they were 
sold according to a valuation founded upon the last rental; yet the price of corn was during the same 
time continually increasing. Even these supplies likewise were squandered by the court; and they 
still continued the secret fabrication of bank notes, which their brokers realized at any price. 
Another of the governments now existing in Italy, by becoming a principal in the practice of 
stock–jobbing, is bringing about a general bankruptcy of its subjects. At length (which, if 
Italy ever obtains a better system of laws, will never be believed unless the documents are 
preserved) they made the King sign an edict, by which, while it inculcated “the necessity of 
a reformation of public morals, and the enforcement of the sumptuary laws of their 
forefathers,” his subjects were desired “to bring their plate into the public 
treasury,” and received bank–notes in exchange.</p>
            <p>At the same time, another daughter of Maria Theresa, in consequence of similar acts of 
dilapidation, (with which she was, however, less justly chargeable) and with the same total absence 
of all shame in the counsellors of Louis XVI, was exposed to the scandal of a public trial in France, 
and became the suspected accomplice of a swindler, together with a libertine cardinal, a 
mountebank such as Cagliostro, and a profligate female favourite. The people judged not by what 
was the fact, but by what the world said of it; and their opinions, which in a season of tranquillity 
may be despised, are nevertheless formidable on the eve of commotions, when it is by the multitude 
that all things are accomplished. The contempt of the royal family perhaps accelerated the 
Revolution; and as soon as the people came to believe that they might find revenge in carnage for 
the misfortunes into which the depravation of the great had plunged them, they assisted at the death 
of their King, sacrificed by Robespierre in violation of a law which Robespierre himself had made; 
and the Queen was delivered up to the same executioner. Grief and terror excited in the Queen of 
Naples the desire of avenging her sister. In several of her subjects she dreaded so many rebels. Her 
chief favourite, an Englishman, named Acton, became prime–minister, and governed her by 
irritating and flattering all her passions. He terrified her with the exaggeration of plots and 
conspiracies, which were never legally punished, either because the proofs could not be obtained, or 
from a design to keep up terror in the princes and in the nation. Many individuals were imprisoned, 
and some of them condemned, upon the evidence of secret depositions. Courtiers with their 
bankers, spies, lawyers, false witnesses and auctioneers divided the produce of confiscations. The 
persecution ceased, because the chief of the inquisition, whose name was Vanni, a gloomy fanatic, 
in an excess of humiliation occasioned by the insults of Acton, was assailed by remorse, and put an 
end to his life, after having written with his own hand a letter, in which he warned his colleagues of 
the perfidy of the court, and the dangers of political inquisitors.</p>
            <p>The other branch of the Bourbons reigning in Spain, having withdrawn from the 
coalition, advised his brother to preserve a strict neutrality, and never to listen to the English. The 
trade of the two Sicilies, although merely a trade with the countries which supplied that kingdom 
with manufactures, was compensated by the exportation of oil and grain to Provence, a country 
which, being afterwards unable to obtain those commodities from its neighbours, carried on that 
branch of commerce with the ships of the Levant. The Queen opened Naples to the speculations of 
the English. Meanivhile, hatred of the French, on account of–their massacres and their 
irreligion, was all powerful with the people; and the better educated classes feared the ravages of 
foreign armies. The nation still continued attached to the memory of Charles III, the wisest of its 
sovereigns; and the veneration for the father excited compassion for the son, whose misfortunes 
were ascribed to Acton. Upon the news of Nelson's victory at Aboukir, Naples entered boldly into 
the coalition against France. The Austrian ministry was then unable to guess, and perhaps has not 
yet well understood, why the army of Naples commenced hostilities five months before the Allies. 
The Queen persuaded Ferdinand that, in case he occupied the Papal territories without the 
assistance of the other powers, he should have the right to keep them. Pius VI was then on the eve 
of expiring in the prisons of the Directory, and the cardinals were dispersed. Even before the fall of 
Pius, and the Peace of Campo Formio, Acton had solicited for Naples the half of the states of the 
Church.

<note place="foot">
                  <p>
                     <quote>“<foreign lang="fra">Le Roi de Naples m'a même déjà 
fait faire des propositions. Mais sa Majesté ne voudroit avoir rien moins que la Marche 
d'Ancône</foreign>.”</quote> — Bonaparte's Letter to the Directory from Milan, 
May 26, 1797 [t. III, p. 65, n. 1828]. And in a subsequent Letter to the Minister of 
Foreign Affairs, September 13, 1797 [t. III, p. 293, n. 2195] —: 
<quote>“<foreign lang="fra">Vous trouverez ci–joint la lettre en réponse aux 
ouvertures qui ont été faites par M. Acton. La Cour de Naples ne rêve plus qu'accroissement et 
grandeur: elle voudroit d'un côté Corfou, Zante, Céphalonie, &amp;c.; de l'autre la moitié des Etats 
du Pape, et spécialement Ancône. Ces prétentions sont trop plaisantes: je crois qu'elle veut en 
échange nous donner l'Ile de l'Elbe</foreign>.”</quote> [<foreign lang="ita">Per 
la corrispondenza di Napoleone, qui e più avanti, per comodità di consultazione del lettore segno in 
parentesi quadra il riferimento alla</foreign>
                     <foreign lang="fra">
                        <title>Correspondame de 
Napoléon Ier publiée par ordre de Napoléon III</title>. Paris, Plon, 
1858</foreign>....]</p>
               </note>
 Those who were best acquainted with the court secrets, added, that at the eve of the new war in 
Italy, the Queen was unwilling to give time to the Russians to dispose of this conquest, wishing to 
reserve it for the House of Austria, the chiefs of which family still assumed to themselves the title 
of Cæsar and King of the Romans. Joseph II and Leopold II had lately decided the ancient questions 
by denying to the Pope the right of temporal power. It is, nevertheless, beyond all doubt, that these 
premature hostilities were the result of English diplomacy. To amass money was then the chief 
object of the French rulers, and they actually treated for the sale of their Italian conquests to 
Austria. The English, on the other hand, dreaded the extinction of the continental war. Admiral 
Nelson made an attack on the Isle of Gozzo, and professed to conquer Malta in the name of his 
Sicilian Majesty, who, in the opinion of a celebrated writer, “had no better title to it than 
France.”

<note place="foot">
                  <p>SOUTEDY'S <title>Life of Nelson.</title> An. 1798</p>
               </note>
            </p>
            <p>It seems to me that, instead of canvassing the rights of possession, it is by far more 
useful to inquire into the ways by which governments increase their acquisitions. Malta was 
conquered from the Arabs by the Normands in 1090; and in 1196 came to Frederick Barbarossa; 
and after him to Frederick II, by inheritance. This emperor resided in Sicily, and having in 1224 
subdued a city in Calabria, sent the inhabitants to repeople the Island of Malta, which had been 
desolated by the civil wars of that age. His son Manfred was excommunicated, by the Pope, who 
gave his estates to Charles, brother of St. Louis of France, and in 1268, Charles ratifted the 
concession by defeating Prince Conradin and the Duke of Austria (who were the lawful heirs), and 
causing them to be beheaded, as guilty of high treason against the Church. The French were soon 
after, in 1280, driven out by the Sicilian Vespers, and by John de Procida, who proclaimed Peter of 
Arragon, husband of Manfred's daughter, king. Malta, which till that time had been oppressed by 
the feudatories of the old and new sovereigns of Sicily, paid 30,000 florins, was annexed to the 
crown, and obtained all the privileges of a Sicilian city. Charles V, having inherited the estates of 
Arragon, but without troops or money for their defence, ceded the sovereignty of Malta in 1530 to 
the Knights of St. John, who had just been driven out of Rhodes by the Turks. He imposed on them 
the conditions of making perpetual war on the Barbary States; of having always a native of Italy for 
their admiral; of not choosing their bishop without the approbation of the King of Sicily; of 
preserving the liberties of the inhabitants; and of presenting the annual homage of a falcon to the 
King. The French Directory having delivered up all the shores of the Adriatic to the House of 
Austria by the treaty of Campo Formio, endeavoured to seize upon Malta, lest the Emperor, by 
possessing himself of it, should become a maritime power; and the new Grand Master of the Order 
being an Austrian subject, Talleyrand, then minister of foreign affairs, urged the expediency of the 
occupation of the island.

<note place="foot">
                  <p>
                     <quote>“<foreign lang="fra">Depuis que l'ordre de Malta s'est 
donné un Grand Maître Autrichien, M. de Hompesch, le Directoire s'est déjà confirmé dans le 
soupçon, déjà fondé sur d'ancien renseignement, que lAutriche vise à s'emparer de cette île. Elle 
cherche à se faire puissance maritime dans la Mediterranée</foreign>.”</quote> 
Talleyrand's <title>Letter to Bonaparte</title>, September 23, 1797.</p>
               </note>
 The knights capitulated with Bonaparte in 1798 without fighting, because he had already caused a 
large part of their property in different countries to be sequestrated. They stipulated with him for 
some allowance, and required in favour of their subjects the liberties which they had trampled upon 
till that time. The French went on plundering churches, palaces and cottages, till the people, 
encouraged by the proclamations of the English, and by the agents of the court of Naples, revolted; 
and being unable to massacre the enemy, pillaged and killed some of their fellow–citizens. 
Meanwhile, Paul I (although the Order was obliged by its institutions to hold in abhorrence all 
heretics and schismatics) declared himself Grand Master, put on the robes of that office, and 
bestowed his blessing on the knights both new and old, Lady Hamilton being also decorated with 
knighthood. The English took possession of the island in the name of the Allies, but hoisted their 
own flag. By the treaty of Amiens, England engaged, in 1802, to restore it to the knights, who were 
then to concede to the inhabitants certain privileges stipulated in the same treaty, in addition to 
those anciently acquired. The Maltese, or their leaders, either willingly from their own experience, 
or under the recommendation of those who held their country in military occupation, preferred 
reliance on British generosity, and demanded not to be remitted to their ancient masters. Their 
petition had more weight in London than the treaty which had been signed by all the powers of 
Europe, especially as Bonaparte renewed the sequestrations of the property of the order, which he 
professed his willingness to protect. England continued to keep Malta, at the desire of the 
inhabitants, and for the good of Europe, towards which, according to Pitt and Bonaparte, a new war 
had become indispensably necessary; till at length, at the peace of 1814, Malta was left to belong to 
its then actual possessor, who still continues to govern it as in time of war. To the Maltese now 
remains only the right of presenting remonstrances against their military governors to the Colonial 
Department, which, by the regulations of the English ministry, are remitted to the governors for 
explanation.</p>
            <p>Such are the annals of almost all countries which depend on the protection of the 
strongest; and such are the claims of the several pretenders to the possession of Malta, which 
remained definitively annexed to England by virtue of the same incontestable rights of victory and 
cunning, which had given the temporary possession of it to the French. The Romans, ambitious of 
deriving their descent from Aeneas, forbade the Grecian States to molest the Acarnanians, because 
they were the only tribe that had not sent troops to Troy. This argument, though more 
far—fetched than that which the new diplomacy made use of to entitle the King of Naples to 
Malta, did not appear so ridiculous, because the Romans, by alleging it, strictly adhered to their 
principle of the <foreign lang="lat">Lex socialis</foreign>, and gave a great proof of their power 
in the protection of a little state against a whole nation. But the English, in occupying Gozzo, and 
there planting the standard of a prince who had no claim upon it, amused mankind with a profession 
of generosity; availedthemselves of the warlike stores with which Naples suppliedthem, and of the 
geographical position of the island, and by that act involved a neutral state, and an undecided 
Sovereign, in an ill—timed war against his own policy. Ere Bonaparte's name was known 
even in France, the projects of invasion avowed by the National Convention, determined the 
English cabinet to annihilate, by diplomatic expedients, the law of nations, which the French 
destroyed at the same time by the open violence of the sword. All the British Ambassadors, in the 
name of their government, intimated, “That in such a war no nation had the right to remain 
neutral.” It is likewise one of the new regulations of the law of nations, which gives the 
semblance of justice to the occupation of a country in the name of another power, and to its 
subsequent appropriation. Acton at the same time sent General Naselli with some troops on board 
Portuguese and British vessels at Leghorn, to join the forces of the Grand Duke of Tuscany at the 
first breaking out of the new war. The prudence of this prince had, till then, supplied the want of an 
army. Lord Hervey, British minister at Florence in 1793, beset the Grand Duke, during many hours, 
in his palace, until he compelled him to send away the Minister of France, whose name was La 
Flotte. Mr. Drake attempted at the same time the like violence on the Doge of Genoa, and Sir 
Charles Worsley on the Senate of Venice: but Worsley's threats having been defeated by the 
Inquisitors of State, the British cabinet, according to diplomatic science, disavowed the 
misdemeanour of its envoy. A Tuscan gentleman, whose name was Carletti; called this science a 
knavery; and Mr. W. Wyndham, Lord Hervey's successor, fought a duel with Carletti for the honour 
of the British nation, which neither knows nor approves any thing of diplomacy. The Grand Duke 
renewed peace with France at the expense of a part of his treasury. Bonaparte soon after entered the 
Tuscan territory, and wishing an enemy less behind him, while he proceeded to make a retaliation 
on Rome for the murder of Bassville, the French envoy, kept his troops in strict discipline, and 
solicited a passage from the Grand Duke, for whom the Directory proposed at the same time to the 
Austrian plenipotentiaries the addition of the Papal state, and the title of King of Rome.

<note place="foot">
                  <p lang="fra">
                     <quote>“Modifier le premier projet en substituant aux 
états de Milan, partie des états du Pape, la Romagne, la Marche d'Ancône, le duché d'Urbin, 
transférer le Grand—Duc de Toscane à Rome, lui donner le surplus des états du Pape, lui 
réserver le Siennois, consentir à le nommer Roi de Rome.”</quote> INSTRUCTIONS du 
Ministre des relations extérieures au général Clark, envoyé extraordinaire de la République 
Française à Vienne. — <hi rend="italic">December 5, 1796</hi>.</p>
               </note>
 Towards the end of 1798, this prince entered into the new coalition, and recruited soldiers in secret; 
but persisted in not committing his people, till Austria and Russia should have commenced 
hostilities. Admiral Nelson, however, insisted on the Neapolitan general capturing the French and 
Genoese ships in Leghorn. Naselli answered, “That his King was not as yet at war with 
France.” — “What!” said Nelson, “has not your King 
received, as a conquest made by himself, the republican flag taken at Gozzo? Is not his own flag 
flying there, and at Malta, not only with his permission, but by his orders?” — 
Nelson, at last, by frightening Naselli, contrived to lay an embargo on the ships; and Mr. Wyndham 
obtained by threats the sequestration and the public sale of thecorn loaded for Genoa. Even with the 
Greeks and the Romans, who paid no regard to neutrality, and, as far as I know, with the barbarous 
nations of every age, it has been a constant rule to compel the weaker powers to join one of the 
fighting parties. The conqueror sometimes gave his allies a small share of the conquest, and oftener 
kept them in perpetual subjection. But to threaten and draw a neutral state into a war only for the 
sake of forbidding the means of offence or defence to the enemy, and to expose the weaker to ruin, 
without affording them any actual protection, is a kind of political contrivance, which may be 
attempted again by modern statesmen, and perfectly justifled by their lawyers and divines, but 
which will not last long, because it has already drawn the all—powerful odium of mankind 
upon the assertors of such an addition to the code of the law of nations. The French, at that time, 
courted the friendship of the Grand Duke, in order to avail themselves of the communication by sea 
with Marseilles, and not to have the Tuscan people to fight with in their passage from the south to 
the north of Italy. As soon as the English, not content with capturing French privateers and Genoese 
merchants on the open sea, dictated piratical laws in Tuscan harbours, the French, to secure to 
themselves the chains of the Apennines, occupied Tuscany, which they also pillaged.</p>
            <p>Meantime the French Directory, from whom the Court ofNaples had already asked the 
whole of the Papal states,

<note place="foot">
                  <p>CORRESPONDANCE inédite officielle et confidentielle de Napoléon 
Bonaparte, vol. iv.</p>
               </note>
 imperiously proposed to give up Benevento, and demanded in return a large sum of money. The 
British Ambassador, dreading Ferdinand's indecision, aggravated the insult and the alarm, and 
persuaded him the rather as he was himself terrified. The King signed a manifesto, worded with so 
much apparent consternation and rashness, and such vain attempts at subterfuge, as to inspire the 
French with boldness, and give them the advantage of argument. He declared, “that, 
notwithstanding his grounds for resentment against France on account of her occupation of his 
Island of Malta, he wished, nevertheless, to preserve peace and amity with the French government; 
that he was the friend of Pius VI, and a son of the church; that he believed it his duty for the good of 
religion, to go to Rome, and restore its dominions to the legitimate sovereign; that he consequently 
invited all strangers who then occupied that territory, to withdraw themselves, because the King of 
Naples was the lover of peace and justice, and willingly made war upon no one.” — 
The French legation demanded “that the lawful sovereign of Rome should be more 
explicitly designated; for, that, if the Pope were meant, his state had already fallen under the right of 
conquest; if any other power were intended, it was for that power to make its own claim; and, if the 
King of Naples was meant, France had twice consented to treat with him, and to cede him a part, or 
even the whole, through the medium of negotiation.”</p>
            <p>The Queen's fears and ambition were, at that time, irritated by Acton, who warned her 
that the marriage of an Austrian Archduke with a Russian princess, was made on condition of 
establishing a separate kingdom in Italy, under the protection of the two Emperors. Lady Hamilton 
had inspired the English admiral, whose victories gave him the right of counselling kings, with 
passions that blinded his understanding and made him a pernicious adviser. Hence, without the 
co—operation of the allied armies, offensive war, and conquest, were attempted with troops, 
into whom they had already infused the principle of terror, by promising them that they should not 
be called upon to fight, except for the defence of their homes, in case of invasion. When, therefore, 
they were ordered to pass the frontiers, they replied to their officers, “Did you not tell us 
that the king is not at war with the French?” Nelson augured but ill of the soldiers, worse of 
their general, and worse still of the whole court, the counsellors of the King, and the King himself. 
“All ministers of kings and princes were, in his opinion, as great scoundrels as ever 
lived,” 

<note place="foot">
                  <p>Extracts from Nelson's Letters.</p>
               </note>
 and his best biographer adds: “Had the conduct of Austria been directed by any thing like a 
principle of honour, a more favourable opportunity could not have been desired, for restoring order 
and prosperity in Europe, than the misconduct of the French Directory at this time afforded; but 
Nelson saw selfishness and knavery wherever he looked: and even the pleasure of seeing a cause 
prosper, in which he was so zealously engaged, was poisoned by his sense of the rascality of those 
with whom he was compelled to act.” 

<note place="foot">
                  <p>SOUTHEY's <title>Life of Nelson</title>, chap. 6, an. 
1799.</p>
               </note>
 — Yet it seems that Austria differs only from other governments in her little skill of 
boasting with success of principles of honour. She is, however, the most skilful of all in the art of 
making others accomplices and instigators of her own usurpations. It will soon appear that the 
Austrians had already planned with the English, that Russia should look to no share whatever in the 
conquest of Italy; and they would not begin hostilities before the arrival of Suvaroff, nor open a 
campaign in the very beginning of winter.</p>
            <p>Still Nelson repeated to Ferdinand, “That he had his choice, either to advance, 
trusting to God for his blessing on a just cause, and be prepared to die sword in hand — or 
to remain quiet, and be kicked out of his kingdom — for that one of these things must 
happen.” — The king obeyed, and both the predictions were eluded by the event. As 
soon as he proclaimed that, for the defence of his people, he would put himself at the head of his 
armies, forty thousand young men were in one day furnished by the different parts of the kingdom; 
and notwithstanding the general poverty, all the cities pressed forward to contribute money for the 
expedition. There was, moreover, a standing army of thirty thousand soldiers: and they formed a 
camp of sixty–eight thousand fighting men, under General Mack, who went on purpose 
from Vienna. This general was born in Franconia, and enrolled in the service of Austria, where, 
officers being then very ignorant, he was advanced for the sake of his literary acquirements, and 
commissioned as aide–de–camp of Prince Cobourg; and distinguished himself in 
the Netherlands chiefly by negotiating with Dumouriez for his desertion. Being famous for his 
erudition in the tactics of ancient and modern warfare, he went to London to arrange with the 
English cabinet the next campaign, which ended with the defeat of the Austrians, at Fleurus. The 
German Emperor, before the battle, left the command of the army, and returned to Vienna, 
accompanied by Mack, who towards that epoch was seized with a sudden vertigo, and talked, 
during several months, like an idiot. When he recovered, he displayed his former acquaintance with 
the topography of all the fields of battle celebrated in history. The mathematical precision with 
which he drew out his plans for campaigns obtained for him the high estimation of statesmen; and 
the rapidity of his marches, previous to the day of battle, astonished the enemy's generals. However, 
he has been constantly obliged to account for his tactics by printed apologies; for, whenever the 
troops, the ground, the enemy, or the season failed to accord with the plan which he had definitively 
forechosen, he preferred capitulation to fighting. He conducted the army and the King of Naples as 
far as Rome.</p>
            <p>The Directory, acquainted with the renewal of the coalition, had given orders to its 
generals in Italy, not to divide their forces by making conquests. The approach of Mack, however, 
tempted General Championnet, whose reputation for integrity had induced the French government 
to place him at Rome instead of the avaricious and insatiable Masséna, 

<note place="foot">
                  <p>
                     <quote>“<foreign lang="fra">Des événements malheureux 
m'ont forcé de quitter Rome — que vais je devenir, mon général? Je l'ignore. J'ai recours a 
vos bontés: j'attends tout de vous. Une ambassade m'épargnerait le désagrément de rentrer en 
France de quelque temps. Je ne dois plus servir; je n'ai rien a me reprocher, il est vrai; mais 
l'opinion publique.... enfin je me jette dans vos bras, et n'entre pas dans d'autres détails qui me 
navrent le coeur</foreign>.”</quote> — Masséna's Letter to Bonaparte the day 
after his troops compelled him to fly from Rome, Feb. 26, 1798.</p>
               </note>
 to propose an alteration of this plan. He demanded permission of General Joubert, his commander, 
to attack the Neapolitans; but received orders “not to do more than was necessary to 
frighten them.” Joubert at the same time warned Championnet that the Directory were 
about to set up the liberty of Italy and the honour of the French nation for sale, and “that if, 
by the unforeseen chance of war, he reached Naples, all his efforts were to be directed towards 
getting rid of the interference of French agents.” Joubert was a republican in earnest; and 
was soon after recalled on account of a conspiracy he encouraged in Lombardy to deliver the 
Italians from the yoke of the French proconsuls.

<note place="foot">
                  <p>Joubert, on being sent at Bassano to change the local government, wrote 
to Bonaparte, then his commander–in–chief: — <quote>“<foreign lang="fra">J'ai tout laissé sur l'ancien pied; et les fonds publics sont intacts; il n'y a donc plus rien 
à faire, et ma manière d'agir en pareille circonstance est toujours de laisser les choses comme elles 
sont, parce que toute innovation qui n'a aucun but réel ne favorise que les fripons. Je ne me mêlerai 
donc en aucune manière de l'organisation civile du pays où je me trouve; je veux n'y rien voir, et je 
n'y entends rien parce que je n'en vois pas le but</foreign>.”</quote> — 25 
Fleuréal, an 5, (14 May, 1797). — The letter began — <quote>“<foreign lang="fra">A Vicence l'on a tout déjà fait; la révolution est complète; le mont de piété était déjà 
gaspillé; effects préliminaires de ces sortes 
d'organisations</foreign>.”</quote>
                  </p>
               </note>
 — Mack having omitted to calculate that in the south of Italy, during November and 
December, it rarely freezes, led his troops by forced marches, while their heavy cannon and 
waggons, with the convoys of provisions, followed upon roads deep and marshy with rains, at the 
distance of three or four days, and were sometimes misled, so that the soldiers pined with hunger. 
Owing to the small practical knowledge he possessed of the country, he required time to reconnoitre 
the topography, before he ventured to draw up the whole of his forces in line. But being already too 
far advanced, he opposed a column or two to the enemy for the sake of delay; and thus the half of 
his army was beaten, column by column, and the rout of the advanced guard threw the rear into a 
panic. When he believed that he was able to bring the enemy to a general engagement, he told the 
King that he was secure of victory, and it was then that the King officially declared war against 
France. The next day Mack implored the King to save himself; and as soon as his first line of battle 
was broken, he followed the monarch, and left the army to the care of the minister of war, who 
likewise returned to Naples to ask for another general. The news of the breaking out of hostilities, 
the declaration of war, and the defeat of the Neapolitan army, reached Vienna by the same 
courier.</p>
            <p>The inexperience of the volunteers, and the long disuse of warlike operations in the 
Neapolitan regiments, contributed to the despair of the general; but they do not excuse the 
precipitation of his flight. Since that time, Murat's disasters with the same troops has confirmed the 
opinion of their inaptitude for war. Yet the bravery evinced by some of the Neapolitan regiments in 
Spain, and in other expeditions of Bonaparte, has made others believe that they are rather to be 
ascribed to the officers. Their vehement disposition renders them impatient of discipline; and their 
climate, incapable of supporting fatigue: and possibly it may not be easy to habituate them to the 
perseverance and silence, which are natural to the soldiers of Lombardy and Piedmont. Yet, since 
the love of war is one of the strongest of human inclinations, and a state of subjection to severe 
institutions is the most constant of human habits, it is evident that there are no men who may not be 
converted into soldiers. Every nation possesses some qualities, of which a wise prince and an able 
captain may avail himself to his profit. Most men are alive to the excitations of honour and interest; 
and all have mothers, brothers and children to love and to defend. But when their institutions civil 
and military, instead of animating, discourage generous sentiments, then the boldest are converted 
into cowards by the operation of selfishness. The Neapolitan privates had enjoyed the right of a 
regular promotion, until Acton's new regulation deprived them of any hope of becoming 
commissioned officers. The Austrian armies, although for the most part composed of men inured to 
arms, were often beaten by better—officered forces, where every soldier might rise to the 
rank of a field—marshal, and the sovereign himself had not the power to inflict a blow with 
his cane. The mutiny of the Italian troops, and their disaffection towards the viceroy of Italy, began 
at the end of the last war from his having, in a fit of anger, threatened them with flogging. The 
Neapolitans under Mack, and afterwards under Murat, had among them several foreign officers, and 
every man feared treason. A people may be conquered; but men are seldom cowards, when all are 
fighting for their honour and country.</p>
            <p>The king's soldiers being deprived of their general, were easily put to the rout. 
Nevertheless, Championnet having but a small army, and dreading the disapprobation of his 
government, advanced very slowly, fluctuating between his duty of rejoining the French forces in 
Lombardy, and his ambition to conquer a kingdom. Still he advanced, fearing; if the enemy were 
delivered from their panic terror, that they would harass him on his retreat, and overwhelm him with 
numbers; and he no longer hoped to find provisions in the Roman territory, at that time exhausted 
by famine. From the time of the Revolution, the French had marched without magazines, without 
tents, and almost without baggage; and, upon this occasion, not daring to reenter the towns where 
the priests were organizing the counter–revolution, they bivouacked in the muddy roads and 
marshes, and were menaced with destruction by the severity of the month of December. The general 
was at the same time solicited to advance by three or four hundred Neapolitans, who had flocked to 
him from all parts of Italy. Most of them were young men, who, on the establishment of the 
political inquisition, had emigrated from Naples; and whose vague ideas had been converted into 
passion and system by persecution, exile, and poverty. Championnet, who knew nothing of the 
effects of the Revolution, but the victories of the armies, gave his honest faith to the new doctrines, 
and formed his estimate of the whole Neapolitan nation from the enthusiasm which he witnessed in 
these emigrants. But those doctrines which had found believers elsewhere, being founded on the 
metaphysical notion of universal justice, proved unintelligible in Italy, where they gained very few 
proselytes. The Italians appear the least apt, of European nations, to be guided by abstruse theories, 
or by maxims, the truth of which they have not in the first place practically admitted. Italy is one of 
those countries which men will never succeed in attempting to mislead by gazettes. This is not 
owing merely to the small extent of literary education in the mass of the people, but to the 
circumstance, that those men who exercise an influence over the minds of their countrymen, 
profess, with few exceptions, a set of doctrines which may be termed national. Machiavel has 
instructed them never to calculate upon the goodness of human nature or the stability of political 
institutions, or to suppose that governments can be just any longer than necessity compels them not 
to act tyrannically. Perhaps he has discovered too many truths, and in endeavouring to teach his 
countrymen wisdom, has rendered them suspicious not only of the world, but of themselves. These 
precepts have so much the more prevailed, as every new master in Italy has always, as it were 
naturally, put them in practice. The battalions of Naples fled, but the population of the fields 
opposed an armed resistance to the invaders. The French proclaimed “that their religion 
should berespected, and that, if they did not peaceably return to their families, they would burn their 
villages.” The Neapolitans answered, “that they could put no trust in those who had 
thrown the Pope into prison; and that they should prefer having their houses burnt, since, at all 
events, they would have been plundered.” Proclamations were sent them promising 
“justice,” and the peasants demanded “hostages” for the 
fulfilment.</p>
            <p>The provinces raised new levies, and supplied the government with voluntary 
contributions, to enable it to carry on a defensive war, when it was suddenly surmised in Naples that 
the British ambassador had formed the project of driving away the King from his people. Such was 
then the fury of the Neapolitans, that all the Queen's courtiers, the foreign legations, and perhaps the 
Queen also, began to be in real danger. Alessandro Ferreri, a Neapolitan cabinet courier charged 
with despatches for Lord Nelson, was murdered by the mob on his arrival at the mole, and carried to 
the gate of the king's palace, the Lazzaroni crying out that Acton and all traitors were to be 
discharged and executed, and the ancient ministers recalled. It is less from ascertained 
circumstances than from conjectures on Acton's charieter, that several eye–witnesses assert 
to this day, that the riot and the murder were industriously brought about by his agents with a view 
to terrify the King and induce him to quit Naples: they say that the Queen prevailed upon her 
husband to look out of the window at the corpse of the murdered man. Lady Hamilton caused the 
valuable effects of the royal palaces and museums to be embarked on board of British vessels. So 
many precautions could not be taken without its being discovered that avarice had been united to 
prodigality; for the plate, which had been offered by private individuals and by the churches, was 
melted into bars, and carried away. They embarked soon after midnight, in the ship of Nelson. The 
wind delayed their sailing, and the Neapolitans ran, the next day, to the shore, crying out, 
“That they must see the King — that they would have defended him, or perished 
with him.” They besought him “not to trust to the English, who, for the sake of 
keeping Sicily, would have detained him prisoner.” He did not shew himself; and caused it 
to be published in the form of an edict, that he would soon return with a powerful army. From that 
time, the people would never listen when the King was spoken of; but they continued to defend 
their own independence against the French, and to execrate all foreigners. They had already run in 
crowds to the distance of eight miles from Naples, to depose Mack, who had returned to collect the 
remnant of the army. He fled, and afterwards presented himself to Championnet in an Austrian 
uniform; but he was declared prisoner for having fought in the dress of a Neapolitan, and travelled 
through France on his parole. It seems, however, that, since the Revolution, officers have thought 
themselves bound in duty to sacrifice their personal honour to the interests of the cause in which 
they serve; and Mack accordingly made his escape, which he justified by a pamphlet. His last 
achievement was the surrender of Ulm.</p>
            <p>The French did not enter Naples until thirty—three days after the King's 
departure. There was so little of conspiracy, or of previous combination, for the accomplishment of 
any political change, that during all that time the kingdom had remained without a goyernment. The 
viceroy appointed by theKing being suspected by some to be a partisan of the revolutionists, and by 
others to be a traitor like all courtiers, was unable to act, because nobody would adhere to him. The 
municipal magistrates of the capital had long had nothing left them but the name. Every one agreed 
that some government must be acknowledged. The barons, the commons of the provinces, and the 
citizens, who, since the suppression of parliaments by the Spanish and Austrian viceroys, had been 
excluded from all share in the administration, without any other strength than what was derived to 
them from their obliterated rights, wished to found an oligarchy; while others insisted upon a 
constitutional monarchy. The enemies of the court were for a democracy; its friends maintained an 
unlimited despotism: the various parties attacked one another with declamation, recrimination and 
calumny; while the great number of the prudent,. and of those who possessed any influence, feared 
everybody, and were averse from all projects whatever: for, in founding a republic, they foresaw the 
consequences which attended the French revolution; and, on the other hand, at the approach of the 
French army, they dared no longer hope to maintain their monarchical institutions. Public opinion, 
in pointing out such individuals as appeared capable of seizing on the government, seemed to invite 
them to do so; but no one had prepared either plan or party, and no one dreamed of any thing but his 
own safety. The French therefore believed themselves secure of their conquest; and, as they 
advanced, the Lazzaroni, who had nothing to save, thought of seizing the supreme power, and 
defending the national independence.</p>
            <p>The viceroy placed all his hope in delay, and signed an armistice, by which the French 
were excluded from Naples, while a part of the territory, with two millions and a half of francs, was 
granted to them. Championnet, satisfied that he could not long retain possession of the conquered 
territory, despatched commissioners to receive the money; and the very sight of these officers 
rendered the populace of Naples furious. Meanwhile, Count Thurn, an Austrian, whom the Queen 
had caused to be appointed commodore in the Neapolitan navy, came up in a Portuguese vessel, and 
directed the setting fire to all ships of war and gun—boats, which they had not been able to 
carry off to Sicily. “We contemplated,” says one of their writers, “in 
gloomy tranquillity, the flames, which, in a few hours, consumed our treasures and our hopes. It 
seemed as if all Naples had at last become aware of the madness of her princes, and of all the 
miseries which she was now condemned to suffer.”

<note place="foot">
                  <p>
                     <foreign lang="ita">
                        <title>Saggio su la Rivoluzione di Napoli</title>, 
Milano,</foreign> First Edition, 1801.</p>
               </note>
 Some relate that the Queen had left agents with instructions to excite the Lazzaroni to burn the 
capital; others, with more reason, refusing to believe in useless crimes, ascribe the commotion 
which ensued to the fanaticism of the priests, the desire of pillage, and the unavoidable 
consequences of anarchy. It is certain that the burning of the vessels was interpreted by the 
populace as a signal for setting fire to the palaces of the nobles. They destroyed more than they 
plundered; they ran to provide themselves with arms from the castles and arsenals, and came back 
in order of battle, vociferating that they were defending their nation and their religion; but hardly 
one among all the multitude was heard even to name the King. They arraigned and condemned the 
guilty, while the friars pronounced sentence, and assisted at the execution. The Duke Moliterni, then 
a young man, observing that they had no chiefs, sent several of his friends to mingle among them, 
and pretend to be of their party, and by these means he succeeded in making himself master of the 
forts. All the citizens, who had escaped the massacre, went to solicit the French to hasten to stop the 
torrent of civil bloodshed. Championnet answered that he would not expose himself in a city of four 
hundred thousand inhabitants, in a state of anarchy, without first having possession of the fort of St. 
Elmo. The multitude nevertheless fought the French for three nights and two days; nor did they 
suffer them to enter the city until they perceived that they were already possessed of the fort.</p>
            <p>Thus, after the councils and the army of an independent King had been misled by 
foreigners, he held none but his own subjects in suspicion: and whilst his people were still exposing 
their fortune and life in his service, he inspired them all with his own terror; he suffered himself to 
be under the dominion of strangers, who, at once, burned his navy, delivered him up to contempt, 
and his kingdom to anarchy; and the invaders being intreated to dissolve a treaty by which they 
were kept at a distance from the capital, were regarded as liberators even while they overset the 
throne. — In obedience to the conqueror, the forms of democracy replaced the ancient 
monarchy: yet in Naples, more than in all the rest of Italy, the great proprietors, and the men of 
science, engaged in the office of legislation and in the administration of the new government, and 
kept the demagogues under control. But for the bishops, the friars would have continued to kindle in 
the populace the fury of bloodshed; and, but for the parish priests, the insurrection, which was about 
to degenerate into a civil war, would never have been subdued in the provinces. However, every 
body till then had suffered, and the republicans had been too liberal of their promises. In abolishing 
institutions, which, though of evil tendency, had been sanctioned by the prescription of time and 
custom, the new government substituted others, in themselves better, but which could not acquire 
the support of public opinion till after—experience should have demonstrated their utility. 
Meanwhile every one estimated them according to his previous notions and new expectations. To 
please the poor, the new administration abrogated a great number of vexatious impositions, which 
to that time had answered no other purpose than that of multiplying tax—gatherers, spies 
and treasury—solicitors; these, finding themselves suddenly without employment, 
augmented the number of the disaffected and indigent, and no longer excited any feeling but that of 
commiseration in the multitude. At the same time the landed—proprietors having to 
maintain the administration and a foreign army, the price of corn was raised, and the people 
regarded their governors in the light of impostors. Those, whose love of liberty had been 
enlightened more by books than experience, projected constitutions on the foundation of the 
equality of rights, even while they admitted that a nation cannot exist without proprietors; and the 
equality of rights was the more unattainable, from the enormous inequality of power, in Naples, 
where there are large landholders, and numberless paupers, without either the habits or the means of 
industry. The few who had experience warned the public of the dangers of a theoretical constitution, 
but could not avert it. Amongst these Vincenzo Cuoco, to whom the Essay (already quoted) on the 
Revolution of Naples is ascribed, joined to a deep and comprehensive mind, the fruits of long study 
in the history of governments. He was honest and wise, as it were, by nature; and he neither 
exasperated nor flattered men by his counsels. Whether Heaven had not endowed him with courage 
equal to his genius, or that foreseeing more clearly the calamities of Italy, he had been more 
forcibly struck by the dread of them, he afterwards became mad, and is now less unhappy. He was 
at that time, with others like him, silenced by the fury of the two parties, of which one would reform 
nothing, and the other sought to destroy every thing.</p>
            <p>The Barons of Naples, after they had lost the privilege of controlling the crown, 
continued to exercise the rights of feudality more intirely than in other countries; and becoming 
more and more objects of hatred to the landholders in the provinces, were despised by the court 
with impunity. As soon as they had, by the revolution, recovered the powers of government; some 
among them demanded, “That the rights of feudality should be regarded as inseparable from 
their right of property, because both were contemporaneously derived from the right of conquest, 
and had been confirmed by the princes of every dynasty, which had successively reigned in 
Naples.” — The Democrats, on the contrary, contended: “That every act of 
a tyrannical government is, in its origin, illegal.” — Thus, the one party wished to 
keep in full vigour a system of jurisprudence incompatible with the opinions of the age and the 
circumstances of the country; while the other, by a proposition, which seems, at first sight, 
self–evident, was for rendering all existing laws impracticable. The inconvenience of 
axioms in the conduct of public affairs consists in their applicability to the most opposite ends; and 
they are so much the more dangerous, as they have been generally introduced by distinguished men. 
The doctrine of the illegality of the acts of a tyrant, was proclaimed by Brutus and Cicero, in the 
name of the senate, against the populace, who had favoured Cæsar's perpetual dictatorship; and the 
populace of Paris availed themselves of it against the National Assembly. Such of the Neapolitans 
as had learned, during their emigration, the arts of revolutionary logic and eloquence, now returned 
as conquerors; the more favoured by the French, as they alone had indissolubly bound themselves to 
their.party. Four or five of their number had succeeded, by means of calumnious insinuations at 
popular meetings, in weakening the public confidence; for it was by playing upon human credulity 
and malignity, that the French demagogues persuaded the multitude to assist them in their projects 
of mutual destruction, until Robespierre, by dint of his greater skill in the art of calumny, had 
overcome all his opponents. Nevertheless, the jacobins of Naples gained more believers than 
followers; and they were too few in number to reign by force. Their insults, their threats, and their 
ostentation of atheism, answered no other purpose than to justify the accusations and the 
approaching vengeance of the court; whilst the barons, by refusing to renounce those rights of their 
own free will, which were about to be torn from them by violence, lost the opportunity and the 
means of enlisting the population of the country, and of the provincial towns, on their side. The 
republic of Naples subsisted only five months.</p>
            <p>The French, at first, in order that their troops at that place might not be cut off from all 
communication with the country beyond the Apennines, at a time, too, when the Roman territories 
were in a state of insurrection against them, kept possession of a chain of four hundred miles in 
extent, from Naples to Tuscany, while the main body of their army was about to be defeated by the 
Allies in Lombardy. The Directory had till then endeavoured to sell its conquests in Italy to their 
former masters; and no sooner did this negotiation fail, than a French commissary repaired to 
Naples, intimating: “That all lands belonging to the crown, or to religious corporations, 
were to be speedily sold, and the money carried into France.” General Championnet 
declared: “Tha the had already disclaimed any pretension of conquest, and would never 
permit the selling of any portion of public. lands, unless by a legislative act of the Neapolitans 
themselves, and for their own benefit only” — and ordered the commissary to quit 
the kingdom. The sudden loss of all Italy, which the French sustained, was the result of a new 
species of anarchy. The factions, which had ceased to agitate public places, and to disturb the 
municipalities, wearied with carnage, secretly domineered, notwithstanding, in the palaces of the 
rulers. Among the members of the Directory, there had not been one of a superior mind, excepting 
Carnot. It was he who had first organized the armies, and conceived the plans of the campaigns at 
the period of the National Convention. He took no part in the interior administration; Robespierre 
spared him because he was necessary to him; and afterwards in the Directory he alone was in 
earnest in his persevering endeavours for the establishment of a Republican Constitution in France; 
and, at a yet later period, in opposing Bonaparte, when he declared himself Emperor. But at the time 
of the Directory, the four colleagues of Carnot had all of them different ends in view. One wished to 
prolong the term of his power; another to recall the monarch; a third to become dictator; a fourth, 
who had no courage to attempt what was attended with danger, whether he was a hypocrite or an 
enthusiast, formed the idea of establishing theophilanthropy in the world. Four of them concurred in 
one view, namely, that of enriching themselves; while Carnot alone continued to be, and is still, 
possessed of a very moderate fortune.</p>
            <p>They thus undermined each other in endeavouring to accomplish their respective 
projects. Barras, after the experiment, which he executed in conjunction with Bonaparte, of 
dispersing the armed mob, by which Robespierre was defended, with cannon, conceived that the 
generals of the armies might do him better service than the chiefs of the popular factions. Carnot, on 
the contrary, persisted in refusing to admit the military to any interference in the affairs of the 
interior; and Barras, with the aid of General Augereau, got him included in the proscription of the 
18th Fructidor, by which Barthélemy was expelled the Directory as a partisan of the Bourbons. The 
armies then discovered that, after fighting at first for their opinions and country, they continued the 
war to enrich their leaders, and to support an oligarchy which was tearing itself in pieces. Their 
generals now aspired to conquest, in following the dictates of their own individual ambition, rather 
than the command of a government which was able to do nothing without them. Not one among 
them, however, had been endowed by nature with that ascendancy which enabled Bonaparte, at the 
age of twenty—six to silence the pretensions of leaders proud of their recent victories. But 
he dreaded the Directory, and was dreaded by them. Hoche's sudden death, after the proscription of 
the 18th Fructidor, instigated him to propose, long before the peace of Campo Formio, the 
expedition into Egypt; and it was readily accepted.

<note place="foot">
                  <p>
                     <quote>“<foreign lang="fra">Le temps n'est pas éloigné où 
pour détruire véritablement l'Angleterre il faut nous emparer de 
l'Egypte</foreign>.”</quote> — BONAPARTE'S letter to the Directory from 
Milan, 29 Thermidor (August 16, 1797) [t. III, p. 235, n. 2103] — 
<quote>“<foreign lang="fra">S'il arrivait que à notre paix avec l'Angleterre nous fussions 
obligés de céder le Cap de Bonne Espérance, il faudrait alors nous emparer de 
l'Egypte</foreign>.”</quote> — <quote>“<foreign lang="fra">Pourquoi 
ne nous emparerions–nous de l'île de Malte?</foreign>”</quote> — 
<quote>“<foreign lang="fra">Quelle réaction aurait sur la Porte notre expédition 
d'Egypte?</foreign>”</quote> 13th September, 1797 [t. III, p. 293, n. 2195]. 
— These questions were soon followed by complaints: <quote>“<foreign lang="fra">Je vous prie, citoyens Directeurs, de me remplacer, et de m'accorder ma démission. 
— Ma santé, considérablement altérée, demande impérieusement du repos et de la 
tranquillité. La situation de mon âme a aussi besoin de se retremper dans la masse des citoyens. 
— Depuis long–temps un grand pouvoir est confié dans mes mains; je m'en suis 
servi dans toutes les circonstances pour le bien de la patrie; tant pis pour ceux qui ne croient point a 
la vertu, et qui pourraient avoirs uspecté la mienne. Ma récompence est dans ma conscience et dans 
l'opinion de la postérité</foreign>.”</quote> — Passeriano, le 4 Vendémiaire, An. 
5 (September 25, 1797) [t. III, p. 338, n. 2255].</p>
               </note>
 They suffered him to lose himself in his African conquests, and, fearful of the principles of Joubert, 
sent, as commander–in–chief into Italy, General Schérer, a man of no repute, and 
without enterprise, who, three years before, finding himself unable to pass the Alps, had resigned 
the broken remnant of his army to Bonaparte.</p>
            <p>Championnet was recalled from Naples to be tried at Chamberry; and Macdonald, his 
successor, hastened to the support of Schérer in Lombardy. On his return through the south of Italy, 
already in a state of insurrection and famine, he gathered together all the French detachments 
dispersed in the different towns besieged by the Austrians; he beat the enemies, and still advanced, 
and accomplished one of the most skilful marches recorded in military annals. At the Trebbia, 
however, after two days' carnage, he was, either from his own fault or that of his officers, forced by 
Souvaroff to fly for shelter to the mountains of Genoa; for fourteen thousand men under General 
Montrichard, in consequence of an ill–arranged counter–march, did not arrive 
before the second day of the battle; and he was moreover obliged to take up his ground in such a 
manner, that the greatest part of his cavalry was posted on a spot where it received the fire of the 
Russians without being able to move. The plain was marshy, after smore than four weeks' rain, and 
the rain continued while they were fighting. The greatest fault ascribed to Macdonald was, that, 
after the French had been beat on the Adige and on the Adda, in consequence of their army of the 
south being at too great a distance, he aspired, notwithstanding, to the honours of victory, and did, 
not wait for Moreau, who was already at Genoa on his way to replace Schérer. Perhaps he was 
forced to give battle; but the truth of this I have–never been able to discover; for being 
myself at that battle with a regiment of Italian light–horse, I heard so many contradictory 
assertions and reasons, sustained with equal heat on both sides, that I remained undecided. After a 
victory, nobody reasons, and every one attributes a portion of the success to himself; and, after a 
defeat, every one displays his ingenuity. General Moreau said: “Having constantly carried 
on the war in the open fields of Germany, I hardly know whether I should have been equally 
successful in a mountainous country.” — Macdonald caused an apology unworthy 
of the leader of an army, to be published in a Paris Gazette.</p>
            <p>There remained in the kingdom of Naples a French garrison at Capua, one at Gaeta, and 
another at the Fort of St. Elmo, about 1500 men in all. The allied forces, with the troops collected in 
Sicily, were about to land. The main defence of the republic consisted in the national guard, in 
which citizens of all descriptions enlisted to maintain their independence, as they had before done 
for the cause of their King. Cardinal Ruffo made the Calabreze believe that he had been chosen 
Pope: and in spite of the Archbishop of Naples having excommunicated him for the imposture, he 
found believers enough to enable him to subdue a large city, and give it up to pillage. The assurance 
of plunder augmented his army, and having burned a second city, and put to the sword all its 
inhabitants who refused to join him, hit followers became finshed with carnage, and as they 
advanced, multiplied to such a degree as to become masters of the capital. Their ferocity compelled 
the national guard to employ desperate means of resistance; and Nicolò Martelli assembled a 
council of war, in which it was agreed not to trust to the terms offered by an ecclesiastic, whom 
they considered as an apostate at once from God and his country. They set fire to their ammunition, 
and buried themselves beneath the ruins of the fort of Vigliena. Ruffo's army, composed of banditti 
and fanatics, and preceded by friars, inspired the populace of Naples and the soldiers sent by 
different powers to restore the fugitive sovereign to his throne, with the contagious lust of cruelty. 
Ladies, celebrated for their court influence, and for the scandal which their charms excited, rode 
forth to meet them, followed by their servants and lovers. Fires were lighted in the public squares to 
burn the prisoners; and women, who came to supplicate for their husbands and sons, were cast into 
the flames. Whether from compassion for so populous a city, or dread of the arrival of a French 
fleet, and the desperate resistance offered during nine days by the republicans besieged in two of the 
forts of Naples, the Cardinal suggested to Captain Foote, commander of the English forces in the 
bay, the necessity of offering them a capitulation; he represented that they refused to treat with an 
ecclesiastic; that his means were insufficient to reduce a determined and obstinate people, and he 
wished the English officer to try what he could do by offering to listen to the terms they might have 
to propose. The Cardinal made the same request to the Russian officers, who, with Micheroux, 
general of the royal army, effectually conducted the treaty, by which those forts were given up to 
the allies, on condition that the lives, the liberties and properties of all individuals, whatever their 
past political conduct might have been, should be preserved inviolate. The convention was ratified 
by Ruffo, whom the King had appointed Vice–Roy of the kingdom. The French still 
retained possession of Fort St. Elmo, and were admitted on both sides as guarantees of the 
convention; and the Archibishop of Salerno, the Bishop of Avellino and General Micheroux were 
given up to the French commandant as hostages. Admiral Nelson, on his arrival, found those 
clauses fulfilled, by which the forts were occupied by the allies; but he nevertheless declared null 
and void those which stipulated the general amnesty. The French commander of St. Elmo, whose 
name was Méjan, in order to obtain terms more advantageous to his troops and to his own interest, 
sent back the King's hostages, and gave up together with them some of the Neapolitans who had 
fought and bled for his countrymen in the fort. On his return to France, the infamy which pursued 
him, compelled the Directory to have him tried by a court–martial for cowardice and 
treasonable practices; and, whatever might have been the degree of his guilt and of his punishment, 
his name has never since been heard of. The prisons in the kingdom of Naples, were filled in a few 
weeks with 40,000citizens.

<note place="foot">
                  <p>
                     <quote>“There are upwards of forty thousand families who have 
relations confined. If some act of oblivion is not passed, there will be no end of 
persecution.”</quote> — Captain Troubridge's letter. See Southey's Life of Nelson, 
An. 1799.</p>
               </note>
            </p>
            <p>A Junta, of the King's nomination, knowing that he was always without any decided 
opinion, delayed bringing these prisoners to trial, in hopes that he might be inclined towards 
moderate counsels, especially as the Queen remained in Sicily. Meanwhile the Russian legation 
protested against the infraction of a compact offered and accepted on behalf of their sovereign. The 
English officers disclaimed any participation in the murders that were about to be perpetrated, and 
were almost in open mutiny. Captain Foote urged — “That he had signed the 
capitulation with the agreement of the officers of the Allied Powers, who were undoubtedly 
authorized to enter into and sign such conventions; and which, once signed, must be executed, or an 
evident breach of faith incurred on the part of that nation which should break a solemn engagement, 
made by themselves, in which the lives and properties of men were concerned, who might have 
chosen to sacrifice their existence, rather than have yielded, at discretion, to those from whom little 
mercy was to be expected. The very name of an English officer, acting for his country, was 
esteemed sufficient for the security of all that is dear to men.” — Moreover, the 
republicans, by virtue of that capitulation, had delivered to Captain Foote all the English whom they 
had made prisoners. Lord Nelson sent him on service to some distance from Naples. Captain 
Troubridge however declared that “he never would become the perpetrator of the vengeance 
of the Queen,” and ordered a vessel to sail, which landed some of the proscribed at Toulon. 
The ships were daily incumbered with new prisoners, tied, flogged, wounded, stripped of their 
clothes by the mob, and brought before the King and Lord Nelson. They were crowded almost to 
suffocation during the night; and during the day they were scorched by the sun. It is stated, but 
neither supported by documents, nor contradicted by subsequent writers, that a great number of 
republicans were discovered, because, on his arrival in the bay, Nelson, by a proclamation, 
promised security to all those who had in any manner committed themselves during the revolution, 
provided they declared their names and places of abode.

<note place="foot">
                  <p>Helen M. Williams's Sketches, vol. I. Letter XVII, edit. An. 
1801.</p>
               </note>
 Towards the middle of July, some prisoners, confined on shipboard, wrote to the English admiral, 
reminding him of all the circumstances which had brought about the capitulation, yet without any 
allusion to his own proclamation: “We have now been lying twentyfour days in this 
road,” they say, “bereft of every thing necessary to existence; we have nothing but 
bread to eat; we drink nothing but putrid water, or wine mingled with sea–water, and have 
nothing but the bare planks to sleep on. Our houses have been plundered, and we can receive no 
assistance from thence, and the greater part of our relations have been either imprisoned or 
murdered. On board this transport there are five persons sick of an infectious fever. We capitulated, 
and we have put the articles of the capitulation to which we were bound, religiously into execution. 
We are persuaded that all our sufferings are unknown to your Excellency, and to His Majesty: your 
honour and his clemency being engaged for our deliverance.” — Lord Nelson wrote 
on the margin: “I have shewn your paper to your gracious King, who must be the best judge 
of the merits and demerits of his subjects.” — The King's answer was: 
“That the Junta would speedily submit to his sanction a project of a law for state 
trials.” — The prisoners then prepared to petition again, in order that they might be 
judged according to the existing laws of the kingdom; when one of them, who had undertaken to 
write the lives of the Italian warriors and statesmen of old,

<note place="foot">
                  <p>
                     <title>
                        <foreign lang="ita">Vite degl'illustri Italiani</foreign>
                     </title>, 
<foreign lang="ita">per Francesco Lo Monaco, 3 voll.</foreign>
                  </p>
               </note>
 (his name was Lo Monaco) said: “I never met with any prince, but Julius Cæsar, who, 
when in prison, had acted otherwise than like a fool: now Ferdinand is the slave of the English; let 
us, therefore, be wiser than he, and die without further complaint.” — The King, 
lest he might hurt the feelings of his naval officers, sailed from Sicily in one of his own frigates; but 
on his arrival in the bay of Naples, “he immediately hoisted his standard on board Lord 
Nelson's ship, where remained with all his ministers.” 

<note place="foot">
                  <p>Lord Nelson's despatches to the Admiralty, in <title>The London 
Gazette</title> of August 17th, 1799.</p>
               </note>
            </p>
            <p>The Junta, on the ground that a conquered people can obey no laws but those of the 
conqueror, proposed “to subject to trial only those individuals whose demeanour might have 
been criminal before the arrival of the French.” — From the first conferences held 
on this question, Lord Nelson had laid down as a maxim: “That whoever had served the 
republic was a traitor” — and consequently justified the breach of the convention on 
the ground — “that a king ought never to capitulate with rebels.” — 
The English ambassador observed, “that his government having engaged with all the Allied 
Powers to eradicate all revolutionary doctrines from Europe, he could not countenance the 
fulfilment of a capitulation which opposed the views of the coalition.” — Acton, 
having previously promised Captain Foote, “that the most obnoxious republicans only 
should be confined during the very unsettled state of the kingdom,” in his quality of prime 
minister, insinuated to the King: “That the <emph>Lazzaroni</emph>, having constantly 
supported His Majesty, would be offended by an amnesty granted to rebels and officers, who had 
acted with the blackest ingratitude towards his Sicilian Majesty's bounty; and that moreover, the 
capitulation ought to be retracted for the purpose of leaving more latitude to the royal 
clemency.” — Cardinal Ruffo contended, “that when public faith is wilfully 
disregarded, the prince can no longer expect public confidence or gratitude for his mercy; and that 
faction and war having but too often urged the beggars of Naples to anarchy and pillage in the name 
of the King, it was now worse than useless to give up the noblest blood of the nation to the passions 
of the populace.” Upon this Lady Hamilton asked him “Whether he had not also 
friends or relations among the traitors?” — “We are all traitors,” 
replied the Cardinal: and he never ceased to importune Lord Nelson until he obtained from him in 
writing the reasons for his conduct. His Lordship therefore wrote: “Rear–Admiral 
Lord Nelson, who arrived in the bay of Naples, on the 24th of June, with the British fleet, found a 
treaty entered into with the rebels; which, he is of opinion, ought not to be carried into execution, 
without the approbation of His Sicilian Majesty, Lord St. Vincent, and Lord Keith.” 
— A week after, Admiral Keith, who succeeded Earl St. Vincent in the Mediterranean, 
wrote to Nelson; “Let the King return on any terms that are tolerable: and were his Majesty 
to grant solid privileges to his people, it certainly would be better to govern free men than 
slaves.”— But the suspicion of treachery, thrown by Lady Hamilton upon Ruffo, 
became a certainty in the mind of Lord Nelson, who entreated Ferdinand to send him away. The 
King answered: “That although the Cardinal had not strictly adhered to the spirit of his 
instructions, he could not supersede him without danger.” — I have reported the 
opinions of the principal actors on this occasion, because it seems to me that they display the 
character and views of each.</p>
            <p>Ruffo repaired to Rome; and historians, whose object was to vindicate either the court or 
Lord Nelson, or, as one of them professes, “to do away, if possible, what democrats for bad 
purposes have asserted,” 

<note place="foot">
                  <p>Letter from the Rev. T. S. Clarke to Capt. Foote.</p>
               </note>
 justified the breach of the capitulation, by insinuating, “that the Cardinal was bribed by the 
rich traitors besieged in the two forts,” — which is an absurdity: for the countrymen 
and relations of the individuals executed, have often, at different times and in various pamphlets, 
exposed the character of the Cardinal, and summoned him to account for the blood, but in no one 
instance for the money of their friends. This man was induced to throw away his reputation and 
talents by an idea that he was born for great undertakings. Pius VI had appointed him treasurer of 
the church, but to get rid of him, he made him a Cardinal; because, by his new schemes of finances, 
he totally ruined them. While the French marched victoriously towards Rome, Ruffo and a few 
other dignitaries, by their own authority, contrived an armament, the result of which was that 
Bonaparte lost an hundred men, and was thus entitled to sell peace at a dearer rate to the Pope. On 
the death of Pius, he put himself at the head of the banditti, and called them the Catholic army, 
probably in the hope that the Cardinals, on the election of a Pope, in the actual condition of Italy, 
would feel the necessity of giving their suffrages to a warrior; and, by his success at Naples, he 
flattered himself that he might become the ruler of a court, where the only thing dreaded was the 
presence of a native. Age and disappointment, and the utter contempt he experienced from friends 
and foes, taught him that obscurity and silence would be the only atonement acceptable to heaven 
and man. He therefore devoted his leisure to mechanics and meditation, and fancied himself a 
Christian philosopher.</p>
            <p>The Junta, during seven weeks, applied in vain for some royal enactment, in order to 
proceed with the trials of the prisoners. A letter from Admiral Keith had already warned the King 
“to keep it in mind, that if a reverse of fortune, in favour of France, should take place in 
Piedmont, he might lose the golden opportunity of settling his kingdom upon a rational 
foundation.” — “I can see,” added Lord Keith, “the French 
troops by thousands marching along the Riviera di Genoa.” The Neapolitan court attended 
to this advice, only until the battle of Novi, and the death of Joubert, assured the temporary 
possession of Italy to the Allies, and delivered the Queen and her courtiers from their terror of 
retaliation. They enacted two edicts, in one of which the King declared: “That, as he had 
NEVER LOST his kingdom, such of his subjects as had endeavoured to impose a capitulation upon 
his admission, were rebels.” The other edict intimated: “That by virtue of the right 
he had acquired in RECONQUERING his dominions, (as if it were possible to conquer that which 
has never been lost) the King suppressed certain immunities which the barons and their feudal 
estates had hitherto enjoyed.” The Junta perceiving that revenge and confiscation were the 
only real objects of the persecution, and that it was necessary for them, either quietly to immolate 
their fellow–citizens, or to give themselves up a useless sacrifice together with them, all its 
members, except one named [Di] Fiore, abdicated; and were supplied by others, who 
were sent on purpose from Sicily. The injustice, which seems to have been enforced by the blind 
necessity of a war at once foreign and domestic, and by the want of discipline of such a number and 
description of combatants, was subsequently justified by the cold–blooded calculations of 
lawyers. To ground their sentences, they derived from the two royal edicts the following legal acts: 
—</p>
            <p>“WHOEVER <hi rend="italic">may have filled offìces in the executive council, 
or in the legislature of the republic</hi>.” — “WHOEVER <hi rend="italic">may have assisted at the demolition of the statue of Charles the IIId., or at the 
planting of the tree of liberty in the public squares</hi>.” — “WHOEVER 
<hi rend="italic">may have been present at the national feasts, where the people tore to pieces 
certain royal and British flags taken by the national guard in battle</hi>.” — 
“WHOEVER <hi rend="italic">may have opposed the Catholic army of the Cardinal 
Vice–Roy, or persisted in fighting when the vessel, carrying the King, was perceived off 
Naples</hi>.” —“WHOEVER, <hi rend="italic">during the republican 
government, may have written or preached against his Majesty or his Majesty's 
family</hi>.” “WHOEVER, <hi rend="italic">by his professed adherence to the 
republic, may have shewn his treasonable purposes against monarchy, and his impiety against 
religion</hi>.” —“WHOEVER <hi rend="italic">may have repelled by 
force, or fired from the windows on the loyal subjects who formerly, at the departure of his Majesty, 
and lately, at the approach of the Catholic army, attacked the houses of individuals obnoxious to 
their legitimate master</hi>.” — Is <hi rend="italic">to be committed for high 
treason, and punishable with death</hi>. Every man in the kingdom was, by this law, amenable to 
trial; and, by the last article, the pillage and fury on which the Lazzaroni at this time were so 
ferociously bent, were sanctioned, and brought forward to aggravate the legal bloodshed of the 
tribunal. The law continues: — “WHOEVER <hi rend="italic">may have belonged 
to regular meetings or clubs, without having pledged himself by any oath, shall be punished with 
fifteen years' banishment and confiscation</hi>.” — “WHOEVER <hi rend="italic">may have subscribed to regular meetings or clubs, and have taken any oath, although 
he thereby signed his capital sentence with his own hand, yet his Majesty out of clemency 
condemns him only to perpetual banishment and confiscation</hi>.” On being banished, 
they delivered to the tribunal this declaration: “IN <hi rend="italic">conformity with the 
royal enactment annexed in the acts of the Grand Criminal Court, I hereby pledge myself by my 
signature, and bind myself by oath, on peril of being lawfully put to death as an outlaw and enemy 
of the crown, in case of my contravention, with impunity to every one who shall kill me, to 
transport myself forthwith, out of this city,</hi>
               <note place="foot">
                  <p>In the Italian: “<foreign lang="ita">Sfrattare da questa 
città</foreign>.”</p>
               </note>
               <hi rend="italic">and remove to a distance from the royal dominions</hi>.” It happened 
that some after having delivered this bond, were tried again and condemned to death. The law 
concludes — “THE <hi rend="italic">judges ought to recommend to royal mercy 
such individuals as had lent their services to the republic for the support of their families, provided 
they should be indicted of no one of the aforesaid acts</hi>.” On the motion of Guidobaldi, 
one of its new members, the Junta determined that, instead of paying the executioner by the head 
according to custom, it would be more economical to give him a gross sum in advance, and engage 
his service for a twelvemonth.</p>
            <p>No feeling so powerfully disposes men to resign themselves to death, as that of the loss 
of all hope of obtaining justice on earth. Some, in the belief that they shall elsewhere find a more 
equitable judge; others, in the certainty of an uninterrupted repose, oppose courage to oppression, 
indulging (perhaps reasonably) the expectation of preventing the present gratification, and 
exasperating the succeeding remorse of their enemies. For, the Neapolitans, endowed as they are by 
nature with a restless and ardent imagination, poor and rich, learned and illiterate, sceptics and 
churchmen (both the conscientious and the profligate), old men enfeebled by age, and females 
warm with youthful prospects of a life of enjoyment, almost all ascended the scaffold with equal 
serenity. Eleonora Fonseca, condemned for her writings, said to those who were to suffer with her, 
on their way to the place of execution, “that, calling to mind her relations, she regretted 
having received more of a literary education than was conducive to the welfare of 
families.” — “Nevertheless,” she added, “as the fruit of my 
studies, I have learned not to set too high a value on life;” and she ascended the scaffold, 
pronouncing with feminine pride:

<quote rend="block">
                  <lg>
                     <l>“<foreign lang="lat">Audet viris concurrere virgo</foreign>”</l>
                  </lg>
               </quote>

Cirillo, an eminent physician, who for many years had attended the Queen and. the English 
ambassador, on being in the name of Sir William Hamilton and Lord Nelson, assured of mercy if he 
asked his Majesty's pardon, answered the King's attorney: “Tell them that I pity them 
all.” Italy lost at that time several individuals who had grown grey in the diffusion of 
science; and almost all the promising youth: among others, Vincenzo Russo, the most eloquent and 
most virtuous of his countrymen. He flattered himself with the idea of bringing to a state of 
perfection beings perishable by nature, and inhabitants of a globe subject to periodical revolutions, 
where reproduction springs from destruction: and this very error of superior minds the more 
evidently displays our common imbecility.</p>
            <p>The generous portion of the nobility then also perished, cut off in the flower of their 
hopes: for although the fathers had enslaved themselves by their indolence, the children were taught 
by the late calamities of their country that by the use of arms, and the participation in administering 
public affairs, the aristocracy of a nation can alone hope to oppose both domestic and foreign 
despotism. The lower classes throughout the rest of Italy still remember their liberties by traditions 
preserved even in their public buildings and churches: and the overthrow of their governments 
inspired them with the desire (which has been, and will be long the only cause of their animosities 
and consequent slavery) that all their cities should become again so many free states. The Lazzaroni 
alone had never heard of popular rights, except against the holy inquisition, which not even Philip 
the Second could establish at Naples. Their climate prevents them from feeling many wants, and 
gives them the means of satisfying them with little labour. Idleness maintains them in superstition 
and vice, inducing them to plunge desperately into commotions, and to withdraw from them as 
suddenly from love of inaction. They were most happy under an absolute government, which every 
where is more prone to punish the public virtues of the highest, than the crimes of its lowest 
subjects. Some of the writers of the time have registered the number, others, the names of the 
condemned; and though they do not always agree, it appears that there was scarcely a noble house 
which had not beheld the public sale of a part of its property, and the execution or banishment of at 
least one of its members. Of nine families there remained none but the children and women. In two 
more, only the old men survived, and their race is now extinct. Those bishops, who, in the old 
disputes between their sovereigns and the see of Rome, had supported the royal cause, and, after the 
King fled, exhorted the people to submit peaceably to the dispositions of Providence, were by the 
opposite principles of the church and the court, tried, and condemned to different punishments, and 
two of them executed as guilty of treason, both against the pope's supremacy and the legitimacy of 
the monarch. Two brothers, one fifteen, the other twelve years old, were also condemned to death; 
and upon the entreaties of their mother, the King's attorney told her that he could spare one of them, 
and bade her choose — she did not choose. He was a Sicilian, named Speziale, filling at 
once the offices of chief justice and public accuser, and was a man endowed with such a power of 
dissimulation, that whenever he could not elicit any evidence at the bar, he invited the prisoners into 
his private chambers, shed tears for their sufferings, protested before the Almighty that he accepted 
that place in order to save some of them — complained of the cruelty of the Queen 
— offered them means of escape; and if, trusting to human sympathy, they disclosed their 
opinions and feelings, he answered: “You have said too much, and, unhappily for both of 
us, the law ought to be fully executed.” — Some were strangled in the 
subterraneous dungeons, with friars about them, to learn under pretence of confession, the name and 
abode of their accomplices. Many suffered sentence to be pronounced without attempting a defence, 
lest they should commit their relations: others refused to answer the interrogatories of the judges; 
and Manthonè, war minister of the republic, being provoked and insulted by them, uttered only 
these words — “<foreign lang="ita">Ho capitolato</foreign>.”</p>
            <p>The first man executed, two months before the establishment of the grand criminal 
court, and even before the arrival of the King, was Prince Francesco Caracciolo, admiral of the 
Neapolitan navy, who, by seventy years of active life, had kept off the torpor under which Italian 
patricians are apt to languish; and to the experience of his profession he added the acquirements of a 
man of science. He had, at first, followed the court to Sicily, and returned to Naples with the King's 
permission, who cautioned him not to mix in the affairs of the republic. Yet he conceived himself 
bound to resume the command of a flotilla of gun–boats, the only remains of the ships of 
war, lest the French should put into it officers of their own nation; and when the Allies attacked 
Naples, he attempted to drive out the British squadron from the island of Procida. A price was put 
upon his head, and he was carried before Nelson, who directed a court martial to proceed 
summarily, and “report to him what punishment the prisoner ought to suffer.” 

<note place="foot">
                  <p>Lord Nelson's first order to Commodore Count Thurn, June 29th, 
1799.</p>
               </note>
 Count Thurn, who had formerly burned the Neapolitan navy, was one of those foreign adventurers 
intriguing for the favours of princes, and every where jealous of native merit; and although the 
prisoner alleged that Thurn was his known enemy, it was he who assembled the 
court–martial of Neapolitan officers on board the flag–ship of Lord Nelson, and 
was appointed its president. The bearer of the sentence found the English admital seated in his 
cabin, between Sir William and Lady Hamilton, and hearing that Caracciolo had been condemned 
to banishment and confiscation, he ordered the sentence to be revised: the punishment being then 
commuted to perpetual imprisonment, he desired them to revise it again. This is the statement of 
two naval officers, who, although then at Naples, were not ocular witnesses; the only historian by 
whom this transaction is related with impartiality, has made use of such cautious expressions in this 
place,

<note place="foot">
                  <p>“Sir William and Lady Hamilton were in the ship; but Nelson, 
<emph>it is affirmed</emph>, saw no one, except his own officers.” Southey's Life of 
Nelson, an. 1799.[Ediz. 1912 cit., p. 114] – <emph>It is affirmed</emph> in 
Harrison's Memoirs of Nelson, “written under Lady Hamilton's eye at Merton.” 
— Foote's Vindication, page 72.</p>
               </note>
 that I can neither admit nor reject the circumstance of the revision of the two sentences. The trial 
began at ten o'clock in the morning, and Nelson soon after noon signed the sentence, and ordered 
the criminal to be hanged;

<note place="foot">
                  <p>Lord Nelson's second order to Commodore Count Thurn, June 28th, 
1799.</p>
               </note>
 who, dreading rather the manner of his death, than the end of his life, demanded to be shot as an 
officer, or beheaded according to the privileges of his forefathers. The English admiral answered, 
“That he had no right to interfere in a judgment fairly pronounced by the officers of the 
country.”</p>
            <p>After these words he walked up and down, agitated and silent; and while he apparently 
tried to hush in his breast the presentiment of the stain inflicted on his reputation, Lady Hamilton 
was present at the execution. The Italian sailor who was ordered to pass the rope round the neck of 
the admiral, hesitated and bent forward as if desirous to kiss his hand. “Let me die 
alone,” said Caracciolo, and, while he expired, Lady Hamilton wiped her eyes. Her 
endowments, both physical and intellectual, had urged her to struggle from her very infancy to rise 
by means of those expedients to which every individual must inevitably have recourse whose 
ambition is infinitely above his circumstances. She had been at first a menial servant in London; 
next a wandering girl, lost to virtue: at last, devoid of shame, she lent the admirable beauties of her 
person as a model to academies of painters, until she became the concubine of a young military 
man; and was no sooner raised from penury, than she gave a loose to that indiscretion which 
afterwards brought her, through anguish, luxury and contempt, into the grave, in the same helpless 
indigence in which she was born. Her lover, distressed with debt, sold her to Sir William Hamilton, 
a man far advanced in years, and ambassador at Naples; he was an enthusiast in the fine arts, of 
which, by the elegance of her taste, and her long intercourse with painters and sculptors, she had 
gathered a correct knowledge; so that, by flattering his taste, irritating his affection, threatening to 
part with him out of regard for his character, and affecting to be pursued by the advances of an 
illustrious personage, she succeeded in becoming at once the wedded wife, and the most useful 
assistant of the British ambassador. She ingratiated herself with the Queen, by the nature and 
violence of those indulgences which in the lowest and highest ranks are alike irritated by absolute 
want and reckless profusion; and ungoverned by the fear of public opinion, the character and morals 
of both were closely assimilated. The most private correspondence of the King was betrayed, and 
sent over to the British ministers. Not being educated with a due sense of honour, Lady Hamilton 
conceived herself bound to sacrifice it, not only to the policy of her husband's employers, but also to 
the gratification of all the passions of a scandalous court. She was believed (and perhaps not 
unjustly) to be an adulterous wife; for the delight of bloodshed does not tempt the weaker sex, 
without the utter corruption of the two best instincts of our nature, modesty and sympathy, with 
which women seem to be liberally endowed, in order that, by becoming tender wives and mothers, 
they might soften the ferocity of men. Lady Hamilton did not quit the vessel till she saw Caracciolo 
hanged; she sent twice to know when he was to be taken down from the 
fore–yard–arm; she went again in a barge at the approach of night to see him 
thrown into the sea; then she wrote to assure the Queen “that even the remains of her 
Majesty's enemy were no more to be seen.” Thirteen days afterwards the King walking on 
the deck with Nelson, exclaimed suddenly, with a yell of horror, “<foreign lang="ita">Vien! Viene!</foreign>” — The old man's corpse, erect 
breast–high above the waves, was seen floating towards the ship; the shot which had been 
attached to the feet for the purpose of sinking it, not being sufficiently heavy. Two sailors, without 
any person having ventured either to approve or to reprimand them, picked up their admiral's 
corpse, and carried it to a church for interment.</p>
            <p>Perhaps I deceive myself; but I conceive that great men in their public capacity, 
whatever be their virtues or vices, are more than is generally imagined under the irresistible impulse 
of past events unknown to themselves, and, that they are equally blind to the consequences which 
are to follow. When the silently increasing corruption of many generations has collected itself till it 
is ready to burst in a torrent on the heads of posterity, every social compact is violated, and force 
taking the place of justice, engenders sudden convulsions. This was, in fact, the case of Europe at 
the end of the eighteenth century. — The spirits of men bewilder themselves more rapidly in 
the violent agitation between the hope and fear of change; the astonishment caused by unforeseen 
effects hides their causes from observation; every one feels that tranquillity can return only with 
justice; every one sees it according to his own opinion, interest, and passions; and every one knows 
that no law can be established but by force. Then follows the conflict of opposing forces: the utility 
of the permanent end seems to justify the iniquity of the temporary means; and while all must have 
recourse alike to violence, the wisest play the fool, and the most magnanimous seek in vain to 
escape the contagion of crime. The origin of Nelson's misfortune was the right assumed by the 
belligerent powers, of interfering by dictation in the domestic government of foreign states. And 
since this practice is now adopted as the basis of the international law of Europe, and it is about to 
be put in full execution, it was perhaps necessary to dwell on the consequences which twenty years 
ago it has produced at Naples. This interference was, before the French revolution, limited to the 
assisting the sovereign or the people, in their mutual differences, by diplomacy and machinations; 
and did not extend to the dictating or breaking of covenants between the prince and the nation. It is 
impossible but that his utter ignorance of the country and his prejudice in favour of the factions for 
which he is interested, must drive every foreign officer to the commission of acts of injustice: and 
he perpetrates them with so much more violence, as he acts upon a plan adopted by his own 
government, indifferent alike to the good or bad fortune of a country which it has no pretension to 
keep by the right of conquest. Captain Troubridge was astonished that the Neapolitan people had no 
idea of any thing but revenge, without perceiving that the lusts of revenge of the Queen and her 
foreign courtiers was countenanced by the British forces. Other females, bred in prostitution, have 
influenced the character of other great men; but Lady Hamilton would never have tarnished the 
memory of Nelson with the blood of so many innocents uselessly shed, if, at the time he was 
acquainted with her, she had not been the wife of an English ambassador.</p>
         </div1>
         <div1 n="La rivoluzione di Napoli negli anni 1798, 1799" lang="ita">
            <head>LA RIVOLUZIONE DI NAPOLI NEGLI ANNI 1798, 1799.</head>
            <argument>
               <p>[Lo stato attuale di agitazione in Napoli ci induce a estrarre da un'opera 
storica manoscritta la seguente narrazione delle vicende di quel Regno negli anni 
1798—1799.]</p>
            </argument>
            <p>Fin dai primi anni della Rivoluzione Francese, l'inframmettenza francese e inglese negli 
affari di regni indipendenti diede origine alla disastrosa diffidenza con cui, d'allora in poi, i 
Napoletani, come altre nazioni, riguardarono i loro prlucipi e li considerarono stretti in una 
cospirazione contro la libertà e l'indipendenza nazionale dei loro stessi sudditi. Essendosi Bonaparte 
abusivamente assunto il diritto di dittatura sull'Europa, i suoi vincitori se la divisero fra loro, allo 
scopo di dominare tutti gli Stati minori, e formularono l'attuale diritto internazionale, che ora sta 
trascinando paesi popolosi ad insurrezioni così impreviste, da suscitar timore che si rinnovino 
l'abuso della forza e il disprezzo della giustizia. I nostri posteri saranno allo stesso modo accecati 
dai propri errori, ma, pienamente fiduciosi nella propria saggezza, si meraviglieranno degli errori 
dei padri. La storia, mentre ci insegna a compiangere o disprezzare l'umanità, sembra purtroppo 
incapace di ammonirci praticamente come regolare la nostra condotta; infatti solo a esperienza 
compiuta ci pentiamo, e ci comportiamo sempre secondo le passioni del momento. Tuttavia, poichè 
sono ancora vivi quei principi, che coi loro ministri e coi sudditi furono travolti nel vortice delle 
passate convulsioni, e poichè sembra che, a dispetto degli espedienti a cui sono ricorsi i governanti 
d'Europa, quelle convulsioni stiano per rinnovarsi, può esser non del tutto inutile di renderci conto 
delle loro miserie e di rievocare la loro follia, anche se un adeguato senso degli orrori e del ridicolo 
di essa si dovesse risvegliare solo nella parte riflessiva dell'umanità.</p>
            <p>La Casa d'Austria aveva appena mandata una sua figlia in isposa ad un Borbone che 
teneva il trono di Napoli, quando la giovane regina, contrariamente alla legge della famiglia, chiese 
e ottenne il privilegio di assistere al Consiglio di Stato. Ferdinando IV, come i più della sua stirpe, 
giustificava l'osservazione dell'antico poeta, che, presagendo le calamità del suo paese, esclamava 
che i successori di Ugo Capeto non avevano la forza nè di fare nè di impedire il male.

<note place="foot">
                  <p>Dante, <title>Purgat.</title> Canto 2.</p>
               </note>
 La regina temeva gli antichi consiglieri del re, disprezzava i sudditi, ne era odiata, e si circondava 
di favoriti stranieri d'ogni nazione, che consideravano lo Stato come loro preda. Essi organizzarono 
un corpo di giuristi per scovare tutte le terre che potessero aggiudicarsi alla corona in virtù di 
parentela fra i nuovi Borboni e coloro che avevano regnato a Napoli nel secolo XIII. I diplomi delle 
concessioni regali s'erano perduti nel corso dei secoli, e gli archivi pubblici erano stati incendiati 
durante insurrezioni e guerre, sicchè molte comunità e famiglie furono costrette a restituire beni che 
possedevano da tre o quattro secoli. La corte s'impadronì segretamente dei capitali depositati nei 
banchi dai privati; ma poichè il valore della moneta cartacea aveva subìto un deprezzamento per la 
cessazione dei pagamenti in contanti, essi pensarono di supplirvi con la vendita delle terre che erano 
delle comunità religiose recentemente soppresse. I beni dei Gesuiti in Sicilia, durante il primo anno 
di amministrazione regia, fruttarono cento cinquantamila corone, nel secondo ne diedero 
settantamila, nel terzo quarantamila; e si vendettero secondo una stima basata su quest'ultima 
rendita, benchè il prezzo del grano nello stesso periodo andasse continuamente crescendo. Anche 
questi introiti furono ugualmente sperperati dalla corte, e si continuò ancora la segreta stampa 
illegale di banconote, che gli agenti incaricati realizzavano a qualunque prezzo. Un altro fra i 
governi che ora sono in Italia, prendendo l'iniziativa nelle speculazioni di borsa, sta causando il 
fallimento generale dei suoi sudditi. Infine (cosa a cui, se mai l'Italia otterrà un migliore sistema di 
leggi, non si presterà fede, a meno che non se ne conservino i documenti) essi si fecero firmare dal 
re un editto, col quale, mentre si inculcava «la necessità della riforma della morale pubblica 
e l'imposizione delle leggi suntuarie degli antenati», i sudditi erano invitati «a 
portare al tesoro la propria argenteria», ricevendone in cambio banconote.</p>
            <p>Nello stesso tempo, un'altra figlia di Maria Teresa, per analoghi atti di scialacquìo (dei 
quali però era a minore ragione imputabile) e con la stessa assoluta assenza d'ogni vergogna nei 
consiglieri di Luigi XVI, fu implicata nello scandalo di un pubblico processo in Francia, e divenne 
complice sospetta d'un imbroglione, insieme con un cardinale libertino, un ciarlatano come 
Cagliostro, e una dissoluta favorita. Il popolo non giudicò dal fatto in sè, ma da ciò che se ne 
diceva; e il suo giudizio, che in tempi tranquilli può non esser tenuto in conto, è invece temibile alla 
vigilia di agitazioni, quando tutto è opera proprio della moltitudine. Il disprezzo verso la famiglia 
reale affrettò forse la rivoluzione; e appena il popolo prese a credere che, massacrando, avrebbe 
potuto vendicarsi delle sciagure in cui la depravazione dei grandi l'aveva sommerso, assistette alla 
morte del suo re, da Robespierre sacrificato in violazione d'una legge che Robespierre stesso aveva 
fatta; e la regina fu consegnata allo stesso carnefice. Dolore e terrore eccitarono nella regina di 
Napoli il desiderio di vendicar la sorella. Nei vari sudditi ella temeva altrettanti ribelli. Il suo 
principale favorito, un inglese, Acton, diventò primo ministro, e la dominò stuzzicando e 
lusingando tutte le sue passioni. Egli la terrorizzava esagerando complotti e cospirazioni, che non 
venivano mai puniti legalmente, o perchè non se ne potevano ottener le prove, o allo scopo di 
mantener viva la paura nei prìncipi e nella nazione. Molti furono imprigionati, ed alcuni condannati 
su testimonianza di deposizioni segrete. I cortigiani coi loro banchieri, spie, avvocati, falsi 
testimoni, banditori, si dividevano il frutto delle confische. La persecuzione cessò, perchè il capo 
dell'inquisizione, di nome Vanni, un tetro fanatico, in un eccesso di umiliazione cagionatogli dagli 
insulti di Acton, fu assalito dal rimorso, e pose fine alla sua vita, dopo avere scritto una lettera di 
propria mano, in cui avvertiva i suoi colleghi della perfidia della corte e dei pericoli degli inquisitori 
politici.</p>
            <p>Il re di Spagna, dell'altro ramo dei Borboni, ritiratosi dalla coalizione, consigliò al 
fratello di conservarsi strettamente neutrale e di non dar mai ascolto agli Inglesi. Il commercio delle 
Due Sicilie, benchè limitato a quei paesi che fornivano di manufatti quel regno, trovava compenso 
nella esportazione di olio e grano in Provenza, paese che più tardi, nell'impossibilità di ottenere 
queste mercanzie dai vicini, se le procurò negli scambi col Levante. La regina lasciò in Napoli 
libero corso alle speculazioni degli Inglesi. Frattanto l'odio verso i Francesi per i loro massacri e per 
la loro irreligiosità era quanto mai vivo nel popolo, e le classi più elevate temevano le devastazioni 
di eserciti stranieri. La nazione rimaneva tuttora fedele alla memoria di Carlo III, il più saggio dei 
suoi sovrani: e la venerazione verso il padre destava compassione pel figlio, le cui sfortune 
s'imputavano ad Acton. All'annuncio della vittoria di Nelson ad Abukir, Napoli entrò arditamente 
nella coalizione contro la Francia. Il ministero austriaco non seppe allora indovinare, e forse non ha 
tuttora ben compreso, perchè l'esercito napoletano iniziò le ostilità cinque mesi prima degli Alleati. 
La regina convinse Ferdinando che, se avesse occupato le terre del papa senza l'aiuto di altre 
potenze, avrebbe acquisito il diritto di tenerle per sè. Pio VI era alla vigilia di morire nelle carceri 
del Direttorio, e i cardinali erano dispersi. Anche prima della caduta di Pio e della pace di 
Campoformio, Acton aveva chiesto per Napoli la metà degli Stati della Chiesa. 

<note place="foot">
                  <p>
                     <quote>«<foreign lang="fra">Le Roi de Naples m'a même dêjà 
fait faire des propositions. Mais sa Majesté ne voudroit avoir rien moins que la Marche 
d'Ancône</foreign>»</quote>. Lettera del Bonaparte al Direttorio da Milano, 26 maggio 
1797 [t. III, p. 65, n. 1828]. E in una lettera posteriore al Ministro degli Affari Esteri, 
13 settembre 1797 [t. III, p. 293]: <quote>«<foreign lang="fra">Vous 
trouverez ci–joint la Lettre en réponse aux ouvertures qui ont été faites par M. Acton. La 
Cour de Naples ne rêve plus qu'accroissement et grandeur: elle voudroit d'un côté Corfoù; Zante, 
Céphalonie &amp;c.; de l'autre la moitié des Etats du Pape, et spécialement Ancône. Ces 
prétentions sont trop plaisantes: je crois qu'elle veut en échange nous donner l'Ile de 
l'Elbe</foreign>»</quote>. [Per la corrispondenza di Napoleone, qui e più avanti, 
per comodità di consultazione del lettore segno in parentesi quadra il riferimento alla 
<title>
                        <foreign lang="fra">Correspondance de Napoléon I<hi rend="sup">er</hi>
                        </foreign>
                     </title>, 
<foreign lang="fra">publiée par ordre de Napoléon III. Paris, Plon</foreign>, 
1858....]</p>
               </note>
 Chi era più addentro nei segreti di corte soggiungeva che alla vigilia della nuova guerra in Italia la 
regina non voleva si desse tempo ai Russi di disporre di tale conquista, desiderando serbarla per la 
casa d'Austria, i cui capi si assumevano tuttora il titolo di Cesare e di Re dei Romani. Giuseppe II e 
Leopoldo II avevano di recente risolta la vecchia questione, negando al Papa la legittimità del 
potere temporale. Nondimeno è fuor d'ogni dubbio che queste ostilità premature erano il risultato 
dell'azione diplomatica inglese. Ammassare danaro era allora lo scopo principale dei governanti 
francesi, che stavano in realtà trattando la vendita all'Austria delle loro conquiste in Italia. Gli 
Inglesi, d'altra parte, temevano la fine della guerra sul continente. L'ammiraglio Nelson attaccò 
l'isola di Gozo, e dichiarò d'impadronirsi di Malta in nome di Sua Maestà il re di Sicilia, che, 
secondo l'opinione d'un celebre scrittore, «non aveva ad essa miglior diritto della 
Francia».

<note place="foot">
                  <p>SOUTHEY, <title>
                        <foreign lang="eng">Life of 
Nelson</foreign>
                     </title>. Anno 1798.</p>
               </note>
            </p>
            <p>Anzichè discutere a fondo i diritti di possesso, mi sembra sia assai più utile indagare i 
mezzi coi quali i governi accrescono i propri acquisti. Malta fu tolta agli Arabi dai Normanni nel 
1090; nel 1196 passò a Federico Barbarossa; e dopo di lui, per eredità, a Federico II. Questo 
imperatore risiedeva in Sicilia, e avendo nel 1224 soggiogata una città in Calabria, ne inviò gli 
abitanti a ripopolare Malta, ch'era stata devastata dalle guerre civili di quell'epoca. Il figlio Manfredi 
fu scomunicato dal papa, che ne diede i beni a Carlo, fratello di san Luigi di Francia; e, nel 1268, 
Carlo ratificò la concessione, sconfiggendo il principe Corradino e il Duca d'Austria (ch'erano gli 
eredi legittimi) e facendoli decapitare come rei di alto tradimento contro la Chiesa. Poco dopo, nel 
1280, i Francesi furono cacciati dai Vespri Siciliani e da Giovanni da Procida, che proclamò re 
Pietro d'Aragona, marito della figlia di Manfredi. Malta, che fino allora era stata oppressa dai 
feudatari dei vecchi e nuovi sovrani di Sicilia, pagò 30.000 fiorini, fu annessa alla corona, e ottenne 
tutti i privilegi d'una città siciliana. Carlo V, avendo ereditato tutti i possessi aragonesi, ma senza 
soldati o danaro per difenderli, nel 1530 cedette la sovranità di Malta ai Cavalieri di San Giovanni, 
che proprio allora erano stati cacciati da Rodi dai Turchi. Egli impose come condizioni di far guerra 
perpetua agli Stati barbareschi, di aver sempre un ammiraglio italiano, di non scegliere il loro 
vescovo senza l'approvazione del re di Sicilia, di preservar la libertà agli abitanti, e di fare al re 
l'annuale omaggio d'un falcone. Il Direttorio francese, avendo col trattato di Campoformio 
consegnate all'Austria tutte le coste adriatiche, tentò d'impadronirsi di Malta, per timore che 
l'Austria, impossessandosene, divenisse potenza marittima; ed essendo il nuovo Gran Maestro 
dell'Ordine un suddito austriaco, Talleyrand, allora ministro degli esteri, insistette sulla opportunità 
di occupare l'isola.

<note place="foot">
                  <p>
                     <quote>«<foreign lang="fra">Depuis que l'ordre de Malta s'est 
donné un Grand Maître Autrichien, M. de Hompesch, le Directoire s'est déjà confirmé dans le 
soupçon, déjà fondé sur d'ancien renseignement, que l'Autriche vise a s'emparer de cette île. Elle 
cherche à se faire puissance maritime dans la Méditerranée</foreign>»</quote>. Lettera 
del Talleyrand a Bonaparte, 23 settembre 1797.</p>
               </note>
 Nel 1798 i Cavalieri s'arresero a Bonaparte senza combattere, perchè egli aveva già fatto 
sequestrare larga parte dei loro beni in vari paesi. Patteggiando ottennero da lui certe rendite, e 
chiesero per i propri sudditi quelle libertà ch'essi avevano sino allora calpestate. I Francesi 
continuarono a saccheggiare chiese, palazzi, ville, finchè il popolo, incoraggiato dai proclami 
inglesi e dagli agenti della corte di Napoli, insorse, e, non potendo massacrare il nemico, depredò e 
uccise alcuni concittadini. Frattanto Paolo I (sebbene l'Ordine fosse per le sue istituzioni tenuto ad 
aborrire tutti gli eretici e scismatici) se ne dichiarò Gran Maestro, ne indossò i paludamenti e 
benedisse i Cavalieri vecchi e nuovi: la decorazione del cavalierato fu concessa pure a lady 
Hamilton. Gli Inglesi presero possesso dell'isola in nome degli Alleati, ma vi issarono la propria 
bandiera. Nel 1802, col trattato di Amiens, l'Inghilterra si obbligò a restituirla ai Cavalieri, che 
avrebbero allora dovuto concedere agli abitanti certi privilegi stipulati nel trattato medesimo, in 
aggiunta a quelli già acquisiti. I Maltesi, o i loro capi, sia spontaneamente per esperienza propria, 
sia per suggerimento di chi occupava militarmente il paese, preferirono affidarsi alla generosità 
inglese, e chiesero di non essere restituiti agli antichi padroni. La loro petizione ebbe a Londra 
maggior peso del trattato ch'era stato firmato da tutte le potenze d'Europa, specialmente perchè 
Bonaparte rinnovò il sequestro dei beni dell'Ordine, che egli si professava disposto a proteggere. 
L'Inghilterra continuò ad occupare Malta, secondo il desiderio degli abitanti e per il bene d'Europa, 
per il quale, secondo Pitt e Bonaparte, una nuova guerra era divenuta assolutamente indispensabile; 
sinchè alla fine, con la pace del 1814, Malta fu lasciata a chi allora in realtà già la possedeva e che 
tuttora continua a governarla come in tempo di guerra. Ai Maltesi ora rimane soltanto il diritto di 
presentare ricorsi contro i governatori militari al Dipartimento delle Colonie, ricorsi che, secondo le 
norme del Ministero inglese, vengono per dilucidazioni trasmessi ai governatori.</p>
            <p>Siffatti sono gli annali di quasi tutti i paesi che dipendono dalla protezione del più forte; 
e tali sono i diritti dei vari pretendenti al possesso di Malta, la quale rimase definitivamente annessa 
all'Inghilterra, in virtù degli stessi incontestabili diritti di vittoria e di astuzia che ne avevano dato il 
temporaneo possesso ai Francesi. I Romani, vantandosi di derivare la propria origine da Enea, 
vietarono agli Stati greci di molestare gli Acarnesi, perchè era stata la sola tribù che non aveva 
inviato soldati a Troia. Questo argomento, sebbene più stiracchiato di quello di cui si servì la 
moderna diplomazia per attribuire al re di Napoli diritti su Malta, non sembrò così ridicolo, perchè i 
Romani, allegandolo, aderivano strettamente al principio della <foreign lang="lat">lex 
socialis</foreign>, e diedero grande prova della propria potenza nel proteggere un piccolo Stato 
contro una intera nazione. Ma gli Inglesi, occupando Gozo e innalzandovi la bandiera di un principe 
che non aveva alcun diritto su di essa, distrassero l'umanità con una professione di generosità, si 
valsero degli approvvigionamenti di guerra provenienti da Napoli e della posizione geografica 
dell'isola, e con quell'atto coinvolsero uno Stato neutrale ed un sovrano indeciso in una guerra 
inopportuna alla sua stessa politica. Ancor quando il nome di Bonaparte non era conosciuto neppure 
in Francia, i piani d'invasione confessati dalla Convenzione Nazionale spinsero il gabinetto inglese 
ad annullare con espedienti diplomatici il diritto internazionale, che contemporaneamente i Francesi 
distruggevano con l'aperta violenza della spada. Tutti gli ambasciatori britannici, a nome del loro 
governo, proclamarono «che in siffatta guerra nessuna nazione aveva il diritto di restare 
neutrale». Ed è pure una fra le nuove norme del diritto internazionale quella che dà 
apparenza di giustizia all'occupazione di un paese in nome d'un'altra potenza, ed alla successiva 
appropriazione di esso. Acton inviò contemporaneamente il generale Naselli con truppe a bordo di 
navi portoghesi e britanniche a Livorno, perchè si unissero con le forze del granduca di Toscana, al 
primo scoppiare della nuova guerra. La prudenza di questo principe aveva sino allora supplito alla 
mancanza d'un esercito. Lord Hervey, ministro britannico a Firenze nel 1798, assediò per parecchie 
ore il granduca nel suo palazzo, finchè l'ebbe costretto a espellere il ministro di Francia, La Flotte. Il 
Drake tentò contemporaneamente una identica violenza verso il doge di Genova, e Sir Charles 
Worsley col senato di Venezia; ma avendo gli Inquisitori di Stato frustrate le minacce del Worsley, 
il gabinetto inglese, secondo la dottrina diplomatica, sconfessò lo scorretto procedere del suo 
inviato. Un gentiluomo toscano, di nome Carletti, chiamò questa dottrina una furfanteria, e W. 
Wyndham, successore di Lord Hervey, sostenne un duello col Carletti in difesa dell'onore della 
nazione inglese, la quale nè riconosce né approva nulla in fatto di diplomazia. Il granduca rinnovò 
la pace con la Francia sacrificando parte del proprio tesoro. Bonaparte poco dopo entrò nel territorio 
toscano, e desiderando un nemico di meno alle sue spalle, mentre procedeva a rappresaglie su Roma 
per l'uccisione del Bassville, inviato francese, tenne le sue truppe sotto stretta disciplina, e chiese 
libero transito al granduca, per il quale il Direttorio propose nello stesso tempo ai plenipotenziari 
austriaci che si annettesse lo Stato pontificio e assumesse il titolo di Re di Roma.

<note place="foot">
                  <p lang="fra">
                     <quote>«Modifier le premier projet en substituant aux 
états de Milan partie des états du Papa, la Romagne, la Marche d'Ancône, le duché d'Urbin, 
transférer le Grand–Duc de Toscane a Rome, lui donner le surplus des états du Pape, lui 
réserver le Siennois, consentir à le nommer Roi de Rome»</quote>. INSTRUCTIONS du 
Ministre des relations extérieures au général Clark, envoyé extraordinaire de la République 
Française a Vienne. projet –. 5 dicembre 1796.</p>
               </note>
 Sulla fine del 1798 questo sovrano entrò nella nuova coalizione e segretamente reclutò soldati; ma 
persistette nel non compromettere i suoi sudditi, se prima l'Austria e la Russia non avessero iniziate 
le ostilità. Comunque l'ammiraglio Nelson insistette presso il generale napoletano perchè catturasse 
le navi francesi e genovesi a Livorno. Il Naselli rispose «che il suo re non era ancora in 
guerra con la Francia». «E che! — rispose Nelson — non ha il vostro 
re ricevuto, come se fosse preda compiuta da lui stesso, la bandiera repubblicana presa a Gozo? Non 
è proprio la sua bandiera che sventola colà e a Malta, non solo per suo consenso, ma per suo 
ordine?». Infine Nelson, con lo spaventare il Naselli, riuscì a porre un embargo sulle navi; e 
il Wyndham ottenne con minacce il sequestro e la vendita, pubblica del grano caricato per 
Genova.</p>
            <p>Anche presso i Greci e i Romani, che non rispettavano la neutralità, e, per quanto io so, 
presso le nazioni barbare, in ogni tempo, fu regola costante costringere le potenze più deboli ad 
unirsi a una delle parti belligeranti. Il vincitore dava talvolta una piccola parte della conquista ai 
suoi alleati, e più spesso li teneva in perpetua soggezione. Ma minacciare e trascinare in una guerra 
uno Stato neutrale soltanto per togliere al nemico i mezzi d'offesa o di difesa, ed esporre alla rovina 
i più deboli senza prestar loro nessuna efficace protezione dal nemico, è una specie di artificio 
politico che potrà esser ancora tentato da uomini di Stato moderni, e perfettamente giustificato dai 
loro giuristi e teologi, ma che non potrà durare a lungo, perchè ha già attirato l'odio onnipotente 
dell'umanità sugli assertori di tale aggiunta al codice del diritto internazionale.</p>
            <p>I Francesi, in quel tempo, cercavano l'amicizia del granduca per servirsi delle 
comunicazioni per mare con Marsiglia e per non dover combattere contro i Toscani nel transitare 
dal sud al nord d'Italia. Appena gli Inglesi, non contenti di catturare navi corsare francesi e 
mercantili genovesi in mare aperto, imposero leggi piratesche nei porti toscani, i Francesi, per 
assicurarsi i valichi dell'Appennino, occuparono la Toscana, e per di più la saccheggiarono.</p>
            <p>Frattanto il Direttorio francese, al quale la corte di Napoli aveva già chiesto l'intero Stato 
pontificio,

<note place="foot">
                  <p lang="fra">CORRESPONDANCE inédite officielle et confidentielle de 
Napoléon Bonaparte, vol. IV.</p>
               </note>
 con fare altezzoso le propose la cessione di Benevento, esigendo in cambio una grossa somma di 
danaro. L'ambasciatore inglese, temendo l'indecisione di Ferdinando, aggravò l'insulto e il pericolo, 
e lo persuase tanto più facilmente, in quanto era spaventato egli stesso. Il re firmò un proclama, 
stilato con sì visibile costernazione e precipitazione e sì vani tentativi d sotterfugio, da infondere 
audacia ai Francesi e dar loro la meglio nelle trattative. Egli dichiarava che, «nonostante i 
motivi di risentimento verso la Francia per l'occupazione della sua isola di Malta, desiderava di 
conservare pace e amicizia col governo francese; ch'egli era l'amico di Pio VI e figlio della Chiesa; 
che credeva suo dovere per il bene della religione di recarsi a Roma e restituire le terre al legittimo 
sovrano; che perciò invitava tutti gli stranieri che occupavano allora quelle terre a ritirarsene, perchè 
il re di Napoli era amico della pace e della giustizia, e di sua volontà non moveva guerra a 
nessuno». La legazione francese richiese «che il legittimo sovrano di Roma venisse 
indicato più esplicitamente, perchè, se si voleva significare il Papa, il suo Stato era già caduto per 
diritto di conquista; se si intendeva un'altra potenza, spettava a questa di accampare la propria 
pretesa; se si voleva significare il re di Napoli, la Francia aveva consentito per due volte di trattare 
con lui e di cedergli una parte o anche il tutto mediante negoziati».</p>
            <p>I timori e l'ambizione della regina erano, in quel tempo, acuiti da Acton, il quale 
l'avvertiva che il matrimonio d'un arciduca austriaco con una principessa russa era concluso a 
condizione di stabilire un regno separato in Italia, sotto la protezione dei due imperatori. Lady 
Hamilton aveva inspirato all'ammiraglio inglese, a cui le vittorie davano diritto di consigliare i re, 
delle passioni che accecavano la sua intelligenza e lo rendevano malefico consigliere. Quindi, senza 
la cooperazione degli eserciti alleati, s'intraprendeva una guerra offensiva e di conquista con truppe, 
nelle quali essi avevano già infuso il principio del terrore, promettendo ad esse che non sarebbero 
state chiamate a combattere se non per difendere, in caso d'invasione, le proprie case. Perciò 
quand'esse ebbero l'ordine di varcar le frontiere, risposero ai loro ufficiali: «Non ci avevate 
detto che il re non è in guerra coi Francesi?». Nelson non s'aspettava che male dai soldati, 
peggio dal loro generale, e peggio ancora dall'intera corte, dai consiglieri del re e dal re stesso. Tutti 
i ministri del re e i principi erano, secondo il suo giudizio, «i più grandi gaglioffi che mai 
fossero vissuti»,

<note place="foot">
                  <p>Estratti dalle lettere di Nelson.</p>
               </note>
 ed il suo miglior biografo aggiunge: «Se l'Austria nella sua condotta si fosse attenuta anche 
alla parvenza d'un principio d'onore, per ridare ordine e prosperità all'Europa non si poteva 
desiderare una più favorevole occasione della mala condotta tenuta in quel tempo dal Direttorio 
francese; ma Nelson vedeva egoismo e furfanteria dovunque guardava, e persino il piacere che 
provava vedendo trionfare una causa in cui era con tanto zelo impegnato, era avvelenato dalla sua 
convinzione della furfanteria di coloro coi quali doveva operare».

<note place="foot">
                  <p>SOUTHEY: <title>
                        <foreign lang="eng">Life of 
Nelson</foreign>
                     </title>, capit. 6, anno 1799.</p>
               </note>
 Tuttavia sembra che l'Austria differisca dagli altri governi solo per la poca abilità nel vantare con 
successo princípi d'onore. Essa è però fra tutti abilissima nell'arte di rendere gli altri complici e 
istigatori delle sue usurpazioni. Vedremo fra poco che gli Austriaci avevano già progettato con gli 
Inglesi che la Russia non dovesse attendersi porzione alcuna nelle conquiste italiane, e che non 
vollero iniziare le ostilità prima dell'arrivo di Suvaroff, nè cominciare la campagna proprio al 
principiar dell'inverno.</p>
            <p>Nelson andava ripetendo a Ferdinando «ch'egli aveva da scegliere: o di avanzare 
confidando in Dio che benedicesse una giusta causa, ed esser pronto a morire con la spada in mano 
— o di starsene quieto ed essere cacciato a calci dal regno —; poichè l'una sorte o 
l'altra doveva accadere». Il re obbedì, e gli avvenimenti fecero fallire quelle predizioni. 
Appena egli ebbe proclamato che a difesa del suo popolo si sarebbe posto alla testa degli eserciti, 
quarantamila. giovani furono in un sol giorno forniti dalle diverse regioni del regno, e, ad onta della 
generale povertà, tutte le città si affrettarono a versare danaro per l'impresa. Vi era inoltre un 
esercito stabile di trentamila soldati; e così si formò un corpo di sessantottomila combattenti, al 
comando del generale Mack, giunto appositamente da Vienna. Questo generale era nato in 
Franconia, e s'era arruolato al servizio dell'Austria, dove, data la generale ignoranza degli ufficiali, 
s'era fatto strada per le sue doti letterarie, e fu promosso aiutante di campo del principe di Coburgo; 
e si distinse nei Paesi Bassi principalmente nelle trattative per la diserzione di Dumouriez. Famoso 
come conoscitore della tattica bellica antica e moderna, si recò a Londra per concordare col 
gabinetto inglese la futura campagna, che terminò con la sconfitta degli Austriaci a Fleurus. 
L'imperatore tedesco, prima della battaglia, lasciò il comando dell'esercito e ritornò a Vienna 
insieme col Mack, — che in quel tempo fu colpito da un'improvvisa forma di vertigine, e 
poi parlò per più mesi come un idiota. Ristabilitosi, diede prova della sua ben nota conoscenza 
topografica di tutti i campi di battaglia celebrati nella storia. La precisione matematica con cui 
stendeva i piani di battaglia gli procurò la profonda stima di uomini di Stato, e la rapidità delle sue 
marce alla vigilia delle battaglie sorprendeva i generali nemici. Tuttavia egli si trovò sempre a dover 
giustificare in iscritti la sua tattica, perchè ogniqualvolta i soldati, il terreno, il nemico o la stagione 
venivano a discordare dal piano ch'egli aveva fissato, al combattimento preferiva la capitolazione. 
Egli condusse l'esercito e il re di Napolifino a Roma. Il Direttorio, saputo che la coalizione s'era 
ricostituita, aveva dato ordini ai suoi generali in Italia di non frazionare le forze per effettuare 
conquiste. L'avvicinarsi del Mack tuttavia tentò il generale Championnet (la cui reputazione 
d'integrità aveva spinto il governo francese a sostituirlo in Roma all'avido e insaziabile Masséna) 

<note place="foot">
                  <p>
                     <quote>«<foreign lang="fra">Des événements malheureux 
m'ont forcé de quitter Rome — que vais–je devenir, mon général? Je l'ignore. J'ai 
redours à vos bontés: j'attends tout de vous. Une ambassade m'épargnerait le désagrément de rentrer 
en France de quelque temps. Je ne dois plus servir; je n'ai rien a me reprocher, il est vrai; mais 
l'opinion publique.... enfin je me jette dans vos bras, et n'entre pas dans d'autres détails qui me 
navrent le cœur</foreign>»</quote>. Lettera di Masséna a Bonaparte, il giorno dopo che le 
sue truppe lo costrinsero a fuggire da Roma. 26 febbraio 1798.</p>
               </note>
 a proporre una modifica a quel piano Chiese al generale Joubert, suo superiore, l'autorizzazione di 
attaccare i Napoletani; ma ricevette l'ordine «di non far più di quanto fosse necessario per 
spaventarli». Joubert informò nello stesso tempo Championnet che il Direttorio stava per 
mercanteggiare la libertà d'Italia e l'onore della nazione francese, e che, «se per 
un'imprevista fortuna di guerra egli avesse raggiunto Napoli, doveva rivolgere tutti i suoi sforzi a 
liberarsi dall'intromissione di agenti francesi». Joubert era un repubblicano sul serio; e fu 
subito dopo richiamato, a seguito d'una cospirazione ch'egli aveva incoraggiata in Lombardia per 
liberare gli Italiani dal giogo dei proconsoli francesi.

<note place="foot">
                  <p>Joubert, essendo stato inviato a Bassano a cambiare il governo locale, 
scrisse a Bonaparte, allora suo comandante in capo: —<quote>«<foreign lang="fra">J'ai tout laissé sur l'ancien pied; et les fonds publies sont intacts; il n'y a donc plus rien 
à faire, et ma manière d'agir en pareille circonstance est toujours de laisser les choses comme elles 
sont, parce que toute innovation qui n'a aucun but réel ne favorise que les fripons. Je ne me mêlerai 
donc en aucune manière de l'organisation civile du pays où je me trouve; je veux n'y rien voir, et je 
n'y entends rien parce que je n'en vois pas le but</foreign>»</quote>. — 25 
floreale, anno V (14 maggio, 1797). La lettera cominciava: <quote>«<foreign lang="fra">A Vicence l'on a tout déjà fait; la révolution est complète; le mont de piété était déjà 
gaspillé; effets préliminaires de ces sortes 
d'organisations</foreign>»</quote>.</p>
               </note>
            </p>
            <p>Il Mack, avendo trascurato di tener conto che nel mezzogiorno d'Italia, in novembre e 
dicembre, raramente gela, condusse le sue truppe a marce forzate, mentre le pesanti artiglierie e i 
carriaggi coi convogli per gli approvvigionamenti seguivano, su strade difficili e pantanose per le 
piogge, a distanza di tre o quattro giorni, e talvolta si sviavano, sicchè i soldati soffrivano la fame. 
Per la scarsa esperienza che aveva del paese, abbisognava di tempo per riconoscerne la topografia, 
prima di avventurarsi a mettere in linea tutte le sue forze. Ma, avanzatosi ormai troppo, oppose al 
nemico una o due colonne per guadagnar tempo, sicchè la metà del suo esercito fo battuta, colonna 
per colonna, e la rotta dell'avanguardia provocò il panico nella retroguardia. Quando credette di 
poter portare il nemico a battaglia campale, disse al re ch'era sicuro della vittoria. Fu allora che il re 
dichiarò guerra ufficialmente alla Francia. Il giorno dopo il Mack scongiurava il re di porsi in salvo; 
e appena la prima linea fu infranta, egli seguì il sovrano, lasciando la cura dell'esercito al ministro 
della guerra, che ritornò pure lui a Napoli per chiedere un altro generale. Le notizie dello scoppio 
delle ostilità, della dichiarazione di guerra, della sconfitta dell'esercito napoletano giunsero a 
Vienna con lo stesso corriere.</p>
            <p>L'inesperienza dei volontari, e il lungo disuso di operazioni belliche nei reggimenti 
napoletani contribuirono alla sfiducia del generale, ma non scusano la sua fuga precipitosa. In 
seguito, i disastri del Murat con gli stessi soldati hanno raffermata l'opinione ch'essi non hanno 
attitudini guerresche. Pure il valore dimostrato da alcuni reggimenti napoletani in Ispagna ed in altre 
campagne del Bonaparte, ha indotto alcuni a pensare che tale inettitudine sia da attribuirsi piuttosto 
agli ufficiali. L'indole impetuosa li rende insofferenti alla disciplina, e il clima incapaci di 
sopportare la fatica; e forse non è facile abituarli alla perseveranza e al silenzio, naturali ai soldati 
lombardi e piemontesi. Ma poichè l'amore della guerra è una delle più forti inclinazioni dell'uomo, e 
uno stato di soggezione a severe istituzioni è la sua abitudine più costante, non vi sono 
evidentemente uomini che non si possano trasformare in soldati. Ogni nazione possiede peculiari 
qualità, di cui un principe saggio ed un abile comandante possono valersi a proprio vantaggio. Gli 
uomini sono per la maggior parte sensibili agli incitamenti dell'onore e dell'interesse, e tutti hanno 
madri, fratelli, e figli da amare e difendere. Ma quando le istituzioni civili e militari, anzichè 
animare, scoraggiano i generosi sentimenti, allora i più coraggiosi sotto la spinta dell'egoismo si 
fanno codardi. I soldati semplici napoletani avevan goduto del diritto di promozione regolare, 
finchè il nuovo regolamento di Acton tolse loro qualsiasi speranza di diventare ufficiali. Gli eserciti 
austriaci, sebbene in gran parte formati di uomini abituati alle armi, spesso furono battuti da truppe 
meglio comandate, in cui ogni soldato poteva salire al grado di maresciallo di campo, e il sovrano 
stesso non aveva il potere d'infliggergli un colpo di bastone. L'ammutinamento dei soldati italiani e 
la loro infedeltà verso il vicerè d'Italia cominciarono, alla fine dell'ultima guerra, per aver egli, in un 
eccesso d'ira, minacciato di farli frustare. Tra i Napoletani al comando del Mack, e poi del Murat, 
c'erano parecchi ufficiali stranieri, ed ognuno temeva tradiinento. Un popolo può esser vinto, ma gli 
uomini sono raramente codardi, quando tutti combattono per l'onore e per la patria.</p>
            <p>I soldati del re, privati del loro generale, furono facilmente messi in fuga. Nondimeno 
Championnet, non avendo che un piccolo esercito e temendo la disapprovazione del governo, 
avanzò molto lentamente, incerto fra il dovere di ricongiurgersi con le forze francesi in Lombardia e 
l'ambizione di conquistare un regno. Tuttavia avanzava, temendo che, se il nemico si fosse liberato 
del timor pànico, lo avrebbe disturbato nella ritirata e sopraffatto col numero; ed egli non sperava 
pin di trovare provvigioni nel territorio romano, desolato allora dalla carestia. Dal tempo della 
rivoluzione in poi i Francesi avevano marciato senza rifornimenti, senza tende e quasi senza 
bagaglio, ed ora, non osando rientrare nella città dove i preti organizzavano la controrivoluzione, 
bivaccavano sulle strade fangose e in acquitrini, minacciati di distruzione dai rigori del dicembre. 
Frattanto il generale era sospinto ad avanzare da tre o quattrocento napoletani, che s'erano raccolti 
intorno a lui da ogni parte d'Italia. Erano in massima parte giovani che, instaurata l'inquisizione 
politica, erano emigrati da Napoli; le loro idee vaghe s'erano convertite, nella persecuzione, 
nell'esilio e nella povertà, in passione e sistema. Championnet, che degli effetti della rivoluzione 
conosceva solo le vittorie degli eserciti, prestava piena fede alle nuove dottrine, e fu tratto a 
giudicare di tutto il popolo napoletano dall'entusiasmo ch'egli osservava in quegli emigrati. Ma 
quelle dottrine, che avevano trovato credenti altrove, fondate com'erano sul concetto metafisico di 
giustizia universale, si dimostrarono incomprensibili in Italia, dove guadagnarono ben pochi 
proseliti. Gli Italiani sembrano, tra le nazioni europee, i meno adatti a lasciarsi guidare da teorie 
astruse, o da massime della cui verità non si siano praticamente accertati. L'Italia è una nazione che 
invano si tenterà d'ingannare coi giornali. Questo non si deve solo alla scarsa diffusione 
dell'istruzione nel popolo, ma al fatto che quegli uomini che esercitano un'influenza sulle menti dei 
connazionali, professano, salvo poche eccezioni, un insieme di dottrine che possono considerarsi 
nazionali. Il Machiavelli ha insegnato ad essi di non far calcolo mai sulla bontà della natura umana 
o sulla stabilità delle istituzioni politiche, nè di supporre mai che i governi possano conservarsi 
giusti più a lungo di quanto la necessità li costringa a non agire da tiranni. Forse egli ha svelate 
troppe verità, e nel tentativo d'insegnare la saggezza ai suoi concittadini, li ha resi sospettosi non 
solo dei loro simili, ma di se stessi. Questi precetti tanto più prevalsero, in quanto ogni nuovo 
padrone in Italia li ha sempre praticati, come se fosse naturale. I battaglioni napoletani fuggirono, 
ma i contadini opposero resistenza armata agli invasori. I Francesi proclamarono «che la 
religione sarebbe stata rispettata, e che, se quelli non fossero ritornati alle loro famiglie, essi 
avrehbero incendiati i loro villaggi». I Napoletani risposero a ch'essi non potevano avere 
nessuna fiducia in coloro che avevano imprigionato il papa, e che avrebbero preferito di veder 
bruciare le proprie case, dacchè sarebbero sta,te comunque saccheggiate». Fra di essi furono 
diffusi proclami che promettevano «giustizia», ed i contadini a garanzia di quelle 
promesse chiedevano «ostaggi».</p>
            <p>Le province levarono nuove imposte, e vennero in aiuto del governo con volontarie 
contribuzioni, perchè si potesse condurre una guerra difensiva; allorquando d'improvviso sorse in 
Napoli il sospetto che l'ambasciatore inglese avesse in animo di allontanare il re dal suo popolo. 
Allora la furia dei Napoletani fu tale, che tutti i cortigiani della regina, le legazioni straniere e 
fors'anche la regina cominciarono a correre veramente pericolo. Alessandro Ferreri, corriere di 
gabinetto napoletano, incaricato di recare dispacci a Lord Nelson, fu assassinato dalla folla al suo 
arrivo sul molo, e trascinato al portone del palazzo reale, mentre i lazzaroni urlavano che si doveva 
rimuovere Acton e tutti i traditori dalle cariche, e giustiziarli, e richiamare gli antichi ministri. 
Parecchi testimoni oculari, basandosi più sul carattere di Acton che su accertate circostanze, 
asseriscono tuttora che la sommossa e l'assassinio furono abilmente provocati dai suoi agenti, allo 
scopo di spaventare il re e persuaderlo a lasciare Napoli: essi dicono che la regina indusse il marito 
a guardare dalla finestra il cadavere dell'assassinato. Lady Hamilton fece imbarcare sulle navi 
inglesi gli oggetti di valore del palazzo reale e dei musei. Ma così numerose preoccupazioni non si 
poterono prendere senza che si scoprisse che l'avidità si era unita alla prodigalità, perchè gli ori e 
argenterie, che erano stati offerti da privati e dalle chiese, furono fusi in lingotti e portati via. 
L'imbarco avvenne poco dopo mezzanotte, sulla nave di Nelson. Il vento ritardò la partenza, e il 
giorno appresso i Napoletani corsero alla riva gridando «che dovevano vedere il re 
— che lo avrebbero difeso o sarebbero periti con lui». Lo scongiuravano «di 
non fidarsi degli Inglesi, che lo avrebbero tenuto prigioniero allo scopo di conservarsi la 
Sicilia». Egli non si fece vedere, ma rese noto con un editto che presto sarebbe ritornato con 
un potente esercito. Da allora il popolo non volle più sentir parlare del re; ma continuò a difendere 
la propria indipendenza contro i Francesi e ad esecrare tutti gli stranieri. Erano già corsi in massa a 
otto miglia da Napoli per destituire il Mack, che era tornato a raccogliere i resti dell'esercito. Egli 
fuggì; e più tardi si presentò a Championnet in uniforme austriaca; ma fu dichiarato prigioniero, 
avendo combattuto come napoletano; e viaggiò libero attraverso la Francia sulla sua parola d'onore. 
Sembra però che, dalla rivoluzione in poi, gli ufficiali si siano considerati in dovere di sacrificare il 
proprio onore agli interessi della causa che servono; e il Mack quindi fuggì di prigione e si 
giustificò con un opuscolo. L'ultima sua impresa fu la resa di Ulma.</p>
            <p>I Francesi non entrarono a Napoli che trentatrè giorni dopo la partenza del re. Ci fu sì 
scarsa cospirazione o intesa preventiva per compiere qualche mutamento politico, che per. tutto 
quel tempo il regno era rimasto senza governo. Il vicerè nominato dal sovrano, sospettato da alcuni 
di parteggiare pei rivoluzionari, da altri d'essere un traditore come tutti i cortigiani, non poteva 
agire, perchè nessuno voleva seguirlo. Ai magistrati municipali della capitale era rimasto da tempo 
soltanto il nome. Era opinione comune che qualche governo si doveva pure riconoscere. I baroni, i 
comuni delle province e i cittadini a cui, fin dalla soppressione dei parlamenti ad opera dei vicerè 
spagnoli ed austriaci, era stato tolto di partecipare all'amministrazione, privi d'ogni forza, tranne 
quella che derivava dai loro obliterati diritti, desideravano di costituire una oligarchia, mentre altri 
insistevano per una monarchia costituzionale. I nemici della corte erano per un governo 
democratico; gli amici di essa sostenevano un dispotismo illimitato; i vari partiti contendevano tra 
loro con declamazioni, recriminazioni, calunnie, mentre i molti prudenti e quelli che avevano 
qualche autorità temevano di tutti, ed erano contrari a qualsiasi progetto, perchè, fondando una 
repubblica, prevedevano le conseguenze che avevano accompagnato la rivoluzione francese, e 
d'altra parte, all'appressarsi dell'esercito francese, non osavano sperare più a lungo di conservare le 
istituzioni monarchiche. La pubblica opinione, nel designare coloro che sembravano capaci di 
assumere il governo, pareva che ve li spingesse: ma nessuno aveva preparato o un piano o un 
partito, e nessuno pensava ad altro che alla propria salvezza. Perciò i Francesi si credettero sicuri 
della conquista, e mentre avanzavano, i lazzaroni, che nulla avevano da salvare, pensarono 
d'impadronirsi del supremo potere e di difendere l'indipendenza nazionale.</p>
            <p>Il vicerè ripose ogni speranza nell'indugio, e firmò un armistizio pel quale i Francesi 
erano tenuti lontani da Napoli, mentre veniva loro ceduta una parte del territorio e due milioni e 
mezzo di franchi. Championnet, convinto che non avrebbe potuto conservare a lungo il territorio 
conquistato, inviò incaricati a riscuotere il danaro: la sola vista di questi ufficiali rese furiosa la 
plebaglia napoletana. Frattanto il conte Thurn, un austriaco che la regina aveva fatto nominare 
commodoro nella marina napoletana, giunse su di una nave portoghese e ordinò di appiccare il 
fuoco a tutte le navi da guerra e alle cannoniere, che non s'era potuto trasferire in Sicilia. 
«Noi contemplavamo», dice uno dei loro scrittori, «con cupa tranquillità le 
flamme che in poche ore distruggevano i nostri tesori e le nostre speranze. Pareva come se tutta 
Napoli fosse alla fine divenuta consapevole della pazzia dei suoi principi e di tutte le miserie che 
ora era condannata a soffrire».

<note place="foot">
                  <p>
                     <title>Saggio su la Rivoluzione di Napoli</title>, Milano, prima 
edizione, 1801.</p>
               </note>
 Alcuni raccontano che la regina aveva lasciato suoi agenti con istruzione di spingere i lazzaroni a 
incendiare la capitale; altri, con più ragione, rifiutandosi di credere a inutili delitti, attribuiscono il 
tumulto al fanatismo dei preti, al desiderio di saccheggio ed alle inevitabili conseguenze 
dell'anarchia. Certo è che l'incendio delle navi fu considerato dalla plebaglia come un segnale per 
dar fuoco ai palazzi dei nobili. Distrussero più che saccheggiare; corsero a provvedersi di armi nei 
castelli e negli arsenali, e ritornarono in ordine di battaglia, gridando che difendevano la nazione e 
la religione; ma nessuno forse fra tutta quella moltitudine fu udito far anche il nome del re. Si 
accusavano e condannavano i colpevoli, mentre i frati pronunciavano la sentenza e assistevano 
all'esecuzione. Il duca di Moliterno, giovane allora, osservando che non avevano chi li comandasse, 
inviò parecchi suoi amici a mescolarsi fra di loro, fingendo di essere del medesimo partito, e con 
questi mezzi riuscì a impadronirsi dei forti. Tutti i cittadini ch'erano sfuggiti al massacro andarono a 
chiedere ai Francesi di affrettarsi ad arrestare il torrente di sangue civile che si stava spargendo. 
Championnet rispose che non voleva avventurarsi in una città di quattrocentomila abitanti in stato di 
anarchia, senza prima impadronirsi del forte di Sant'Elmo. La moltitudine combattè tuttavia contro i 
Francesi per tre notti e due giorni, nè li lasciò entrare in città, se non quando s'accorse ch'erano già 
in possesso del forte.</p>
            <p>Così, dopo che gli istituti e l'esercito di un re indipendente erano stati ingannati da 
stranieri, egli non nutrì sospetti che verso i suoi sudditi; e mentre il popolo rischiava ancora i beni e 
la vita in suo servizio, egli infondeva in tutti loro il proprio terrore; tollerò di esser sotto dominio di 
stranieri; che subito bruciarono la sua flotta, abbandonarono lui al disprezzo e il suo regno 
all'anarchia; e gli invasori, sollecitati a rompere un trattato che li teneva lontani dalla capitale, 
vennero considerati come liberatori proprio nell'atto che rovesciavano il trono. — In 
obbedienza al vincitore, le forme democratiche sostituirono l'antica monarchia; però a Napoli, più 
che in tutto il resto d'Italia, i grossi proprietari e gli uomini di scienza si occuparono degli uffici 
legislativi e amministrativi del nuovo governo e tennero a freno i demagoghi. Senza 
l'interessamento dei vescovi, i frati avrebbero continuato ad accendere nella plebaglia la sete di 
sangue; e senza l'azione dei parroci, l'insurrezione, che stava per degenerare in guerra civile, non 
sarebbe stata mai repressa nelle province. Comunque, tutti fino allora avevano sofferto, ed i 
repubblicani erano stati troppo larghi di promesse. Abolendo istituzioni, che, sebbene in sè cattive, 
avevano la sanzione del tempo e dell'uso, il nuovo governo ne sostituì altre, migliori in sè, ma che 
non potevano incontrare l'assenso della pubblica opinione, se prima l'esperienza non ne avesse 
dimostrata l'utilità. Intanto ciascuno le giudicava secondo le sue inveterate opinioni e le nuove 
speranze. Per far cosa gradita ai poveri, la nuova amministrazione abrogò gran numero d'imposte 
vessatorie, che sino allora avevano avuto il solo scopo di moltiplicare esattori, spie e procuratori del 
tesoro: costoro, trovandosi improvvisamente senza impiego, aumentavano il numero dei 
malcontenti e dei bisognosi, e suscitavano nella moltitudine soltanto un sentimento di 
commiserazione. Al tempo stesso, dovendo i proprietari di terre mantenere l'amministrazione e un 
esercito straniero, fu aumentato il prezzo del grano, e il popolo considerò i governanti degli 
impostori. Coloro che avevano attinto più dai libri che dall'esperienza l'amore della liberta, 
almanaccavano costituzioni sulla base dell'uguaglianza dei diritti, pur ammettendo che una nazione 
non può esistere senza proprietari; e l'uguaglianza dei diritti era la pin inattuabile, data l'enorme 
ineguaglianza di potere a Napoli, dove vi sono latifondisti e innumerevoli poveri senza abitudini e 
mezzi di lavoro. I pochi che avevano esperienza ammonirono il governo sui pericoli d'una 
costituzione teorica, ma non poterono impedirla. Tra questi Vincenzo Cuoco, al quale si attribuisce 
il <emph>Saggio</emph> già citato sulla rivoluzione di Napoli, ad una intelligenza profonda e 
acuta accoppiava i frutti di un lungo studio sulla storia dei governi. Era onesto e saggio, dirò così, 
per natura, e non esasperava nè adulava gli uomini coi suoi consigli. Sia che il Cielo non l'avesse 
dotato di un coraggio pari all'intelligenza, sia che, prevedendo più chiaramente le sciagure d'Italia, 
ne fosse stato colpito più fortemente dal timore, egli più tardi impazzi, ed è ora meno infelice. In 
quel tempo egli fu, con altri suoi pari, costretto al silenzio dalla violenza dei due partiti, dei quali 
uno non voleva riformare nulla, l'altro cercava di distruggere ogni cosa.</p>
            <p>I baroni napoletani, dopo avere perduto il privilegio di controllare la corona, avevano 
continuato a esercitare i diritti feudali in modo più pieno che in altri paesi, e divenendo sempre più 
oggetto d'odio ai proprietari terrieri delle province, erano disprezzati dalla corte con impunità. 
Appena ebbero ricuperati con la rivoluzione i poteri del governo, alcuni di essi richiesero 
«che i diritti feudali fossero considerati inseparabili dal diritto di proprietà, perchè gli uni e 
l'altro erano derivati contemporaneamente dal diritto di conquista, ed erano stati confermati dai 
prìncipi di ogni dinastia che s'era succeduta nel regno di Napoli». I democratici invece 
sostenevano «che ogni atto d'un governo tirannico è illegale dalla sua origine». Così 
un partito desiderava di conservare in pieno vigore un sistema giuridico incompatibile con le 
opinioni del tempo e la situazione del paese, mentre l'altro, con una affermazione che sembra a 
prima vista di per sè chiara, stava per rendere inapplicabile ogni legge vigente. Il guaio degli 
assiomi nella condotta dei pubblici affari consiste nella loro applicabilità ai più opposti fini, ed essi 
sono tanto più pericolosi, perchè sono stati proposti da uomini eminenti. La dottrina della illegalità 
degli atti d'un tiranno fu proclamata da Bruto e da Cicerone in nome del Senato, contro la plebaglia 
che aveva favorito la dittatura a vita di Cesare; e la plebaglia di Parigi se ne valse contro 
l'Assemblea Nazionale. Quei napoletani che mentr'erano emigrati avevano appreso le arti della 
logica e dell'eloquenza rivoluzionarie, ritornavano ora come vincitori, tanto più favoriti dai 
Francesi, perchè essi soli si erano legati indissolubilmente al loro partito. Quattro o cinque di loro 
erano riusciti, mediante calunniose insinuazioni popolari, a indebolire la fiducia pubblica; poichè fu 
giocando sulla credulità e la malizia umana che i demagoghi francesi avevano persuaso la 
moltitudine a sostenerli nei loro propositi di mutua distruzione, finchè Robespierre, in grazia della 
sua maggiore abilità nell'arte della calunnia, sopraffece tutti gli oppositori. Tuttavia i giacobini 
napoletani si guadagnarono più credenti che seguaci, ed erano troppo pochi di numero per regnare 
con la forza. I loro insulti, le minacce, l'ostentazione di ateismo riuscivano soltanto a giustificare le 
accuse e la non lontana vendetta della corte, mentre i baroni, rifiutandosi di rinunciare 
spontaneamente a quei diritti, che stavano per essere a loro strappati con la violenza, perdettero 
l'occasione e i mezzi di assicurarsil'appoggio della popolazione del contado e delle città di 
provincia. La repubblica durò solo cinque mesi.</p>
            <p>Sulle prime i Francesi, affinchè le loro forze non rimanessero tagliate fuori da ogni 
comunicatione con la regione di là dall'Appennino, specialmente in un momento in cui il territorio 
romano era in stato d'insurrezione contro di loro, conservarono la linea di comunicazioni per la 
lunghezza di quattrocento miglia da Napoli alla Toscana, mentre il grosso del loro esercito stava per 
essere sconfitto dagli Alleati in Lombardia. Il Direttorio aveva fino allora cercato di vendere le sue 
conquiste in Italia ai vecchi sovrani; ma non appena tale negozio fallì, un commissario francese si 
recò a Napoli, intimando «che tutte le terre appartenenti alla corona o a corporazioni 
religiose dovevano esser sollecitamente vendute, e il ricavato spedito in Francia». Il 
generale Championnet dichiarò «ch'egli aveva già sconfessata ogni pretesa di conquista, e 
non avrebbe mai permesso la vendita neppure parziale di terre pubbliche, salvo che per atto 
legislativo dei Napoletani stessi, e solo ad esclusivo loro beneficio», e ordinò al 
commissario di lasciare il regno. La repentina perdita di tutta l'Italia subita dai Francesi fu il 
risultato di una nuova specie di anarchia. Le fazioni che avevano cessato di agitare le piazze e 
causar dissensi nelle municipalità stanche di massacri, spadroneggiavano nondimeno, nel segreto 
dei palazzi dei governanti. Fra i membri del Direttorio non uno ve n'era stato di mente superiore, ad 
eccezione di Carnot. Fu lui che per primo organizzò gli eserciti e preparò i piani delle campagne nel 
periodo della Convenzione Nazionale. Egli non prese parte all'amministrazione interna; Robespierre 
lo risparmiò perchè gli era necessario; e più tardi nel Direttorio egli solo fu risoluto nei suoi 
tentativi di stabilire in Francia una Costituzione repubblicana, e di opporsi anche più tardi a 
Bonaparte, quando questi si proclamò imperatore. Ma al tempo del Direttorio i quattro colleghi di 
Carnot miravano ciascuno a scopi differenti. Uno desiderava di prolungare la durata del suo potere; 
un altro di richiamare il re; un terzo di diventare dittatore; il quarto, che non aveva il coraggio di 
tentativi che coinvolgessero pericolo, fosse ipocrita o entusiasta, concepì l'idea di stabilire nel 
mondo la teofilantropia. Quattro di essi s'accordavano in uno scopo, quello di arricchirsi, mentre 
soltanto Carnot continuò ad essere, ed è ancora, possessore d'una fortuna assai modesta. Così essi si 
insidiavano a vicenda nel tentativo di attuare ciascuno i propri piani. Barras, dopo la prova 
compiuta con Bonaparte disperdendo a colpi di cannone la folla armata che difendeva Robespierre, 
comprese che i generali degli eserciti avrebbero potuto essergli piti utili che i capi delle fazioni 
popolari. Carnot invece persistette nel rifiuto di riconoscere ai militari qualsiasi intervento negli 
affari interni; e Barras, con l'aiuto del generale Augereau, lo fece includere nella proscrizione del 18 
fruttidoro, quella per cui Barthélemy fu espulso dal Direttorio come partigiano dei Borboni. Gli 
eserciti allora compresero che, dopo aver dapprima combattuto per i loro ideali e per la nazione, 
continuavano la guerra per arricchire i loro capi e per sostenere una oligarchia che stava 
sgretolandosi. I generali aspiravano ora alla conquista, obbedendo piuttosto all'impulso di ambizioni 
individuali che agli ordini d'un governo che non poteva far nulla senza di loro. Nessuno di essi però 
era dotato da natura di quel l'ascendente che concesse a Bonaparte ventiseienne di far tacere le 
pretese dei capi, orgogliosi delle loro recenti vittorie. Ma egli temeva il Direttorio, e ne era temuto. 
La morte improvvisa di Hoche, dopo la proscrizione del 18 fruttidoro, lo spinse a proporre, molto 
prima della pace di Campoformio, la spedizione in Egitto; e la proposta fu prontamente accettata.

<note place="foot">
                  <p>
                     <quote>«<foreign lang="fra">Le temps n'est pas eloigné où 
pour détruire véritablement l'Angleterre il faut nous emparer de 
l'Egypte</foreign>»</quote>. Lettera di Bonaparte da Milano, 29 termidoro (16 agosto 
1797). [<title>
                        <foreign lang="fra">Corresp.</foreign>
                     </title> cit., t. III, p. 235]. 
— <quote>«<foreign lang="fra">S'il arrivait que à notre paix avec l'Angleterre 
vous fussions obligés de céder le Cap de Bonne Espérance, il faudrait alors nous emparer de 
l'Egypte</foreign>»</quote> (13 settembre 1797) [ivi, t. III, pp. 
293–84]. A queste domande fecero presto seguito delle lagnanze: 
<quote>«<foreign lang="fra">Je vous prie, citoyens Directeurs, de me remplacer, et de 
m'accorder ma démission. — Ma santé, considérablement altérée, demande impérieusement 
du repos et de la tranquillité. La situation de mon âme a aussi besoin de se retremper dans la masse 
des citoyens. — Depuis longtemps un grand pouvoir est confié dans mes mains; je m'en suis 
servi dans toutes les circonstances pour le bien de la patrie; tant pis pour ceux qui ne croient point à 
la vertu, et qui pourraient avoir suspecté la mienne. Ma récompence est dans ma conscience et dans 
l'opinion de la postérité</foreign>»</quote>. Passeriano, il 4 vendemmiale, anno V (25 
settembre 1797) [ivi, t. III, pp. 337–38].</p>
               </note>
 Lasciarono che si perdesse nelle conquiste africane, e, temendo i princìpi di Joubert, inviarono 
comandante in capo in Italia il generale Schérer, privo di fama e di spirito d'iniziativo, il quale tre 
anni prima, vistosi incapace di passare le Alpi, aveva ceduto a Bonaparte i resti malconci del suo 
esercito.</p>
            <p>Championnet fu richiamato da Napoli per essere processato a Chambéry; e il suo 
successore, Macdonald, s'affrettò ad accorrere in aiuto di Schérer in Lombardia. Attraversando, nel 
ritorno, il mezzogiorno d'Italia, già in stato d'insurrezione e di carestia, raccolse tutti i distaccamenti 
francesi dispersi nelle varie città assediate dagli Austriaci; sconfisse i nemici e continuò ad 
avanzare, compiendo una delle più abili marce che gli annali militari ricordino. Ma alla Trebbia, 
dopo due giorni di strage, per sua colpa o dei suoi ufficiali, fu costretto da Suvaroff a cercare rifugio 
sui monti di Genova, perchè quattordicimila uomini, comandati dal generale Montrichard, a causa 
d'una male organizzata contromarcia, non arrivarono prima del secondo giorno della battaglia; e 
inoltre egli fu costretto a schierare le sue forze in modo che la maggior parte della cavalleria fu 
collocata in una posizione, dove riceveva il fuoco dei Russi senza aver modo di muoversi. La 
pianura, dopo oltre quattro settimane di pioggia, era paludosa, e la pioggia continuò durante la 
battaglia. L'errore più grave attribuito a Macdonald fu che, dopo essere stati i Francesi battuti 
sull'Adige e sull'Adda, perchè l'esercito del sud si trovava troppo lontano, egli nondimeno aspirò 
agli onori della vittoria e non aspettò il generale Moreau, che era già a Genova in via per sostituire 
Schérer. Forse egli fu costretto a dar battaglia; ma la verità su questo punto non ho mai potuto 
accertarla; perchè, trovandomi io stesso in quel combattimento con un reggimento di cavalleggeri 
italiani, tante asserzioni e ragioni contradittorie, e sostenute da entrambe le parti con egual calore, io 
udii, da rimanere indeciso. Dopo una vittoria nessuno ragiona, e ognuno si attribuisce parte del 
successo; dopo una sconfitta ciascuno mette in mostra la propria incolpabilità. Il generale.Moreau 
disse: «Avendo sempre combattuto in.aperta pianura in Germania, non saprei dire se sarei 
stato ugualmente fortunato in una regione montuosa». Macdonald fece pubblicare sur un 
giornale parigino una difesa indegna del capo d'un esercito.</p>
            <p>Rimanevano nel regno di Napoli una guarnigione francese a Capua, una a Gaeta e 
un'altra nel forte di Sant'Elmo, in tutto circa millecinquecento uomini. Le forze degli Alleati, con le 
truppe raccolte in Sicilia, stavano per sbarcare. La principale difesa della repubblica consisteva 
nella guardia nazionale, in cui erano arruolati cittadini d'ogni specie, per conservare l'indipendenza, 
come prima avevano fatto per la causa del re. Il cardinale Ruffo fece credere ai Calabresi d'essere 
stato eletto papa, e sebbene l'arcivescovo di Napoli lo avesse scomunicato per tale impostura, trovò 
creduli seguaci in numero sufficiente per poter soggiogare una grande città e abbandonarla al 
saccheggio. La promessa di poter saccheggiare fece ingrossare l'esercito, e, avendo data alle fiamme 
un'altra città e passati a fil di spada gli abitanti che rifiutassero di unirsi a lui, i suoi seguaci 
divennero infiammati di strage, e mano a mano che avanzavano, aumentarono in modo da diventare 
padroni della capitale. La loro ferocia costrinse la guardia nazionale a mezzi disperati di resistenza, 
e Nicolò Martelli adunò un consiglio di guerra, in cui si decise di non fidarsi dei patti offerti da un 
ecclesiastico considerato apostata di Dio e della nazione. Diedero fuoco alle munizioni e si 
seppellirono sotto le rovine del forte di Vigliena. L'esercito del Ruffo, composto di banditi e di 
fanatici e preceduto da frati, infuse la contagiosa passione della crudeltà nella plebaglia napoletana 
e nei soldati inviati da varie potenze per riporre sul trono il fuggitivo sovrano. Dame, famose per 
influenza a corte e per gli scandali suscitati dalle loro grazie, cavalcarono loro incontro, seguite dai 
domestici e dagli amanti. Si accendevano roghi sulle pubbliche piazze per bruciare i prigionieri, e le 
donne, che venivano a supplicare pei mariti e i figli, erano gettate alle fiamme. O per compassione 
verso una città così popolosa, o per timore dell'arrivo della flotta francese e per la disperata 
resistenza opposta per nove giorni dai repubblicani assediati in due forti di Napoli, il cardinale fece 
presente al capitano Foote, comandante delle forze inglesi nella baia, ch'era necessario di proporre 
ad essi di capitolare; gli riferì che quelli si rifiutavano di trattare con un ecclesiastico, che i suoi 
mezzi erano insufficienti a domare un popolo risoluto e ostinato, e ch'egli desiderava che l'ufficiale 
inglese tentasse quant'era in suo potere, offrendosi di dare ascolto ai patti che volessero proporre. Il 
cardinale ripetè la stessa proposta agli ufficiali russi, i quali insieme col Micheroux, generale 
dell'esercito regio, negoziarono appunto la convenzione, per la quale quei forti venivano ceduti agli 
Alleati, a condizione che fossero salvi la vita, la libertà e i beni di tutti, qualunque si fosse la 
condotta politica che avevano tenuta in passato. La convenzione fu ratificata dal Ruffo, che il re 
aveva nominato vicerè nel regno. I Francesi conservarono il forte di Sant'Elmo e furono dalle due 
parti riconosciuti come garanti della convenzione; e l'arcivescovo di Salerno, il vescovo di Avellino 
e il generale Micheroux furono consegnati in ostaggio al comandante francese. L'ammiraglio 
Nelson, al suo arrivo, trovò adempiute queste clausole, per cui i forti erano occupati dagli Alleati; 
ma egli dichiarò nulle ed irrite quelle che stipulavano l'amnistia generale. Il comandante francese di 
Sant'Elmio, il Méjan, per ottenere patti più vantaggiosi alle sue truppe ed a sè, rimandò gli ostaggi 
del re, e con essi consegnò pure alcuni napoletani che avevano combattuto e sparso sangue nel forte 
per i suoi connazionali. Ritornato in Francia,l'infamia che 1o accompagnò costrinse il Direttorio a 
farlo processare da una corte marziale per codardia e atti di tradimento. Qualunque possa essere 
stato il grado della colpa e della punizione, da allora non si udì più parlare di lui. Le prigioni nel 
regno di Napoli si riempirono di 40.000 cittadini.

<note place="foot">
                  <p>«Vi sono più di cinquanta famiglie che hanno congiunti confinati. 
Se prima non ci sarà un'amnistia, la persecuzione non avrà fine». Lettera del capitano 
Troubridge. Vedi SOUTHEY, <title>
                        <foreign lang="eng">Life of Nelson</foreign>
                     </title>, anno 
1799.</p>
               </note>
            </p>
            <p>Una Giunta di nomina regia, conoscendo le indecisioni del sovrano, indugiò a 
processare questi prigionieri, sperando ch'egli potesse inclinare a moderati consigli, specialmente 
perchè la regina sarebbe rimasta in Sicilia. Frattanto la legazione russa protestò contro la violazione 
d'una convenzione ch'era stata offerta e accettata a nome del suo sovrano. Gli ufficiali inglesi 
rifiutarono ogni partecipazione agli assassinii che si stavano perpetrando, ed erano quasi in aperta 
rivolta. Il capitano Foote proteetava «ch'egli aveva firmata la capitolazione d'accordo con gli 
ufficiali delle potenze alleate, i quali avevano senza dubbio autorità di negoziare e firmare tali 
convenzioni; e che queste, una volta firmate, dovevano avere esecuzione, per non procurare la 
taccia di aperta malafede alla nazione che violasse così solenni impegni, assunti dai suoi 
rappresentanti e concernenti la vita. ed i beni di uomini che forse avrebbero preferito il sacrificio 
della propria vita anziché arrendersi a discrezione di tali, da cui ben poca misericordia potevano 
aspettarsi. Il solo nome d'un ufficiale inglese, che agiva per conto del suo paese, era considerato 
sufficiente alla sicurezza di tutto ciò che è caro agli uomini». — Inoltre i 
repubblicani, in virtù di quella capitolazione, avevano consegnato al capitano Foote tutti gli inglesi 
che avevano fatti prigionieri. Lord Nelson lo destinò in servizio alquanto distante da Napoli. Il 
capitano Troubridge però dichiarò «ch'egli non avrebbe mai perpetrato le vendette della 
regina», e fece salpare una nave che sbarcò alcuni proscritti a Tolone. Le navi erano ogni 
giorno rigurgitanti di nuovi prigionieri, legati, fustigati, feriti, spogliati delle vesti dalla folla e 
condotti davanti al re e a Lord Nelson. La notte erano pigiati quasi da soffocare; il giorno bruciati 
dal sole. Si afferma, ma l'affermazione non è nè corroborata da documenti, nè contraddetta da 
scrittori posteriori, che si potè scoprire un gran numero di repubblicani, perchè Nelson al suo arrivo 
in rada aveva promesso con un proclama sicurezza a tutti coloro che si erano in qualche modo 
compromessi nella rivoluzione, purchè dichiarassero il proprio nome e dove dimoravano.

<note place="foot">
                  <p>HELEN M. WILLIAM, <title>
                        <foreign lang="eng">Sketches</foreign>
                     </title>, vol. I, lettera XVII, edizione anno 1801.</p>
               </note>
 Verso la metà di luglio alcuni prigionieri, confinati a bordo delle navi, scrissero all'ammiraglio 
inglese per ricordargli tutte le circostanze che avevano condotto alla capitolazione, senza però far 
allusione al suo proclama. «Stiamo giacendo da ventiquattro giorni in questo 
ancoraggio», dicono, «privi di quanto è necessario al vivere; non abbiamo che pane 
da mangiare, non abbiamo che acqua putrida da bere, o vino mescolato con l'acqua di mare; non 
abbiamo che nude tavole per dormirvi. Le nostre case sono state saccheggiate, e non possiamo 
riceverne assistenza alcuna; e la maggior parte dei nostri parenti è stata imprigionata o assassinata. 
A bordo di questa nave vi sono cinque persone ammalate di febbre infettiva. Noi abbiamo capitolato 
e scrupolosamente eseguito gli articoli della capitolazione, a cui ci eravamo impegnati. Siamo 
persuasi che tutte le nostre sofferenze non sono note a Vostra Eccellenza e a Sua Maestà, essendo 
l'onor vostro e la sua clemenza impegnati per la nostra liberazione». Lord Nelson scrisse in 
margine: «Ho mostrato il vostro scritto al vostro grazioso Sovrano, che dev'essere il miglior 
giudice dei meriti e demeriti dei suoi sudditi». — La risposta del re fu «che 
la Giunta avrebbe prontamente sottoposto alla sua sanzione un progetto di legge per i processi di 
Stato». — I prigionieri si preparavano a presentare un'altra supplica, per poter essere 
giudicati secondo le vigenti leggi del regno, quando uno di loro, che s'era occupato. a scrivere le 
vite di guerrieri e uomini di Stato italiani del passato 

<note place="foot">
                  <p>
                     <title>Vite degl'illustri Italiani</title>, per Francesco Lo Monaco, 3 
volumi.</p>
               </note>
 (si chiamava Lo Monaco) disse: «Io non mi sono mai imbattuto, ad eccezione di Giulio 
Cesare, in alcun principe, il quale, essendo in prigione, abbia agito altrimenti che da stolto; ora 
Ferdinando è schiavo degli Inglesi; noi dobbiamo perciò essere più saggi di lui e morire senza 
ulteriori lamenti». Il re, per timore di offendere i sentimenti dei suoi ufficiali di marina, 
salpò sopra una sua fregata dalla Sicilia; ma al suo arrivo nella baia di Napoli, «subito issò 
la sua bandiera a bordo della nave di Nelson, dove rimase con tutti i suoi ministri».

<note place="foot">
                  <p>Dispacci di Lord Nelson all'Ammiragliato, nella <title>
                        <foreign lang="eng">London Gazette</foreign>
                     </title> del 17 agosto 1799.</p>
               </note>
            </p>
            <p>La Giunta, poichè un popolo vinto non può obbedire ad altre leggi che a quelle del 
vincitore, propose «di sottoporre a processo solo quelli la cui condotta potesse essere stata 
criminale prima dell'arrivo dei Francesi». Fin dai primi colloqui avuti su tale argomento 
Lord Nelson aveva dichiarato come massima «che chiunque aveva servito la repubblica era 
un traditore», e perciò giustificava la violazione della convenzione col principio 
«che un re non deve mai negoziare con ribelli». L'ambasciatore inglese osservò 
«che essendosi il suo governo impegnato con tutte–le potenze alleate a estirpare 
ogni dottrina rivoluzionaria in Europa, egli non poteva approvare che si osservasse una 
capitolazione contrastante con le vedute della coalizione». Acton, avendo in precedenza 
promesso il capitano Foote «che solo i repubblicani più molesti sarebbero stati confinati 
durante la grave agitazione del regno», nella sua qualità di primo ministro suggerì al re 
«che i <emph>Lazzaroni</emph>, avendo costantemente sostenuto Sua Maestà, si 
sarebbero offesi di un'amnistia concessa ai ribelli e agli ufficiali che avevano agito con la più nera 
ingratitudine verso la liberalità di Sua Maestà il re di Sicilia, e che per di più la capitolazione si 
doveva revocare per lasciar maggior campo alla clemenza regia». Il cardinale Ruffo 
sostenne «che quando la pubblica fede è volontariamente trascurata, il principe non può più 
a lungo aspettarsi la pubblica fiducia o gratitudine per la sua clemenza; e che, avendo troppo spesso 
le fazioni e la guerra spinto i mendicanti di Napoli all'anarchia e al saccheggio in nome del re, ora 
era peggio che inutile abbandonare il più nobile sangue della nazione alle passioni della 
plebaglia». Allora Lady Hamilton gli domandò «se egli pure non avesse amici o 
parenti fra i traditori». «Siamo tutti traditori», rispose il cardinale, e non 
cessò mai d'importunare Lord Nelson, — finchè non ebbe ottenuto da lui per iscritto le 
ragioni della sua condotta. Sua Eccellenza allora scrisse: «Il contrammiraglio Lord Nelson, 
arrivato nella baia di Napoli il 24 giugno con la flotta inglese, trovò un trattato stipulato coi ribelli, 
al quale, secondo la sua opinione, non si dovrebbe dare esecuzione senza l'approvazione di Sua 
Maestà il Re di Sicilia, di Lord St. Vincent e di Lord Keith». Una settimana dopo, 
l'ammiraglio Keith, succeduto al conte St. Vincent nel comando del Mediterraneo, scrisse a Nelson: 
«Fate che il re ritorni a qualsiasi condizione sia tollerabile: e qualora Sua Maestà avesse in 
animo di concedere sostanziali privilegi alla nazione, certo sarebbe meglio governare uomini liberi 
che schiavi». Ma il sospetto di tradimento gettato da Lady Hamilton sul cardinale Ruffo 
divenne certezza nella mente di Lord Nelson, che supplicò Ferdinando di licenziarlo. Il re rispose 
«che sebbene il cardinale non si fosse attenuto strettamente allo spirito delle sue istruzioni, 
egli non poteva sostituirlo senza pericolo». Ho riferito quali fossero, in questo momento, le 
opinioni dei principali attori, perchè mi sembra ch'esse siano indicative del carattere e delle opinioni 
di ciascuno di loro.</p>
            <p>Ruffo si rifugiò a Roma. Qualche storico, che si propose di giustificare o la corte o Lord 
Nelson, o, come uno di essi dichiara, di «distruggere, se possibile, ciò che i democratici 
avevano malignamente asserito»,

<note place="foot">
                  <p>Lettera del Rev. T. S. Clarke al capitano Foote.</p>
               </note>
 scagionò la violazione della capitolazione, insinuando «che il cardinale era stato comprato 
dai traditori ricchi assediati nei due forti»; — il che è assurdo, giacchè i cittadini e 
parenti dei giustiziati hanno spesso, in tempi diversi e in vari scritti, denunciato il carattere del 
cardinale e 1o hanno chiamato a render conto del sangue, ma in nessun caso del danaro dei loro 
amici. Egli fu indotto a far getto della sua reputazione e del suo ingegno dalla convinzione d'esser 
nato a grandi imprese. Pio VI lo aveva nominato tesoriere della Chiesa, ma per disfarsene lo fece 
cardinale, perchè con le sue innovazioni finanziarie portava a completa rovina la finanza. Mentre i 
Francesi marciavano vittoriosamente su Roma, Ruffo e pochi altri dignitari organizzarono di 
propria iniziativa un corpo armato, ch'ebbe per risultato di far perdere cento uomini a Bonaparte, 
dandogli appiglio con ciò di vendere al papa la pace a più caro prezzo. Alla morte di Pio, il 
cardinale si pose alla testa dei banditi, e li chiamò «l'esercito cattolico», 
probabilmente nella speranza che i cardinali, nella elezione del papa, sentissero la necessità, 
considerando le condizioni d'Italia, di dare i loro suffragi ad un guerriero; e pei successi ottenuti a 
Napoli si lusingò di poter diventare il capo d'una corte, dove c'era da temere solo la presenza d'un 
indigeno. Età, delusione, disprezzo assoluto ch'egli provò da parte di amici e nemici, gl'insegnarono 
che l'oscurità e il silenzio sarebbero stati la sola espiazione accetta al Cielo e agli uomini. Perciò 
egli dedicò i suoi ozi alla meccanica e alla meditazione, e si credette di essere un filosofo 
cristiano.</p>
            <p>La Giunta, per sette settimane, sollecitò invano un decreto reale per iniziare i processi 
dei prigionieri. Una lettera dell'ammiraglio Keith aveva già ammonito il re «di ricordarsi 
che, se in Piemonte si fosse prodotto un mutamento di fortuna favorevole alla Francia, egli avrebbe 
potuto perdere l'aurea occasione di ordinare il suo regno su di una base nazionale». 
— «Io posso immaginare», aggiungeva Keith, «soldati francesi in 
marcia a migliaia lungo la riviera di Genova». La corte napoletana si attenne a questo 
consiglio soltanto finchè la battaglia di Novi, e la morte di Joubert, ebbero assicurato agli alleati il 
possesso temporaneo dell'Italia, e liberato la regina e i suoi cortigiani dal terrore di una rappresaglia. 
Furono emessi due editti, in uno dei quali il re dichiarava: «Che siccome egli non aveva 
MAI PERDUTO il suo regno, quei sudditi che avevano cercato d'imporre condizioni al suo ritorno 
erano ribelli». L'altro editto intimava «che in virtù del diritto che aveva acquisito 
RICONQUISTANDO i suoi domini» (come se fosse possibile di riconquistare ciò che non 
si è mai perduto) «il re sopprimeva certe immunità, che i baroni e i loro beni feudali 
avevano sino allora goduto». Vedendo la Giunta che vendetta e confisca erano i soli veri 
scopi della persecuzione, e che era costretta o ad immolare silenziosamente i propri concittadini, o a 
votare se stessa ad un inutile sacrificio insieme con quelli, si dimise, eccetto uno di nome 
[Di] Fiore; e i dimissionari furono sostituiti da altri, inviati appositamente dalla Sicilia. 
L'ingiustizia, che sembra fosse imposta dalla cieca necessità d'una guerra ad un tempo esterna e 
intestina, e dalla mancanza di disciplina in combattenti d'ogni numero e sorta, pin tardi fu 
giustificata da gelidi cavilli di avvocati. Per dare un fondamento alle loro sentenze, essi attinsero dai 
due editti del re le seguenti disposizioni di legge: «CHIUNQUE <hi rend="italic">abbia 
tenuto uffici nel consiglio esecutivo o nella legislatura della repubblica</hi>; — 
CHIUNQUE <hi rend="italic">abbia preso parte ad abbattere la statua di Carlo III o ad innalzare 
l'albero della libertà sulle pubbliche piazze</hi>; — CHIUNQUE <hi rend="italic">abbia 
presenziato alle feste nazionali in cui il popolo aveva stracciato bandiere reali e inglesi prese in 
battaglia dalla guardia nazionale</hi>»; — CHIUNQUE <hi rend="italic">si sia 
opposto all'esercito cattolico del Cardinale, Vicario del Re, o abbia persistito a combattere, quando 
la nave che recava il Re fu in vista di Napoli</hi>»; — CHIUNQUE, <hi rend="italic">durante il governo repubblicano, abbia scritto o concionato contro sua Maestà o la 
famiglia reale</hi>; — CHIUNQUE, <hi rend="italic">dichiarando di aderire alla 
repubblica, abbia manifestati i suoi propositi di tradimento contro la monarchia e la sua empietà 
verso la religione</hi>; — CHIUNQUE <hi rend="italic">abbia respinto con la forza o fatto 
fuoco dalle finestre sui sudditi leali, che, in un primo tempo, alla partenza di Sua Maestà, e 
ultimamente, all'avvicinarsi dell'esercito cattolico, assalirono le abitazioni di individui avversi al 
loro legittimo signore; — È da imputarsi di alto tradimento e punibile con la 
morte</hi>». — Ognuno nel regno con questa legge poteva essere sottoposto a 
processo; e nell'ultimo articolo il saccheggio e la violenza, a cui allora i lazzaroni erano inclini con 
tanta ferocia, venivano sanzionati e segnalati per aggravare il legale spargimento di sangue da parti 
del tribunale. La legge continua: «CHIUNQUE <hi rend="italic">possa aver preso parte a 
regolari assemblee o a circoli senz'essersi impegnato con giuramento, sarà punito con quindici anni 
di bando e con la confisca</hi>. — CHIUNQUE <hi rend="italic">abbia aderito a regolari 
assemblee o clubs, ed abbia prestato giuramento, benchè con ciò abbia firmata di sua mano la 
propria sentenza capitale, tuttavia Sua Maestà per clemenza lo condanna soltanto al bando perpetuo 
e alla confisca</hi>». — Venendo banditi, rendevano al tribunale questa 
dichiarazione: «<hi rend="italic">In conformità col decreto reale annesso agli atti della 
Grande Corte Criminale, io qui m'impegno con la mia firma e mi obbligo con giuramento di 
sfrattarmi</hi>
               <note place="foot">
                  <p>In italiano: «<emph>Sfrattare</emph> da questa 
città».</p>
               </note>
               <hi rend="italic">immediatamente da questa città e di tenermi lontano dalle terre del Regno, con 
pericolo, ove contravvenissi all'impegno, di essere legalmente messo a morte come bandito e 
nemico della corona, con l'impunità di chinnque mi dovesse uccidere</hi>». Accadde che 
alcuni, dopo aver preso simile impegno, furono nuovamente processati e condannati a morte. La 
legge conclude: «<hi rend="italic">I giudici dovrebbero raccomandare alla clemenza reale 
coloro che avessero servito la repubblica per poter sostentare la famiglia, purchè non siano accusati 
di qualcuno degli atti suindicati</hi>». — Su proposta di Guidobaldi, uno dei nuovi 
membri, la Giunta stabilì che, invece di pagare il carnefice, secondo l'usanza, per testa, era più 
economico anticipargli una somma all'ingrosso, e impegnarne il servizio per un anno.</p>
            <p>Nessun sentimento dispone con tanta forza gli uomini a rassegnarsi alla morte, quanto 
l'aver perduta ogni speranza di ottener giustizia sulla terra. Alcuni, nella credenza che troveranno 
altrove un giudice più equo; altri, nella certezza d'una pace eterna, oppongono il coraggio alla 
violenza, indulgendo (forse con ragione) alla speranza di impedire la soddisfazione attuale e di 
esasperare il rimorso futuro dei loro nemici. Giacchè i Napoletani, dotati come sono per natura di 
una immaginazione sempre viva e ardente, poveri e ricchi, dotti e ignoranti, scettici ed ecclesiastici 
(sì gli onesti, come i dissoluti), vecchi indeboliti dagli anni e donne ardenti di giovanili speranze 
d'una vita lieta, salirono quasi tutti il patibolo con uguale serenità. Eleonora Fonseca, condannata 
per i suoi scritti, a quelli che le erano accomunati nella sofferenza, mentre s'avviavano al supplizio, 
disse «che, richiamando alla mente i suoi parenti, rimpiangeva di aver avuto una educazione 
letteraria superiore a quella che sarebbe stata utile al benessere di famiglie». 
«Nondimeno, soggiunse, come frutto dei miei studi ho imparato a non dar troppo alto valore 
alla vita»; e salì il patibolo pronunziando con femminile orgoglio:

<quote rend="block">
                  <lg>
                     <l>
                        <foreign lang="lat">Audet viris concurrere virgo</foreign>.</l>
                  </lg>
               </quote>

Cirillo, medico eminente, che per molti anni aveva dato l'opera sua alla regina e all'ambasciatore 
inglese, avuta assicurazione a nome di sir William Hamilton e di lord Nelson che sarebbe stato 
graziato, se avesse chiesto perdono a sua Maestà, rispose al procuratore del re: «Dite loro 
che mi fanno tutti pietà». L'Italia perdette allora uomini ch'erano invecchiati nella diffusione 
del sapere, e quasi tutta una gioventù piena di promesse: fra gli altri Vincenzo Russo, il più 
eloquente e il più virtuoso dei suoi concittadini. Egli vagheggiava di condurre allo stato di 
perfezione esseri mortali per natura e abitatori d'un mondo soggetto a rivoluzioni periodiche, dove 
dalla distruzione rinasce la vita, e proprio questo errore di spiriti superiori rivela con maggior 
chiarezza la nostra comune impotenza. Allora perì pure la parte generosa della nobiltà, recisa nel 
fiore delle speranze; giacchè, sebbene i padri si fossero fatti schiavi per indolenza, i figli avevano 
appreso dalle recenti sciagure del paese come soltanto con l'uso delle armi e partecipando 
all'amministrazione dei pubblici affari l'aristocrazia d'una nazione può unicamente sperare di 
opporsi al dispotismo sì domestico che straniero. Le classi inferiori nel resto d'Italia ricordano 
ancora le loro libertà con tradizioni conservate persino nei pubblici edifici e nelle chiese; e la rovina 
dei loro governi inspirò ad esse il desiderio (che fu e sarà a lungo causa delle animosità e della 
conseguente schiavitù) che tutte le loro città diventassero altrettanti liberi Stati. I lazzaroni soltanto 
non avevano mai sentito parlare di diritti popolari, eccetto contro la santa inquisizione, che neppure 
Filippo II era riuscito a introdurre in Napoli. Il clima toglie ad essi di provare molti bisogni, e dà i 
mezzi di soddisfarli con poca fatica. L'ozio li mantiene nella superstizione e nel vizio, inducendoli a 
gettarsi disperatamente nelle insurrezioni ed a ritrarsene con altrettanta rapidità per amor d'inazione. 
Essi erano felicissimi sotto un governo assoluto, che dovunque è più incline a punire le pubbliche 
virtù dei sudditi più eminenti che i delitti dei più umili: Alcuni scrittori del tempo hanno registrato il 
numero, altri i nomi dei condannati; e benchè non sempre concordino, pare non vi fosse nessuna 
casa patrizia che non avesse visto la vendita di parte dei suoi beni e il supplizio o il bando di uno 
almeno dei suoi membri. Di nove famiglie rimasero solo i bambini e le donne. In altre, solo i vecchi 
sopravvissero e il casato si estinse. Quei vescovi che, nelle antiche dispute fra i sovrani e la Santa 
Sede, avevano sostenuto la causa regia, e dopo la fuga del re avevano esortato il popolo a 
sottomettersi pacificamente ai voleri della Provvidenza, furono per gli opposti princìpi della Chiesa 
e della corte processati e condannati a varie pene; due fra essi suppliziati come colpevoli di 
tradimento contro la supremazia del papa e la legittimità del monarca. Due fratelli, uno di quindici, 
l'altro di dodici anni, furono pure condannati a morte; ed alle implorazioni della madre il 
procuratore del re rispose ch'egli avrebbe potuto risparmiare uno dei due, e ch'ella scegliesse.... ed 
ella non scelse. Egli era un siciliano, di nome Speciale, che adempiva ad un tempo gli uffici di capo 
della giustizia e di accusatore pubblico; ed era uomo dotato di tale abilità dissimulatrice, che quando 
non riusciva a strappare qualche prova in tribunale, invitava i prigionieri nelle sue stanze, versava 
lagrime sulle loro sofferenze, giurava in nome dell'Onnipotente ch'egli aveva accettata quella carica 
per salvare qualcuno di loro — deplorava la crudeltà della regina — offriva mezzi di 
fuga; e se, fidando nell'umana compassione, svelavano le loro opinioni e sentimenti, rispondeva: 
«Voi avete detto troppo, e sfortunatamente per noi due la legge dev'essere pienamente 
eseguita». — Alcuni furono strangolati in prigioni sotterranee, con frati al loro 
fianco per udire, col pretesto della confessione, nome e domicilio dei loro complici. Molti 
lasciarono pronunziar la sentenza senza tentare di difendersi, per timore di dover compromettere i 
parenti; altri si rifiutarono di rispondere alle interrogazioni dei giudici; e Manthoné, ministro della 
guerra con la repubblica, provocato da essi e insultato, proferì queste sole parole: 
«<emph>Ho capitolato</emph>».</p>
            <p>Il primo giustiziato, due mesi prima che fosse istituita la Grande Corte Criminale, anzi 
prima dell'arrivo del re, fu il principe Francesco Caracciolo, ammiraglio della marina napoletana, il 
quale in settant'anni di vita attiva s'era tenuto immune da quel torpore in cui i patrizi italiani sono 
proclivi a languire; e che alla perizia nella sua professione accoppiava la dottrina d'un uomo di 
scienza. Aveva dapprima segulto la corte in Sicilia, ed era ritornato a Napoli col permesso del re, 
che lo sconsigliò d'immischiarsi nelle faccende della repubblica. Ma egli si tenne in dovere di 
riassumere il comando di una flottiglia di cannoniere, le sole rimaste delle navi da guerra, per 
timore che i Francesi vi mettessero propri ufficiali; e quando gli alleati attaccarono Napoli, tentò di 
scacciare la squadra inglese dall'isola di Procida. Fu messa una taglia sulla sua testa, e fu condotto 
davanti a Nelson, il quale ordinò che una corte marziale procedesse sommariamente e «gli 
riferisse quale punizione il prigioniero dovesse subire».

<note place="foot">
                  <p>Primo ordine di Lord Nelson al commodoro conte Thurn, 29 giugno 
1799.</p>
               </note>
 Il conte Thurn, che aveva precedentemente incendiata la flotta napoletana, era uno di quegli 
avventurieri stranieri che intrigano per ottenere i favori dei principi e sono dovunque gelosi del 
merito indigeno: e sebbene il prigioniero allegasse che Thurn era suo dichiarato nemico, fu lui a 
riunire la corte marziale di ufficiali napoletani a bordo della nave ammiraglia di lord Nelson, e ne fu 
eletto presidente. Chi gli recò la sentenza, trovò I'ammiraglio inglese nella sua cabina, seduto fra sir 
William e lady Hamilton, e udendo che Caracciolo era stato condannato al bando e alla confisca, 
ordinò che si rivedesse la sentenza: commutata allora la pena nel carcere a vita, volle che la 
rivedessero ancora. Questa è l'affermazione di due ufficiali di marina, i quali, pur essendo allora a 
Napoli, non furono testimoni oculari; il solo storico che riferisce queste trattative con imparzialità, 
si è servito in questo luogo di espressioni così caute,

<note place="foot">
                  <p>«Sir William e Lady Hamilton erano sulla nave; ma Nelson, 
<emph>si afferma</emph>, non vide nessuno, tranne i propri ufficiali». SOUTHEY, 
<title>
                        <foreign lang="eng">Life of Nelson</foreign>
                     </title>, anno 1799 [ediz. cit., p. 
114]. — <emph>Si afferma</emph> in HARRISON, <title>
                        <foreign lang="fra">Memoirs of Nelson</foreign>
                     </title>, «scritte sotto gli occhi di Lady Hamilton 
a Merton». – FOOTE, <title>
                        <foreign lang="eng">Vindication</foreign>
                     </title>, 
p. 72.</p>
               </note>
 che io non mi sento nè di affermare nè di escludere il particolare della revisione delle due sentenze. 
Il processo cominciò alle dieci del mattino, e Nelson subito dopo mezzogiorno firmò la sentenza, e 
ordinò che il reo fosse impiccato.

<note place="foot">
                  <p>Secondo ordine di Lord Nelson al commodoro conte Thurn, 29 giugno 
1799.</p>
               </note>
 Caracciolo, temendo quel modo di morte più che la fine del vivere, chiese d'esser fucilato come 
ufficiale, o decapitato secondo i privilegi dei suoi antenati. L'ammiraglio inglese rispose 
«che egli non aveva alcun diritto d'interferire in un giudizio legalmente pronunciato dagli 
ufficiali del paese».</p>
            <p>Dopo queste parole egli si mise a passeggiare su e giù, agitato e silenzioso; e mentre egli 
in apparenza cercava di soffocare nel suo animo il presentimento della macchia inflitta alla sua 
reputazione, lady Hamilton presenziava al supplizio. Il marinaio italiano ch'ebbe ordine di passar la 
corda intorno al collo dell'ammiraglio, esitò, e si curvò verso di lui, come se desiderasse di baciargli 
la mano.. «Lasciatemi morire solo», disse Caracciolo; e mentre egli spirava, lady 
Hamilton si asciugava gli occhi. Le sue doti fisiche e intellettuali l'avevano spinta fin dai primi anni 
a lottare per elevarsi con quegli espedienti, a cui inevitabilmente deve ricorrere chiunque sia guidato 
da ambizioni superiori alle sue condizioni. Essa era stata dapprima serva a Londra; più tardi ragazza 
vagabonda, perduta alla virtù: infine, priva di pudore, concesse le meravigliose bellezze del suo 
corpo per modello nelle accademie di pittori, finchè divenne la concubina d'un giovane militare; e 
appena liberatasi dalla miseria, diede libero sfogo a quella sfrenatezza che la portò più tardi, 
attraverso affanni, lusso e disprezzo, alla tomba, in quella stessa indigenza in cui era nata. Il suo 
amante, tormentato dai debiti, la vendette a sir William Hamilton, già avanzato negli anni e 
ambasciatore a Napoli. Questi era appassionato delle arti belle, di cui ella, per il suo gusto fine e per 
le lunghe relazioni con pittori e scultori, s'era formata una buona conoscenza; sicchè lusingandone 
le inclinazioni, stuzzicandone l'affetto, minacciando di lasciarlo per rispetto verso la sua personalità, 
e simulando d'esser assediata dalle profferte d'un illustre personaggio, riuscì a diventare ad un 
tempo la moglie legittima e la più utile collaboratrice dell'ambasciatore inglese. Seppe ingraziarsi la 
regina con la natura e la violenza di quelle tendenze al vizio che nelle classi più basse e più alte 
sono ugualmente eccitate da un bisogno assoluto e da una riccchezza smoderata; e, non essendo 
frenate dal timore della pubblica opinione, il carattere e i costumi dell'una e dell'altra si 
assimilarono strettamente. La corrispondenza più segreta del re veniva violata e comunicata ai 
ministri inglesi. Non essendo educata a un retto senso dell'onore, lady Hamilton si tenne obbligata a 
sacrificarlo non solo alla politica dei superiori del marito, ma anche a tutte le passioni d'una corte 
scandalosa. Fu giudicata (e forse non a torto) moglie adultera: poichè la voluttà del sangue sparso. 
non tenta il sesso debole se non quando sia del tutto depravato nei due migliori istinti della nostra 
natura, la modestia e la compassione, di cui sembra che le donne siano largamente dotate, affinchè, 
divenendo spose e madri, possano mitigare la ferocia degli uomini. Lady Hamilton non lasciò la 
nave, se prima non vide Caracciolo impiccato; mandò due volte per sapere quando stesse per essere 
tratto giù dall'albero di trinchetto; tornò di nuovo in barca sul far della notte per vederlo gettare in 
mare. Scrisse allora alla regina per rassicurarla «che anche i resti del nemico di Sua Maestà 
non si sarebbero più potuti vedere». Tredici giorni dopo il re, passeggiando sul ponte con 
Nelson, d'improvviso con un grido d'orrore esclamò: «<emph>Viene! 
Viene!</emph>». Il cadavere del vegliardo, dritto dalla cintola in su sopra le onde, fu visto 
galleggiare verso la nave, per la insufficienza del peso ch'era stato legato ai suoi piedi per 
affondarlo. Due marinai, senza alcuno che avesse osato di approvarli o di biasimarli, raccolsero il 
cadavere del loro ammiraglio e 1o portarono in una chiesa per la sepoltura.</p>
            <p>Forse io m'inganno, ma penso che i grandi uomini nella loro pubblica attività, quali 
siano le virtù o i vizi loro, soggiacciono, più di quanto generalmente si creda, all'impulso 
irresistibile di eventi passati sconosciuti a loro stessi; e ch'essi sono altrettanto ciechi sulle 
conseguenze che devono derivarne. Quando la corruzione di molte generazioni crescendo in 
silenzio finisce per accumularsi in misura tale da irrompere come un torrente sulle teste dei posteri, 
ogni patto sociale è violato, e la forza, sostituendo la giustizia, geneia improvvisi sconvolgimenti. 
Tale fu infatti il caso dell'Europa alla fine del secolo decimottavo. Gli spiriti degli uomini si 
smarriscono più rapidamente nell'agitazione violenta tra la speranza e il timore di mutamento; lo 
stupore causato da effetti imprevisti sottrae all'osservazione le loro cause; ognuno sente che la 
tranquillità può tornare soltanto con la giustizia; ognuno la vede secondo le proprie opinioni, il 
proprio interesse, le proprie passioni, e ognuno sa che nessuna legge si può stabilire se non con la 
forza. Allora subentra il conflitto di forze opposte; l'utilità del fine permanente sembra giustificare 
l'iniquità dei mezzi del momento; e mentre tutti devono fare ugualmente ricorso alla violenza, i più 
saggi fanno gli sciocchi, i più magnanimi cercano invano di sfuggire al contagio del delitto. 
L'origine della disgrazia di Nelson fu il diritto assuntosi dalle potenze belligeranti d'interferire con 
imposizioni nel governo interno di Stati stranieri. E poichè questo sistema è ora adottato come base 
del diritto internazionale europeo e sta per trovarvi piena esecuzione, era forse necessario indugiarsi 
a considerare le conseguenze che vent'anni addietro esso produsse a Napoli. Siffatti interventi, 
prima della rivoluzione francese, si limitavano ad aiutare con la diplomazia e gli intrighi il sovrano 
o il popolo nelle reciproche loro controversie, ma non giungevano a dettare o a rompere i patti fra il 
principe e la nazione. Accade di necessità che la sua completa ignoranza del paese, e la sua 
predisposizione in favore delle fazioni a cui porta interesse, inducano ogni ufficiale straniero a 
commettere atti d'ingiustizia; ed egli li perpetra con tanto maggiore violenza, in quanto opera 
secondo un piano fissato dal suo stesso governo, indifferente sia alla buona come alla cattiva sorte 
di un paese, che esso governo non ha pretesa alcuna di mantenere per diritto di conquista. Il 
capitano Troubridge si stupiva che il popolo napoletano non avesse altro pensiero che di vendetta, 
senza accorgersi che la frenesia della vendetta provata dalla regina e dai cortigiani stranieri era 
favorita dalle truppe inglesi. Altre femmine, cresciute nella prostituzione, hanno esercitato un 
ascendente sul carattere di altri uomini grandi; ma lady Hamilton non avrebbe mai macchiato la 
memoria di Nelson col sangue inutilmente sparso di tanti innocenti, se quando la conobbe, ella non 
fosse stata moglie di un ambasciatore britannico.</p>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
