<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Relazione di Germania</title>
      <author>Zuan Michiel</author>
    </titleStmt>
    <extent>66 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit001352</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Relazioni di ambasciatori veneti al Senato : tratte dalle migliori edizioni disponibili e ordinate cronologicamente.</title>
        <title type="part">vol.</title>
        <author>Firpo, Luigi</author>
        <publisher>Bottega d'Erasmo</publisher>
        <pubPlace>Torino</pubPlace>
        <date>1965</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date/>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Documenti</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT- Venezia</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT- Venezia</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-26T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-05-26T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div1 n="Relazione di Germania">
<argument><p>Relatione delli clarissimi messer Zuan Michiel K. et 
messer Lunardo Donado ritornati ambasciatori 
estraordinarii della Maestà Cesarea per officio di 
condolenza della morte del serenissimo Imperator 
Massimiliano et di congratulatione per la creatione del 
serenissimo Rodolfo. Letta nell'eccellentissimo Senato 
a' XI Settembre 1577</p></argument>
<div2 n="Relazione">
<p>Quando piacque alla Serenità Vostra di darne 
carico della legation di Germania alla corte cesarea, 
comprendessimo chiaramente, et dall'obligo della 
compagnia, che devevimo haver con noi, et dalla provision 
assignatane, qual fosse l'intentione, et principal fine 
della Serenità Vostra; che la fosse cioè servita, con 
ogni maggior magnificentia, et splendore, et honorata 
quanto più; conforme alla dignità sua, et loco, che ella 
tiene nelle corti appresso tutti li Principi, con esser 
fatta eguale alli Rè, tenendo il primo loco doppo quelli. </p>
<p>Con questo pressuposito, fino dalla prima hora; 
attendendo a provedersi di fameglia et per servitio delle 
persone nostre particolari, et per quello della casa; 
procurassimo per tutte le vie a noi possibili, di far 
scielta di ministri et per numero, et per qualità più 
accommodati a questo fine; non havendo rispetto nè a 
salaril, nè a provisione, et ornandoli, quanto più 
riccamente, ne parve convenisse all'occasione, et alla 
publica dignità. </p>
<p>Si provedessimo, oltra questo, di quella qualità et 
quantità di cavalli; et per le persone nostre, et per il 
resto della famiglia, più nobili, et migliori, che 
potessimo; con non poco interesse, et spesa nostra, 
essendo arrivati a centenara di scudi. </p>
<p>Similmente di argenti, per il  servitio della 
tavola, et la credenza; di numero, et qualità di vesti di 
tutte sorti, convenienti al grado, et stato nostro, cioè 
della Serenità Vostra. </p>
<p>Et per haver più nobile, et honorata compagnia, che si 
potesse, non solo non desdicessimo, fin da principio, a 
qualunque inclinava di volerne accompagnare, o fossero 
nobili di questa città o di quelle del stato, ma 
assicurarsene, andassimo invitando, et procurando di 
haverne espressamente alcuni, provati in altri viaggi, et 
riusciti honoratissimi in simili occasioni, et 
laudatissimi quanto più. </p>
<p>Dato adunque il consenso, et la parola a XII de nostri 
gentilhuomeni, et alcuni forestieri (benchè delli nostri, 
alcuni, chi per uno, et chi per un'altro impedimento, al 
tempo della partita, si escusassero, con molto dispiacer 
nostro, che disideravimo haverli) quanto prima la città 
(per gratia dal signor Dio) fu per il contaggio 
praticabile si mettesimo in camino; che fu al principio 
del mese di Giugno, trovandosi con noi, il numero di 60 
et più cavalli; contando in questi 14 gentilhuomeni; 
sette de nostri, et sette forestieri (delli quali 
parleremo poi) quali con loro servidori, facevano il 
numero di 30 cavalli (havendone qualch'un doi) che era 
apunto la metà della compagnia. </p>
<p>L'altra metà era di noi Ambasciatori con doppi cavalli 
per le persone nostre, (havendone ciascuno uno di 
rispetto) di sei nostri camerieri, cioè tre per ciascuno; 
et del maggiordomo nostro, nobile Vicentino, con suo 
servidore, con il resto di officiali, et ministri; sì 
come scalco, trinzante, foriero, et altri, tutti 
necessaril, fino al numero di sei; il maestro di stala, 
che haveva oltre lui, doi servidori a cavallo per ciascuno 
di noi; li doi secretari con loro servidori; I doi 
corrieri; sì, che facevano tutti, il numero di altri 30 
cavalli. </p>
<p>Habbiamo detto il numero de cavalli, ma non quello delle 
bocche, che erano di più di 80, havendo noi, oltra 
quelli, che andavano a cavallo, tra staffieri, et 
interpreti per la lingua, et quelli, che segvivano per il 
governo de cavalli de gentilhomeni, et della compagnia, 
meglio di altre 22 persone a piedi. </p>
<p>Ma oltre tutti questi, vi erano anco doi gran carri per 
la condotta delle robbe a quattro cavalli per ciascuno; in 
modo che tutta la compagnia ascendeva (come Vostra 
Serenità intende) a 70 cavalli, poco meno, et ad 
ottanta, et più bocche. </p>
<p>Patisca Vostra Serenità che per mostrar che 'l numero 
non è maggior del vero, si siamo andati estendendo in 
questi particolari; il che servirà anco, per farle 
conoscer, che non solo habbiamo per suo servitio adempito 
il nostr'obligo in tutte le cose; ma per maggior dignità 
sua  conforme al fine, et intention sua) superatolo; 
senza alcun riguardo di spesa, o gravamine nostro 
particolare; sì come saremo pronti di far sempre, in ogni 
altra occasione. </p>
<p>Con questo numero adunque, et con questa compagnia, la 
qual (per dir il vero) teniva più tosto apparentia, et 
stato di Principi, che di Ambasciatori, se ne venissimo 
per la via di Castel franco, et di Bassano a Trento. </p>
<p>Città notissima a tutti; diminuita grandemente di numero 
di habitatori, per causa della peste, che hebbe principio 
di là; non trovandosi al presente appena tre mille 
persone, di 7000 et più, che erano ordinariamente. </p>
<p>Nella qual città non essendovi già lungo tempo 
alcuno de Cardinali, per causa della lite granissima, che 
hanno sopra la giurisdittione, con l'Arciduca Ferdinando, 
come patron della Provincia; nè oltra li Cardinali, 
trovandosi altra persona di rispetto, con la quale 
occorresse far officio, fermatissi solo un giorno, se ne 
passamo di lungo. </p>
<p>Et per il camino ordinario se ne venimo a Bolzano, terra 
anco notissima, et famosa per la eccellentia del pane, che 
vi si fà et per le fiere molto nobili, che vi si tengono, 
doi volte all'anno, con gran concorso da molte parti di 
Germania, et da tutta Lombardia. </p>
<p>Da questa terra di Bolzano, passando da altre terette, et 
dalla città di Persenon, benchè picciola, però città 
di Vescovado (tenendo il Vescovo di quella 8000 et più 
fiorini d'entrada; qual è un nipote del cardinal di 
Trento), figliolo della sorella, che come Vescovo, et 
principe d'Imperio, ha il suo luogo nelle diete) passando 
dico da questa, et da alcune altre di poco nome, venimmo a 
passar la montagna del Prener. </p>
<p>In questa montagna, dalla division delle acque, si 
conosce manifestamente (secondo li antiqui) la vera 
divisione della Italia dalla Germania; vedendosi con gran 
piacere, nella sommità del monte, in una pianura, che vi 
è, nel spatio, come a dire, di doi de nostri campi di 
terra, poco più, sorger molte acque; parte delle quali 
discendono in qua verso noi, cascando nelli fiumi, che 
metteno nel mar nostro Hadriatico; parte descendendo 
all'opposito, cascano nelli fiumi, che mettono nel 
Danubio, qual sbocca nel mar maggiore. </p>
<p>Passata questa montagna (benchè fosse verso li 
20 del mese di Giugno) accompagnati sempre da gran 
freddo, per le pioggie, et nevi cadute, se ne venimo (Dio 
gratia) senza maggior impedimento, et disturbo, che 
dell'esser mal trattati dal freddo, ad Ispruch. </p>
<p>Qui non lascieremo di dire, come è tutta questa strada 
da Bassan indietro, sì come molto corrente, così molto 
cara; che benchè il servitio per le hosterie sia alla 
Todesca, di tante vivande ordinarie, et ad un tanto per 
pasto, però sempre che, rispetto alle persone, più, et 
manco civili, si accresce, per honorarli alcuna vivanda di 
più (benchè non sia di gran momento) l'homo non si salva 
con mezo fiorino per pasto, che sono 45 de nostri soldi; 
nè vi val contendere; ma per l'ordinario si pagano sei 
Bacci) che sono 36 soldi, la biaua poi, et il stalazzo 
carissimi, quasi del terzo più da quello di Lombardia, et 
d'altre parti. </p>
<p>Ispruch è picciola terra; et se ben ha un recinto di 
muraglia vecchla, è però con li borghi quasi ad uso di 
vilaggio aperto; ma è allegro, et assai bel loco, essendo 
la valle aperta, et spatiosa assai. </p>
<p>È posto alla ripa del fiume Eno, che in Tedesco si 
chiama, Is, et per il ponte, che là traversa, che pur in 
Tedesco si chlama Pruch, è detto Ispruch, et in latino 
Enipontum. </p>
<p>È luogo nominatissimo per essere il passo principale per 
venire in Italia, di Germania, di Fiandra, et di tutte le 
parti settentrionali; et per essere stato lungo tempo 
stantia delle serenissime principesse, figliole di 
Ferdinando Imperatore. </p>
<p>Vi si vede una chiesa molto principale, servita da Frati 
de Zoccoli, nella quale per testamento volse esser 
sepelito l'Imperator Massimiliano Primo; sì come si vede 
una bellissima sepoltura di marmo (benchè non ancor 
finita) posta nel mezo della chiesa; con haver all'intorno 
da 30 et più statue bellisime di bronzo, grandi molto 
sopra il naturale, di tutti li principi, et principesse 
della casa d'Austria; di Gotifredo Boglione, che 
acquistò, et fu il primo Rè di Hierusalem, et di alcuni 
altri principi, che fanno veramente uno ornamento, et 
vista mirabile. </p>
<p>Fà in questo loco la sua ressidentia ordinaria 
l'Arciduca Ferdinando, come metropoli del contado di 
Tirol, assignatoli dal padre, insieme con altri stati per 
la portion sua; et perciò vi tiene la  camera, la 
cancellaria, il reggimento; et quando occorre, anco le 
diete. </p>
<p>Di questo Arciduca (Serenissimo Principe) perchè non 
occorrerà al clarissimo Ambasciator Tron di darne 
relatione, et essendo longo tempo, che da altri non ne è 
stata data, dopoi che egli è in stato, et patrone del 
suo; però la Serenità Vostra non troverà male, che 
essendo vicino di questo stato, come è, se ne dica alcuna 
cosa, che stimamo non le dover apparere nè inutile, nè 
ingrata. </p>
<p>Questo Principe adunque fu figliolo (come Vostra 
Serenità sa) dell'Imperator Ferdinando, et fratello di 
Massimiliano, minor di doi anni di quello; essendo hora 
entrato in 49 anni: rosso, o per dir meglio, biondo di 
pelo; senza pur mostrare fin'hora un pelo canuto; con 
faccia allegra; et gioviale; simile in tutto (dicevauo) 
quando era giovenetto, alla Regina d'Hungheria sua madre; 
che fu bellissima Principessa. </p>
<p>Di statura più tosto basso, che mediocre; ma quadrato, 
et ben formato; et perchè teme d'ingrassare (sì come si 
conosce dal gran ventre, che ha) attende assiduamente alli 
essercitii del corpo, non risparmiando fatica; sopra tutto 
al giocar al balon grande da pugno, del quale si diletta 
molto. </p>
<p>Et a questo fine di haver essercitii d'ogni sorte; oltre 
le galerie bellissime, che ha, per passeggiarvi d'ogni 
tempo, et li molti giardini, con infinite acque, et 
fontane rare, et eccellentemente accommodate, con un 
bellissimo bagno da bagnarsi: oltra queste, ha bellissimi 
luoghi assignati per tirar d'arco, di balestra, di 
arcobuso, di maneggiar cavalli, et per essercitarsi in 
ogni sorte di tornei da piedi, et da cavallo. </p>
<p>Ha bellissimi giochi di balla, così per gioccar alla 
racchetta, come co 'l ferro alla spagnuola, da non ceder 
punto a quelli del Rè di Franza. </p>
<p>Et tutti questi, da poterli usare, così al coperto, nel 
tempo di piogge, o di neve nello inverno, come al 
discoperto, nel tempo di estate, et di belli tempi; sì, 
che non si può veder meglio. </p>
<p>Oltra che ha boteghe di diversi instrumenti manuali; sì 
come di ferrarie per far archibusi, rotelle, brochieti di 
più sorte, et di tutti altri instrumenti militari, che 
ogni dì va trovando. </p>
<p>Ha boteghe di orefice, et lavora ivi stesso di sua mano 
eccellentemente sempre qualche gentilezza, o in argento, o 
in oro (ma in questo per il più) per donarle poi, come 
fà alli suoi più domestici, et più cari servidori. </p>
<p>Ha anco botega di tornidore; ne ha di legnami, per far 
quelle  belle tersie, et lavori di più colori, che 
si fanno in Germania. </p>
<p>Ha anco fornace di vetri; et si essercita in tutte, con 
haver condotti ministri eccellenti, a questi effetti. </p>
<p>Ha doi bellissime armarie; l'una per utilità da poter 
armare in un bisogno, mille homeni, et più, molto ben 
tenuta; l'altra per ornamento; nella quale procura di 
havere l'armature proprie di qualunque Rè, o principe, o 
persone più segnalate, che sian state nelle guerre, et 
trovatisi nelle giornate o maritime, o terrestre; come ne 
ricercò quelle di Vostra Serenità et di quelli doi 
senatori, Barbarigo, et Bragadino, che scrivessimo, per 
dricciarle in quella sala, insieme con le altre, come 
trofei, con li suoi elogi, sotto ciascuna; delle quali ne 
fà un libro, da esser poi messo alla stampa. </p>
<p>Quello, che (perdoninmi questi signori Illustrissimi) 
doverla esser loro un gran stimolo, di non permetter, che 
resti senza alcuna publica dimostratione, come morta, et 
estinta la memoria di così valorosi, et benemeriti suoi 
cittadini, che se principi esterni, a quali essi cittadini 
non appartengono, procurano et con scritti, et con statue, 
non solo d'illustarli, ma mantenerli eterni, et immortali, 
che doveressimo far noi? </p>
<p>Ma continuando dell'Arciduca; oltra le armarie, ha una 
stantia tornita d'armari, con tutti l'instrumenti dentro, 
di qualunque arte manuale, o mecanica si ritrovi; come 
tutti li ferri di marangone, di favro, di tornidore, et 
d'orefice, et d'altri tutti, fatti con somma diligentia, 
et delicatezza, che è cosa singolare; et va preparando 
anco una bellissima libraria, che è già comenza. </p>
<p>Tutte queste cose ha dentro il suo Palazzo, et un altro 
fuor d'lspruch, vicino ad una lega, chiamato Ambres, che 
è le sue delicie; con havervi all'intorno bellissime, non 
sol peschiere, ad uso di quelle di Bohemia; ma un assai 
ampio stagno pieno di cigni, nel quale vi tiene delle 
picciole barche, per andar spesso, come fà sollazzandosi 
per esso; certo bellissimo loco; dove vive retirato la 
maggior parte del tempo. </p>
<p>Intorno alli quai luoghi, ha barchi grandi, serrati all'
intorno, di tutte sorte salvaticine, come cervi, capri, 
daini, lepori, conigli, et parimente tutte sorte ucelli; 
havendone particolarmente uno per fasani; nel quale ve ne 
ha tanta copia, che è cosa da non credere; facendone 
vedere (quando ivi medesimo conducendone per essi, ne li 
mostrava) diverse covate d'ovi, oltra li piccioli già 
nati, che certo arrivavano ad un numero di 1500 et più. </p>
<p>Ha poi per la cazza grossa, bellissime foreste; et 
come che 'l paese sia tutto montuoso, gran copia di fiere 
grosse, come orsi, porchi selvatici; et (quello, che non 
è, se non in pochi, et forse nessuno altro loco) ha gran 
copia di camozze, della cazza delle quali (come faceva il 
padre) si diletta in estremo: correndo spesso spesso per 
occasione di quelle, grandissimi pericoli di cadute, et di 
precipitii da quelli monti. </p>
<p>Lasciavimo di dire, come fuor d'lspruch un mezo miglio 
Italiano, ha una bellissima funderia per artelarie; della 
qual si serve anco l'Imperator; vedendovisi pezzi, li più 
belli, et meglio tirati, che si possa imaginare; facendone 
Sua Altezza grandissima, et special professione; con haver 
trovati alcuni pezzi piccioli, come moschetti, che pareno 
esser di legno, posti sopra le ruode, da poterli condur 
con gran facilità in ogni loco; l'operatione de quali 
magnifica, et lauda molto. </p>
<p>Vive questo signor in grandissima quiete, con ogni sua 
maggior commodità facendosi servire secondo l'uso della 
casa di Borgogna; come fanno tutti questi principi 
d'Austria, il Rè di Spagna, et il Duca di Savoia; con 
suoi paggi, suoi gentilhomeni della casa, della bocca, 
della camera, suoi principali officiali; cavallerizzo 
maggior, camerier maggior, maggior domo maggior, et tali; 
sua guardia di alabardieri, sua musica, sua capella, et 
tutti li altri officii; eccetto, che non ha guardia da 
cavallo. </p>
<p>Vive in gran quiete, in compagnia della moglie, che è 
una Augustana di Belzeri, stata prima sua donna, che 
moglie; perchè doppo alcuni figlioli, che n'hebbe, la 
sposò. </p>
<p>Li restano di questa sol doi maschi; l'uno il signor 
Andrea di 18 anni, fatto ultimamente cardinale, et 
mandato a Roma; l'altro di uno, o doi anni manco, chiamato 
il signor Carlo; giovenetto di bella indole; bianco, et 
biondo, come il padre; garbatissimo (dicevano) in tutte 
sorte di essercitii, alli quali è molto inclinato, 
spetialmente a quelli da cavallo, onde dà inditio di 
haver ad esser forte, et gagllardo, come il padre. </p>
<p>Inclinatissimo a soldati, et tutte cose da guerra, 
similmente come il padre; qual ne fà grandissima 
proffessione, da non cedere ad  alcuno nè principe, 
nè chi si sia, della sua, nè di altra natione; 
divisando, et inventando ogni dì nuove machine, et nuovi 
modi di mine, di artellarie, et di altre inventioni, per 
offesa, et difesa delle terre, et così dello assaltare, 
et combattere in campagna. </p>
<p>Et come tenuto tale, lo ha pregato il Rè di Spagna di 
haver particolar cura, con piena potestà come la persona 
sua, della gente Alemana, che Sua Maestà intertiene a suo 
servitio; per rimover l'infinite estorsioni, et robbarie 
commesse dalli collonnelli, et capitanii; et ne disse 
l'Arciduca, di haver accordato co 'l Rè l'intertenimento 
ordinario di 4 collonnelli, con otto capitanii sotto 
ciascun di loro; con provisione in tempo di pace, di 400 
scudi all'anno alli collonnelli, et di 200 alli 
capitanii; et in tempo di guerra, (quando si faran 
l'espedittioni) ad un tanto per compagnia, secondo il 
costume solito di quella natione. </p>
<p>Importerà al Rè questo intertenimento, circa 8000 
scudi all'anno in tempo di pace; ma sicuro di haver, 
quando li bisognerà buoni collonnelli, et capitanii, 
perchè i capitanii saran nominati dall'Arciduca, persone 
molto ben conosciute da lui; et li colonnelli dal Rè, al 
qual l'Arciduca disse di haver mandata una lista di 
quelli, che hanno servito, et sariano atti a servire; 
perchè il Rè ne appunti quattro, più a suo piacere. </p>
<p>In modo che con questo, si può dir, seminario di 
collonnelli, et di capitanii, haverà l'Arciduca, (senza 
sua spesa, ma del Rè) sempre la corte piena di tali, che 
la honoreranno; sì come, quando eravamo là ne vedessimo 
parechi. </p>
<p>Onde venirà ad essere tanto più stimato, et rispettato 
dalli vicini, et da altri; possendo a suo piacere, et (per 
dir così) in un subito, valersi di queste genti. </p>
<p>Ha procurato questo, per suo maggior servitio il Rè di 
Spagna; perchè, dovendo necessariamente servirsi di gente 
Alemana, non può farlo con maggior suo utile, che 
servendosi di questi, sottoposti all'Arciduca; sì per 
haverli manco corrotti nella religione; cavandoli di suoi 
stati, che sono catholici; sì per costarli manco, per 
esser più vicini all'Italia, che se li cavasse di altre 
parti più remote, et più a dentro alla Germania; 
dovendoli condur per il più, o sopra armate, o in 
Scicilia, o in Napoli, o in Lombardia; et se occorresse, 
anco in Fiandra; facendoli passare per la Francia contea 
in quella parte di Borgogna, che è sua, et di là per il 
paese di Lorena. </p>
<p>Habbiamo detto della proffessione di guerra, che fà 
questo Principe; et con questa occasione non me par di 
lasciar indietro quello,  che egli ne affermò, 
degno di essere inteso, che nell'ultima guerra Turchesca, 
se ella continuava, egli secretissimamente haveva 
accordato co 'l Duca di Ferrara, di armar una galea a lor 
modo, con condurre con loro parecchi capitanii, et homeni 
da bene, per intervenirvi in essa, et continuarvi come 
avventurieri, et persone private; benchè sapesse (disse) 
dover esser sconsigliato, et impedito dall'Imperator suo 
fratello; come quello, che era in pace co 'l Turco. </p>
<p>Ma tornando a lui, sì come habbiamo detto, che fà 
professione di puro soldato, così la fà di puro Todesco, 
cioè di libero, et aperto, senza adulatione, con parlar 
schietamente sempre, come la intende, et come la vorla. </p>
<p>È grandissimo Catholico; et tali vuole che siano li suoi 
sudditi, et chi non ha voluto viver catholicamente, gli ha 
permesso, fra certo spatio di tempo, di vendere il suo, et 
andarsene. </p>
<p>Et certo, mal fariano quelle poche reliquie di catholici, 
che si trovano in Germania, senza il suo appoggio, et 
protecione. </p>
<p>Et ne raccontò lui medesimo i grandissimi contrasti 
havuti l'anno passato, in questa ultima dieta di 
Ratisbona, per la parte catholica contra l'Imperator suo 
fratello; il quale inclinava, et restava persuaso di 
concedere a protestanti molto più di quello, che è lor 
concesso per l'accordo, et per la pace della religione, 
che in Germania chiamano la pace Pataviense, perchè, fra 
l'altre cose, ricercavano di poter goder di tutti li 
benefici, et di essere anco eletti alle chiese catredali. </p>
<p>Et se non era (disse) lui, che insieme con l'elettor 
coloniense, et con l'Arcivescovo di Salzspurg si opposero, 
et tenero forte, le cose passavano malissimo, con gran 
pregiudicio della parte catholica; dove con li offici, et 
con l'auttorità sua non se ne fece altro. </p>
<p>Il che, appresso li altri rispetti, è stato forse causa, 
di far accellerar al Pappa la promotion del figliolo in 
cardinale, per la relation fattale di questo fatto, tanto 
importante, dal Cardinal Moron legato in quella dieta; 
affine de interessarlo, et obligarlo tanto maggiormente 
nella protetion della parte catholica; per la quale egli 
si mostra tanto vivo, et tanto ardente, che non temeria 
(ne disse) se bisognasse a prender l'armi, et anche li 
catholici in Germania siano tanto inferiori di numero. </p>
<p>Et così, disse, haver detto anco liberamente 
all'Imperatore, dolendosi et rimproverandoli, che Sua 
Maestà patisce, che alli catholici fosse fatto un simil 
torto. </p>
<p>Può, secondo dicono, questo Principe haver di entrata da 
500.000 fiorini, (benchè altri, et <foreign lang="lat">massime</foreign> li 
suoi, l'aggrandiscano di  più) ma del contado di 
Tirol non ne cava se non l'estraordinario, per essere 
l'ordinario tutto alienato, alla recuperation del quale si 
è obligato tutto 'l paese; per renderglielo poi libero, 
doppo recuperato; affine di non poter esser più gravati 
estraordinariamente. </p>
<p>Importa questa redention un million et 600.000 fiorini, 
li quali si sono obligati esborsare fra lo spatio di 20 
anni, ad un tanto all'anno; et già ne sono passati tre; 
rispondendone fra tanto l'interesse all'Arciduca, perchè 
habbia con che vivere, et sostener la casa sua, il qual 
interesse importa 95.000 fiorini, che li pagano 
ogn'anno; essendosi lui per contra obligato, fra questo 
spatio di 20 anni, di non ricercarli, o gravarli di cosa 
alcuna; niente dimanco, contra la promessa, et l'obligo, 
sotto pretesto di sue spese, et di suoi debiti; 
specialmente quelli, che ha per la contributione della 
diffesa delli confini di Ungheria, et d'Austria contra 
Turchi, (nella qual contributione fu per testamento del 
padre gravato di 30.000 fiorini l'anno, et per questa 
causa andando grosso debitore) ha sotto questi pretesti 
ottenuto quest'anno nell'ultima dieta, che fece all'arrivo 
nostro in Ispruch, un agiuto di 150.000 fiorini, da 
pagarseli in cinque anni a 30.000 all'anno. </p>
<p>Il resto fino alla summa delli 500.000, cava parte 
dalli altri suoi stati paterni, di Brisgovia, cioè di 
Songola, dalla selva negra, (dalla quale, sì come 
antiquamente, così anco al presente, escono li miglior 
soldati di Germania) dal contado di Ferretto, et di 
Alsatia; parte cava delli acquisti fatti da lui, (havendo 
molte entrate in Bohemia, et in altre parti. </p>
<p>Et ultimamente ha comprato un marchesato presso ad 
Augusta, et ne ha fatto investire dall'Imperator 
Massimiliano il figliolo; che hora lo chiamano il 
Marchese; benchè altri non lasciano di chiamarlo, per lo 
nome proprio, il signor Carlo; et chi, per maggior 
adulatione, il Principe, come se egli havesse a succedere 
nelli stati; quello che non può fare, per il testamento 
dell'Imperator Ferdinando. </p>
<p>Ma alla morte dell'Arciduca, Dio sa ciò, che sarà. </p>
<p>Di questa entrata dicono, che non spende tra l'ordinario, 
et estraordinario, a fatica 100.000 fiorini, che è la 
quinta parte; il resto va accummulando, et mettendo in 
avanzo, per far nuovi acquisti, et entrate al figliolo; 
per lasciarlo più commodo, et più ricco, che potrà. </p>
<p>Non era tra questo, et l'Imperator Massimiliano 
(per non lasciar in dietro questo particolare) molto buona 
intelligentia; benchè in apparentia, et in publico 
procedessero con grandissimo rispetto l'un con l'altro, 
honorandosi estraordinariamente. </p>
<p>Si teniva offeso l'Imperator Massimiliano, oltra li altri 
sdegni (per causa di questa moglie, et di questi figlioli) 
delle occulte pratiche, che questo haveva in Polonia, per 
la elettione in quel Regno, impedendola a se, et al 
figliolo, sì come all'incontro lui dice apertamente, con 
chi ha confidentia, che Massimiliano, et li suoi 
Ambasciadori glielo han levato, perchè tutta quella 
natione inclinava a lui; tenendolo non solo come Polaco 
naturale, per la cognition perfetta, che egli ha della 
lingua Bohema, la medesima con la Polacca; ma di più 
tenendolo per soldato; atto a conservarli, et deffenderli 
contra chi havesse pensato di offenderli, o fosse stato il 
Moscovito, o fosse stato il Turco. </p>
<p>Altri dicono, che egli si abusasse; perchè oltra il 
rispetto dell'esser Todesco, li noceva grandemente questa 
moglie di basso stato, con li figlioli, la qual 
difficilmente haveriano veduta loro Regina. </p>
<p>Sia come si voglia, anco senza questa occasion di 
Polonia, tra lo Imperator Massimiliano et lui, era più 
fratellanza, che amicitia; sì come per contrario, tra lo 
Imperatore et Carlo l'altro fratello, soleva l'Imperator 
medesimo dire, et a me Michel, et ad altri, che erano 
altrotanto amici, quanto fratelli. </p>
<p>Ma per finir di Ferdinando; dicemo, che nelli officii, 
che passano con lui, a nome di Vostra Serenità non si 
può dire la buona corrispondentia, che havessimo di 
quelli; con aperta testificatione, <foreign lang="lat">repetita</foreign> più 
volte, di voler mantenersi buon amico, et buon vicino di 
questo stato. </p>
<p>Et con noi la passò quelli 2 overo 3 giorni, che si 
fermammo in Ispruch, con tanta domestichezza, et con tanto 
ingenuo procedere, che non haveressimo saputo desiderar 
d'avantaggio, da qualunque più familiare, et domestico 
nostro. </p>
<p>Non parliamo della demostration, che volse da noi, et 
dalli gentilhuomeni nostri, quando ne condusse al suo 
luogo di Ambres; di farne (secondo l'uso suo) bever il 
belicon, che vuol dir il benvenuto; facendone scriver di 
nostra mano il nome nostro sopra quelli suoi libri, tenuti 
a questo effetto, con tanta solennità; perchè Vostra 
Serenità già lo sa, havendolo noi scritto. </p>
<p>Espediti da questo Principe, continuando il viaggio 
nostro, se ne venimo ad Hala, una lega da Ispruch, terra 
anco questa murata, et si può dire uguale ad Ispruch; 
notissima et famosa per il sale, che vi si coce; certo con 
mirabile industria, passando (per non tacer questo per 
digressione) l'acqua dolce, che discende da monti vicini, 
per li meati, et viscere della terra, et risserandosi, in 
certa parte di quelle montagne, dentro una gran caverna; 
nella qual con il starvi certo spatio di tempo, prende et 
riceve il salso; et uscendo poi di là et per li condotti, 
fatta capitar fin dentro le caldaie di un grande edificio, 
fabricato a questo effetto, dentro a quelle si coce, et 
s'indurisse; restando il sal bianchissimo, come neve; ma 
(per dir il vero) non così forte, et salato, come il 
nostro. </p>
<p>Soleva vendersi di questo sale tanta quantità quanta 
saria a mesura uno de nostri stari, prima un fiorino, poi 
è andata ad un talero, et hora è cresciuta ad un scudo; 
et ne facevano conto quelli ministri, che alla gran 
quantità che ne haveriano potuto cocere, se havessero 
havuto maggior spazzamento, (havendo loro l'acqua, et il 
foco, che non mancheria mai, per la gran copia di legne, 
che hanno per questo effetto) ne haverian cavato tuto quel 
danaro, che havessero voluto. </p>
<p>Ma perchè non ne espediscono, oltra li sudditi di Sua 
Altezza, ad altri, che a Grisoni, che lo vengono a 
pigllare, portando essi all'incontro vino, non si curano 
di cocerne maggior quantità; tanto più, per esservi anco 
altre Hale vicine; l'una in Baviera, l'altra in Salzspurg, 
dalle quali ricevono il sale li sudditi di questi 
principi. </p>
<p>È anco questa rendita del sale quasi tutta alienata, et 
impegnata a particolari. </p>
<p>Oltra il sale, è in questa terra anco la cecca di Sua 
Altezza; stampandosi co 'l molino, per via dell'acqua, 
monete d'oro, et di argento; certo della più bella 
stampa, et del più bel cunio, che si possa vedere, et con 
gran facilità. </p>
<p>Et fanno dal principio al fine di quel lavoro otto, o 
nuove operarii in tutto, quello che non fariano, et non 
fanno tra noi, più di 50. </p>
<p>Si è ritirata in questa terra di Hala a vivere, et 
servire a Dio, la Principessa Madalena sorella 
dell'Arciduca, che resta sola delle XI  figliole 
dello Imperatore Ferdinando, come saria del mondo; non 
havendo la povera Signora mai potuto incontrar marito, di 
tanti, a chi fu destinata, come, essendo ancor giovanetta, 
all'Imperator Carlo suo zio, doppo morta la Imperatrice 
Portughese, poi, a Carlo, Duca d'Orliens, figliolo del Rè 
Francesco, et al Rè di Spagna presente; et ultimamente al 
Duca di Savoia. </p>
<p>Onde fattasi pizzochera, in compagnia di 12 o 15 
altre nobile, si è risserata dentro un bel monasterio, 
fabricato da lei, con una benchè picciola, ma molto 
ornata chiesia (havendovi applicati tutti li suoi 
ornamenti, et le sue giogie, di non poca valuta) officiata 
da capellani giesuiti, con suo organo, sua musica di 
cantori, et tutte le sue sollennità; non havendo per 
questo essa principessa rimesso niente delle sue 
provisioni, et intertenimenti, che possono arrivare a 
60.000 et più fiorini l'anno; ma spendendoli tutti là 
dentro in elemosine, et altre opere pie, che fà con 
grandissima carità come una vera santa; visitata spesso 
dall'Arciduca suo fratello, et dalla sorella Duchessa di 
Baviera, et dal Duca, et dalli figlioli. </p>
<p>In questo loco di Hala, imbarcatisi, secondo il costume, 
con li cavalli, et tutta la famiglla con assai buona 
commodità per la capacità delle barche, passando 
(benchè alquanto a largo) dalla terra di Sboz, luogo 
famosissimo per le minere d'argento (benchè al presente 
siano grandemente diminuite, per la soprabondantia delle 
acque, che hanno fatto mancar la vena) passando similmente 
da alcune altre picciole, ma belle terre; parte del Duca 
di Baviera, parte dell'arcivescouo di Salzspurg; in 4 
giorni si conducemo a Possa. </p>
<p>Città detta in latino Patavia, il cui Vescovo Pataviense 
ricco di 30.000 et più fiorini d'entrata, ha bellissima 
residentia, tanto dentro, quanto fuori, in una bellissima 
rocca, posta sopra un alto, che soprastà alla città; con 
una bellissima chiesa, molto ben tenuta, et servita. </p>
<p>È questo patrone così nel temporale, come nel spirituale, 
et come Vescovo principe d'Imperio, ha luogo nelle diete; 
con haver la diocese amplissima fin dentro la città di 
Vienna, nella qual ha una particotar chiesa, et bellissima 
casa. </p>
<p>È in questo loco il conflvente del fiume Eno nel 
Danubio, onde vi si vedono doi bellissimi ponti. </p>
<p>Di qua andando per il Danubio, venissimo l'altro giorno 
alla terra di Linz, metropoli dell'Austria superiore; 
famosa per le diete, che vi si tengono (andandovi 
l'Imperator in persona) et per le fiere, che doi volte 
l'anno vi si fanno, con maggior concorso di mercanti, che 
in altri luoghi di Germania; et di qua in un giorno, et 
mezzo se ne venissimo presso a Vienna ad una lega, ad un 
richissimo monasterio, che vi è; con l'haver, con 
l'agiuto di Dio, finito il viaggio nell'andare. </p>
<p>Non trovassimo manco care l'hostarie per questa via del 
fiume, che fossero quelle di Trento per Ispruch; rispetto 
al vino, che vi si conduce con gran spesa; non ne 
producendo la Baviera; onde a gran pena la persona (se è 
mediocremente trattata) si salva con mezo fiorino il 
pasto. </p>
<p>Si fermamo a questo monasterio, per dar commodità che si 
ritrovasse, et preparasse lo aloggiamento a Vienna; se pur 
fosse occorso, che havessimo havuto a fermarsi, per 
aspettar l'Imperator (qual intendevimo trovarsi al fin 
della dieta di Moravia, che Sua Maestà teniva in Olmuz 
(20 leghe discosto), sì come ne convenne fare per 
commissione della Maestà Sua, referitane dal clarissimo 
Ambassador Tron, capitato il giorno medesimo a Viena, et 
venuto il dì seguente a vederne fin là. </p>
<p>Così, quanto prima fu al ordine lo alloggiamento, (che 
fu la casa famosa de lepori); però nuda, et spogliata del 
tutto, in haver convenuto provederla, et farla habitabile 
a spese nostre, insieme con un'altra casa, opposita a 
quella, per li gentilhuomeni, provista similmente da noi, 
con non poca spesa nostra) se ne venissimo dentro con li 
cocchi dell'Ambassador in compagnia sua, et del clarissimo 
successor Cavalli, venuti fin là in persona; senza far 
altrimenti entrata publica, non essendovi la corte; ma 
entrati privatamente, et smontati prima allo alloggiamento 
del signor Tron, delli più principali di Viena, molto 
ben all'ordine; fossimo quella matina (come è la natura, 
et costume di Sua Signoria clarissima in questa, et tutte 
l'altre occasioni) ricevuti con solenissimo banchetto. </p>
<p>Tardò poi Sua Maestà fino alli 18, che fu il spatio 
di 15 giorni, doppo il nostro arrivo, a venir a Viena, 
nella qual città entrò  accompagnata da più di 
1400 cavalli; con molta solennità; essendo quella la 
prima entrata sua, doppo successa allo Imperio, et vi fu 
riceuuta, (come scrivessimo) con archi trionfali, et sotto 
'l baldachino; incontrata dal clero, con il Vescovo, et da 
tutta la città et da una militia di 4 in 5.000 fanti 
cavati dalle arti, molto ben all'ordine, tra quali vi fu 
una compagnia di 200 nostri Italiani, che di spesa, et 
ornamenti avanzavano tutti gli altri. </p>
<p>Era la Maestà Sua con li Serenissimi fratelli, et tutta 
la corte, tutti vestiti di negro, continuando il corrotto, 
come tuttavia continua; non vedendosi là persona, che non 
sia non solo vestita di negro, ma co 'l mantello, o 
feraiuol lungo fino a terra, come si fà per corrotto. </p>
<p>Con l'arrivo di Sua Maestà doppo l'interpositione di un 
giorno, o dui, procurata l'audientia; ella ci fu assignata 
per il giorno di Domenica; che cascò alli 21 di luglio; 
il medesimo giorno appunto, che con tanta solennità fu 
liberata qui la città. </p>
<p>Alla qual audientia, andassimo tutti quattro Ambassadori 
con bell'ordine, et numerosa, et bellissima compagnia, che 
fu considerata molto, et laudata grandemente et per 
numero, et per qualità tanto da Sua Maestà Cesarea et 
dalli serenissimi fratelli, (quali dalle finestre del 
palazzo, ne scoprivano un pezzo lontano per la strada 
donde venivimo) quanto generalmente da ogn'uno; havendo 
noi, di persone nobili, che precedendone andavano a 
cavallo sopra bellissimi cavalli, con le sue gualdrappe, 
fino a 25 gentilhuomeni delle nostre famiglie, senza li 
tre secretarii, et alcuni altri, che volsero 
accompagnarne; con grandissimo numero di gente a piedi; 
sì che per ogni rispetto eravamo riguardabili, et 
tenevimo veramente apparentia di Principi. </p>
<p>Ne accompagnò all'audientia, mandato da Sua Maestà (con 
molto honor della Serenità Vostra) a levarne di casa, il 
conte Giulio di Salma, delli più principali signori della 
corte; ricco di 50.000, et più fiorini d'entrada, qual 
ne condusse, et riccondusse da corte, molto ben 
accompagnato. </p>
<p>A Palazzo trovassimo tutte le guardie di allabardieri, et 
d'Arcieri, distesi a lungo delle scale (come si costuma 
nel ricever li Principi, et maggiori Ambassadori) et 
montate quelle, incontrati dal signor  Detristan 
maggior Domo maggiore (con honor insolito, et 
estraordinario) dal quale abbracciati, entrati in 
compagnia sua nella stuffa grande, che serve per sala, 
fattane dalle genti, che si trovavano in quella, con 
allargarsi, alla; vedessimo Sua Maestà sotto un 
baldachino di panno negro, posto nello estremo angulo 
della stuffa. </p>
<p>Onde fattale nel vederla da debita riverentia; et ella 
scopertasi subito, quando le fussimo più vicini, mossassi 
per riceverne 3 o 4 passi dal tavolato, dove stava, 
eminente da terra circa un piede, montando noi sopra 
quello, fossimo raccolti con faccia, et viso, benchè 
grave, però allegro molto: essendo io Michel riconosciuto 
subito (come la Maestà Sua mi disse) benchè fossero 7 
anni, che non mi havesse veduto. </p>
<p>Accostatasi dipoi la Maestà Sua alla sedia, che era 
sotto 'l baldachino, coperta pur di panno negro, vi si 
posse a sedere. </p>
<p>Et se ben, fosse <foreign lang="lat">immediate</foreign> all'incontro di quella, 
su 'l medesimo tavolato, posta una banca con lo appoggio 
di dietro, coperta del medesimo, per sedervi ancor noi; 
però non ci parve di farlo; ma appressandosi noi a Sua 
Maestà si levò similmente ancor lei, et ne fece coprire. 
(Andiamo Serenissimo Prencipe repetendo questi 
particolari, se bene intesi prima dalle nostre lettere, 
parendone, che la repetitione non debbia esser inutile; 
affine di conoscer più minutamente che si può li usi, et 
stili di principi grandi, per imitarli, et per imparar da 
quelli le cirimonie, et fa debita creanza.) </p>
<p>Fatti adunque coprire, et fermatissi tutti in piedi, io 
Donado, feci con voce, et suono ordinario la mia 
esposittione in lingua nostra, la qual, veramente, dico io 
Michel, che fu tale, che meritava di essere detta più 
altamente, et intesa da ogn'uno. </p>
<p>Nè mi estenderò nel particolare della esposittione, 
rimettendomi alle lettere, che son state scritte. </p>
<p>Basta che tanto nell'officio di condolentia per la morte 
di Massimiliano, quanto in quello di consolatione, per la 
successione di Sua Maestà non vi fu pretermesso luogo, 
nè commune, nè proprio, che con bellissimi concetti non 
fosse trattato, et esplicato; sì, che al mio debil 
giudicio non vi fu, che poter disiderare. </p>
<p>La risposta parimenti di Sua Maestà Cesarea fatta in 
lingua spagnuola, avanzò di gran lunga l'aspettation 
nostra; perchè essendo la Maestà Sua  come è 
giovene, et inesperta in simili attioni, non era da 
aspettar da lei, se non officio commune, et brevissimo; 
tutta volta ella con dar segno, non solo di memoria 
(rispondendo a parte a parte sopra quanto se le era detto) 
ma di giudicio, et di prudentia, usando spiriti gravi, 
et molto convenienti alla persona, et stato suo, ci empì 
veramente di grandissima ammiratione. </p>
<p>Onde espeditto l'officio, et fattale basciar la mano 
dalli secretarii, et da tutti li nostri gentilhomeni 
(accompagnandone la Maestà Sua, con molti più passi, che 
non fece al riceverne (tal che vene quasi fino al fine del 
tavolato) si licentiamo; ritornandosene, noi co 'l 
medesimo ordine, et la istessa compagnia, allo 
alloggiamento. </p>
<p>Delle qualità di questo Principe, quanto all'effigie, 
quanto alla natura, et costumi suoi, quanto alla dignità 
et alli stati, et alle forze, che tiene; quanto alle 
intelligentie, et dependentie con altri principi, et 
quanto alli consiglieri et ministri suoi; perchè questa 
sarà la parte propria, et appartenente al clarissimo 
Ambassador Tron, per non levar a Sua Signoria Clarissima 
quello, che è suo, si remetteremo alla relation 
ornatissima, et giudiciosissima che la Serenità Vostra 
haverà da lui. </p>
<p>Solamente le diremo, che se questo Principe, sicome da 
indicio dal proceder suo, di haver ad esser molto 
intendente, et savio, sarà così fortunato, et potente di 
forze, non già delle sue proprie, restando queste tanto 
più deboli, quanto si hanno a dividere con cinque altri 
fratelli, che ha sua Maestà o per dir meglio con 4 (che 
al cardinale che è il quinto, vi provederà la chiesa, et 
il Rè di Spagna), ma intendo di forze, et agiuti esterni; 
come dalla Germania che può molto, da Spagna, d'Italia, 
da questi suoi tanti parenti, che ha; specialmente dal 
Duca di Fiorenza, principe tanto ricco, et tanto congionto 
seco; si haverà a renderne molte gratie al signor Dio; 
dependendo da Sua Maestà Cesarea la conservatione, o la 
destruttione (potemo dir) della Christlanità essendo li 
suoi stati principal frontiera del Turco; et dovendo lei 
esser guida, et moderatore nel negotio della religione; 
che a questi tempi, per la confusione nella qual è, non 
mette manco pensiero, et terrore, di quello, che faccia la 
potentia, et ferocia del Turco; dependendo dal dissidio, 
et division della religione, le guerre civili, che sono 
egualmente di perdita, et di ruina a chi vince, come a chi 
perde. </p>
<p>Et tanto stimamo che, in universal, convenga all'officio 
nostro sopra questo Principe. </p>
<p>Et tornando a noi, doppo espediti dalli primi officii con 
Sua Maestà Clarissima il seguente giorno facemo li 
medesimi co 'l Serenissimo Arciduca  Ernesto, et di 
poi con li serenissimi Matthias, et Massimiliano: da tutti 
li quali fossimo ricevuti con li debiti termini di honore, 
et di humanità con segno, et declaratione di molta 
affettione, et desiderio di continuare nella istessa 
amicitia con la Serenità Vostra, tenuta (dissero) dalli 
serenissimi suoi padre, et avo, et dal Imperator lor 
fratello: esplicando, certo, molto accommodatamente anco 
l'Arciduca Ernesto il concetto suo, pur in lingua 
spagnuola, come lo Imperatore sì come l'esplicò anco (ma 
ristrettamente assai) in lingua Italana l'Arciduca 
Matthias; parlando et per lui, et per il fratello 
Massimiliano, che era presente. </p>
<p>Anco di questi Principi, della qualità et natura loro, 
doverà supplire il Clarissimo Ambassador Tron, che li ha 
conosciuti, et praticati tanto tempo di lungo. </p>
<p>Finiti questi offici in Palazzo, attendendo noi dipoi li 
giorni seguenti a render le visite alli Ambassadori venuti 
tutti prima a visitation nostra (che non furon però 
altri, che questi d'Italia; cio è Nuntio, Fiorenza, et 
Mantoa: non ve ne essendo però hora alcuno Regio) 
procurassimo insieme di visitare alcuni di consiglieri, et 
ministri più principali di Sua Maestà sì come il signor 
Trauzzen, che era maggior domo maggiore dell'Imperator 
passato, cognato del Cardinal di Trento, havendo havuto 
una delle sorelle sue per moglie; persona settuagenaria 
et più, che era grandemente amata, et stimata dalli 
Imperatori Ferdinando, et Massimiliano, come è anco dal 
presente, et così il signor d'Arach maggior Domo già di 
Massimiliano; tenuto fra li più intendenti, et più 
savii, et di suprema auttorità parimenti, il signor 
Dietristan maggior Domo maggiore, qual, benchè 
studiosamente non habbi voluto esser del consiglio 
secreto, però è in suprema gratia dello Imperator 
presente, come quello, che è stato (come dicono in 
Spagna) Halo, o Governator suo per tutto quel tempo, che 
la Maestà Sua co 'l fratello s'intertenero là. </p>
<p>Imperò, quanto al visitarli, con tutta la diligentia 
nostra, non ci riuscì di farlo; escusandosi escusato 
ciascuno, o fosse per modestia; parendo loro, che non gli 
convenisse tanto, o per non accrescersi con li altri 
maggior invidia, o qual fosse altra causa; basta, che non 
ci volsero admettere. </p>
<p>Ma la settimana seguente supplissimo poi, per un altra 
via, con l'invitar a banchetto, et questi, et tutti li 
altri non solo di Palazzo, et di corte, come maresciali, 
camerieri,  cavallarizzi maggiori, capitanii delle 
guardie, tanto di Sua Maestà quanto delli Prencipi, ma 
fuor di Palazzo ancora, non escludendo alcuno, che o per 
grado di consiliero, o di general da guerra (come il 
signor Svendi, et altri) o di Ambassadore, o di altro 
grado fosse in alcuna stima; sì che il primo giorno (con 
grand'honor della Serenità Vostra) ne havessimo 18 
delli più grandi, senza quelli, che legittimamente 
escusorno, et nel secondo banchetto ne havessimo fino 
24, et passorno li banchetti, certo, con molta laude de 
ministri, et con molto splendore, et sontuosità; sì come 
li invitati medesimi riferirno dipoi all'Imperator, alli 
Principi, et a ciascun'altro. </p>
<p>Non è da pretermetter di dar conto a Vostra Serenità 
della dimostratione di Sua Maestà la qual torna a grande 
honor, et reputation sua, et questa fu, che il giorno 
inanzi il primo banchetto, che fu in un sabato, fossimo 
con tutta la compagnia, a nome della Maestà Sua et 
condotti da lei, con li serenissimi fratelli, et con tutta 
la corte ad una nobilissima cazza di cervi, preparata ad 
instantia nostra fuori della città passati li ponti circa 
una lega, et meza. </p>
<p>Nella quale, benchè non si amazzassero, se non 14 
cervi, che non fu se non mediocre numero, rispetto alla 
quantità grande, che per il più se ne amazza; però 
questi 14 diedero tanto piacere, in un ramo di acqua, 
che vi era, nel quale cacciati dal bosco, si riducevano li 
cervi, et poi con li arcobusi venivano feriti; che longo 
tempo era, dicevano li più vecchi non esserli veduta, 
ne la più bella cazza, ne havuto tanto piacere. </p>
<p>Il qual piacere durò da una hora, innanzi mezo giorno, 
che arrivassimo sulla cazza (diressimo le 16 hore da 
noi) per tutto il resto del giorno, che ritrovassimo di 
notte; et erano a questo effetto, sopra le ripe di quell'
acqua fabricate 4 frascate ad uso delle nostre di villa, 
non però alte molto, con egual intervallo, et distantia 
l'una dall'altra, con sedie, et banche sotto, da potervi 
sedere. </p>
<p>Nella prima, et più vicina ad un capo delle tele, stava 
Sua Maestà con li suoi della camera; nella seconda 
l'Arciduca Ernesto, similmente con li suoi; nella terza, 
noi, con Monsignor Nontio, et alcuni di quelli cortigiani; 
nella quarta pur vicina all'altro capo delle tele, li doi 
fratelli minori Matthias, et Massimiliano, dalli quali 
tutti, secondo l'occasione, furon tirati molti tiri; 
havendo commandato Sua Maestà che altri, che lei, et li 
fratelli non tirassero; ma chi di loro tirasse meglio, et 
più spesso, fu l'arciduca Ernesto, qual dicono essere 
ottimo archibusiero. </p>
<p>L'Arciduca Matthias avanzò tutti gl'altri d'un 
bellissimo tiro; perchè essendosi avisato ad  un 
cervo, lo ferì a ponto in quella parte della testa, dove 
haveva prima detto di voler tenir la mira, et lo amazzò. </p>
<p>Tra questo tempo non mancorno quelli ministri di Sua 
Maestà sulle 22 hore, servir una buona collatione di 
pastici, di frutti, et di confetture, con vini 
eccellentissimi per tutta la compagnia con dopio contento, 
et con molta domestichezza passata tra noi, et Sua Maestà 
et li fratelli, et tutta la compagnia. </p>
<p>Hora espeditti dalle visite, et da banchetti, parendone 
di haver intieramente satistatto alla commissione datane 
dall'Eccellentissimo Senato, procurata l'audientia per 
licentiarsi, ancora che più volte (ma con desterità) 
sollecitata, ella ci fu prorogata, fin doppo l'arrivo 
d'lspruch del Serenissimo Arciduca Carlo; qual gionse il 
giorno innanzi apunto, che la ci fu data. </p>
<p>Così, andati a Sua Maestà Cesarea tutti quattro 
insieme, si licentiassimo; sì come doppo noi fece anco il 
Clarissimo Tron. </p>
<p>Non havendo noi lasciato di renderle quelle gratie, che 
si dovevano, delle demostrationi, ricevute da lei, et 
dalli Serenissimi fratelli, et da tutta la corte, con far 
certa la Maestà Sua della continuata affettione, et 
osservantia di questa Serenissima republica verso di lei, 
et tutta la imperlal sua casa, assicurandola dell'istessa 
bona vicinità dal canto della Signoria Vostra che era 
stata tenuta con li Serenissimi di gloriosa memoria suoi 
padre, et avo; et ne riportassimo gratiosissima risposta; 
offerendo la Maestà Sua Cesarea amplissimo contracambio 
di affettione, et di buona vicinità. </p>
<p>Il giorno seguente, con l'occasione, come habbiamo detto, 
della venuta del Serenissimo Arciduca Carlo, andati 
similmente tutti quattro insieme a Sua Altezza 
satisfacessimo con le lettere credentiali, portate con 
noi, a quanto giudicassimo necessario; esponendole la 
causa della legation nostra; con l'obligo, che havessimo 
per ordine della Signoria Vostra di esser andati 
espressamente a trovarla fino alla terra di Graz, sua 
residentia, affine che l'Altezza Sua conoscesse 
maggiormente l'affettione, che le era portata; et la 
stima, che si faceva della Serenissima sua persona; 
condolendosi anco con lei (sì come havevimo fatto con 
l'Arciduca Ferdinando suo fratello) della morte 
dell'Imperator Massimiliano. </p>
<p>Et fu ricevuto gratissimo l'officio, et la risposta fu 
humanissima, con testificatione della buona uolontà sua, 
et del desiderio di continuar parimente in buona 
vicinità. </p>
<p>Sì come humanissime furon anco le risposte delli 3 
fratelli di Sua Maestà non havendo lasciato (certo con 
singolar benignità) et la Sua Maestà Cesarea et il 
Serenissimo Arciduca Ernesto di offerirsi a tutti noi 
Ambassadori in universale; ma in particolare (sia detto 
senza jattantia) rivolti alla persona di me Michiel, 
 fecero spetial mentione dell'amor, et affettione, 
che sapevano essermi stata portata dal Serenissimo lor 
padre. </p>
<p>L'Arciduca Carlo, in vedermi ancor lui, riconoscendomi 
subito, non lasciò anco di usarmi in particolare, 
humanissime offerte. </p>
<p>Anco di questo Arciduca potrà esser, che non occorre al 
Clarissimo Tron di palarne, però le dicemo brevemente; 
questo esser il terzo, et ultimo figliolo de maschi 
dell'Imperator Ferdinando. </p>
<p>Entrato in 37 anni (essendo nato del 40). </p>
<p>Di effigie et di statura (essendo stato qui lui medesimo, 
nel ritorno suo di Spagna) molto ben conosciuto; però da 
quel tempo in quà è ingrossato molto, et secondo va 
crescendo nelli anni, così va ingrossandosi ogni dì 
più, dando ancor lui inditio di haver ad esser 
corpulento; però si agiuta quanto può con l'essercitio, 
essendo cacciator per la vita. </p>
<p>Mostra esser buon Principe, affabile, et humano, come era 
il padre, et di ottima voluntà; ma essendo tutto posto in 
mano de ministri, et conseglieri come è, si ha a 
desiderarli intorno, persone meglio disposte verso la 
Signoria Vostra di quel che sono. </p>
<p>Ha, come ultimo figliuolo nella division de stati, et 
beni paterni, havuto trista conditione; perchè, benchè 
quanto alle entrade, sia stato fatto pari al fratello 
Ferdinando, però essendoli tocco in portione la Stiria, 
la Carintia, la Carnia, et la Carniola, con li contadi di 
Goritia, et di Gradisca, nel Friuli, et delle terre di 
Trieste, et Fiume nell'Istria, per esser quelli stati 
frontiera de Turchi, ha molto che fare: venendoli spesso 
sacheggiati, et arsi li villaggi, et condotte via le anime 
a centenara, o da Turchi proprii, o da Martellossi sudditi 
Turcheschi; onde il povero Principe è in perpetuo 
pensiero. </p>
<p>Et benchè per obligo, constituito dal padre, debba per 
la sicurezza sua essere agiutato dalli fratelli, come è 
anco dall'Imperio, nelle contributioni, che si vanno 
assignando per la diffesa de confini; non dimeno questi 
agiuti, overo non li son dati, o non sono sufficienti, o 
non son dati in tempo, per instantia che egli ne faccia; 
onde il povero Signore ha convenuto raccommandarsi, et 
scoprire il suo bisogno ultimamente anco al Pappa, da 
quale ne ha havuti 30.000 scudi. </p>
<p>Questo ha per moglie, come ha il Rè di Spagna, la nepote 
carnale, figliola della sorella, Duchessa di Baviera, 
moglie del presente Duca Alberto; della quale, doppo che 
si accompagnò, che fu del 1571, ne ha havuti 5 
figlioli, il primo maschio, che naque morto, et 4 
femine, che sono in esser; et va continuando ad haverne 
ogn'ano. </p>
<p>Questo Serenissimo Principe è stato, in somma, il 
successo della legation nostra; non havendo noi a dirli 
cosa di momento per causa del ritorno nostro, che è stato 
per quest'altra via della Stiria, et Carintia, et per il 
canal di Villacco; non havendo per esso trovato se non 
picciole terrete, nè persone, o cosa alcuna di nome, o 
degna di consideratione; salvo che quello, che apparteniva 
a noi; tutte le hosterie care, per causa principalmente 
del vino; non ne producendo quelle provincie; ma essendovi 
portato con gran spesa; vendendosi il buono, anzi il 
mediocre fin otto e dieci carantani la mossa, che è come 
una anghistera commune; non ostante, che nel resto il 
vivere, a chi può farlo da sè, sia ad honesto pretio. </p>
<p>Si siamo in questo carico sforciati di sostener quanto 
più in tutte le attioni nostre, la publica dignità et 
pensamo per gratia del signor Dio, esserne felicemente 
riuscito: fondandone su 'l publico testimonio, ricevuto 
per tutti li luoghi, dove siamo stati. </p>
<p>Habbiamo condotta con noi la compagnia, che da principio 
dicessimo, di 14 nobeli; sette de nostri, et 7  
forestieri. </p>
<p>Son stati li nostri li Magnifici messeri Constantin da 
Molin del Clarissimo messer Zuanne (questo già senator 
fatto; per le molte, et bellissime prove fatte da lui, 
come savio alli ordeni, in questo eccellentissimo luogo, 
note ad ogn'uno) il Magnifico messer Lunardo Mocenigo del 
Clarissimo messer Nicolò. </p>
<p>Il Magifico messer Alvise Foscari fò del Clarissimo 
messer Felippo. </p>
<p>Il Magnifico messer Piero Duodo del Clarissimo messer 
Francesco (questi doi, stati con me Michel nell'altro 
viaggio, et legation di Francia, et perciò già 
veterani). </p>
<p>Il Magnifico messer Francesco Vendramin del Clarissimo 
messer Marco dal Banco. </p>
<p>Il Magnifico messer Benetto Zorzi del Clarissimo messer 
Alvise, et il Magnifico messer Zuan Francesco Barbarigo 
fò del Clarissimo messer Gregorio. </p>
<p>Li forestieri son similmente stati 7 cio è, 4 
gentilhomeni Padoani, il giovine cavalier Lazara; uno de 
Solimani; uno de Brazuoli; uno de Conti. </p>
<p>Uno del Friul il signor Horatio de signori da 
Spilimbergo. </p>
<p>Un Vicentino d'i Ragona, et uno Veronese di Lazari. </p>
<p>Li nostri sono benissimo conosciuti dalla Serenità 
Vostra et da ogn'uno; sì che non occorre discender al 
particolar sopra di loro; basta, che non si è potuto 
disiderar in tutti, cosa alcuna di avantaggio di quello si 
è veduta; così di rispetto, riuerentia, et obedientia, 
et assidvità verso di noi; come di singolar affettione, 
et unione frà di loro; non altramente, come se fossero 
stati un solo; non dissimili punto, ma conformissimi in 
tutto a quella  grandissima unione, stata fra noi 
dui; con haver noi alloggiato sempre dal principio al fin 
del viaggio, non solo in un medesimo alloggiamento, ma il 
più delle volte, in una stantia medesima, come facevano 
ancor loro. </p>
<p>Honoratissimi per ogni parte, et quanto a vestimenti 
(nelli quali havean più tosto fatto eccesso, per la 
qualità et quantità che altrimenti) et quanto a 
servidori vestiti di livrea, et quanto a cavalli, sì, 
che in ogni loco, et da ogni persona, (<foreign lang="lat">etiam</foreign> dalli 
principi medesimi) sono stati considerati; et in somma 
tenuti per veramente nobili; sia detto a consolatione, non 
pur delli padri, et parenti loro; ma a consolatione 
publica, perchè sono piante, se placerà al signor Dio di 
mantenerle, da aspettarne, et riceverne nobilissimi, et 
utilissimi frutti.</p>
<p>Tal progresso han fatto, et vanno facendo ogn'hora, nelli 
studii delle buone lettere, nella cognition del mondo; et 
spetialmente nel governo de stati, et de principi, et 
nelli termeni di creanza; che potrebbono fin'hora essere 
adoperati; sicura la Serenità Vostra di doverne ricevere 
ottimo servitio. </p>
<p>Il medesimo intenda Vostra Serenità anco di quelli di 
terra ferma, per quello, che appartiene al stato, et grado 
loro; riusciti parimente di vestiti, di servidori, et di 
cavalli quanto più honorati; et in tutte le loro attioni, 
modesti, ben creati, et laudatissimi. </p>
<p>Habbiamo havuto per secretario messer Zuanne Maravegia, 
qual sempre si è portato con ogni modestia, et 
riverentia, comparso honoratissimo; et ne habbiamo 
ricevuto ottimo servitio, come assicuramo la Serenità 
Vostra, che ne riceverà sempre, dove le piacerà de 
impiegarlo; non essendo lui per ricusar mal nè fatica, 
nè pericolo; diressimo anco spesa, se la casa, et fortuna 
sua fosse in altro stato di quello, che è: onde haveran 
bisogno et lui, et il fratello messer Francesco (posso dir 
allievo di me Michiel) di esser sollevati, come meritano 
dalla molta benignità et liberalità della Serenità 
Vostra. </p>
<p>Il medesimo dicemo di messer Marco Ottobon restato co 'l 
Clarissimo Cavalli; che benchè questa sia stata la prima 
uscita sua, però ha mostrato in quello, che appartiene al 
suo carico, quanto alla modestia, et quanto all'assiduità 
et diligentia, et quanto al desiderio d'imparare (benchè 
nelle lettere sia molto innanzi) di esser veterano; et al 
creder nostro è per far grande riuscita. </p>
<p>Ritrovassimo in corte il clarissimo Ambassador Tron, 
della persona del quale, se non fosse qui presente 
diressimo ancor più; ma <foreign lang="lat">etiam</foreign> che vi sia, patirà 
Sua Signoria Clarissima di ricever questo nostro 
testimonio, per  molto vero, et sincero, che non è 
però nostro particulare, ma universale di tutta quella 
corte, piena, come ogn'uno sa, di tante natione; 
dell'amore, cio è, dell'honore, et della stima, in che è 
stato tenuto, mediante la prudentia, la liberalità et il 
splendore, usato in tutte le attioni; carissimo 
all'Imperator presente (sì come era al passato) alli 
fratelli, et alli principali ministri, et consiglieri 
loro; come ben si è potuto vedere dalla demostratione 
estrinseca, così favorabile, usata al partir suo, nel 
modo, che fu usata, in conspetto delli principi, et di 
tutta la corte, nella persona sua; ornandola del grado di 
cavalliero; con publica testificatione del suo molto 
merito, et della molta satisfattione della Maestà Sua 
Cesarea et delle altezze loro; tutte cose, che tornano non 
meno a grande honor publico, che al suo privato. </p>
<p>Non parliamo delle cortesie, et delli honori ricevuti 
da noi in particolare, da Sua Signoria Clarissima, con 
una, potemo dir, perpetua assistentia appresso di noi, et 
così delli buoni aricordi, et consegli datine per tutto 
'l tempo si fermamo là per che non bastano le parole per 
pagar l'obligo nostro; <foreign lang="lat">etiam</foreign> che quest'obligo 
appartenga alla Serenità Vostra come dimostrationi usate 
a lei, essendo noi suoi ministri, et rapresentanti; basta, 
che tornandosene Sua Signoria Clarissima laudatissima deve 
dalla Serenità Vostra esser tenuto carissimo, come 
honoratissimo instrumento da poter servirla in ogni loco, 
con ogni maggior frutto, et servitio suo. </p>
<p>Il medesimo frutto, et servitio può sicuramente aspettar 
anco la Serenità Vostra dal Clarissimo Cavalli suo 
successore, dimostratosi parimente amorevolissimo, et 
ossequentissimo verso di noi, et proceduto sempre con ogni 
termine di honore, et riverentia, niente manco di quello 
havesse fatto verso la Serenità Vostra istessa. </p>
<p>Entrato nel suo carico, con molta stima, et reputatione, 
et con grande opinione, che hanno quelli principali 
ministri della persona sua, come veterano nelle legationi; 
aggiongendosi appresso il particolar merito, et valor suo, 
quello, che non li tornerà ponto inutile, nè soverchio, 
una viva cio è, et honoratissima memoria, non solo in 
quella corte, ma per tutta Germania, del Clarissimo suo 
padre di felice memoria. </p>
<p>Delle persone nostre, lasseremo, che altri parlino, 
perchè, che cosa potemo dir noi, che tacendo non si habbi 
per ditta? </p>
<p>Noi siamo(per dirlo in una parola) devoti, et humili 
servi, et mancipii suoi, per esponer non che altro, la 
vita (pur che ella fusse buona, et noi da tanto) in suo 
servitio. </p>
<p>Del Clarissimo Donado in particolare mio 
honoratissimo collega, et carissimo amico, et signore (con 
licentia, et buona gratia sua) dirò brevemente io Michel, 
che non è cosa, o operatione così difficile, et così
grande, che la Serenità Vostra possi pensare di poter 
ricever da qual si voglia suo cittadino, che nella sua 
persona non sia per riuscir sempre l'espettatione 
inferiore all'effetto; piaccia pur al signor Dio di 
conservarlo in quella fortezza di spirito, et di corpo, 
nella qual si trova, che non potrà essere, se non con 
grandissimo beneficio di questa commune patria nostra. </p>
<p>Di me, come debolissimo, et imperfettissimo soggetto, se 
ben consumato in questi carichi (essendo più di 26 
anni, che senza intermissione vado consumando stivalli; 
havendo hormai passate quante valli, et quanti monti, et 
quanti fiumi si trovano (posso dir) in Europa, essequendo 
le sue commissioni, con haver già strache quante corti si 
trovano; et quelle a 3, 4 et 8 anni per volta, 
(essendo stata questa la decima commissione datami dalla 
Serenità Vostra, et da questo Eccellentissimo Senato) non 
può dico da me la Serenità Vostra aspettar di ricever 
altro, che una prontissima, et ardentissima voluntà; da 
poter io in essa per aventura esser pareggiato, ma non 
mal superato. </p>
<p>Piacque Serenissimo Prencipe a Sua Maestà doi giorni 
innanzi la partita nostra, mandarne a presentar quelle doi 
catene, che sono a suoi piedi, in segno di gratitudine, et 
demostration dell'affettione sua, et stima, che fà di 
questa Serenissima Republica, et forse non manco anco 
(per dirlo liberamente) in segno della satisfattione 
ricevuta dalli nostri officii, et dalle persone nostre; 
per quello, che la Maestà Sua ha potuto vedere, et 
intendere del proceder nostro; havendo noi grandemente 
honorata la sua corte (il che torna a grandezza, et 
riputatione di Sua Maestà) con haver tenuto per il spatio 
di più d'un mese continuo, che ne è convenuto di 
fermarsi là casa, et corte aperta, con quel concorso 
delli suoi (et delli primi) et altri di tutte nationi, 
mattina, et sera, che può saper ogn'uno; sì che non è 
stato mal, che siamo stati, manco di 24 et 26 alla 
tavola nostra ordinaria; serviti poi con quella larghezza, 
et abbondantia, che è il costume di là; bevendo sempre 
il vino (per non tacer questo particolare) a 3 taleri 
l'emero; misura minore di uno de nostri mastelli; senza le 
tavole estraordinarie, che erano più di tre, che si 
facevano separatamente con quel nostro dispendio, che 
Vostra Serenità può pensare; essendo le 80 bocche, 
 che conducessimo con noi, arrivate quasi a cento; 
perchè nella cucina non sono bastati tre cuoghi, oltra di 
loro aiutanti, così alla credenza, in tanta quantità di 
argenti; parimente alla stalla; havendo tutti li nostri 
fatta grossa spesa in cavalli, da condur in quà.</p>
<p>La spesa poi del viaggio nell'andar, et ritorno, con 
tanta compagnia, et l'hostarie carissime, sia rimessa, 
quanto alla importantia sua, al giudicio di quelli, che 
sono soliti di andar in volta. </p>
<p>Basta che affermamo alla Serenità Vostra, in fede di 
gentilhomeni, che oltra li danari, che portassimo in là 
con noi, che furno meglio di 1600 scudi, et quelli di 
alcuni de nostri della compagnia, delli quali si siamo 
serviti, ritorniamo con debito, come si può vedere per le 
lettere di cambio dricciate a messer Vicenzo fratello di 
me Michiel di 2000 taleri, da pagarsi a messer 
Bortolamio dal calese, di 300 alli negroni, et 200 al 
Michielozzi. </p>
<p>Se per questi rispetti adunque, ma più per la natural 
sua benignità piacerà alla Serenità Vostra (come la 
supplicamo) di usar verso noi della costumata sua 
liberalità solita esser usata anco verso altri, di 
maggior fortuna della nostra, con farne degni del dono 
(che se pur arriva, non passa il valor di 500 scudi per 
catena) l'obligo nostro sarà in vero grande per 
l'effetto; perchè potremo con questo sollevarne in parte; 
ma sarà grandissimo, et incomparabilmente molto maggiore, 
per la dimostratione; essendo questa per essere un segno 
visibile a tutto il mondo, che l'opera, et servitio 
nostro, sì come ha mostrato quel principe, et tutta la 
sua corte, di ricever gratissimo, così (conforme a 
quello, che sopra tutto è stato disiderato, et pregato 
da noi con ogni affetto dal Signor Dio) non sia stato 
ingrato anco alla Serenità Vostra et a questi Signori 
Illustrissimi. </p></div2></div1></body></text></TEI.2>
