<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Precetti della poetica</title>
      <author>Orazio Toscanella</author>
    </titleStmt>
    <extent>13 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit000754</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Trattati di poetica e retorica del Cinquecento</title>
        <title type="part">v.</title>
        <editor id="ed">Weinberg, Bernard</editor>
        <publisher>Laterza</publisher>
        <pubPlace>Roma [etc]</pubPlace>
        <date>1970-1974</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CDD"><bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl></taxonomy><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>500</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CDD">
        <term>808.009031 - RETORICA. 1500-1599</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Trattati</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT-Roma</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT-Roma</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-03-11T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Marina Larena</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-03-24T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 type="capitolo">
<ab type="argomento"><emph>Che cosa sia poetica.</emph></ab>
<p>La poetica è una struttura d'arte finta e di vera narrazione, composta di numero convenevole o vero di piede metrico. Differenza tra poetica, poesia e poema: è differenza tra poetica, poesia e poema perché poetica è l'arte istessa; poesia è il corpo di tutta un'opera, come <title>Eneide</title>, <title>Metamorfosi</title>, ecc.; poema una operetta in verso, come elegia, epigramma, ecc., o vero parte d'un'opera grande, come l'orazione d'Ilioneo nella Eneide o la descrizione della fama, o la narrazion d'Enea della rovina di Troia, ecc.</p>
<ab type="argomento"><emph>Delle specie della poetica.</emph></ab>
<p>Le specie della poetica sono tre, cioè: attiva o vero imitativa, che i Greci chiamano «dramatica», et è quella in cui solamente parlano persone e mai parla l'autore, come le tragedie, comedie; enarrativa o vero enonciativa, che i Greci chiamano «essegematica», in cui il poeta parla solo solo e mai altre persone parlano, come nei versi di Lucrezio; commune o vero mista, che i Greci chiamano «micte», nella quale parlano il poeta et altre persone, ora una ora l'altra, come l'<title>Eneide</title> di Virgilio dove ora parla Enea, ora Didone, ora Anchise, ora Venere, ora Ana, ora Turno, ecc.</p>
<ab type="argomento"><emph>Delle specie della dramatica da Quintiano Stoa.</emph></ab>
<p>La dramatica ha più specie, cioè: tragica, comica, satirica, mimica, palliata, togata, pretesta, tabernaria, attellana, planipede. Della tragica: la tragedia è uno abbracciamento della condizione eroica in stato di disaventura. Soggetto della tragedia: il soggetto e la materia della tragedia sono i dolori, le lagrime, l'odio, gli ammazzamenti, veleni, incendii, amaritudini, povertà, cordogli, singulti, sospiri, sbranamenti di membra di figliuoli, disgrazie di case, movimenti a pazzia, tradimenti, arme, violenza, furore, ira, ecc. Nelle tragedie già entravano quindeci saltatori. Della comica: la comedia è uno abbracciamento della condizion privata e civile senza alcun pericolo di vita. Nelle comedie già entravano ventitre saltatori. Soggetto della comedia: nella comedia sono concessi gli innamoramenti, s'introducono cupidini, le fastidiose ostinazioni de' vecchi, i furtivi amori de' giovani, le fraudi delle meretrici, gli inganni de' servi, i ruffianesmi, l'ingordigia dei parasiti, gli aiuti in tempo degli amici, le braverie de' soldati, l'indulgenze delle madri, i vietamenti de' zii, ecc. Usarono gli antichi recitanti di comedie nel rappresentarle mascare, capelli.</p>
<p>Della satirica: la satira presso i Greci fu una favola nella quale, non come i poeti tragici introdussero i re e gli eroi, ma satiri quasi rustichi, mescolando cose degne di gravità con giuochi e scherzi. Nelle satire s'introducevano quindeci saltatori, così come si faceva nella tragedia, i quali con pianti mescolavano risi e piacevolezze. Della mimica: mimica è una imitazione di parlamento e di gesto di ciascuno senza alcuna riverenza, onde «mimo» chiamiamo imitatore, cioè colui che contrafà il parlare et i gesti di questo e di quello. Egli è vero che anco gli altri poemi imitano, ma con rispetto e riverenza. Questo si gode un cotal nome per privilegio della sua eccessiva libertà in contrafare parole e gesti.</p>
<p>Della palliata: quella si addimanda palliata che è stata tradotta di greco in latino. Le favole greche si chiamano palliate perché i Greci usavano i pallii, cioè i mantelli. Della togata: togate favole si chiamano quelle che sono scritte secondo i costumi e gli abiti degli uomini togati, cioè dei Romani; perché i Romani usavano le toghe. Della pretesta: preteste o vero pretestate favole sono quelle che quasi abbracciano i fatti de' re o vero de' maestrati, i quali usano la toga pretesta che era, come alcuni vogliono, tessuta con tutte le teste assai grandicelle di porpora. Altri vogliono che le toghe preteste fossero riccamate riccamente; altri, tessute come è tessuto il velluto a fogliami. Parlo di quello che è tessuto come il damasco, ma vogliono che cotal toga fosse di colore.</p>
<p>Della tabernaria: tabernarie favole si appellavano quelle che dissegnavano l'azioni non dei re ma di persone vili, e questo perché si coprivano di tavole. Dell'attellana: attellane favole si chiamano così da Attella città degli Oschi, dove prima furono recitate, e si appellano a questo modo gli argomenti buffoneschi et i detti giocolari. Della planipede: planipedi chiamansi i mimi greci, ecc., perché entravano in scena a recitare coi piedi nudi, non con borzacchini come la tragedia, non con zoccoli come la comedia. Della rintonica: la rintonica, come vuole Donato, è così detta da Rintone, vilissimo cianciatore tarentino; o come vuole Columella, dalla viltà delle persone, perché «rhyntonicas» s'interpreta persone abiette, vili, umili.</p>
<p>Poeti tragici: questi hanno avuto nome in scrivere tragedie, cioè, tragici greci: Eschilo, Sofocle, Euripide, Arione, Frinico, Tone, Acheo, Senofonte, Sositeo, Licofrone, Alessandro, Anciade, Solifane, Filisco. Tragici latini: Pacuvio, Ennio, Vario, Ovidio, Seneca. Poeti comici: questi hanno avuto nome in scrivere comedie, cioè, comici greci: Susarione, Nulo, Eupole, Aristofane, Cratino, Platone (non dico del filosofo), Ferecrate, Menandro, Filemone, Filistione, Epicarmo, Magnete, Crate, Frinico. Comici latini: Cecilio, Plauto, Nevio, Licinio, Attilio, Terenzio, Turpilio, Trabea, Luseio, Ennio. Poetici satirici: questi furono eccellenti in scriver satire, cioè, satirici greci: Pratina. Satirici latini: Lucilio, Varrone Attacino, Orazio Flacco, Persio, Turno (di cui fa menzione Sidonio), Giuvenale. Poeti mimici: Riferiscono essere stato così eccellente Sofrone in scrivere favole mimiche che Platone morendo ebbe sotto il capo il poema di costui. Poeti palliati: Furono valorosi in tradur le favole greche, che palliate appelliamo, Livio Andronico, Cecilio, Plauto, et altri.</p>
<p>Somiglianza fra le specie dramatiche. La togata pretesta fu simile alla tragedia, la tabernaria alla comedia, l'attellana alla satira, la planipede alla mimica. Tante sono le specie delle favole togate quante sono le specie delle favole palliate.</p>
<ab type="argomento"><emph>Specie dell'essegematica secondo Quintiano Stoa.</emph></ab>
<p>Le specie della essegematica sono tre, cioè angeltica, istorica, didascalica. I. Dell'angeltica: l'angeltica è quella nella quale si contengono sentenze morali, come il libretto di Focilide, l'epistole di Orazio, l'operetta di Probo che si attribuisce a Catone, ecc. 2. Della istorica: l'istorica è quella nella quale si descrivono le genealogie et altre favole, come la <title>metamorfosi</title> di Ovidio, la <title>Teogonia</title> di Esiodo, ecc. 3. Della didascalica: la didascalica è quella nella quale si tratta della natura delle cose o vero delle stelle, come i versi di Lucrezio, di Varrone, di Macro, ecc.</p>
<ab type="argomento"><emph>Specie della mitte secondo Quintiano Stoa.</emph></ab>
<p>Le specie della mitte sono quatordici, cioè: eroica o vero epica, lirica (da Cicerone chiamata melica), elegiaca, ditirambica, iambografa, epigrammatografa, innografa, asmatografa, epitalamiografa, moneda, georgica, bucolica, epos, rapsodia. I. Della eroica: l'eroica o vero epica è quella nella quale i poeti con magnifica e grave maniera di dire e con versi eroici descrivono le favole allegoriche, l'imprese eccelse e maravigliose, scoprendo singolar facondia, ecc. 2. Della lirica: la lirica o vero melica è quella nella quale usano i poeti varia maniera di versi. Il coro loro constava di cinquanta uomini, i quali stavano in cerchio d'intorno e cantavano i poemi dei lirici, e ciò facevano nelle feste dei vincitori a cui era dato in premio un bue. 3. Della elegiaca: l'elegiaca è quella nella quale i poeti cantano lamenti con verso essametro e pentametro. 4. Della ditirambica: la ditirambica è quella nella quale i poeti quasi sono i medesimi che i lirici, se non che abbracciano alquanto più; prima perché ricevevano in dono un trepiedi con un toro, poi perché i poemi composti da loro erano cantati a Dionisio e non a coloro che erano rimasi vincitori negli abbattimenti, nelle guerre, ecc. 5. Della iambografa: la iambografa è quella nella quale quei poeti che sono inchinati ad ingiuriar di parole et a villaneggiare usano versi iambici, cioè fatti di piè iambo che consta di due sillabe, la prima breve e la seconda lunga. 6. Della epigrammatografa: la epigrammatografa è quella nella quale i poeti laudano o vero vituperano la milizia, le statue, i colossi, et altre cose di questa sorte. 7. Della innografa: la innografa è quella nella quale i poeti scrivono le laudi delli dèi. 8. Dell'asmatografa: la asmatografa è quella nella quale i poeti cantavano canzoni musicali sopra la lira o altro instrumento nel modo che adesso fanno i musici. 9. Della epitalamiografa: l'epitalamiografa è quella nella quale i poeti cantano le solennità delle nozze. 10. Della moneda: la moneda è quella nella quale i poeti descrivono una sola persona, ma famosa, con favoleggiamento. 11. Della georgica: la georgica è quella nella quale gli auttori abbracciano i precetti dell'agricoltura con verso eroico. 12. Della bucolica: la bucolica è quella nella quale i poeti usano la lingua rustica et abbracciano cose rustiche. 13. Della epos: la epos è quando i poeti raccolgono con verso eroico le cose divine, l'eroiche e l'umane, come l'imprese dei Romani, ecc. 14. Della rapsodia: la rapsodia è un gran poema separato per qualche porzioncella e smembrato; o così detto perché i versi si tessano in un volume, o perché già prononciavano le parti del poema di Omero con un bastone nei cerchi dei teatri. E mi credo che rapsodia sia come se uno recitasse un libro dell'<title>Eneide</title> separato, cioè senza recitar gli altri, o vero una parte d'un libro di essa <title>eneide</title> o d'altra opera.</p>
<p>Poeti eroici: Furono eccellenti poeti eroici questi, cioè greci: Omero, Esiodo, Panise, Antimaco, Pisandro; latini: Virgilio, Cornelio, Severo, Ovidio, Lucano, Stazio, Valerio Flacco, et altri. Poeti lirici: greci: Stesicoro, Ibico, Bacchilide, Anacreonte, Pindaro, Simonide, Alcmano, Alceo, Saffo, Corinna, ecc.; latini: Orazio, Venusino, ecc. Poeti ditirambici, altrimenti chiamati ciclici: Arione Mitenneo, Lasso Ermioneo, Filosseno Citerio, ecc. Poeti iambografi: greci: Archiloco, Anania, Ipponace; latini: Catullo, Orazio. Poeti epigrammatografi: greci: Simonide, Palladio, Agatia, Omero; latini: Marziale, Claudiano, Ausonio, Valerio Editivo, Porcio Licinio, Quinto Catullo, ecc. Poeti innografi: greci: Omero, Orfeo, Callimaco, ecc.; latini: Ambrosio, Sedulio, Prudenzio, ecc. Poeti asmatografi: greci: Demodocone Feace, Automede Femio, ecc.; volgari: Dante, Petrarca, et oggidi quasi infiniti. Poeti epitalamiografi: greci: Esiodo, Teocrito, ecc.; latini: Catullo, Claudiano, ecc. Poeti monedici: i latini sono rari, come Virgilio in quella operetta nella quale piagne Mecenate, ecc.; greci: Teocrito, che si dolse della morte di Bione. Poeti georgici: greci: Esiodo; latini: Virgilio. Poeti bucolici: greci: Dafne, Bione, Teocrito; latini: Marone, Calpurnio, Nemesiano. Poeti epici: Livio Andronico, il quale narrò i fatti dei Romani in diciotto libri, i quali anco sono chiamati annali.</p>
<ab type="argomento"><emph>Differenza tra la poetica, metrica.</emph></ab>
<p>L'arte poetica è quella che abbraccia i costumi, lo stilo, il modo, gli affetti, l'ordine, et insomma tutto quello che debbe osservare il buon poeta. L'arte metrica significa arte che misura; perché ella misura la quantità delle sillabe, cioè scuopre s'elle sono o brevi o lunghe, e contiene tutto quello che bisogna intorno alle sillabe et ai piedi sì che il verso stia bene secondo il suo genere; ma la metrica val poco senza la poetica.</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
