<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Lettere (1521-1528)</title>
            <author>Baldassarre Castiglione</author>
         </titleStmt>
         <extent>158790 Kb in UTF-8</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
            <pubPlace>Roma</pubPlace>
            <date>2008</date>
            <idno>bibit001706</idno>
            <availability>
               <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
                        personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Collezione BibIt</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Lettere inedite e rare</title>
               <author>Castiglione, Baldassarre</author>
               <editor id="ed">Gorni, Guglielmo</editor>
               <publisher>R. Ricciardi</publisher>
               <pubPlace>Milano</pubPlace>
               <date>1969</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                digitale</p>
         </samplingDecl>
         <editorialDecl>
            <correction method="silent" status="medium">
               <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                        riferimento</p>
            </correction>
            <quotation form="data" marks="all">
               <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
            </quotation>
            <hyphenation eol="none">
               <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
            </hyphenation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy id="CGB">
               <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date>500</date>
         </creation>
         <langUsage>
            <language id="ita">Italiano</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="CGB">
               <term>Lettere ed epistolari</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2007-06-08T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Novadata systems</name>
            </respStmt>
            <item>Digitalizzazione - OCR</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-06-06T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Maria Martinucci</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Correzione linguistica</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-07-23T00:00:00.000+01:00</date>
            <respStmt>
               <name>Ilenia Sabelli</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-07-24T00:00:00.000+01:00</date>
            <respStmt>
               <name>Carla Deiana</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Validazione</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 n="I (1 luglio 1521)">
            <p>Molto<hi rend="sup">a</hi> Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">na</hi> mia matre honoranda. 
Venendo il barbiero con questa bona nova tanto desiderata, non voglio che venga senza queste 
poche parole mie, ancor che a boccha el potrà dir molto più. Io sono, Dio gratia, sano, e pur più 
alegro che non sono stato qualche volta dopo ch'io sono a Roma, vedendo le mie longhe fatiche 
havere fatto qualche frutto: nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio ne sia laudato, e faccia che il tutto sia a 
laude sua et utilità de chi ha bona mente.</p>
            <p>L&lt;e&gt; qui incluse vorrei che V. S. desse in man propria a M.<hi rend="sup">a</hi> Ill.<hi rend="sup">ma</hi>, se la è in bon termine come me scriveno; e questo quanto più presto la pò, e con 
manco testimonii, perché gli scrivo alcune cose apertinenti a me proprio che non vorrei che gli altri 
le risapessero.</p>
            <p>Io son creditore de li heredi del Peruzino de XX scudi d'oro, li quali gli diede Giohan, 
scalco de la D.<hi rend="sup">ssa</hi> e perché io cerco pur d'havergli, questa alligataa è una l(itte)ra del 
podestà de Fossombrone al nostro de Mantoa, che voglia torre el testificato de quelli testimonii che 
sono a proposito mio e mandargelo, perché me farà satisfare. Bisognerebbe adonque far examinare 
questo Giohanne, il quale dirà che li diede li ditti XX scudi in mio nome, e ch'io paghai a Jacomo da 
Luca mercante li XXti scudi per tante robbe date alla D.<hi rend="sup">ssa</hi>, et ancor far vedere el libro 
del ditto Jacomo da Luca e farne fede, e questo examine mandarmelo subito. Altro non dirò se non 
che a V. S. mi racomando et a tutti li nostri, e baso li nostri puttini.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In &lt;Roma&gt;, allo primo di luglio MDXXI.</date>
               </dateline>
               <salute>De V. S.&lt;ob.&gt; fi.</salute>
               <signed>Bal. Cast&lt;iglione&gt;</signed>
            </closer>
            <ps>
               <p>Se M.<hi rend="sup">a</hi> Ill.<hi rend="sup">ma</hi> fosse indisposta, V. S. sopratenga la sua 
l(itte)ra finché la sii in termine de poterli parlare commodamente.</p>
            </ps>
         </div1>
         <div1 n="II (24 luglio 1521)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> Mad.<hi rend="sup">na</hi> mia matre honoranda. Alla l(itte)ra 
de V. S. de xvi del presente respondendo, dico ch'io non ho minor desiderio de vedere lei e tutta la 
casa che lei s'habbia, ancorché, quando mi racordo non li dover trovar quella poverina che gli lassai, 
l'animo me abhorrissel e mi commovo tutto: pur non si pò altro. La mia venuta non so quando serà; 
se fosse secondo el mio desiderio, vorrei che la fosse a meggio settembre, per vedere V. S. e gli 
altri, e rassettar quelle cose che la dice desiderar de veder rassettate; poi vorrei tornarmene a Roma 
e starvi qualche dì. E perché ho un poco più de tempo che non soglio haver scrivendo (che hoggi 
creddo non mi occorrerà altra facenda), dirò un poco più largamente, ben pregando V. S. che quello 
che gli scrivo voglia tenerlo presso di sé. Lo Ill.<hi rend="sup">mo</hi> S.<hi rend="sup">r</hi> Marchese mi ha 
fatto offerire queste 50 lance, la quale cosa invero è di grande honore, et io cognosco che sua Ex.<hi rend="sup">tia</hi> l'ha fatto molto amorevolmente, del che io gli sono molto obligato. Pur, ritrovandomi 
io in qualche desordine de debiti, cognosco che questo mi serebbe più presto danno che utile, che 
mi bisognerebbe spendere del mio grossamente; appresso, io sono uscito de pueritia, e le fatiche mi 
sono più noiose che non solevano esser, et io so che fastidio è governare gente; oltre di questo, se 
allo Ill.<hi rend="sup">mo</hi> S.<hi rend="sup">r</hi> marchese venisse mai in animo darmi qualche 
remuneratione delle fatiche mie, che pur sono cedute ad honor de sua Ex.<hi rend="sup">tia</hi>, voglio 
ch'el sia d'altro che de 50 lance, perché questo io lo reputo fatica e non premio, e se le volessi in 
altri lochi credo che non me mancariano, ma quel poco tempo ch'io ho da stare al mondo non vorrei 
mangiar più <foreign lang="lat">panem doloris</foreign>. Però, havendomi fatto intendere lo Ill.<hi rend="sup">mo</hi> S. Mar. con molte amorevol parole et honorevoli haver bisogno di me a Mantua, alla 
guerra, a Roma et in ogni loco ove li occorre a far facenda alcuna, et pregatomi ch'io sia contento de 
ellegermi quello loco e quel negocio ch'io desidero più, e che più conosco esser profetto de S. Ex.<hi rend="sup">tia</hi>, io mi ho elletto el star qui in Roma, considerando questo esser el più importante loco 
per quella, et ancor dov'io gli possa far magior servitio, e forsi qualche utile a me per molti rispetti, 
atteso ancor che questa stantia molto mi piace, et holli de li amici assai grandi e qualche 
introductione con questo principe, che a qualche tempo potrebbe giovare a me et ad altri. Oltre di 
questo, non è persona che m'habbia invidia qui, né che cerchi ruinarme, né vi sono le factioni né 
parti, né mi è forza veder talhor delle cose che vanno come io non vorrei. Per tutti questi rispetti, a 
me è parso bene fare questa ellectione, sì che prego V. S. a contentarsene essa ancora che per 
qualche mesi io stia qui, che poi nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio, spero, mi darà gratia de tornarmene 
con qualche satisfacione, e fra tanto li mei puttini e la casa stanno meglio in mano de V. S. che non 
farebbeno di me. Quella ha inteso una parte del animo mio: la prego a non parlarne se non con chi li 
par de potere parlare confidentemente. Così, se gli occorre poter dar via el daciano et ancor quelli 
altri dui cavalli giovani, mi piacerà, benché dubito che non siano ancor in quel termine che hanno 
da venire; e perché non so come siano boni, non posso ancor dire del precio, ma il tutto rimetto a V. 
S.; Hercule è lì che se intende, pur non voglio ch'el se dia via quel gianetto grande, e vorrei che se 
conservasse quello ch'io ho promesso al co. Marcantonio, o uno de quelli giovani, se paresse che 
fosse a suo proposito; e piacemi che lo allogiamento si venda, e del precio me rimetto a V. S. Circa 
questo non mi occorre dire altro. Piacemi che V. S. faccia fare li officii per la bona anima della mia 
poverina a s. Francesco, a s.<hi rend="sup">ta</hi> Agnese e s. Jacomo, e faccia le ellemosine; del modo 
me rimetto a llei: che siano honorevoli e non passino ancor el termine, acciò che non paia a quelli di 
là che noi vogliamo esser troppo gran maestri. Havendo scritto insino a qui, Giulio è venuto sano e 
salvo col cavallo, che mi piace assai. Le 1(itte)re sono tanto vecchie che non accaschai responderli: 
ho ancor ricevuto quella di V. S. di xix del presente, et insieme altre delo Ill.<hi rend="sup">mo</hi>, per le 
quali sua Ex.<hi rend="sup">tia</hi> mi &lt;f&gt;a intendere volere ch'io accetti la compagnia, e che la 
faccia governare da locotenente, e così farò. Hebbi la l(itte)ra da m. Carlo Ghisi che V. S. mi avisa 
et era la risposta de la mia. Ho hauto la 1(itte)ra d'Hercule con la supplicatione inclusa: per el primo 
gli responderò. Harò char(issi)mo che la S.<hi rend="sup">ra</hi> D.<hi rend="sup">ssa</hi> mandi quello che V. 
S. gli ha dato.</p>
            <p>Come siano un poco calate queste cose, ognimodo manderò un qualche animaletto a 
Camillo, il quale io ancor vederei voluntieri. Ancor ch'io scriva ch'el non si venda el gianetto grande 
mio, s'el accadesse chi lo volesse pagare bene, me piaceria ch'el se gli desse: si potrebbe dimandare 
cento cinquanta e star su cento e vinti, et ancor cento larghi, benché parerà strano ch'io, novo cap.no, 
venda li cavalli, dandosi via quello et il daciano, non vorrei che se dessino quelli dui poletri. Altro 
non dirò se non che a V. S. mi racomando.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli xxiiii di luglio MDXXI.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Cast.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="III (28 luglio 1521)">
            <p>M. Capino mio char.<hi rend="sup">mo</hi>. La vostra portata da Julio è così vecchia che è 
quasi una vergogna il respondergli; pur dico che, essendo piacciuto allo Ill.<hi rend="sup">mo</hi> S.<hi rend="sup">r</hi> nostro ch'io piglila compagnia e che pur resti a Rom&lt;a&gt;, bisogna che la se 
governi per locotenente, et io l'ho remesso nella voluntà et arbitrio de sua Ex.<hi rend="sup">tia</hi>. 
Potete esser certo, per l'amor ch'io vi porto: mi piacerà che questo loco sia vostro, perché estimo che 
la compagnia ne serà honorata et il S.<hi rend="sup">r</hi> nostro Ill.<hi rend="sup">mo</hi> ben servito, sì che 
fatene la pratticha v&lt;o&gt;i, et il consenso mio mettetilo per hauto. Altro non mi occorre, se non 
che a voi sempre mi racomando.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli xxviii de luglio MDXXI.</date>
               </dateline>
               <salute>Come fr.llo</salute>
               <signed>Bal. Castiglione</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="IV (11 ottobre 1521)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> Madonna mia matre honoranda. Ho due l(itte)re di V. S.: 
una di 5, l'altra de 8; alla prima, che è apertinente a Ghirardo Terzo, non occorre dir altro se non 
ch'io farò per lui come per me medesimo; all'altra dico che hebbi le l(itte)re de&lt;camb&gt;io. V. 
S. n'haverà lei ancor haute alcune mie; el borriccho non ho ancor hauto: lo aspetto; e così el saglio e 
le fodre. Delli formaggi sonomi risoluto non li volere altramente; per il rispetto che ho scritto per 
altre mie a V. S., l'horloglio desidero ancor molto di havere, ma lo vorrei sicurmente, cioè ch'el non 
si guastasse e ch'el me venisse: però V. S., di gratia, lo faccia venire per persona discreta. Quelle 
s&lt;crittu&gt;re che erano nel <title>Cortegiano</title> non le ho ancor haute, il che dolmi molto; 
pur potrebbe essere che veniranno ancor, Dio lo voglia. Le nostre amisurationi mi cominciano mo' a 
venire in fastidio: prego V. S., se questo Burgan non vi vole o non vi pò andare, se gli faccia andar 
un altro, che mi par pur troppo strano che non sappiamo ciò che ne habbiano a paghare questi nostri 
fittadri. Noi havemo Balconzello e Casatico e Pellalocho, e pare che non sia possibile havere un 
quattrino, né da pagar debiti, che è la principal cosa ch'io vorrei, né da far altro. Pur so che V. S. 
non li mancha de sollicitudine. A Camillo manderò qualche presente. Quel libretto non so ove sia, 
se non è con gli altri libri <title>Erotimate</title>; ce ne erano tre o quattro: credo che ne fossero 
date un pare a Ludovico et Uberto de m. Thomaso nostro; pur, non se trovando, chi scrivesse a 
Venetia se haveriano subito. Vorrei che V. S., se la pò, insieme con lo horlogio, mi mandasse un 
mio libretto coperto de carton bianco, che è le opere de rethorica de Cicerone, stampato de quelle 
l(itte)re piccole de Aldo; la forma del libro è un quarto de foglio, e alto dua dita: credo che m. 
Hercule lo troverà presto. Io lo vorrei perché è postillato in molti lochi de mia mano, e ne la prima 
carta dentro è notata la natività de Camillo e de l'Anna. V. S. faccia diligentia de mandarmelo, 
&lt;m&gt;a, come ho detto, in qualche forcieri, che non si guasti. De la Mad.<hi rend="sup">na</hi> V. S. 
faccia come li pare. Altro non mi occorre se non che a V. S. sempre di core mi racomando.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli xi de VIII<hi rend="sup">bre</hi> MDXXI.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Castiglion</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="V (24 ottobre 1521)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> Mad.<hi rend="sup">na</hi> mia matre honoranda. In un punto ho 
ricev&lt;uto&gt; quattro lettere di V. S.: una di 3, &lt;l'&gt;altra di 13, l'altra di 15, l'altra de 17 
del presente: sonomi tutte state chare; ho ancor haute le scritte mie che erano nel 
<title>Cortegiano</title>, per ancor non ho hauto il borriccho. Circa lo imparare greco de Camillo, 
io ho ancor hauto una de quel Michele, il quale dice tante cose ch'el mi pare un adulatore; pur assai 
è ch'el mostri bon ingegno et inclinatione e bona pronuncia. Circa il latino, io vorrei ch'el attendesse 
adesso più col greco, perché è così oppinione di quelli che sanno ch'el s'habbia da cominciare dal 
greco, &lt;per&gt;ché il latino è nostro proprio, &lt;e&gt; quasi che l'homo l'acquista, ancorché 
poca faticha gli usi, ma il greco non così: per&lt;ò&gt; V. S. lo faccia pur attendere con quello, e 
dica a Michele ch'io gli farò il debito suo, e quando serà il tempo, ch'io mi racordarò di quello che 
lui mi ha pregato per una sua l(itte)ra, alla quale non respondo perché non ho tempo per adesso, ma 
lo ringratio. Di quelli mei sagli e berette che me scrive, V. S. la ne facci pur quello che gli piace. De 
Turlone a me pare ch'el si debba tenere, perché è bello, &lt;e chi&gt; lo donasse ad un cacciatore, 
essendo tristo, gli farebbe poco presente. Ho hauto la l(itte)ra del m.<hi rend="sup">ro</hi> del' 
horloglio, e con quella mi governarò quando haverò l'horloglio; delle misuratione e delli nostri 
fittadri non dico a V. S. altro, perché so che la non manca: non mi piaceria già né anco ch'el non si 
facesse bona cer&lt;a&gt; a quelli che vengono lì, e tanto più alli amici, come è il castellano e 
Petro Jacomo, del quale V. S. deve far caso, perché è persona da servirsene. Del breve per le terre 
de Casatico vederò mo' di farlo fare. Circa quelle terre che sono obligate al priore di Marcheria 
Berthol&lt;o&gt;meo racordato, credo esso ancor ne habbia qualche informatione, sì che V. S. 
potrà parlarne con lui, che io per me non mi racordo de altro. Quelli sei ducati, ch'io ordinai l'altro 
dì che V. S. facesse dare al prior per quello S.<hi rend="sup">r</hi> Petro Caiettano, sono per certe camise 
che 'l priore gli faceva fare: V. S. li faccia dire che sono per quello. De quella gratia che voria quel 
frate io lo dirò un dì al papa, e vederò che lo faccia. De la cosa de Ghirardo nostro io ho haute due 
sue l(itte)re alle quale non ho risposto, con animo di fare prima qualche cosa, ma non ho hauto 
tempo; e perché le cose de la guerra non sono né anco andate così gagliarde che sia stato necessario 
molta prestezza, pur farò quello potrò. Non so già se 'l papa se risolverà de commettere così 
absolutamente ch'el sia messo alla possessione senza che si veghino in qualche parte le ragion sue: 
pur io non mancherò; io gli responderò bene, ma V. S. li faccia pur intendere questo per adesso, 
perch'io non posso tanto scrivere, &lt;e&gt; qualche volta sono meggio matto. Circa la nostra 
Anna, un poco indisposta con quelli sogni melancholici, V. S. la faccia quelli rimedii che paiono a li 
medici, et essendo così judicio di m.<hi rend="sup">ro</hi> Battista, il quale e per amore e per doctrina 
non pò errore, son contento che la si riduca a ber vino, ma per amor de Dio tanto inacquato che sia 
acqua vinata almen per qualche mesi ancora, perché questo non &lt;è&gt; oppinione mia, ma de 
chi sa più assai. Perché io sono meggio straccho, farò fine racomandandomi a V. S. et a tutti li 
nostri.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli xxiiii di VIII<hi rend="sup">bre</hi> MDXXI.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>Bal. Castiglione</signed>
            </closer>
            <ps>
               <p>V. S. serà contenta far dare a m. Hercule nostro una mia violetta ch'è lì nel mio 
camerino, secondo che lui ge la dimanderà; e perché V. S. me scrive di quelli mei sagli, serà pur 
bene che la mi mandi quelli dui negri, s'ella haverà opurtunità de messo, ch'io gli darò a questi mei 
servitori, delli quali, per Dio gratia, io sono assai ben fornito, il che non fui mai più in vita mia; et 
ancor me piacerà haver quello altro de mischio, che me ne servirò al medesimo effetto, e così se vi 
fosse qualche mio giuppone di raso, che pur mi sparariano tutti denari: quelle berette e tali cose non 
le voglio già. Io ho bonissima famiglia e quieta et honorevole, e di quelli che se partirno meco da 
casa non ne ho pur uno excetto Gio. Martino: credo ben che se ve ne fosse pur uno, che guastarebbe 
tutti questi, che invero sono tutti boni, e tra gli altri ho dui gentili putti e discreti e di bono ingegno, 
li quali spero che si faranno homini da bene. A V. S. di novo mi racomando.</p>
            </ps>
         </div1>
         <div1 n="VI (24 novembre 1521)">
            <p>Mag.<hi rend="sup">ca</hi> Madonna mia matre honoranda. Io son ben debitore sempre de 
scrivere a V. S., pur, s'el si guardasse, io credo pur di dover havere 1(itte)re da llei, perché ne ho 
scritto alcune che non ho risposto. Io in questo punto ho aviso della presa de Milano, il che mi ha 
così commosso di alegrezza che non so quasi dove mi sia: nostro S.<hi rend="sup">re</hi> Dio sia laudato, 
che consola pur li soi servi. Se l'animo mio fosse capace di quella allegrezza che serebbe stato inanti 
che morisse la poverina mia consorte, io serei uno delli contenti homini del mondo: pur ancor sento 
piacer quasi magior ch'io non sperai mai di dover havere. Per questa non scriverò altro se non che io 
sono, Dio gratia, sano, et a V. S. mi racomando e pregola a scrivermi e basare li nostri puttini.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli xxiiii de IX<hi rend="sup">bre</hi> MDXXI.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Castiglion</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="VII (20 dicembre 1521)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> Mad. mia matre honoranda. Insieme con la l(itte)ra de V. S. 
de xiiii del presente, ho ancor ricevuto quella delli 50 ducati di cambio, li quali pagherò alli heredi 
di S.<hi rend="sup">ta</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> in Portico, aspettando ancor de potergli paghare li altri 30. 
Piacemi che V. S. dia a Michel greco un saccho de formento e cerchi de farlo star contento. Io so 
che quello m.r° Hieronimo dalla scola è un mattello, ma per adesso ognuno è bono per Camillo 
[è bono], e più ha bisogna de chi lo guardi ch'el non caschi e si rompa il capo, o non 
impari a dire qualche poltroneria, che altro, et a questo pò esser bono Pantaleone; non voglio già 
ch'el non corra e non giochi come fanno gli altri putti, pur un poco de rispetto è bono. Piacemi che 
se siano resoluti una volta questi nostri fittadri de le misuratione: V. S. li faccia mo' sollicitare 
secondo el bisogno; piacemi ancor che 'l cognato de Jacomo S. Secondo habbia hauto quelli sei 
ducati, e quando serà qui m.<hi rend="sup">ro</hi> Pellegrino procurerò d'havere le mie calce. Questi S.ri 
non sono ancor entratiin conclavi; V. S. faccia pregare alle nostre sori che monsig.<hi rend="sup">r</hi> 
de Mantua sia papa, e ch'el sia bono, che ne havemo bisogno. Altro non dico, se non che a V. S. mi 
racomando et a tutti li nostri.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli xx de X<hi rend="sup">bre</hi> MDXXI.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Casti.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="VIII (27 dicembre 1521)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> Mad. mia matre honoranda. Ho ricevuta la 1(itte)ra de V. S. 
de 18, alla quale non farò altra risposta se non ch'io hebbi la l(itte)ra de cambio per li so ducati, 
come ancor per altre mie ho scritto. De quella casa de' Benevieni, quella faccia mo' la praticha come 
li pare; io ho poco tempo da scrivergli, perché questi S.<hi rend="sup">ri</hi> se riserrano questa mattina 
in conclavi: nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio ne conceda gratia che tutti accettino el Spirito Sancto e 
che lui li venga. V. S. non si maraviglia s'io non gli ho scritto le cerimonie che se fanno alle morti 
de' papi, ch'io inver&lt;o&gt; sono stato e sono occupatissi&lt;m&gt;o; e poi le cerimonie, in tali 
tempi, sono molto dissimili da quelle che se fanno in vita, né è poveretto a chi non si faccia più 
honore che ad un papa: la morte fa ogni cosa equale. Io non posso scrivere più longo: sto sano, Dio 
gratia, et a V. S. mi racomando.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli xxvii de X<hi rend="sup">bre</hi> MDXXI.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. figliolo</salute>
               <signed>B. Castiglione</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="IX (5 gennaio 1522)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> Mad.na mia matre honoranda. Responderò con questa mia a 
due di V., delle quali una è de xxiiii del passato, l'altra de xxviii, né più credo esser debitore, che a 
tutte l'altre ho risposto. Circa la cosa di quello Zibramonte, harò caro che V. S. m&lt;i&gt;faccia 
intendere come l'haverà fatto e come el se serà contentato delli so ducati de monsig.<hi rend="sup">r</hi> 
R.<hi rend="sup">mo</hi> nostro. V. S. faccia intertenere così, con bone parole, chi sa: forsi ch'el serà 
papa, et in quel caso non ge li vorrei già paghare. Quelli xix ducati che darà m. Ja(como) 
Soar&lt;do&gt; io bisognerò pagarli qui; però V. S. faccia pur che mi siano remessi. Desidero 
ancor sapere se questi nostri vicini da Gazoldo continuano in portarsi male con noi. De Michel 
greco V. S. non guardi a llui, perché li Greci hanno questo costume di parlare et avantarsi, ma lo 
tenga così, con bone parole; e quando pur el fosse troppo importuno e non se contentasse di quello 
ch'el deve, V. S. mostri pur che anco se potrebbe f&lt;ar&gt;e senz&lt;a&gt; lui. A me 
an&lt;co&gt;r despiacerebbe che Camillo pigliasse mali accenti nella pronuncia, e specialmente 
quelli accenti parmesani&lt;sì co&gt;me ha m. Gio. Maria Gallo; pur spero che non passerà mai 
mill'anni ch'io non venga almen a dar una volta a Mantua, e vedere questo e le altre cose. Circa la 
esborsatione delli denari a m. Allessio io credo, ognimodo, che se gli habbiano a dare ducati d'oro, e 
però preg&lt;o&gt; V. S. che voglia operares ch'el gli habbi compitamente, e di quel modo che si 
paghano Allessio, sono contento che si paghino a m. Thomaso, perché voglio molto meglio a m. 
Thomaso e mia sorella' che non a m. Alessio, e s'io potesse, gli ne farrei demostratione, perché so 
ch'el ha bisogno; pur di questo acrescimento harò caro che lui né m.<hi rend="sup">a</hi> Franc(esc)a non 
ne parlino, e V. S. lei ancora non ne dirà niente per qualche bon rispe&lt;tt&gt;o, acciò che altri poi 
non volessero essi ancor fare il medesimo, ma io ge lo prometto. Io di&lt;rò&gt; a Gio. Martino 
che scriva a V. S. delle cose del papa, ma a dire il vero poco si pò dire: questa longhezza fa star di 
mala voglia ognuno, et è periculo che non succeda qualche gran m&lt;a&gt;le, e questi S.<hi rend="sup">ri</hi> che stanno chiusi in conclavi, per le sue passioni et odii, differiscono con gran danno 
della Christianità. Li poveri preti e tutti li frati di Roma vengono ogni mattina a S. Pietro in 
processione, pregando Dio che ce dia il papa, e cantano <title>
                  <foreign lang="lat">Veni creator 
Spiritus</foreign>
               </title>, e poi vanno sotto la fenestra onde se butta fora la croce, e cantano 
ingenochiati le letanie; è tanto populo lì, et ognuno guar&lt;d&gt;a in su, aspettando pur ch'el si 
apra quella fenestra, ma insino a mo' sono &lt;p&gt;oco exauditi. Dio voglia che, quanto più 
tardano, tanto facciano meglior papa; io s&lt;to&gt; tu&lt;tto&gt;il giorno alla guardia del 
conclavi, il che è u&lt;n&gt; fastidio estremo. A&lt;ltro&gt; non dirò se non che a V. S. mi 
racomando et a tutti li nostri.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli v de genaro MDXXII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>Bal. Castiglion</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="X (8 gennaio 1522)">
            <p>Molto Mag.ca Mad.na mia matre honoranda. Scriverò breve a V. S., in risposta della sua 
del primo dell'anno, perché mi sento un poco di fastidio, ma acciò che V. S. non pensasse peggio, 
ho pur voluto scrivere de mia mano. Il fastidio è che dui dì sono mi è venuta una scesa di catarro, 
che mi ha intronata la test&lt;a&gt; e fattamela dolere, et inrauchitomi tanto che mi fa male; pur 
Spero che non serà niente, perché gli faccio bona guardia, e sonomi posto a bevere acqua cotta col 
zucchero. Ho ricevuto la 1(itte)ra delli 50 ducati e ne ringratio V. S.; vero è che questi disordini di 
non far il papa causano che el S.<hi rend="sup">r</hi> marchese non è pagato, et io con questo non mi 
posso tenere li mei denari benché, prima che questi S.<hi rend="sup">ri</hi> entrassero in conclavi, hebbi 
300 ducati, ma quasi tutti erano debiti; ma vederò di non dar più fastidio a V. S. per un pezzo, 
perch'io ancor desidero sommamente che m. Alessio sia satisfatto, e prego quella a farne ogni 
opera. Non serò più longo. Del papa non so quando l'haveremo: nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio li 
metta le mani. A V. S. mi racomando et a tutti li nostri.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli viii de genaro MDXXII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Casti.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XI (11 gennaio 1522)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> Mad.<hi rend="sup">na</hi> mia matre honoranda. Io non sono 
già debitor de V. S. de l(itte)re, pur gli scrivo questa per avisargli come io sono, Dio gratia, sano, 
ma tanto confuso della mente et attonito che mi par d'esser in un mondo novo, e parmi che Roma 
non sia più dove la era, con tanta mutatione. V. S. non haverà già noticia troppo presto delle 
cerimonie che si fanno alla coronatione del papa. Monsig.<hi rend="sup">r</hi> della Colonna è uno delli 
tre legati che vanno in Hispagna al papa; il nostro Uberto credo anderà lui ancor a questo viaggio. 
Delli successi delle cose non si pò far judicio, se non che lo Imperatore habbia da esser el magior 
S.<hi rend="sup">r</hi> del mondo. Non mi occorre dir altro a V. S. se non che me li racomando sempre, e 
pregola a scrivermi ciò che fanno li nostri puttini.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli xi de genaro MDXXII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Castiglione</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XII (15 gennaio 1522)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> Mad.<hi rend="sup">na</hi> mia matre honoranda. Io son, Dio 
gratia, sano, e sto sempre con voluntà di sapere il medesimo di lei. Viene el S.<hi rend="sup">r</hi> 
Alex(andr)o a Mantua, il quale potrà referirgli molte cose, però io in questa serò breve. Noi stiamo 
qui tutti malcontenti, con gran dubii nel'animo, e molti judichano che 'l papa debba stare for de 
Italia (cosa di che io non penso già), pur tutta questa corte è&lt;in&gt; scompiglio. Uberto nostro 
anderà in Spagna con suo patrone. Io s&lt;cri&gt;vo una qui alligata a m. Gio. M.<hi rend="sup">a</hi> 
Gallo; V. S. gli parli sopra la medesima cosa, perché son certo che lui li farà intendere che cosa la è. 
Desidero sapere che m. Alessio habbia hauti li soi denari, e medesimamente se la cosa de Hercule 
Cusatro pò pigliar assetto alcuno finché non venga il papa, che desiderarei pur che quella ancor se 
rassettasse. V. S. ancora mi farà avisare se quelli del Benevieni hanno mai fatto resolutione alcuna 
de vendere quella sua casa; la prego ancor a far cavalchare li mei cavalli, che mi stanno sul core, e 
dubito che non si guastino, ma li tempi non mi hanno comportato insin qui ch'io mandi per essi. A 
V. S. mi racomando, e pregola a racomandarmi a tutti li nostri e basare li nostri puttini.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli xv de genaro MDXXII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>Bal. Castigli&lt;one&gt;</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XIII (22 gennaio 1522)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Hebbi la l(itte)ra 
de V. S. de xiiii del presente, e maravigliomi che lei non habbia haute le mie ch'io gli ho scritto per 
Moretto e Modesto cavallari, che li comisi che venissero loro stessi a portarle a casa. Al nostro co. 
Galleotto io non mancherò del possibile: è vero che sono cose di gran fastidio, nientedimeno io, dal 
canto mio, non li mancherò come a me stesso. Ho scritto al S.<hi rend="sup">r</hi> marchese Ill.<hi rend="sup">mo</hi>, et ancor due parole al co. Guglielmo; bisogna che dal canto di là si tenga bene 
edificato el S.<hi rend="sup">r</hi> marchese e gagliardo in questa cosa, et io, dal canto di qua, farò 
quanto potrò.</p>
            <p>Ho ancor parlato delle cose del co. Marcantonio mio cognato: spero che 'l papa non 
concederà a questi suoi adversarii cosa che preiudichi a llui; e benché lui fugga più ch'el pò di esser 
astretto a questo parentato, secondo el parer mio, e fra tanto procurarne qualche altro che fosse più 
al suo proposito. Quelle l(itte)re che V. S. mi scrive de 9 e 13 de X<hi rend="sup">bre</hi> io non mi 
raccordo haverle haute, e credo di no.</p>
            <p>Io mando un mulo carico de cardi al S.<hi rend="sup">r</hi> marchese Ill.<hi rend="sup">mo</hi>. 
vorrei che V. S. mi facesse apparechiare tanti salami che me carichassero quel mulo, tra lei e li 
amici, cioè M.<hi rend="sup">a</hi> Polisenna, Brogna, Trotta, Isabettina, Isabella; ma vorrei che fossero 
bonissimi, perché voglio donargli a papi, car.<hi rend="sup">li</hi> a simil genti. Dico così acciò che 
V. S. possi farli preparare. V. S. intenderà el resto da m. Capino. Io a lei di core sempre mi 
raccomando et a tutti li nostri.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli xxii de genaro MDXXII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Castiglion</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XIV (10 febbraio 1522)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> Mad.<hi rend="sup">na</hi> mia matre honoranda. Ho 
ricevu&lt;to&gt; in un punto tre 1(itte)re di V. S.: una de xxiiii, l'altra de xxvi, l'altra de xxviiii, le 
quali mi sono state car(issi)me. Penso che le mie siano esse state ancor per strata, perché questi 
movimenti di guerre causano de molte difficultati. Ho piacere assai che V. S. habbia satisfatto a 
questi nostri debiti, che quando prego nostro S.<hi rend="sup">re</hi> Dio che mi levi de debiti, lo prego 
di quella cosa che mi è estremamente a core. Circa la cosa de Casatico io spero pur haver trovato 
modo che la espediremo, e presto, e forsi che, come io scriva più, manderò il breve a V. S., e quella 
poi se servirà di quelli denari d'Hercule come gli piace: io a llui non scrivo per hora, perché sono 
occupatissimo e pieno de fastidii; V. S. me li racomandi.</p>
            <p>Michel greco credo che tornerà a casa, e quando non tornasse, pensarei pur de trovare 
qualche altro, acciò che Camillo continuasse quello che ha cominciato. Ho ben ancor piacere che V. 
S. lo faccia andare a soll&lt;azzo&gt; e lo faccia giochare come fanno li puttini, e ringratio Dio che 
lui, insiem&lt;e&gt; con V. S. e le putine, stia bene.</p>
            <p>Monsig.<hi rend="sup">r</hi> R.<hi rend="sup">mo</hi> nostro questa matina si parte per Mantua 
contra la voluntà de tutti li suoi servitori, che pur io volevo ch'el restasse qui, per aiutarme in 
qualche cosa. Li tempi ancor sono tanto mali qui, che sempre più e quasi mai non passa &lt;dì&gt; 
che non piova e tempesti, e tirino troni e saette, di modo che ognuno qua sta come se 'l mondo 
volesse venire a fine.</p>
            <p>Quello che V. S. voria sapere, se li legati vanno per mare e per terra, e quando se 
parteno, noi ancor non lo sapemo, et ogni cosa va tanto confusamente che non si pò dir peggio. 
Questi Benevieni, quando virano de campo, V. S. alhor potrà fargli parlare; io vorrei che quelli 
cavalli mei fossero exercitati più che si pò, che pur mi pareria male che si perdessero.</p>
            <p>Se m. Jacomo Suardo dà quelli denari a V. S., la ne faccia pur ciò che la vole: io stento 
ben de dinari, perché non fu mai il mondo in tanta estremità come è adesso da queste bande, e 
quando io serò dove m.<hi rend="sup">ro</hi> Jacomo, forsi ch'io non gli farò così bona la sua ragione 
come lui estima. Circa li 50 ducati de monsig.<hi rend="sup">r</hi> R.<hi rend="sup">mo</hi>, io per un'altra mia 
ho scritto a V. S. che vorrei ch'el c&lt;e&gt; aspettasse alla pagha di maggio, al qual tempo, se 
potessimo uscire di debito con m.<hi rend="sup">a</hi> Polisenna, alzarei le mani al cielo; questi denari 
da scodere qui a Roma io non li manco. Rincrescemi molto del nostro Petro Jacomo 
C&lt;a&gt;ntalupo: Dio li conceda sanità. Di questo papa, che V. S. voria sapere se è vivo, dapoi 
che li fu mandata la nova che era elletto, mai ne havemo hauto nova alcuna: se estima pur ch'el sia 
vivo. Io a V. S. molto mi racomando et a tutti li nostri.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli x de febraro MDXXII.</date>
               </dateline>
               <salute>Ob. fi.</salute>
               <signed>B. Casti.</signed>
            </closer>
            <ps>
               <p>V&lt;orei&gt; sapere se V. S. ha mai aconcia quella &lt;. . . . . . . .&gt;rino.</p>
            </ps>
         </div1>
         <div1 n="XV (19 febbario 1522)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> Mad. mia matre honoranda. Ho ricevuta la I(itte)ra de V. S. 
de iiii del presente, nella quale la mi avisa havermi scritto più volte e non haver hauto mie l(itte)re 
molti dì sono, et io pur ne ho scritto, e ben spesso; è vero ch'io non mi racordo già di quanti dì, ma 
ogni volta che ho scritto a Mantua ho ancor scritto a llei. Circa la casa de questi Benevieni io 
desidero molto che noi l'habbiamo; e se pare così universalmente alli amici nostri e quelli che se 
intendeno de tal cosa, io son contento de dargli questi 800 ducati, ma la commodità del tempo' sia 
tale che potiamo starvi, et a me parrebbe che dovessino contentarse de 200 ducati l'anno, che 
virrebbeno in quattro anni ad esser pagati, et in questo tempo io non li vorrei dare interesse alcuno; 
e se loro volessero investire questi denari in terre, trovarrebbeno chi li farria forsi questo medesimo 
partito, e circa questo V. S. faccia mo' ciò che li pare: certo è che mi piacerebbe molto che 
havessimo questa commodità.</p>
            <p>Io sto sano, Dio gratia, ma con molto magior faticha e fastidio che mai; per la absentia 
del papa, nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio ci conceda presto gratia che lo habbiam qua. Io desidero 
molto de venire a Mantua, ma vorrei con lo animo alquanto riposato; penso de havere quelli 
ducento ducati de che mi scrisse M.<hi rend="sup">a</hi> Polissenna mia s&lt;orella&gt;, ma ho da fare 
con le più litigiose persone del mondo e bisogna meggio fargli paura e meggio carezze; e se non 
havesse questi, mi trovarei in gran pensiero come trovare denari, perché qui è secco il fonte, e da 
Mantua ancor non veggo modo d'haverne in questi tempi. Io non so che nove scrivere a V. S. di 
qua, se non che il papa è vivo, e la baia de la sua morte ancor qui si è detta, ma non da persone 
autentiche; io credo che presto ne haveremo nova certa, et io prego Dio che lo faccia presto venire a 
Roma, perché per la sua absentia ogni cosa va male, e s'el serà qui, essendo tanto santo e bono come 
se dice, serà causa de molti beni. Io non dirò altro, se non che a V. S. mi racomando et a tutti li 
nostri, e baso li nostri puttini.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli xix de febraro MDXXII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Castiglione</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XVI (18 marzo 1522)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> Mad.<hi rend="sup">na</hi> mia matre honoranda. Penso che V. 
S. se maravigliarà della mia diligentia del scrivere, che non heri l'altro ancor scrissi. El cavaliero 
Valente, per una sua 1(itte)ra, mi prega ch'io voglia prestargli la mia viola che ho lì a Mantua, la 
quale mi è car(issi)ma, e desidero molto haverla qui in Roma, e però gli respondo pregando S. S. 
che mi perdoni, perch'io penso de servirmene, e che già ho un messo per strada che viene a Mantua 
per pigliare quella e alcune altre mie robbe; il che serà vero ognimodo, perché presto manderò uno a 
Mantua a tale effetto. Ho voluto avertir&lt;n&gt;e V. S. acciò, se gli ne fosse parlato, la sappia che 
rispondere, et a llei mi racomando, aspettando sue l(itte)re.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli xviii de martio MDXXII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Castiglione</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XVII (15 aprile 1522)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> Mad.<hi rend="sup">na</hi> mia matre honoranda. La l(itte)ra de 
V. S. de 3 del presente mi è stata car(issi)ma, e piacemi havere in&lt;te&gt;so deli nostri puttini, e 
che Camillo habbia così piacere d'esser ben vestito: se lle strade se assicurano, io ancor gli manderò 
il suo cavallino, e manderò a torre el Chiappino, che, come per altre mie ho scritto a V. S., 
son&lt;o&gt; quasi a piedi, sì che del Chiappino piacemi che la lo tenga e non lo mandi più via. V. 
S. faccia sollicitare li mei dui compatri, cioè monsig.<hi rend="sup">r</hi> l'&lt;a&gt;rchidiacono e 'l 
Ghiso, il quale, s'el guarda sul bon libro, &lt;è&gt; ob&lt;ligato&gt; a farmi piacere, perché io 
ancor ne ho fatto a llui, e V. S. bisognando ge lo dica. Io ho fatto fare certi corrami per M.<hi rend="sup">a</hi> Ludovica nostra e, per voler esser troppo savio, ho fatto un errore, che è 
ha&lt;ve&gt;rgli fatto fare certe cornici e fregi; e se non havea heri un&lt;a&gt; de m. Alexio, 
serebbono mo' in via, di modo che bisogna farli rimovere, e sto nella magior paura del mondo che la 
non par&lt;to&gt;ris&lt;ca&gt; troppo presto; pu&lt;r&gt; spero og&lt;ni&gt;modo de inviarli 
la o&lt;tta&gt;va di Pasqua, e seranno belli. El castellano mi scrive ch'io facia che Christoforo 
Ti&lt;ra&gt;b&lt;o&gt;sco solliciti mo' lui li rasonatti che aconcino mo' li mei cunti su li libri, 
come hanno da stare, perché già li mandati son fatti. V. S. faccia che Ch&lt;ristofo&gt;ro vaddi a 
t&lt;ro&gt;vare m. Gio. Jacomo, e se informi ben da lui ciò ch'el ha da dire e &lt; da&gt; fare; 
altramente lui andaria là e diria ch'el son vegnu una mia littera, e non sapria poi più che si dire. V. 
S. ancor potrà far dire a m. Gio. M.<hi rend="sup">a</hi> Gallo ch'io ho hauto la sua, ma non gli respondo 
per carestias di tempo, ma che laudo quanto si è fatto insin qui. V. S. faccia ancor dire a M.<hi rend="sup">a</hi> Polissenna che la mi voglia rispondere e mandare quelle quetanze, perché el tempo 
passa, e colloro sono li più strani homini del mondo, e me fariano pagare 400 ducati, che serebbe la 
mia ventura. Quando V. S. saprà quanti denari ho spesi, la vederà che la corte mi resterà debitrice 
de pocho; adesso mi è forza trovare 100 ducati: io procurarò trovargli qui, e che s'habbiano per tutto 
maggio a Mantua, sì che prego V. S. a fargli ordinare che non falli el tempo. Circa la cosa de m. 
Thomaso certo è che a me parea honesto che delli denari de m. Alessio non paghassimo interusure, 
perché io mi accordai con m. Alexio, e quella commodità la fece a me; non dico già che non 
l'havesse ancor fatto a m. Thomaso, pur fu come se m. Thomaso gli havesse lui pagati; e se 'l mio è 
debito di dote, anco quello di m. Thomaso è debito di dote: pur questo non fa caso, perché io non 
voglio mancar a m. Thomaso in ciò che lui vole e ch'io possa, e per questo son contento de dargli 
quelle interusure, e vorrei potergli far più; e se Dio mi desse gratia d'uscire de miseria, el mio primo 
pensiero seria de fargelo uscire lui ancora, e con mia spesa et incommodo, sì che di questo non 
seremo già in differentia. Del mio castello non accade che V. S. se ne pigli fastidio: bastame che 'l 
S.<hi rend="sup">r</hi> D.<hi rend="sup">ca</hi> se chiama molto servito da me, et ha ben raggione; del resto 
faccia come gli piace, ch'io forsi ho manco pensero de Novillara che altri non pensa; non mi manca 
l'animo s'io vorrò de havere delli altri castelli, e spero servire et haver servito a patrone che me 
ricognoscerà bene. Le calce mie non sono ancor venute; quando el scuffiotto serà fatto, V. S. mi 
farà piacere a mandarmelo, et a llei sempre mi racomando et a tutti li nostri.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli xv d'aprile MDXXII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>Bal. Casti.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XVIII (12 agosto 1522)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Ho ricevuto due 
di V. S.: una di 3, l'altra di 6 del presente, e cognosco che quella ha preso un poco de fastidio di 
quello che gli ho scritto apertinente a Gio. Martino e Christoforo, e forsi ancor perch'io gli ho scritto 
che sapevo che la non facea spesa soperchia, dil che me rincresce: e non lo scrissi già per quello, né 
vorrei che la pensasse ch'io fosse d'altra oppinione che di quella di che son stato sempre, cioè che V. 
S. in questo faccia quello che non saperei far io, e che di quel poco di facultà ch'io ho al mondo la 
ne dispona come li piace, se la volesse ben buttarla tutta in fiume; sì che di questo V. S. non se 
affatichi in scriver lunghe 1(itte)re per darmi cunto di queste cose, che non bisogna; io so che non se 
ponno fugire le spese de gli amici che vengono lì, né mi piaceria ch'el si facesse. Circa li salami non 
si pò altro: Dio ci guardi però da peggio; il mulatero che li portò a Fiorenza non li portò a Roma, et 
a Fiorenza li cestoni forno pesati, e così se pagò a peso da Fiorenza a Bologna. Io ho pagato quello 
ducato per quelli di Uberto; V. S. non guardi a parole: io cognosco ben Christoforo negligente, e tal 
come egli è; Gio. Martino è poi luia in contrario, ma ancor lui ha qualche altro diffetto. V. S. faccia 
pur che Pantaleone attenda bene a Camillo. Io scrissi l'altro dì quelle cose di quel cavallo, perché 
invero erano come io dissi, e così di quella sella. Del resto V. S. faccia come li pare, e di quel 
figliolo de Christoforo lo tenga lui s'el serve, e faccia a modo suo. Io ancor ho tolto per staphero un 
nepote de Gio. Martino, el quale insin qui serve assai bene, perché Hieronimo mio da Casteldurante, 
il qual havea cura della credenza, despensa e càneva, si era tanto inamorato d'una femina che era 
quasi amattito. Io gli ho dato licentia prima che Gio. Martino venisse, e per questo ho messo a quel 
officio uno che era staphero, e poi ho bisognato torre questo staphero. Io sto pur, come altre volte 
ho detto, assai bene a famiglia. Io penso, come habbia la licentia dal S.<hi rend="sup">r</hi> marchese, 
cominciarmi a disponere de venire a Mantua, il che desidero per molti rispetti: venendo, lassarò qui 
Daniello.</p>
            <p>V. S. mi scrive che m.<hi rend="sup">ro</hi> Gio. Ant(oni)o renunciarà la parte sua, per la 
discordia che è tra lui e m.<hi rend="sup">ro</hi> Jacomo, e poi mi dice che m.<hi rend="sup">ro</hi> Jacomo 
renunciarà la sua s'el se li fa haver Balconzello. Io non so se V. S. intende che la possessione resti 
poi a noi, o pur ad un di loro, o come: quella mi pò avisare un poco più chiaro, benché, havendo da 
venire io, serà bene ch'el non si concluda altro fin ch'io non sono lì. Piacerami che 'l Framberto 
faccia fare quella quetanza a mio modo, e lui s'inganna dicendo ch'io la posso fare perché promettei 
a quelli che sborsano li denari farli venire la quetanza in quella forma. Io non scriverò altramente a 
M.<hi rend="sup">a</hi> Polisenna sopra quella materia, perché la venuta mia da Mantua satisfarà al tutto: 
io li respondo ben adesso ad una sua che la mi ha scritta molto in parabole, tanto ch'io non ne 
intendo parola. V. S. non mostri di saperlo, ma io ne ho hauto un poco di fastidio; quella ge la 
mandi, che la serà qui alligata: pur al tutto se pò rimediare con poca fatica. Io non ho hormai altro 
che scrivere a V. S., ma non voglio far vergogna alle sue due lunghe, che anch'io ho bona carta. Io 
sto sanissimo, Dio gratia, e tutti li nostri: la peste invero fa pur gran danno, ma non è ancor entrata 
in persone nobili: gran crudeltà è, perché quasi tutti quelli che se amalano ancor d'altro male sono 
lassati morire di fame e necessità, perché ognuno li rifuta, e questi apestati, per paura, non vogliono 
dire niente, di modo che è mala cosa. Non se gli manca de gran provisioni; credo che siano partite 
di Roma quaranta milia persone. Ogni dì si fanno processioni, e so che se l'Anna le vedesse la 
piangeria molto, che vanno certe compagnie in processione a queste giese principali, e portano 
talhor la testa de S. Sebastiano et una figura de S. Rocco, e si fermano alle case infette, e dicono 
certe orationi e chiamano misericordia a Dio: mo' quelli che fariano forte pianger l'Anna sono un 
gran numero de puttini, tutti nudi dalla cintura in su, che vanno in processione battendosi e 
chiamando misericordia, e dicendo <title>
                  <foreign lang="lat">Parce Domine populo 
tuo</foreign>
               </title>; e con loro sono certi che li fanno andar ad ordine e li vanno cibando. 
Commove assai li homini el pregare di quelli innocenti: così si commova ancor nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio e rafreni la spada della justitia, che certo sta per ferire in più modi, e quello del 
Turco' ne è uno ben grande. Diconsi molti miraculi qui in Roma. Tra li altri, una donna che andava 
in processione con un puttino in brazzo, il quale havea la peste e l'altre donne lo sapeano: e questa 
andava con grand(issi)ma fede, e gionta a S.<hi rend="sup">to</hi> Ag(osti)no pose questo puttino che 
havea la giandussa sul'altare de nostra Donna, e quello subito fu sano. Diconsene molti altri. Io ho 
pur scritto una lunga 1(itte)ra, però non dirò più se non che a V. S. mi racomando et a tutti li 
nostri.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>In Roma, alli xii di ag(os)to MDXXII.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>Io sto qui in Belvedere, loco remotissimo e sicurissimo, e non prattico Se non con 
pochissimi.</p>
            <closer>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Casti.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XIX (3 settembre 1522)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> Mad.<hi rend="sup">na</hi> mia matre honoranda.Io non ho 
scritto a questi dì a V. S., ancor ch'io habbia haute alcune l(itte)re da llei, perché sono stato 
occupat(issi)mo per la venuta del S.<hi rend="sup">r</hi> marchese Ill.<hi rend="sup">mo</hi> nostro qui, el 
quale era per le poste, e senza servitori, né cavalli, né veste, né credenze, né cochi, e si pò dire senza 
cosa alcuna, di modo che mi è bisognato supplire al tutto. È vero che, per esser stato presente ad una 
solenità di tanta importantia, harrei desiderato ch'el fosse stato più ad ordine: pur, per Dio gratia, è 
cognosciuto. Io non mi estenderò altramente in dire le cose vedute da Sua Ex.<hi rend="sup">tia</hi>, 
perché li soi compagni zanzano tanto che lo faranno ben sapere ad ognuno. Io desidero molto de 
venire almen a dare una volta insino a Mantua; subito ch'io habbia un poco rassettato le cose del 
S.<hi rend="sup">r</hi> marchese Ill.<hi rend="sup">mo</hi>, vedrò de pigliarne occasione e dimandarone 
licentia a S. S.<hi rend="sup">ria</hi>. Fra tanto V. S. dele cose nostre faccia quello che gli piace: vero è 
ch'io, come per altra mia gli ho scritto, non sono risoluto se è bene che noi teniamo Casatico a 
nostra mano, atteso ch'io son qui, e V. S. sta a Mantua et è in età da non poter andar molto intorno, 
di modo che forsi seria meglio lassar andare la fittanza in capo, almen per compir di pagare li nostri 
debiti, la qual cosa io desidero tanto quanto Dio sa. Però, non essendo successo la mia venuta per 
adesso a Mantua, vorrei che V. S. facesse prova de dar li soi denari a M.<hi rend="sup">a</hi> Polisenna, 
li quali la mi scrive che sono in casa al compimento de 450, e per amor de Dio V. S. non ne 
sminuisca niuno, che ho pur troppo voglia che usciamo e di questo e de gli altri, et io cognosco che 
più commodamente lo potemo fare con el fitto che altramente. In capo che sia poi la fittanza, forsi 
che le cose si muteranno, di modo che se gli pigliarà bono assetto. M.<hi rend="sup">a</hi> Polisenna, alli 
dì passati, mi scrisse una l(itte)ra un poco oscura e quasi in parabola, la quale io invero non 
intendevo, et io li risposi molto chiarament&lt;e&gt;; lei mi ha poi risposto ancor lei chiaro. Io gli 
scrivo mo' adesso una molto lunga 1(itte)ra, la quale per non replicare, mando aperta, acciò che V. 
S. la vedda et intenda: quella la riseri, di modo non si cognosca. Io vorrei mo' che V. gli mandasse a 
dire ch'io pensavo d'esser a Mantua per stabilire le cose tra lei e me, ma, non potendo esservi 
presente, che V. S. satisfarà lei, e così si vegga de cavarne le mani; e quando pur la non volesse 
accettargli per compito pagamento, V. S. ge li dia come si pò, perché in ogni modo voglio uscirne. 
Io mando qui alligata a questo Framberto la copia de quella quetanza del Gais: V. S. potrà mo' 
vedere de fare che me la mandino autenticha. Io non ho per hora altro che dire se non che mi piace 
molto che Camillo sia sanato; e V. S. faccia ch'el non abandoni el legere un poco ogni dì, e maxime 
in greco, ancor ch'el non ne facesse molto frutto, che basta ch'el non lo metta in disuso. Io mi son 
pensato de scrivere un'altra l(itte)ra a V. S., che la possa mandarla a mostrar a M.<hi rend="sup">a</hi> 
Polisenna, e così la serà qui alligata. Altro non gli dico se non che sempre me li racomando et a tutti 
li nostri.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>In Roma, alli iii de VII<hi rend="sup">bre</hi> MDXXII.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>In quest'altra 1(itte)ra scrivo qualche altra particularità, acciò che non para che la sia 
fatta solamente per quello.</p>
            <closer>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Cast.</signed>
            </closer>
            <ps>
               <p>Io ho fatto dare dui ducati di Camera a quel prete di che V. S. mi scrive: prego mo' lei a 
far dare trenta carlini a Jacomo da S. Secondo, perché io ho venduto un suo cavallo per tanti, et 
ancor con molta fatica.</p>
            </ps>
         </div1>
         <div1 n="XX (4 settembre 1522)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> Mad.<hi rend="sup">na</hi> mia matre honoranda. Scrissi hieri a 
V. S. delle cose apertinenti a Casatico, però per questa non gli replicarò altramente, solo gli dico 
che, per esser stato lo Ill.<hi rend="sup">mo</hi> S.<hi rend="sup">r</hi> nostro così poco in Roma come ha 
fatto, non solamente non si è potuto stabilir le cose sue, ma pur non se ne è parlato; però non è 
poss&lt;i&gt;bile ch'io venga a Mantua così presto come havevo pensato. Per questo, se V. S. ha 
preparati li 450 ducati de m.<hi rend="sup">a</hi> Polisena, come alli dì passati la mi scrisse che la 
sperava, pregola a fargelo intendere, e pregarla, e da sua parte et ancor mia, che la sia contenta 
accettarli senza altre interusure e farme fine per instrumento. Perché, oltre il dovere, io voglio 
restargene obligato, e riceverlo per piacere singular da lei, io gli scrivo una lunga l(itte)ra, la qual 
serà qui alligata. Son certo che la lo f&lt;arà&gt;, perch'io farei molto magior cosa per lei, e se mi 
occorresse bisogno cr&lt;e&gt;de&lt;rò&gt; pur de potermi ricorrere a llei come a sorella che io 
habbia sempre h&lt;auto&gt; non solamente in amore, ma in rispetto grand(issi)mo. V. S. me 
avisarà &lt;. . .&gt; del successo, e se in questi denari la haverà messo tutte quelle cosette d'oro che 
erano della poverina mia consorte. Se Camillo sta bene, V. S. lo faccia tornare così destramente a 
legere qualche poco in greco. A quella mi racomand&lt;o&gt; sempre et a tutti li nostri.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>In Roma, alli iiii de VII<hi rend="sup">bre</hi> MDXXII.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>Uberto nostro, essendo andato col car.<hi rend="sup">le</hi> suo incontro al papa, è stato in 
periculo con mo&lt;lti&gt; altri a Cività Vecchia per una fortuna grand(issi)ma che si levò in un 
punto: Dio ha aiuttato.</p>
            <closer>
               <salute>Di V. S. ob. figliolo</salute>
               <signed>B. Casti.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XXI (14 settembre 1522)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> Mad.<hi rend="sup">na</hi> mia matre honoranda. La l(itte)ra de 
9 di V. S., che la havea paura che stesse tardi a venire, è pur venuta presto, che l'hebbi heri che fu a 
13, et havendogli scritto tanto a lungo per altre mie, come la vederà, serò breve in questa, 
dicendogli solamente ch'io sono, Dio gratia, sanissimo, io e tutti li mei (che non è poco in questi 
tempi), e spero che nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio mi concederà gratia de mantenermeci. Dolmi che 
questo papa non ha voluto lassarme a Belvedere: io comincio a sentira la differentia di papa Leone. 
Io non havevo per prima inteso che m. Thomaso nostro havesse febre: me ne rincresce. De m.<hi rend="sup">ro</hi>Jo. Ant(oni)o scrivo per l'altre mie. Io serei contento che la locationer andasse in capo, 
essendo le cose come sono. E perché dalla corte con tanta fatica se cavano denari, vorrei che V. S. 
mi facesse provedere de 100 ducati; non già che per ancor io ne habbia bisogno, ma non vorrei né 
anco lassarmelo venire in questi tempi tanto strani. Per ogni cosa che mi potesse occorrere, io 
voglio ognimodo far prova, di qua a qualche dì venire, a dar una volta a Mantua, perché lo desidero 
estremamente. Et a V. S. mi racomando et a tutti li nostri.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli xiiii de VII<hi rend="sup">bre</hi> MDXXII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Castiglione</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XXII (6 ottobre 1522)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> Mad.<hi rend="sup">na</hi> mia matre honoranda. Da Moretto 
cavallaro hebbi la l(itte)ra de V. S. de xxv del passato, in resposta delle mie &lt;ta&gt;nte che esso 
Moretto portò; e circa el p&lt;r &gt;imo dico che non mancher ò di fare ogni instantia per dare una 
volta a casa per li rispetti che V. S. mi scrive, et ancor per questa peste, che pur fa danno assai, ma 
insin qui però se non in poveretti, e molti, anci una infinità, ne moreno di fame. Nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio rimedii a tanta calamità: io mi guardo pur assai, ma bisogna ognimodo che nostro 
S.<hi rend="sup">r</hi> Dio guardi la magior parte. Circa la cosa de Casatico credo che a quest'hora V. S. 
habbia haute mie l(itte)re, nelle quali gli scrivo che la faccia quello che gli par meglio, e ch'io son 
contento che noi pigliamo la parte de m.<hi rend="sup">ro</hi> Gio. Ant(oni)o. Ho inteso quello che V. S. 
mi scrive de Mad.<hi rend="sup">na</hi> Polisenna, e piacemi che la pigli quelli 450 ducati in quel modo 
che gli piace; che se pur la non vorrà contentarse non seremo desfatti per 150 ducati e non gli 
seremo obligati; desidero ben molto haver resposta da llei della mia l(itte)ra, che mi parea pur 
havergli scritto assai ben l'animo mio, et harrei piacere che V. S. me scrivesse se gli parea ch'io ne 
la mia 1(itte)ra gli hav&lt;e&gt;sse toccato tutte quelle parti che bisognavano: a me parve de 
scrivergli benissimo. Io credo hoggi o dimani haver la espeditione integra delle cose de Casatico, la 
quale mi costa cento e xxv ducati: V. S. me ne metterà insieme cento più presto che la potrà e me li 
farà respondere: è &lt;v&gt;ero ch'io ho ancor speso cento scudi di m. Mario: vorrei che V. S. gli 
mandasse a dire ch'io gli ho scritto che la voglia respondergli più presto che la pò, e così che la ge li 
responderà più presto che gli serà possibile, et io darò gli soi undeci a D. Philippo nostro. Quando 
questo Framberto mi manderà quella quitanza mi farà gran piacere; se quello Gasparro da Feltro 
non manda a torre el suo anello, V. S. gli mandi a dire ch'el venga a torselo, benché io gli ho pur 
scritto che V. S. lo ha. Vorrei ancor che V. S. mandasse a dire al co. Nicola ch'io gli ho scritto che 
in ogni bisogno suo la voglia ricorrersi a llui, perché io so ch'el non gli mancherà: e questo vorrei 
acciò ch'el cognosca ch'io faccio caso delle sue offerte ch'el mi fece qui a Roma. Piacemi che M.<hi rend="sup">a</hi> Margaritta sia ritornata da Ferrara sana: scrivo una qui alligata a sua S. per visitatione: 
V. S. ge la farà dare. Piacemi che li nostri puttini stiano bene e che Camillo legga; io procurerò pur 
de trovargli un m.<hi rend="sup">ro</hi> bono.</p>
            <p>M. Gio. M.<hi rend="sup">a</hi> mi scrisse alli dì passati, e mandòmi certe instructioni per le 
cose del co. Marcantonio mio cognato; e se un papa, come era papa Leone, fosse venuto in questa 
sede, se haveria potuto far dissegno; ma per cominciare una lite, e poi non poter mettere ad 
exequtione le cose, mi pareria poco a proposito, tanto più che adesso a Roma non si espedisse cosa 
alcuna di questo mondo; pur se 'l prefato conte serà consigliato altramente, io non sono per 
mancargli come a me medesimo. Monsig.<hi rend="sup">r</hi> R.<hi rend="sup">mo</hi> Cornaro mi ha pregato 
ch'io faccia che qualche uno de' mei conduca un stallone che gli dona el S.<hi rend="sup">r</hi> Marchese 
Ill.<hi rend="sup">mo</hi> insino a Verona; però vorrei che, quando m. Gio. Jacomo castellano ne 
avisa[r] V. S., che la mandasse alla stalla del S.<hi rend="sup">re</hi> a torre questo cavallo, 
e poi che la lo facesse condurre per uno discreto che lo menasse a mano insino a Verona al vicario 
del vescovo di Verona; ma bisogneria che fossero dui: uno a cavallo, discreto, e che guardasse che 
collui che lo menerà a mano non li monti suso, l'altro basteria un contadino da Pelaloccho. E quel 
discreto dica a quel vicario che questo è un cavallo che dona lo Ill.<hi rend="sup">mo</hi> al R.<hi rend="sup">mo</hi> e ch'io, per far servitio a sua S.R.<hi rend="sup">ma</hi>, ho preso carico' de mandargelo. 
Altro non dirò se non che a V. S. sempre mi racomando et a tutti li nostri. Io sto sano, Dio gratia, e 
tutti li mei: così sia laudato lui che mi conserva.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>In Roma, alli vi de VIII&lt;<hi rend="sup">bre</hi>&gt; MDXXII.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>Quel frate che vorria quella gratia da m. lo papa mi pare haver un poco del matto.</p>
            <closer>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Casti.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XXIII (24 ottobre 1522)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> Mad.<hi rend="sup">na</hi> mia matre honoranda. Io ho tre 
l(itte)re di V. S.: una di 6, l'altra di xi, l'altra de xv del presente, e parmi quasi de havere risposto ad 
una di esse, pur non lo so certo. V. S. mi avisa delli molti amalati che sono a Mantua, e parmi 
comprhenderlo, intendendo pur che a molti delli nostri tocchi. Piacemi che M.<hi rend="sup">a</hi> 
Polisena e m. Thomaso siano guariti; qui in Roma sono pochissime malatie, excetto una che fa per 
tutte, che è la peste, che invero mena la falce della morte, ma non fa tanto perché in Roma adesso 
sono pochissime persone, e quasi ognuno si è andato con Dio. È vero che pochi homini di cunto 
sono morti, ma questi poveretti cascano come le foglie de gli alberi quando vien l'inverno. Io mi 
guardo assai, e spero che nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio mi conservarà. Faccio instantia al S.<hi rend="sup">r</hi> nostro Ill.<hi rend="sup">mo</hi> che mi dia licentia de venire a Mantua: spero pur che me la 
darà; io lo desidero molto, e penso che con le 1(itte)re de li soi 115 ducati, e con li 100 di V. S., 
venira questa licentia, e senza denari non potrei levarmi da Roma, tanto più che mi bisognerà star 
parechi dì per el camino. Circa la cosa de Gio. Martino, io li darò dui ducati: non acasca che V. S. 
me li mandi altramente, che me li darà poi a Mantua, se Dio vorrà: quello baruffone mi diede quelli 
dui ducati. La bolla de Casatico espedita io l'ho nelle mani, e costami centovintisette ducati. Quando 
M.<hi rend="sup">a</hi> Polisenna haverà hauti li soi denari, mi serà caro. Io diedi bene a D. Philippo 
quelli che V. S. mi scrisse, creddo xi.</p>
            <p>Cristoforo me scrive che Camillo era vestito de bertino, e mille altri beni de li fatti suoi; 
V. S. fece bene a votarlo, e se ancor ce ne fossero più, se farà pur quello medesimo che si fa; et 
ancor non vi essendo altro che lui, bisogna che nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio ne habbia lui la magior 
parte della custodia, che altramente la nostra non bastaria. Piacemi ch'el impara, e s'io vengo a 
Mantua gli troverò pur un bon maestro.Io non posso scrivere da Roma cose troppo piacevoli, perché 
questo flagello de Dio castiga molto agramente, e non vorrei, parlandone troppo, che V. S. havesse 
paura di me. Perciò non dirò altro se non che a llei sempre mi racomando et a tutti li nostri.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli xxiiii di VIII<hi rend="sup">bre</hi> MDXXII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Castiglione</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XXIV (7 novembre 1522)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> Mad.<hi rend="sup">na</hi> mia matre honoranda. Io fra dui dì, 
piacendo a nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio, levaromi di Roma, e se prima ch'io parta o per la strada 
haverò 1(itte)re dal S.<hi rend="sup">r</hi> marchese Ill.<hi rend="sup">mo</hi> de poter venire a Mantua, 
venirolli: credo pur ch'io le haverò, perché il star qui è periculo e vergogna. V. S. haverà hauto altre 
mie l(itte)re, però in queste io non serò molto lungo: solamente dirò a quella che io, gratia de Dio, e 
la mia famiglia siamo sani, tutti con desiderio de venire a Mantua. A V. S. mi racomando et a tutti li 
nostri.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli vii de IX<hi rend="sup">bre</hi> MDXXII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Castiglione</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XXV (2 dicembre 1522)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Io son gionto sano 
e salvo. Spero in nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio: dico spero perché, poi ch'io mi partì da Orvieto, in 
Eugubio ho hauto l(itte)re da m. Fed(erico) mio compatre che Jacomo, nepote de Gio. Martino, el 
quale io lassai lì amalato, ha scoperto segni di esser amalato di peste. Io, con estremo despiacer mio, 
lassai tutta la famiglia, che vien pian piano, e montai su le poste ad Urbino, e sono venuto con dui 
servitori, cioè el cancelliero et un cavallaro; io mi tengo securo, perché quasi mai non parlavo a 
collui, ma ho gran paura che qualchun dilla famiglia non sia infetto, benché, quando io mi partì da 
loro, era sette dì che tutti eramo partiti da Orvieto, et ognuno stava bene: nostro S.<hi rend="sup">r</hi> 
Dio mi conceda gratia che non vi sia male alcuno. La mia intentione è de aspettargli qui; scrivo il 
tutto al S.<hi rend="sup">r</hi> marchese. Io non ho qui né scarpe, né burzacchini, né sagli, né cappa; non 
so se lì vi siano qualche panni: quando vi fossero V. S. me ne mandi. Et a quella sempre mi 
racomando.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>In Casatico, alli ii de X<hi rend="sup">bre</hi> MDXXII.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>V. S. mandi subito la alligata.</p>
            <closer>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. C.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XXVI (6 dicembre 1522)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Ringratio V. S. 
del marzapane, il quale io ho goduto hoggi che è 'l mio di natale. Pregola sia contenta ringratiare 
M.<hi rend="sup">a</hi> Polisenna mia sorella della sua trutta, che è stata bonissima. Gio. Martino è 
gionto sano e salvo: dui cavalli sono restati in drieto un poco amalati, pur spero che veniranno essi 
ancor salvi, Dio sia laudato: io gli farò però star separati per qualche dì nella casa dove stava 
Bartolomeo.</p>
            <p>Io, el dì drieto che venni, cavalcai e vidi el loco da far le case al Gazzo. Scrivo de mia 
mano, perché mi par de esser sicuro hormai. Io non ho portato da Roma cosa alcuna alle mie 
puttine: V. S. gli faccia trovar qualche cosa che diremo poi ch'io ge l'ho portata; a Camillo ho 
portato una bella spadina. A V. S. sempre mi racomando.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>In Casatico, alli vi de X<hi rend="sup">bre</hi> MDXXII.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>V. S. ancor faccia veder nelli mei libri, che gli deve esser un vocabulista greco, e me lo 
mandi: credo che sia legato in cartoni bianchi.</p>
            <closer>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B.&lt;C.&gt;</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XXVII (14 gennaio 1523)">
            <p>Mag.<hi rend="sup">co</hi> M. Capino mio honorando. Io desidero haver vostre l(itte)re, non 
tanto per intendere li progressi de la guerra, li quali me son noti per le vostre al S.<hi rend="sup">r</hi> 
marchese Ill.<hi rend="sup">mo</hi>, quanto per sapere come stanno li mei servitori e cavalli, che vi 
capitorno alli dì passati. Però vi prego me ne diate qualche noticia, perché qualche volta sono stato 
in dubbio che non me gli habbiati mandati, e che non li sia intervenuto qualche sinistro.</p>
            <p>Hovi ben scritto ancor qualche volta, ma non ho hauto risposta. Altro non mi occorre se 
non che io, insieme con gli alt&lt;ri&gt; de qua, vi laudo de le actioni vostre, le quali invero sono 
degne di laude. E sempre me vi racomando.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Mantua, alli xiiii de gen(ar)o MDXXIII.</date>
               </dateline>
               <salute>Come fratello</salute>
               <signed>Baldesar Castiglione</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XXVIII (17 settembre 1523)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Io scriverò pur 
due volte in un giorno a V. S., che hoggi gli ho scritto un'altra mia per la via del castellano, et 
adesso li scrivo questa per Boldrino, el quale mando a posta con una mia vesta de veluto negro 
fodrata di taphetà, perché, come ho detto, il freddo da hoggi mi ha fatto paura; però la prego per el 
medesimo Boldrino, el quale viene sul cavallo della soma, mandarmi quella mia vesta di veluto 
fodrata di damasco negro, la quale è nel'armario, e farla acconciare bene in quello lenzolo e coperta, 
acciò che, seben piovesse, la non possa guastarsi. Medesimamente aspetto el zuppon di raso bianco 
e la scuffia d'oro, et oltre di questo, vorrei una berretta di scarlatto sempia, acconcia con quelli 
pontaletti smaltati che vengono da Milano. Credo che se ne trovaranno de belle e acconcie. Non 
vorrei che Boldrino stesse in tempo, perché starò tutto dimani, che è venerdì, qui a Rivarolo, e 
vorrei ch'el mi trovasse qui; però, perché la via è assai lunga, bisogneria ch'el tornasse subito. La 
beretta vorrei che fosse sempia, e larga de bocca più che si pò, per entrarmi nel scuffiotto, ma non 
vorrei che la fosse troppo alta de pieghe. Se V. S. fa dare questa informatione a m. Hercule, lui me 
la troverà subito a modo mio, sì che per Boldrino aspetto tutte queste cose. La veste fodrata di pelle 
quella potrà poi mandarmela per un altro, se forsi la non me la manda con quel mulo che la potrebbe 
haver tolto, che li dissi al mio partire che mi faria un gran servitio. Altro non scrivo a V. S. se non 
che sempre me li raccomando.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Rivarolo, alli xvii de VII<hi rend="sup">bre</hi> MDXXIII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Casti.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XXIX (20 settembre 1523)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Io son questa 
mattina, che è dominica, qui in Castel Leone a disnare col S.<hi rend="sup">r</hi> Marchese Ill.<hi rend="sup">mo</hi>; la compagnia ho mandata ad una villa o castello che se adimanda Romanengo, dove 
anch'io serò questa sera. Questa mattina ho hauta la 1(itte)ra de V. S. con quella del Piperario, e non 
prima. Serei molto contento haver hauto quel mio zuppon; però, se V. S. harà modo, la prego a 
mandarmelo, e medesimamente la veste zambellotto, ch'io per un'altra mia gli ho richiesta, e la 
scuffia d'oro. Io sto sano, Dio gratia; speramo che le cose nostre passeran bene, e nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio ce darà gratia de vittoria. Io a lei sempre mi raccomando.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Castelleone, alli xx de VII<hi rend="sup">bre</hi> 
MDXXIII.</date>
               </dateline>
               <salute>De V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Castiglion</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XXX (24 settembre 1523)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. In questo dì, che 
sono xxiiii, ho ricevuto una de V. S. de xxii che mi è stata car(issi)ma. Questi dì passati, io gli ho 
poco scritto, perché semo stati continuamente in motu, e poi che fossimo a Lodi, siamo venuti qui a 
Pontevico hoggi, et io sono alloggiato in una villa che se dice Fianello. Havemo fatto gran 
cavalcate, e maxime la notte; con tutto questo, io sto sano, Dio gratia, insieme con tutti li servitori e 
li cavalli; è ben vero che non sono così bene a servitori come io vorrei, e se havesse un homo 
discreto appresso Gio. Martino, il quale non pò far ogni cosa per sé, me seria molto caro e 
necessario: però prego V. S. che voglia veder che m. Hercule se travagli un poco a veder s'el me ne 
potesse trovare uno, e mandarmelo subito, accordandolo che quello che V. S. e lui li prometteste gli 
darei. La qualità del'homo vorrebbe esser come Daniello sano, ma se lui volesse venire, non mi 
piacerebbe per niente, perché non vorrei ch'el se mi amalasse di novo drieto. Appresso, perché le 
cose nostre vanno di modo che potressimo bisognare ognimodo star qualche dì alla campagna, mi 
serà forza farmi rapportar el mio alloggiamento. El messo che porta questa l(itte)ra è servitor de m. 
Capino, e lui fra otto dì tornerà in qua e farà ancor portar el suo e potrà ancor far portar el mio; ma 
per havere el modo de farlo portare, vorrei che se V. S. non ha hauto mai noticia de quelli muli da 
Bressa, che la mandasse un messo a posta fin a m. Marco Secco, e veder quello che se ne pò 
sperare; e quando non se ne potessero haver dui, ne vorei almen un bono con un bon mulatero, che 
questo me importa sommamente, perché questo ch'io ho vale pochi denari, e questi altri villani ch'io 
mi ho menati drieto non valeno un pane. Però, s'io havessi un bon mulatero, manderei questi altri a 
casa; però prego V. S. che faccia ogni instantia de trovarmene dui (cioè muli), o almen uno et un 
bon mulatero, ch'io ne ho estrema necessità; e per lui vorrei che se mi mandasse el mio 
alloggiamento, il quale, come ho detto, mi farà condurre questo servitor de m. Capino; e pur quando 
questo non se potesse, vorrei che V. S. facesse trovare un bon cavallante con un bon cavallo, et 
accordarsi seco in tanto al mese, e mandarmelo ognimodo, perch'io ne ho estremo bisogno, e 
piacesse a Dio ch'io havesse Martino. V. S. potrà intendere da questo servitor de m. Capino quanto 
el starà a partirsi, et in questo tempo far queste prattiche e mandarmi ancor per lui quelle mie robbe, 
cioè la vesta, el giuppone, la scuffia. Et un'altra cosa vorrei: questi gentilhomini tutti hanno un 
mantello da acqua alla spagnola, che è non troppo lungo, che basta che copra solamente el saio, con 
un bavaretto et un collarino cusito dentro che se accosti al collo; el mantello vole esser tutto tondo, 
e perché a Mantua ne sono molti, M.<hi rend="sup">ro</hi> Ant(oni)o saprà molto bene come ha da esser. 
Vorrei adonque che V. S. me facesse cercare d'un panno bon d'acqua, che fosse misto, purché 
tendesse al scuro o tanè scuro, o come si fosse, e far che m.<hi rend="sup">ro</hi> Ant(oni)o me lo facesse 
subito alla misura della lunghezza del saio, a quella foggia che ho detto; vorianle intorno due listete 
de veluto negro larghe un detto, et intorno al bavaretto, e fosse veluto novo e bono. Prego V. S. me 
lo voglia far fare e mandarmelo, o per questo messo o prima.</p>
            <p>E perché la mia vesta de zambellotto è troppo lunga, vorrei che V. S. facesse che m.<hi rend="sup">ro</hi> Ant(oni)o ne tagliasse via un palmo de sotto, e ch'el non guardasse de stringerla, 
perché in ogni modo la è troppo larga. V. S. me faccia questo piacere: io gli scrivo una lunga 
l(itte)ra, ma vi sono dentro tante cose che dubito de fastidirla; pur la prego a far fare tutte le cose 
ch'io li scrivo, e come li scrivo; et oltre di questo, mandar a torre da m.<hi rend="sup">ro</hi> Nicolò 
orefice quella mia prasma, che hormai deve esser legata, et tenerla fin ch'io li scrivo che la me la 
mandi. Io non ho altro che scrivere se non de raccomandarmi sempre a V. S. et a tutti li nostri, 
basando li nostri puttini.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Fianello, alli xxiiii de VII<hi rend="sup">bre</hi> 
MDXXIII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Castiglione</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XXXI (2 ottobre 1523)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Secondo le 
risposte, a me pare che le mie l(itte)re non pervenghino a V. S., dil che me rincresce, pur non restarò 
de scrivere et avisarli come io sono, Dio gratia, sano: poco altro gli posso avisare se non che siamo 
qui a Pontevico, e vicino sono le genti della S.<hi rend="sup">ria</hi> de Venetia et il S.<hi rend="sup">r</hi> 
D.<hi rend="sup">ca</hi> d'Urbino. Li inimici stanno sopra Cremona: speramo in Dio che non la potranno 
ottenere e che la vittoria serà dal canto nostro.</p>
            <p>Io aspetto con desiderio el mantello, di che già ho scritto a V. S., e la vesta, e quando 
sapessi che 'l mantello fosse fatto, manderei uno a posta a torlo. Altro non mi occorre, rimettendomi 
a Baldo, se non che a V. S. sempre mi raccomando.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>In Pontevico, alli ii de VIII<hi rend="sup">bre</hi> MDXXIII.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>El S.<hi rend="sup">r</hi> Alex(andr)o e li fratelli stanno bene; el S.<hi rend="sup">r</hi> 
Sigismundo è in Cremona con li suoi fanti.</p>
            <closer>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Castiglione</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XXXII (5 ottobre 1523)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Per Boldrino 
scrissi a V. S.; hora non mi occorre dirgli altro se non che io sto sano, Dio gratia, e, per quanto 
intendemo, li nostri nemici si sono levati da Cremona, e con poco honore. Nostro S.<hi rend="sup">r</hi> 
Dio sia laudato. Staremo a vedere ciò che pensaranno mo' di fare: noi speramo la vittoria dal canto 
nostro.</p>
            <p>Desidero di sapere ciò che haverà ordinato e terminato el sindico sopra quelle nostre 
acque, sì che V. S. potrà ordinare a Cristoforo che me ne avisi qualche cosa. Altro non mi occorre a 
dire di più se non pregar V. S. a star di bona voglia, che del resto nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio 
provederà al tutto, spero. Et a lei sempre di core mi raccomando.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Pontevico, alli v de VIII<hi rend="sup">bre</hi> MDXXIII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Castiglione</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XXXIII (9 novembre 1523)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Perché noi 
tenemo che, per gratia de nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio, questa guerra sia presto per finirsi a 
satisfacion nostra e laude sua, potrebbe esser che noi andaressimo a stare sei o otto dì a Milano, et 
in tal caso io vorrei havere almeno una veste honorevole. Però vorrei che V. S. mi mandasse quella 
mia vesta de damasco negro fodrata de martiri, e questo vorrei che fosse subito subito. Il modo de 
mandarla seria questo: che V. S. subito facesse trovare una valise non molto grande, ma solamente 
quanto bisogna per questo effetto, e conciarvi dentro questa vesta, involta in qualche panno bianco 
o come piacesse più a llei; e se ben la veste fosse disfodrata non dà noia: V. S.&lt;ma&gt;ndi in tal 
caso la veste e la fodra, ch'io la farò fodrare qui. V. S. mi mandi ancor quattro dozene de copie de 
pontaletti da Milano, come son quelli che se metteno alle berette, smaltati di negro con un poco 
d'oro o tutti negri; ma sopra el tutto ch'el venga presto. Vorrei ancor nella medesima vallige el 
fornimento de veluto del mio turco. Et altro non mi occorre dire a V. S. se non che a llei sempre mi 
raccomando.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>In Pavia, alli ix de IX<hi rend="sup">bre</hi> MDXXIII.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>V. S. non dica altramente a persona che siamo per andare a Milano.</p>
            <closer>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Castiglione</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XXXIV (13 novembre 1523)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre. Perché forsi se dirà a Mantua 
che 'l S.<hi rend="sup">r</hi> marchese nostro sta male, V. S. haverà da sapere ch'el ha hauto dui dì un 
estremo dolore per non poter urinare, ma non per dolor de fianco né di pietra, ma perché havea un 
certo flusso, el quale li medici gli restrinsero, e per questo è stato il male. Hora sta benissimo e for 
d'ogni periculo, ma pur sta in letto. Altro non mi occorre dire, havendo scritto a V. S. per questo 
medesimo spazzo assai, se non che me li raccomando, pregandola mi voglia raccomandare a tutti li 
nostri, e maxime a m. Thomaso e M.<hi rend="sup">a</hi> Franc(esc)a, li quali desidero intendere come 
stanno.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Pavia, alli xiii de IX<hi rend="sup">bre</hi> MDXXIII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Casti.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XXXV (10 gennaio 1524)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Ancor ch'io 
scrivessi heri a V.S. e I&lt;...&gt; la 1(itte)ra delli Piperarii de 100 ducati, venendo questo nostro 
cavallaro, ho pur an&lt;cora&gt; voluto replicargli come, Dio gratia, tutti stiamo bene, e già 
Martino penso c&lt;he&gt; presto serà guarito. Io sono ancor qui alla vigna: penso che nostro S.<hi rend="sup">r</hi> mi concederà ch'io vaddi presto a Pallazzo, e parerami di esser uscito di preggione; 
non so &lt;. . .&gt; certo dove serà la mia stanza, che in questo pallazzo del R.<hi rend="sup">mo</hi> 
nostro non voglio tornarvi più, sì perché è tanto lontano da Pallazzo, come perché mi fa fastidio el 
racordarmi questo despiacere che gli ho hauto. Altro non mi occorre a dire a V. S. se non pregarla 
che la mi mandi per il primo che gli occorre due para di calce negre del meglio panno che si 
p&lt;ò&gt; ritrovare, fodrate secondo la mia usanza: dico due para, per non haver causa 
&lt;de&gt; rimandarne troppo spesso. A V. S. sempre mi raccomando et a tutti li nostri.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>In Roma, alli x de genaro MDXXIIII.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>Vorrei pur che m.<hi rend="sup">o</hi> Nicolò orefice fornisse quelli mei anelli ch'el ha nelle 
mani, e li desse a V. S., acciò che la me li mandasse.</p>
            <closer>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Castiglione</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XXXVI (19 gennaio 1524)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Ho ricevuto da m. 
Hieronimo Piperario la l(itte)ra di V. S. del primo di questo, insieme con tutte l'altre cose che la mi 
scrive. La l(itte)ra delli 100 ducati ch'el scrivea lui l'ho remandata a V. S.; l'altra, di quello beretaro, 
la scossi, perché, gionto ch'io fui a Roma, non mi trovava più denari e t&lt;enevo&gt; 50 ducati 
d'oro larghi e bisognavami restituirli; e poi, &lt;in&gt; questo tempo di suspetto, mi è occorso a 
spendere senza misura, perché li servitori non potevano star insieme e bisognava buttare li denari. 
Hora, gratia de Dio, penso che tutti stiamo in bono esser: Gio. Martino sta benissimo, come per 
un'altra mia ho scritto a V. S.</p>
            <p>Ho hauto la copia di quel scritto che mi manda V. S., dove la dice havermene mandato 
un'altra copia, per un messo di M.<hi rend="sup">a</hi> Margeritta Cantelma, la quale io non ho hauto. 
Piacemi che Camillo continui la scola; nientedimeno, secondo che in un'altra mia ho detto, 
piaceriami ch'el cominciasse un poco de musica, e talhor che quel figliol de Domenedio depintore, 
el qual credo che Pantaleon cognosca, venisse lì, e fargli tenere la spada in mano, acciò ch'el si 
adestrasse un poco con quella; e potriasse mandar[e]li a torre a Bressa due spadacine, 
non troppo legiere però, e dui brochieri: e questo facendosi li giorni un poco più lungo, e questo 
potria esser alhora ch'el mattezza, che quello scusa un mattezzare. Io fui heri a Pallazzo: cominciarò 
mo' a pratticare, e farò per il conte Marcantonio e per li altri quello che potrò. Altro non mi occorre 
dire a V. S. se non che a lei sempre mi raccomando et a tutti li nostri.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli xix de genaro MDXXIIII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Cast.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XXXVII (12 marzo 1524)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> Madonna mia matre honoranda. Io son creditore de l(itte)re 
di V. S., né altro ho che scrivergli se non che, Dio gratia, sono sano con tutta la famiglia, e con 
molto desiderio de intendere che V. S. sia medesimamente sana, e nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio me 
lo faccia intendere presto. Né altro per hora mi occorre se non che a V. S. sempre mi offero e 
raccomando.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli Xii de marzo MDXXIIII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. obe. fi.</salute>
               <signed>Bal. Castiglion</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XXXVIII (12 aprile 1524)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Ho ricevuto due 
di V. S. una de 5, l'altra di 8 del presente. Io sto assai bene, Dio gratia, e voglio ogni&lt;mo&gt;do 
purgarmi, e spero rettificarmir bene, poiché la natura ha hauto forza de aiuttarsi lei ancor; de Gio. 
Martino, come altra mia ho scritto, non mi pare ch'el venga per adesso, perché si potria mutar 
proposito. Questi servitori che ho pur serveno assai bene: se la peste va inanti, pensarò a far qualche 
rimedio per levarmi de periculo. De quello lavoratore de m.<hi rend="sup">ro</hi> Sebastiano V. S. potrà 
farne dire una parola a m.<hi rend="sup">ro</hi> Sebastiano, e m. Hercule serebbe bono. &lt;Io&gt; non 
mi raccordo già che l'habbia scritto de mia mano, pur potrebbe esser; io son stato tanto matto ch'io 
ho voluto pigliarmi li dacii del'impazzo, e mo' non mi torna bene. La quetanza della mia pensione 
ne ho la copia meco, e farolla fare a mia posta a questo car.<hi rend="sup">le</hi>*della quetanza ch'io 
desidero dalla corte, bastami che la sia delli denari ch'io ho maneggiati del S.<hi rend="sup">re</hi>, che 
della mia provisione non occorre in questo, secondo me, parlarne, né dir di quelli di che io son 
creditore, perché, apparendo el mio credito in altro loco, basta, e quando io fossi satisfatto, 
bisognarebbe poi far altre scritture che anullasse questa; è meglio che la cosa non sia confusa, pur 
me rimetto a m. Hieronimo et al Framberto. La peste sta pur così: le provisioni son grand(issi)me e 
sperasi bene. Il papa non parla d'andar fora, perché se stima che, dove andasse, portarebbe la peste 
per la moltitudine che lo seguita. Ho hauti li mei anelli, et altro non mi occorre dire a V. S. se non 
che sempre me li raccomando et a tutti li nostri.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli xii aprile MDXXIIII</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Casti.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XXXIX (15 aprile 1524)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. io non ho altro 
che scrivere a V. S. se non ch'io sono, Dio gratia, sano con tutti li mei. La peste fa pur qualche 
danno, e talhor pare che se acqueti, talhor se rinova: provisioni se li fanno assai.</p>
            <p>Mandai l'altro dì a m. Hercule una lista di che modo io havevo speso 40 ducati, ch'io 
hebbi dal thesauriero per subvenire la mia compagnia, acciò che la desse a quello Ant(oni)o da 
Milano, e che quella saldasse nelli altri cunti: non lo havendo fatto, prego V. S. ad ordinare ch'el lo 
faccia. E perché io promisi aiuttare quello Ant(oni)o de Milano per mandare un suo figliolo a 
studiar a Padua, mando qui una l(itte)ra del R.<hi rend="sup">mo</hi> car.<hi rend="sup">le</hi> Cornaro, che 
commanda al suo vicario del vescovato che gli dia el primo loco che vacarà, o nel collegio del 
Santo o in quello di s.<hi rend="sup">ta</hi> Caterina, satisfacendo però ad altro prima, a chi sua S. R.<hi rend="sup">ma</hi> prima havea promisso. V.S. con questa l(itte)ra, potrà fare aconzare la partita de li 40 
ducati che ho detto, e vedere come la sta, perché per quella io resto anco creditore de non so quanti 
ducati. Altro non mi occorre scrivere a V. S. se non che me li raccomando sempre et a tutti li 
nostri.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>In Roma, alli xv di aprile MDXXIIII.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>Ho hauti li mei corami, ma vi doveano esser un par di calce de m. Ludovico che non vi 
sono.</p>
            <closer>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Casti.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XL (26 aprile 1524)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Alla 1(itte)ra di 
V. S. de xvii poco altro mi occorre a dire se non ch'io son sano, Dio gratia, e tutti li nostri. Fra tre dì 
penso andar a star in Borgo,' perché qui comincia a far caldo. La peste non fa troppo danno, almen 
in persone che se ne parli: pare che quasi tutta sia ridutta tra li Giudei e Corsi che stanno 
Transtevere, perché son gente mal regulati. Sperasi che la debba estinguersi. Li mei corami venero. 
V. S. harà hauto la mia oppinione sopra la quetanza. Ho hauto una 1(itte)ra da Camillo che mi 
piace; V. S. faccia ch'el se sottoscriva ob. fi. e servitor', acciò ch'el impara a bonhora ad esser 
humano. Perché ho da scriver assai, serò br&lt;eve&gt; con V. S., alla quale sempre mi 
raccomando et a tutti li nostri.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>In Roma, alli xxvi de aprile MDXXIIII.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>Io mi purgo, <foreign lang="lat">id est</foreign> piglio acque.</p>
            <p>V. S. farà intendere a Gio. Martino ch'io non li respondo perché non ho tempo, ma non 
mi scordo di lui; fra tanto attenda a fare quello che V. S. gli ordina, e quella lo tenga in qualche 
exercitio sempre.</p>
            <closer>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Cast.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XLI (6 maggio 1524)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Scriverò breve a 
V. S. in risposta della sua del'ultimo del passato, perché hoggi ho tolto medicina essendo finito de 
purgarmi, e la medicina, poco fa, ancor mi ha operato. Io ho pur hauto un poco più di fastidio della 
cosa che per l'altre mie scrissi: il mio coco menò il mulatero e Gio. Bello, cioè il fratello de Gio. 
M.<hi rend="sup">a</hi>, ad una taverna la notte a sdravizzare, e lì el mulatero e Gio. Bello presero la 
peste. Ma non tornorono in casa: Gio. Bello andò in casa d'una povera donna, e lì è morto; el 
mulatero andò al'hospitale e non so se morirà. Niuno de li altri havea pratticato seco, et io, subito 
che seppi ch'el era stato col coco, non volsi ch'el venisse in casa e li mandai Gio. M.<hi rend="sup">a</hi> 
suo fratello, e così non è più tornato. Penso ch'el venga in Lombardia: s'el venisse a Mantua, V. S. 
non lo lassi venire fin passato il tempo. E se la mi ama, non si metta fastidio, ch'io non ho dubbio 
alcuno. Ho fatto scriver hoggi più di trenta littere, perché costoro spazzano; e la medicina non mi 
comporta scriver più se non che a V. S. sempre mi raccomando.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli vi de maggio MDXXIIII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Casti.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XLII (18 maggio 1524)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Respondendo a 
due di V. S., &lt;l'u&gt;na di x, l'altra di xii del presente, dico ch'io sto bene, Dio gratia, e tutti li 
mei, excetto quelli primi che incorsero nel caso, e dopoi in qua non è incorso altro. El Piperario non 
ha mai scritto a suo fratello per li 100 du&lt;c&gt;cati: però prego V. S. che voglia pregarlo a 
scrivergli, acciò ch'io possa haverli subito, perché ne ho gran bisogno. Despiacemi del male del 
nostro co. Galeotto, perché non vorrei già buttar via tanta fatica, come mi bisogna far per lui contra 
questo Simonetta, e dubito che el papa vorà ognimodo haver lui in man soa el possesso de 
Torricella, finché sia terminato le raggion de l'uno e de l'altro. Non mancherò io di far il possibile. 
Circa la cosa de Livia a me ancor piaceria molto che ne levassimo quella gravezza da dosso, non 
perché io dubiti di maritarla, ma più presto per esser, come V. S. mi scrive e ch'io ho veduto più 
volte, de natura non bona. A me piaceria molto che M.<hi rend="sup">a</hi> la pigliasse, ma vorrei che 'l 
mottivo fosse di suo patre; e veramente io non so se M.<hi rend="sup">a</hi> sappia di chi la sia figliola, 
né patre né matre, e però non saprei come assicurarmi di questo; e non vorrei che al'amico paresse 
ch'io fosse stato poco secreto, ma pensarò tra me qualche modo e via da poter far questo effetto. 
Quando venni a Roma, lo viddi e li parlai, e lui da sé mi disse che desiderava pur haverla presso di 
sé, e che quando era stata lì nella patria sua, era stata veduta da alcune donne che 
haveano&lt;detto&gt; che la se assimigliava tutta a sua matre, e per questo lui non havea voluto 
per ancor ritenerla, purché voleva ognimodo trovar modo di hav&lt;erla&gt;: e circa questo non 
dirò altro. Circa li nostri fittadri di Pelalocho mi dispiace molto che mi diano causa de turbarmi 
seco, e specialm&lt;ente&gt; el Panzera, il quale sa com'io sono sempre andato realmente con lui, 
e s'el ha fatto ben di quella fittanza, e lui mi ha mal atteso le promesse: non digo già delli 
pagamenti, ma de lassar andar la possessione in ruina, senza far fossi, né riparare quelli che erano 
fatti, e mo' sono spianati; e mo' ancor tagliar le legne: non so come sia raggione a comportarlo. Io 
non voglio già esser suo nemico, né fargli quello che qualche persona che non è troppo suo amico 
qui mi conforta a fare; ma vorrei ben che V. S. facesse che se recognoscessero. E perché la mi 
scrive ch'io la avisa ciò che mi pare, io non so troppo in queste cose, ma quella faccia come li pare; 
e se questa non è troppo piccola penitentia, la se pigli la legna, e faccia che ne piantino due volte 
tanti come quelli che hanno tagliati; altramente V. S. vedda che la raggion deve provedere ad ogni 
cosa. De quelli di Casatico desidero ancor che se gli tenga l'ochio adosso, acciò che la possessione 
se ritrovi in punto meglio che si pò quando la lassaranno. Come ho detto da principio, io sto bene, e 
lo haver pochi servitori non mi dispiace, né ho bisogno de altro homo per adesso, perché Petro è 
spenditore, e credencero, e canevaro, e sescalco, et ancor coco adesso, benché ho una donna in casa 
che lava i panni, che serve pur ancor un poco alla cucina, ma sa poco, sì che io mi comporto con 
questi per adesso, e faccio serrar la porta la notte io stesso. Non mi par che Gio. Martin per hora 
venga, ma V. S. lo adopri pur lì, perché, se le cose andasser mal qui, io mi partiria.</p>
            <p>Piacemi che Camillo faccia quello che V. S. mi scrive, e medesimamente le nostre 
puttine. V. S. faccia che Christoforo mi scriva s'el si serà fatto cosa alcuna delle acque d'Asola e 
delle nostre della cavata. V. S. faccia che le nostre sori facciano orationi per me, ch'io ancor non 
mancherò dal canto mio. A V. S. sempre mi raccomando et a tutti li nostri.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli xviii di maggio MDXXIIII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Castiglion</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XLIII (18 maggio 1524)">
            <p>Mag.<hi rend="sup">co</hi> m. Capino mio honorando. Alla vostra de x non farò lunga 
risposta: dico solamente che me piace che voi siate sano, e deputato al loco che me scrivete. Harete 
inteso come pur di novo io son tornato alli mei fastidi, che pare che mi accompagnino in ogni loco e 
tempo: non si pò più. Scrissivi ultimamente, ma forsi eravate partito di campo; ma indrizai la 
l(itte)ra al co. Roberto, che pur dovea mandarvela <emph>che me bastava l'animo de far</emph> 
che quando il papa consentiria che 'l <emph>marchese pigliasse e tenesse Carpi</emph> non so se 
la habbiate hauta; è mi poi intervenuto questo sinistro, che mi ha travagliato assai. Della cosa de m. 
Ant(oni)o harete inteso come con poco rispetto né vergogna mi sia stato dato risposta ambigua: io 
non manco de far instantia &lt;a&gt;l Datario, il quale mostra non poter credere che ce sia 
mancato; pur io ne dubito assai, ma non gli manco, e Dio lo sa. Farò che 'l S.<hi rend="sup">r</hi> Giohan 
Thomasso ne parlerà, et altro non mi occorre se non che sempre me vi raccomando.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli xviii de maggio MDXXIIII.</date>
               </dateline>
               <salute>Fratello</salute>
               <signed>Bal. Castiglione</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XLIV (28 maggio 1524)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Non ho l(itte)re di 
V. S. alcuni giorni sono, et acciò che lei non stia in questo medesimo desiderio, li scrivo come io 
sto, Dio gratia, sano con li mei. La peste va pur facendo del male, e li tempi gli sono molto 
contrarii; e s'el venisse gran caldo, estimassi che la cessaria ognimodo. Io mi guardo assai, e spero 
che nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio mi aiutterà. M. Ludovico nostro sta in dispositione di partire: io 
procurerò ch'el venga più sicuro che serà possibile; el Piperario si parte lui ancor, che me rincresce: 
farò pur opera che vaddi in compagnia de m. Ludovico. Pochi homini di cunto moreno, ma se 
haverò licentia dal S.<hi rend="sup">r</hi> marchese Ill.<hi rend="sup">mo</hi> di far quello ch'io vorò, come 
per più mie l(itte)re ho replicato, deliberaromi secondo che mi parerà il meglio. V. S. stia di bon 
animo, e non habbia pensiero: io harr&lt;ò&gt; pur a caro quelli 100 ducati, però se V. S. non gli 
ha posto ordin&lt;e&gt; con li Piperarii, la prego, di gratia, a mettergelo, o con altri (ma li 
Pi&lt;perarii&gt; potriano far servire subito). Altro non mi occorre dire a V. S. se non che sempre 
me li raccomando et a tutti li nostri.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli xxviii de maggio MDXXIIII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Casti.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XLV (31 maggio 1524)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Io son debitore de 
respondere a due di V. S.: una de xxii, l'altra de xxiiii. Piacemi che la mia quetanza sia fornita, e 
circa li mei cunti vecchi io so ben che son creditore, ma quelli rasonatti tengono le cose molto 
confuse; ma io ho ogni cosa del mio molto chiaro, che la prima volta ch'io venni a Roma ciò che mi 
si diede mi si diede <foreign lang="lat">ad reddendam racionem</foreign>, della qual cosa mi fu 
fatto un mandato tanto amplo, dove se absolve ch'io non renda raggione, e sono fat&lt;to&gt; 
creditore de 70 ducati in una mano, e de non so quanti altri, che credo siano o 200, o poco meno o 
più, per spese fatte per el S.r, e questo è chiaro dopoi ch'io cominciai haver la provisione. Non vi pò 
esser errore, perché li denari ch'io mi ho tenuti sono in poste grosse, e di questo non 
o&lt;cco&gt;rr&lt;e&gt; dir altro. Del sindico de le acque io scrivo al compatre che ne parli al 
S.<hi rend="sup">re</hi>: lui li mostrerà la l(itte)ra; è ben stranio ch'io scriva al S.<hi rend="sup">re</hi> che 
comme&lt;tta&gt; che se espedisca una cosa a un modo più che ad un altro, perché questo non ha 
del justo; pur gli scrivo justificatamente. Non mi pare che si dovea cittare colloro che mostrassero 
sue raggione del'adacquare (perché so io che hanno adacquato gran tempo), ma perché hanno cavato 
el fondo delle cavata più che non era, e levato via le mie chiaviche, et a questo modo cavato l'acqua 
fora del Tartaro, e messol&lt;a&gt; ne la cavata: questo è quello de ch'io mi lamento; e so che, 
sopra questo, loro non ponno allegare consuetudine, né dimando io altro se non che 'l fondo della 
cavata se torni nel termine ove egli era, e poi che l'acqua che li va drieto facciano ciò che vogliono. 
È ben vero che me piaceria che tutta l'acqua andasse al seraglio: pur questa è poi un'altra disputta. 
Con tutto questo io scrivo, come ho detto di sopra: vedremo che frutto farà. Ho ricevuto la l(itte)ra 
per li 100 ducati, ma collui che la ha mandata ha molto mal servito, perché questo suo 
correspondente qui non l'ha voluta accettare; e dire ch'el gli scrive ch'el gli manderà fra 15 dì 
berrette, e ch'el non sa ancor se le veniranno, né di che valuta seranno: pur io vederò de servirmi a 
qualche modo, e trovando questi denari, rimanderò le 1(itte)re, e scriverò a chi se habbiano da 
respondere li denari. Fra tanto V. S. faccia intendere a costui che le sue 1(itte)re non sono state 
accettate, e ch'el non spenda i denari. Serammi caro haver quelli panni de lino che V. S. scrive 
mandarmi, et ancor che la vaddi un poco a spasso a Casatico, e parmi un'hora cento anni che quelli 
fittadri siano levati di là, e così da Pellalocho. Piacemi che V. S. habbia tolta quella nepote de 
l'Anna con le condicioni che la mi scrive.</p>
            <p>Io ho pur desiderio de liberare una volta Casatico in tutto, che, ancor che adesso non se 
paghi, pur non è libero; però el papa è contento che, confiscandosi alla Camera di Parma o Piasenza 
beni alcuni, me siano donati alla somma de ducati 225 de intrata, li quali poi se potranno applicare 
alla abbatia, e così Sua S.<hi rend="sup">tà</hi> scrive un <foreign lang="lat">motu 
proprio</foreign> di questa continentia, molto amplo e gagliardo, al vice legato de Lombardia, el 
qual è mio amico, e prima ch'el se partisse di qua, io ge ne parlai. Scriveli ancor, sopra questa 
medesima materia, el car.<hi rend="sup">le</hi> Salviati, il quale è legato; e così el Datario, et io li 
scrivo: le l(itte)re sono tutte qui alligate; quello che vorrei si è che Giohan Martino andasse a Parma 
con queste 1(itte)re a trovare el vice legato e li desse le l(itte)re e gli parlasse in conformità, 
pregando S. S. a dar espeditione a questa cosa, mostrando ch'io ho grand(issi)ma fede in lei e spero 
d'esser satisfatto de questo mio desiderio per suo mezzo, con quelle altre parole che occoreranno a 
proposito. Et serebbe bene se Gio. Martino trovasse in Parma qualche amico prattico che li mettesse 
inanti qualche cosa, che invero a me non occorre per hora in animo alcuno a questo proposito, ma in 
Piasenza vi serebbe el co. Claudio da Landa, che so che farebbe per me. In questo mo' bisogna che 
Gio. Martino usi la sua diligentia e destrezza, senza publicar molto la cosa, che non vorrei che quelli 
da casa nostra comentassero el paternostro, come sua usanza. Gio. Martino haverà da appresentar 
queste l(itte)re, e pregare el vice legato che sia contento haver questa cosa a core, e 
racomandarmegli, et offerirmegli, e poi governarsi secondo che 'l tempo gli insegnarà. Scrivendo, 
mi è venuto fantasia de voler, in questo ancor, una l(itte)ra de raccomendatione dal S.<hi rend="sup">r</hi> nostro al vice legato, la qual serà assai legiera, ma facciolo acciò che non para ch'io mi 
guardi di cosa alcuna: scrivolo al castellano: V. S. potrà farla sollicitare da lui, e man&lt;dar&gt;la 
essa ancor con l'altre, e far che Gio. Martino non mostri d'haver molta speranza per adesso, ma dire 
s'el accadesse etc. E quanto più presto andrà Gio. Mart(i)no, tanto serà meglio, e circ&lt;a 
questo&gt; non mi occorre dire altro; e se 'l &lt;vicelegat&gt;o dirà a Gio. Mart(i)no che facci una 
cosa più che un'altra, che la faccia, e parendoli stia lì qualche giorni, per vedere se forsi la cosa 
pigliasse verso; e se 'l vice leg&lt;ato&gt; responderà al S.<hi rend="sup">r</hi> &lt;m&gt;archese, 
piacerami che la l(itte)ra sia mandata a me et in man mia. Circa questo non mi occorre dire altro se 
non che a V. S. mi raccomando et a tutti li nostri e, Dio gratia, sto bene.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, al'ultimo di maggio MDXXIN.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>Bal. Castiglione</signed>
            </closer>
            <ps>
               <p>Per un'altra responderò de m. Ant(oni)o Thebaldeo. Il papa, nel suo motu proprio, non 
dice che queste facultà mi si diano per liberar Casatico, né altro, ma che me dona 225 ducati de 
entrata, ma io lo scrivo ben al vice legato.</p>
            </ps>
         </div1>
         <div1 n="XLVI (3 giugno 1524)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Ho due l(itte)re di 
V. S.: una de xxv, l'altra de xxviii, e vedo che la sta in gran fastidio della stanza mia di Roma, e mi 
conforta a non aspettar magior furia. Io non vorria che V. S. mi tenesse per così stracurato ch'io non 
estimassi la vita mia, che, ancor che la sia de poco momento, io la estimo pur; io ho fatto instantia al 
S.<hi rend="sup">re</hi> che mi dia licentia, cioè che mi possa partir quando mi parerà; ma V. S. ha da 
saper certo che le cose non vanno tanto male in Roma come io credo che si dica lì. Non niego ch'el 
non vi sia qualche periculo, ma nel viaggio forsi molto maggiore, e V. S. ha da pensar che tempi 
son questi da venire da Roma a Mantua: nientedimeno, &lt;se&gt; a me parerà bene, la sia certa 
ch'io venirò. Molte cose potria scrivere sopra questo, ma seria fare un libro, e se per sorte mi 
venisse un poco di febre in su una hosteria, starei a periculo de morirvi, senza medico e pur senza 
un bicher d'acqua. El viaggio è lunghissimo; V. S. deve credere che anch'io li penso, ma non dirò 
altro se non che pregarò nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio che mi metta in animo el meglior partito, e so 
certo che lui mi conservarà da questa calamità, e V. S., di gratia, se ne riposi, e non mi tenga per 
così grosso che non metta studio alla mia vita. De quella bona mat&lt;r&gt;e, mi raccorda la 
devotione del mercori: credo che ogni cosa che si fa per amor di Dio sia ben fatta; pur credo che sia 
bene esser bono el me&lt;rcori&gt; e la giobbia e tutti li dì. Sforzaromi, quanto potrò, esser bono, e 
spero che Di&lt;o non&gt; mi abbandonarà, come non mi ha abbandonato insino a mo'. È vero 
ch'io non vorrei haver li affanni mei, et ancor sentir che V. S. ne havesse delli altri per mio cunto, 
però la prego ad acquetarsi. Piacemi, come per altre mie gli ho scritto, che la sia andata fora' e 
menato quelli putti, che se trastullaranno un poco.</p>
            <p>Quello mercatante che avea rifutata la l(itte)ra delli 100 ducati la ha pur poi accettata e 
promissomi pagar li denari, sì che V. S. potrà farlo intendere a quello che la havea scritta, perché al 
principio lui mi disse per niente non volerli pagare, e però io scrissi quello che scrissi. Io havevo 
ordinato a quel tagliapietra che era lavorante de Jo. Christoforo che mandasse a torre una pietra viva 
de quelle che loro chiamano 'bronzo', che sono nelle montagne de Verona, per fargli dentro certe 
1(itte)re, e metterle nella casa del molino. Vorrei che la se mandasse a torre, e poi io gli avisaria le 
l(itte)re come hanno da esser; desidero sapere se 'l cavo novo del molino è mai fatto, et in che 
termine el si ritrova. Ho pur ancor gran voglia che 'l fosso intorno al Gazzo sia fornito. Se queste 
robbe che manda el Nicollino veniranno, seranno sempre a tempo. Io non ho altro che scrivere a V. 
S. se non che me li raccomando sempre, e la supp(li)co a star di bona voglia, raccomandandomi alle 
nostre sori.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli iiii de giugno MDXXIIII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Casti.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XLVII (22 giugno 1524)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Alla l(itte)ra de V. 
S. de xi del presente respondendo, dico che m'incresce che m. Thomaso e mad. Franc(esc)a stiano 
con fastidio de suo figliolo, perché non bisogna che pensino ch'el habbia da star al mundo lui ancor 
senza passar qualche periculo; assai è che lui è tanto discreto che cognosce il suo bisogno, et io ne 
tengo quella cura che di me proprio e, per Dio gratia, è molto molto estenuata. Nostro S.<hi rend="sup">r</hi> è parso che habbia exaudito papa Clemente, ch'io non viddi mai questo populo in tanta 
devotione, né far cosa alcuna con tant'animo come si sono fatti questi tre dì de digiuno; e certo quel 
primo mercori erano serrate tutte le beccarie come el vener santo, e credo che non sia stato quasi 
anima viva in Roma che non se sia confessato e comunicato, con molto maior devotione che questa 
quadragesima. Penso certo che Dio exaudirà, et habbia exaudito, li prieghi del papa.</p>
            <p>Io ho hauto l(itte)re da Gio. Martino, ma non dico, perché penso che a quest'hora el 
s&lt;ia&gt; a Casatico. Ho hauto carissimo intendere li progressi delli nostri putti: scrivo a 
Camillo, acciò che lui mi scriva ancor più voluntieri de l'altre volte. Le l(itte)re che vanno su quella 
pietra dal molino mandarolle presto; la pietra ha da esser dua brazza alta, et uno e mezzo larga, 
conza bene, come saprà far quel m.<hi rend="sup">ro</hi> de cornici iuste e polite. Io penso 
ognimodo dar una volta in Lombardia: pur da un canto el caldo mi spaventa, dall'altra la sanità di 
Roma, che comincia, Dio gratia, a venire mi fa essa ancor haver manco voglia di partire. A V. S. 
sempre mi raccomando et a tutti li nostri.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli xxii di giugno MDXXIIII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Cast.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XLVIII (2 luglio 1524)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Hebbi la l(itte)ra 
de V. S. de xxv del passato, e benché per l'altra sua, scritta per man de Christoforo, io havesse 
inteso la morte del co. Galleotto Terzo, holla intesa ancor per quest'altra, e veramente mi è doluto 
molto, pur non si pò far altro. Io speravo che lui dovesse godere casa sua per opera mia, ma non 
mancherò ancor a questo suo figlioletto per quanto potrò, e penso che le cose sue potranno pigliar 
bon verso. Piacerami assai che V. S. torni fora, così per li altri rispetti come perché penso che molto 
meglior aere sia adesso a Casatico che a Mantua. Haverò car(issi)mo intendere che quelle acque 
vengano al corso suo, sì per utile del nostro molino come perché se ne possiamo ancor servire 
a&lt;d&gt; altri bisogni. Desidero ancor che siano satisfatti li nostri creditori più presto che si pò; 
mi è stato forza servirme di quella seconda l(itte)ra de cambio mandata dalli Piperarii per un debito 
ch'io havevo qui in Roma de 176 ducati già 15 anni sono per cunto del D.<hi rend="sup">ca</hi> d'Urbino, 
il quale toccaria pagar a S. S.; pur io promisi pagare, e però voglio pagar ognimo&lt;do&gt;, sì che 
V. S. m'habbia per escusato. Io ho ben ordinato a m. Hieronimo Piperari&lt;o&gt; che se pigli 
questi 100 ducati sopra quelli che s'è ordinato che se mi paghino sopra certe tasse vecchie che seria 
lungo a dire. Delli digiuni ordinati da&lt;l&gt; papa credo pur che V. S. l'habbia inteso, perché la 
bolla si mandò ancor a Mantua. Il papa ha concesso indulgentia plenaria ad ognuno de tutti li casi 
riservati et <foreign lang="lat">in cena Domini</foreign>, e de ellegersi ognun quel confessor che 
vole, senza pagar niente, e che se degiunasse tre giorni, e poi ognun se confessasse, e se 
comunicasse, e pregasse nostro S.<hi rend="sup">r</hi> che levasse el flagello della peste. Questa 
devotion si è fatta così universalmente che più gente si è confessata e comunicata adesso che a 
questa Pasqua, et è parso cosa bona, perché è senza denari, e tanto più essendo quest'anno che 
precede al'anno santo; et è parso che quasi se sia estinta la peste: pur tre o quattro dì è parso che la 
habbia fatto qualche danno, ma sperasi ognimodo che le cose debbano andare bene. M. Lud(ovi)co 
non viene per adesso, et io credo che sia molto manco male el star che 'l venire in questi tempi. A 
M.<hi rend="sup">a</hi> Hipp(oli)ta scrissi subito che seppi la morte di suo figliolo, e dolmi non potergli 
far magior alleviamento a' suoi despiaceri. Altro non mi occorre dire a V. S. se non che sempre di 
core me li raccomando.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli 2 de luglio MDXXIIII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Casti.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="XLIX (4 agosto 1524)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Io scrivo questa a 
V. S. con un p&lt;oco&gt; di fastidio, che mi nasce per dubbio che quella non habbia despiacere 
d'una cosa che a me non pare che meriti che se n'habbia despiacere; però la prego a considerarla 
bene, e credere che nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio me l'habbia posta inanti per beneficio mio, e questo 
se pò cognoscere per molte cause, come io gli dirò quando seremo insieme, il che spero che serà 
presto. Nostro S.<hi rend="sup">re</hi> ha pensato de mandarme in Hispagna appresso l'imperatore, per 
trattar la pace universale tra' Christiani: io non ho voluto accettar finché non si è intesa la mente del 
S.<hi rend="sup">r</hi> marchese sopra questo; sua Ex.<hi rend="sup">tia</hi> ha risposto al papa esser 
contentissimo, così io ho accettato, con animo de acquistarne merito appresso a Dio, e 
l&lt;aude&gt; et honor appresso gli homini, e forsi ancor utilità non mediocre; però prego V. S. a 
contentarsene e starne di bona voglia, perch'io spero che questo habbia da esser la quiete mia. Penso 
ben che non mi partirò di qua insino al fin de agosto, e per hora altro non di&lt;co&gt; se non che a 
V. S. sempre mi raccomando et a tutti li nostri. Sto con desiderio de intendere&lt;che&gt; m. 
Franc(esc)o nostro sia uscito di periculo, il che Dio voglia che sia; pur quando altro 
a&lt;dimandi&gt; s'el havesse qualche cavalli boni da viaggio, desiderarei de ritrovarli 11, perché 
li comp&lt;ra&gt;rei e serami bisogno fornirmene.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli iiii de ag(os)to MDXXIIII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Castiglione</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="L (20 agosto 1524)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Io mi credo esser 
debitor de V. S. de due l(itte)re: una de vi, l'altra di x. E circa la prima, dove la mi avisava della 
indispositione di Camillo, non occorre dir altro, essendo, per Dio gratia, revaluto, come la mi scrive 
per la seconda. Circa le nostre acque non saprei che mi dire, perché penso che V. S. gli faccia tutto 
il possibile. Del genero de M.<hi rend="sup">a</hi> Hypp(oli)ta, che dica ch'io gli ho detto volermi servire 
delli suoi denari per qualche dì: el non si raccorda bene, anci li dissi ch'io nona havevo li 100 ducati, 
e che se bisognava ch'io li trovarei subito; lui mi rispose che non havea comissione alcuna sopra 
questo: li dissi che in ogni modo ge li farrei haver presto, e così havevo dessignato, se non mi 
sopragiungea l'andata de Spagna, dargli, e già erano come preparati. Prego V. S., se possibil è, che 
la voglia fare ogni opera per dargeli; ch'io vorrei pur che la li havesse, se ben io dovessi impegnare, 
perché mi fa tanto male di quella pover&lt;a&gt; donna ch'io nol posso dire.</p>
            <p>Circa l'andata mia in Hispagna, ho molto caro che V. S. se ne acqueti, perché spero che 
nostro S.<hi rend="sup">re</hi> Dio gli farà gratia che la ne habbia ancor qualche consolatione: non parlo 
già di quelle grandezze che molti sempi dicono, ma della mia quiete. Della Livia V. S. ha da sapere 
che, quando io venni in qua, a Ferrara ne parlai con chi dovevo, e lui mostrava haver grand(issi)mo 
desiderio de torsela in casa; farone tal opera che credo reuscirà, ma V. S., di gratia, non lo dica a 
M.<hi rend="sup">a</hi> Margeritta Cantelma, perché non vorrei mai che suo patre pensasse che il dirlo 
fosse nato da me. M. Thomaso mi scrive pregandomi molto ch'io meni m. Lud(ovico) in Hispagna; 
ho ancor visto quanto mi scrive m. Hercule sopra questo: io desidero molto haver meco delli mei, 
ma questi S.<hi rend="sup">ri</hi> mi carican tanto de servitori che non so ciò ch'io mi farò, e bisognerà 
ch'io aspetti a risolvermi di questo lì in Mantua. Altro non scrivo a V. S. se non che sempre me li 
offero e raccomando.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli xx de ag(os)to MDXXIIII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Casti.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="LI (5 settembre 1524)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Alla l(itte)ra de 
vostra S. de xxvi del passato respondendo, dico che 'l mio non scrivere è stato per la oppinione de 
partirmi ogni dì per venire in Lombardia; così adesso ancor non sono risoluto del dì preciso, ma 
penso ognimodo fra sei o otto dì partir; ma io non venirò tanto in fretta che, se ben scrivo el di che 
mi parto, V. S. harà la nova molto prima che io sia lì. De M.<hi rend="sup">a</hi> Hipp(oli)ta desidero, 
come per l'altra mia scrivo, che la sia satisfatta, che, benché el papa mi provegga, pur el viaggio è 
lungo, et io ho bisogno de molte cose: al tutto provederà nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio. Della Livia 
io ho già scritto a suo patre del meglio modo che mi è parso, e penso, prima che mi parta de Italia, 
forsi lei si partirà di casa. Piacemi che M.<hi rend="sup">a</hi> Margeritta sappia la cosa come sta, ma 
non vorrei che V. S. ge la havesse detto; pur non importa ancor tanto: credo ben che non serà 
meglio cosa alcuna altra che metterla con M.<hi rend="sup">a</hi> Ill.<hi rend="sup">ma</hi>. Li nostri puttini 
desidero intendere che stiano bene. V. S. faccia che Camillo mangi cose liquide, come minestre, el 
vino piccolo piccolo o almen ben adacquato, e non mangi salami; i frutti non li sono cattivi, pur 
ch'el non ne mangi troppi. Altro non scrivo a V. S. se non che sempre me li raccomando et a tutti li 
nostri.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli 5 de VII<hi rend="sup">bre</hi> MDXXIIII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Casti.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="LII (17 settembre 1524)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Con la speranza 
de partirmi de dì in dì da Roma, scrivo brevemente a V. S. e pur sono ancor qui, benché spero fra 
cinque o sei dì partirmi; però, in resposta della de V. S. di vi del presente, dico che io la avisarò a 
tempo che la potrà ordinare che sia provisto a Mantua del bisogno. Fra tanto la procuri di star sana, 
ch'io farò el medesimo; se a V. S. fosse detto che 'l papa mi havesse dati 150 ducati de pensione, 
non lo creda, perché è una baia levata per tutta Roma: è vero che lo officio della Collettoria di 
Spagna, il quale io ho, è grande et utile, e medesimamente le facultà sono esse ancor de importantia: 
pur pensione alcuna insin qui non ho io; nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio farà poi quello ch'el vorà di 
me. A V. S. mi raccomando et a tutti li nostri.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, alli xvii de VII<hi rend="sup">bre</hi> MDXXIIII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Castiglione</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="LIII (1 ottobre 1524)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Posdimani, 
piacendo a nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio, partomi di Roma e venirò a Mantua per la via di Loreto, 
che lo ho voto. Vostra S.<hi rend="sup">r</hi> potrà far dar ordine de accommodar le stanze, e maxime de 
stalle, che serà necessario servirse di quella de m. Thomaso, e forsi de qualche altra de' nostri vicini, 
perché credo che seranno meco forsi xxvi o xxviii cavalli. Vostra S. faccia che li sia paglia e 
qualche poco fieno e biada da cavalli. V. S. harà ben mie l(itte)re tre dì prima che io giunga, et 
intenderà el dì proprio. A quella sempre di core mi raccomando et a tutti li nostri.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Roma, al primo de VIII<hi rend="sup">bre</hi> MDXXIIII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. Castiglione</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="LIV (4 ottobre 1524)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Dimani, piacendo 
a nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio, metteromi in camino per Mantua: farò la strada da nostra S.<hi rend="sup">ra</hi> de Loreto. Per l'altre mie prime manderò a V. S. la lista delle persone, acciò che si 
possa provedere delli allogiamenti; penso che a quest'hora siano venuti da Venetia quelli drappi, et 
ancor da Fiorentia certo ormesino. Et altro non mi occorre dire a V. S. se non che sempre me gli 
raccomando et a tutti li nostri.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>In Roma, alli iiii di VIII<hi rend="sup">bre</hi> MDXXIIII.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>V. S. sa quanta obligatione io ho a m. Federico de' Bilii da Eugubio mio compatre, e 
maxime per le demostrationi ch'el mi fece quando io fui in quelli affanni della peste; lui mi ha 
pregato ch'io sia contento che un suo figliolino stia qualche mesi in casa mia, in compagnia de mio 
figliolo. Io non ho potuto negargelo, però prego V. S., se pur lui lo mandasse prima ch'io fosse a 
Mantua (benché però non lo credo), che la sia contenta di accettarlo e farli carezze. Et a quella di 
novo mi raccomando.</p>
            <closer>
               <salute>Di V. S. obe. figliolo</salute>
               <signed>Bal. Castiglione</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="LV (20 ottobre 1524)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia matre honoranda. Mando a V. S. 
Giohan M.<hi rend="sup">a</hi> staphero, e lui gli farà intendere come io sto sano, Dio gratia, e come 
serò in Mantoa sabato a cena e però serò breve. E perch'io ho una gran compagnia, serà necessario 
che V. S. faccia apparechiare, oltre le stanze che sono in casa, ancor due camere in casa de m. 
Thomaso, con letti e cariole, et una in casa de m. Hercule; et in casa de m. Thomaso più stalla che si 
pò, et in el nostro primo revolto, perché io ho meco, con li muli, da 30 cavalli. Sabato mattina serà 
ben poi lì el foriero che vederà e distribuirà le stanze. Io vorrei habitare in quella camera nova in 
capo del sallotto di sopra, che dubito che li nostri putti la tenghino occupata; però, non potendosi lì, 
vorrei habitare nelle mie camere vecchie che guardano sopra la strada: però V. S. potrà farle 
acconciare, e medesimamente far acconciare quelle di sotto, cioè camera con dui letti et una cariola 
et el camerino con un letto. Io vorrei mangiar nel salotto di sopra con una bona tavola lunga. Serà 
anco ben che Gio. Martino e Christoforo se ritirino tutti dui in una camera, per lassarne una di 
quelle due libera; dui spagnoli de qualche rispetto,' che non stanno meco, ma vengono in mia 
compagnia, vorrei allogiarli in casa de m. Thomaso: basta el dire che V. S. faccia apparechiare più 
stanze che si pò, e stalla, e strame, e biada, e V. S. non dica a niuno della mia venuta; e se la intende 
che qualche uno voglia venirmi incontra, pregola a fare che non vi vengano, se la pò. Et a llei mi 
raccomando et a tutti li nostri. Ho visto m. Franc(esc)o nostro, il qual sta molto bene.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In la Pioppa, alli xx VIII<hi rend="sup">bre</hi> MDXXIIII.</date>
               </dateline>
               <salute>Di V. S. ob. fi.</salute>
               <signed>B. C.</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="LVI (12 dicembre 1524)">
            <p>M. Andrea mio honorando. Il presente apportatore si è D. Ludovico, il quale viene a 
Roma per espedire alcuni soi negotii. Pregovi li prestiate ogni favore che sia possibile, acciò ch'el 
ottenga tutto quello che desidera. Il prefato D. L(udovi)co ve informerà dil bisogno suo. E però io 
non dirò altro se non che a voi sempre mi offero e raccomando.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Mantua, alli xii di X<hi rend="sup">bre</hi> MDXXIIII.</date>
               </dateline>
               <salute>Vostro come fr.llo</salute>
               <signed>Bal. Castiglione</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="LVII (14 marzo 1525)">
            <p>M. Andrea cariss.<hi rend="sup">o</hi>. Gionto alla Corte, il che fu alli xi del presente, hebbi 
in un tratto le vostre di 14, 16, 22, 27, 31 di genaro, e le di 2 e 5 di febraro, le quali tutte mi hanno 
portato quella satisfattione che portano l'altre vostre, e tanto più quanto la lontanezza le fa più 
desiderate, e per non far quello che ho fatto tante volte non ve ringratio. Dico solamente che la nova 
di questa vittoria è parsa in Hispagna tanto grande quanto la è veramente, et ogniuno ne ha mostrato 
più allegrezza che sua M.<hi rend="sup">tà</hi>, che non si pò dir la modestia usata per quella in questo 
caso: credo ben che in Italia ancor sia venuta inespettata.</p>
            <p>Io son gionto qui molto honorato per tutto el camino, e medesimamente in questo loco 
che, benché io intrassi molto di notte, vennero molti S.<hi rend="sup">ri</hi> ad incontrarme per 
comandamento di sua M.<hi rend="sup">tà</hi>, alla quale el dì seguente basai la mano e fecemi optima 
cera, e dissemi bonissime parole di N. S.<hi rend="sup">re</hi>, di modo che io spero che le arti usate per 
Francesi non giovaranno in questo caso; pur per questa prima volta poco posso dire, per non haver 
ancor parlato al longo al Gran Cancelliero se non in generale.</p>
            <p>Questi S.<hi rend="sup">ri</hi> Grandi tutti mostrano bona voluntà e servitù a N. S.<hi rend="sup">re</hi>.</p>
            <p>Della cosa di Mons.<hi rend="sup">r</hi> mio de Ravenna non ho ancor fatto altro, tanto più 
che 'l s.<hi rend="sup">r</hi> Lopez Urtado non è qui; non pretermetterò di farla con ogni diligentia subito 
ch'io ne habbia el tempo; basate la man a sua S. in mio nome. Delle salere ho ancor inteso da M.<hi rend="sup">a</hi> mia m(at)re come sono capitate: procurarò mo' che me vengano al salvamento.</p>
            <p>Io non ho per ancora hauto il breve di N. S.<hi rend="sup">re</hi> per le cose di M. Nicolò 
Tholomei; havendolo, non mancarò di far quello che son obligato così in questo come in ogni altra 
cosa a suo servitio, e pregovi me li raccomandiati et offeriati assai.</p>
            <p>Ho ricevuto quella contraditione fatta alle 'l(ette)re' del Tressino: quando si potrà haver 
la gramatica del medesimo Tressino e del Bembo, mi sarà cariss(im)o haverle, insieme con quelli 
libri di M.<hi rend="sup">ro</hi> Lione. Con la mia l(itte)ra, ch'io ve scrissi nel Monsenis, era una alla 
S.<hi rend="sup">ra</hi> Marchesa di Pescara: penso che l'habbiate hauta e dattoli ricapito; piaceriami, 
essendo così, procurasti haverne la risposta.</p>
            <p>Se la S.<hi rend="sup">r</hi> D.<hi rend="sup">ssa</hi> d'Urbino viene a Roma, piacemi facciate 
racordo a sua S. delli 100 ducati d'oro larghi e 100 de carlini ch'io son creditore, e questi vorrei che 
se scodessero, e se dessero li soi alli Sauli e li altri teneste voi.</p>
            <p>Dispiacemi che 'l s.<hi rend="sup">r</hi> m. Ag(ostin)o habbia le gotte: penso che seranno 
passate con questa nova medicina, la quale, se non m'inganno, havrà pur molto contristato el 
Valerio, al qual vi prego raccommandiate, e medesimamente a M. Agnolo Divitio et a tutti li nostri 
amici.</p>
            <p>Io non scrivo a Mons.<hi rend="sup">r</hi> de Baious, perché non vorrei che sua S. pensasse 
ch'io volesse commemorarli cose che li havessero a despiacere, però che baso le mani di sua S. 
senza elation d'animo, per imitare la infinita modestia del Imp(erato)re. Basarete ancor la mano al 
s.<hi rend="sup">r</hi> Datario in mio nome, raccomandandomi infinitamente a sua S., e 'l medesmo al 
S.<hi rend="sup">r</hi> Arc(ivescov)o di Capua, el qual penso pur che hormai serà in Roma. Se la S.<hi rend="sup">ra</hi> Felice è in Roma, pregovi ancor andar a basar la man a s&lt;ua&gt; S. per me, 
facendoli intendere da mia parte la mia gionta qui a la Corte con sanità. A voi poi mi raccomando 
infinitamente.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>In Madrid, alli 14 di Marzo MDXXV.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>Se la S.<hi rend="sup">ra</hi> D.ssa d'Urbino non venesse a Roma, vorrei che li scrivestive 
una 1(itte)ra in nome vostro, ma come pregato da me, supplicando a sua S. che volesse far opera 
con la S.<hi rend="sup">ra</hi> D.<hi rend="sup">ssa</hi> giovene, accioché questi denari s'havessero, per 
haverli io designati a pagar debiti lì in Roma.</p>
            <closer>
               <salute>Vostro come fr.llo</salute>
               <signed>Bal. Castiglione</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="LVIII (31 marzo 1525)">
            <p>M. Andrea mio car.<hi rend="sup">mo</hi>. Dio sa ch'io vorrei scrivervi &lt;. . .&gt; per darvi 
spesso noticia di me, et ancor per respondere in parte alla &lt;dili&gt;g&lt;en&gt;tia vostra, la 
quale è tanta ch'io non la posso pagare. Noi stiamo tutti in estrema espettatione di sapere li successi 
in Italia dopo questa vittoria, et hormai ognun si maraviglia di tanta tardità, et io me ne maraviglio e 
dolgo, perché questo dà causa, a chi vòl parlare, de parlar come li piace. La optima mente del 
Imp(erato)re è quella che mi consola molto. Io sto con lo animo così un poco suspeso, ancor che 
questi S.<hi rend="sup">ri</hi> tutti mi facciano molte carezze; pur la gran distantia è causa che né qui si 
pò ben esser certo delle cose di Roma, né a Roma delle cose di qua.</p>
            <p>Le ultime vostre sono de xvii e di xviii del presente: non respondo particularmente, 
solamente vi ringratio, e pregovi a tenermi in bona gratia de quelli mei S.<hi rend="sup">ri</hi> di là: non 
dico che me avisiate de le cose di là, perché così diligentemente lo fate che non havete bisogno de 
speroni; di qua poco posso io avisarvi, se non di me; secondo li successi deli tempi ve darò noticia 
delle cose mie. Desidero sapere come se resterà con satisfacione delli mei modi nel negociare, sì 
che di questo me scriverete qualche volta, e qualche minutia di quelle che occorreno in Roma, e 
maxime alli amici nostri, che talhor tal cose dilettano più a chi è tanto lontano che le ben grandi de 
stato, e de important&lt;ia, e di&gt; questo non dirò altro.</p>
            <p>&lt;Io desid&gt;ero molto che la cosa de D. D(omi)nico pigli qualche verso, e tutto 
questo remetto alla prudentia vostra; e perché se potesse far gratis, se bisognasse, e si potesse mutar 
la supplicatione, come lui dice, in questo suo memorial; de l'altre cose de espedir per breve <foreign lang="lat">et quod sola Signatura sufciat et ad pensionem 100 ducatorum</foreign> se si potesse 
serebbe bono: però se a voi pare importunatione, fate come vi pare il meglio. El m.<hi rend="sup">ro</hi> de' corieri qui è molto amico del Argillense, e però io metto questa sotto una del 
ditto S.<hi rend="sup">r</hi> Argill(ense), e questa via forsi ancor serà bona perché le vostre vengano 
fidatamente.</p>
            <p>In questo punto è giunto Busbacco cavallaro, et hammi portato vostre l(itte)re, alle quali 
responderò più a bel agio, e per hora non vi dirò altro se non che vi ringratio della diligentia che 
usate in scrivermi spesso, et a voi sempre mi offero e raccomando, pregandovi salutiate tutti quelli 
S.<hi rend="sup">ri</hi> per parte mia.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>In Madrid, al'ultimo di martio MDXXV.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>Perché non ho tempo non scrivo se non che vi prego basate per me la mano a M.<hi rend="sup">a</hi> Ill.<hi rend="sup">ma</hi>, e me raccomandate al S.<hi rend="sup">r</hi> m. Loyso e m. Alberto et 
a tutte quelle S.<hi rend="sup">re</hi>, in specie e più che a l'altre alla S.<hi rend="sup">ra</hi> Leonora; e poi a 
l'altre, alla S.<hi rend="sup">ra</hi> Diana, in ultimo de tutte alla Brogna.</p>
            <closer>
               <salute>El vostro frat.llo</salute>
               <signed>Bal. Nuncio</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="LIX (6 aprile 1525)">
            <p>M. Andrea mio car.<hi rend="sup">mo</hi>. Io son debitore de respondere a due vostre: una di 
quattro, e l'altra di ix del passato; dico de due, perché a tutte l'altre ho risposto: non so se saranno 
ancor pervenute. Bisognami fare in questa come in tutte l'altre, cioè ringratiarvi della diligentia 
vostra, la qual cosa hormai, e per conto vostro e per mio, è superflua. Io molte volte ve ho 
compassione dil tanto scrivere, però delle cose che non sono neccessarie d'essere messe in ziffra vi 
faccio exemplo,6 e sempre che poteti mandarmi cosa stampata, accettarorla per bona, come ho fatto 
adesso le due l(itte)re di m. Bernar(din)o dalla Barba.</p>
            <p>Ringratio tutti quelli mei S.<hi rend="sup">ri</hi> che se sono alegrati per mio conto della 
vittoria: spero che gli successi seranno tali che meritaranno che se allegrino ancor più.</p>
            <p>La l(itte)ra di m. Aug(usti)no Beatiano ho havuta, e satisfatto a quanto ho potuto a 
servitio del R.<hi rend="sup">mo</hi> Egidio, e non mancarò per l'advenire di fare tutto quello ch'io 
potrò.</p>
            <p>Pregovi ad avisarmi come resta satisfatta M.<hi rend="sup">ma</hi> Ill.<hi rend="sup">ma</hi> di 
Roma, e che vita è quella di sua ex.<hi rend="sup">tia</hi>, e chi viene ad intertenerla, e che spasso la se 
piglia. Appresso pregovi me raccommanti molto al s.<hi rend="sup">re</hi> m. Loyso Gonz(ag)a et a m. 
Alberto Capriano et a m. Lelio Capilupo, et a tutte quelle S.<hi rend="sup">re</hi>, in specie alla s.<hi rend="sup">ra</hi> Eleonora, avisandomi quello che ciascuna di loro ve responderà; appresso non vi 
rincresca, quando havereti tempo, andare a mons.<hi rend="sup">re</hi> di Capua, e fare le mie 
racc(omandatio)ni, et in ogni occorrentia mia communicargli el tutto, perché e' gli è tanto mio s.<hi rend="sup">re</hi> che so non mi mancarà mai.</p>
            <p>Bisogna pur ch'io ve dia fastidio, così per l'altri come per me; però mandovi qui incluso 
un memoriale de facultà ch'io vorei che me fossero concesse per breve, perché questi mei dicono 
che 'l Proth(onotar)o Caraciolo le havea, pur vorei che ne faceste instantia con protesto che, se se ne 
fa difficultà, non gli replicate molto, cioè in quelle che son più grave. Certo è ch'io le desiderarei più 
per poter compiacer a qualche s.<hi rend="sup">re</hi> de le bande di qua che per guadagno, sì che vui 
farete quello che potreti trattando la cosa col S.<hi rend="sup">re</hi> Datario, al qual scrivo che vui 
darete el ditto memoriale. Mandovi ancor un'altra concessione fatta per l'Imp(erato)re ad uno 
servitore del gran Cancell(ier)o, el qual desidera che la lib Siâ confirmata dal papa. Circa a questo 
vi prego ancor ad fare quanto poteti. Altro non mi occorre scrivervi se non che vi prego ad dare 
recapito alle alligate, accompagnandole con infinite raccomm(andatio)ni.</p>
            <p>El Tramotto, mio abbreviatore,' ve scrive un'altra 1(itte)ra: pregovi ad fare quanto in 
quella se contiene.</p>
            <p>Pregovi scrivati a m. Mar. Antonio Flamineo ch'io me raccomando a lui, e che lo prego 
ad raccordarsi del <title>Corteggiano</title>, perché più che mai sono stimulato a lassarlo andare; 
però, s'el mi fece mai piacere, pregolo ad exequire quello che restassimo insieme a Mantua, et 
darmine aviso. Altro non mi occorre se non che a vui sempre me offero e raccommando.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Madrid, alli vi di aprile MDXXV.</date>
               </dateline>
               <salute>Come fr.llo vostro</salute>
               <signed>Bal. Castilion</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="LX (30 aprile 1525)">
            <p>M. Andrea mio honorando. Per la via de mare dui dì so&lt;. . .&gt; vostre 1(itte)re de 
diversissime date, che l'una è de genaro, l'altra de xv de marzo: sonomi state car(issi)me. Vero è che 
a quella de genaro poco occorre che respondere; alla de xv dico che desidero sapere ciò che 
succederà d&lt;e&gt; Sermoneta, e se quel povero S.<hi rend="sup">re</hi> restarà senza, che pur sarebbe 
danno assai. Le cose del ex(ercit)o cesareo in Italia sono in tal riputatione che, ancor ch'el sia non 
molto numeroso, pur si pò pensare ch'el habbia molta riputatione. Qui se aspettarà de intendere se 
questi S.<hi rend="sup">ri</hi> Francesi vogliono pace o guerra.</p>
            <p>Piacemi molto che M.<hi rend="sup">a</hi> nostra Ill.<hi rend="sup">ma</hi> stia contenta in Roma, 
e che quelli S.<hi rend="sup">ri</hi> gli mostrino servitù; pregovi a basar la mano a S. Ex.<hi rend="sup">tia</hi> 
per me, facendo li medesimi officii con quelle altre S.<hi rend="sup">re</hi> per me; che per la mia, 
portata per Busbacco, vi ho avisato, benché intendo la S.<hi rend="sup">ra</hi> Leonora esser tanto in 
gratia del R.<hi rend="sup">mo</hi> Cesarino che poco credo si curerà de mie raccomendationi. Per quelle 
1(itte)re harrete inteso la giunta mia alla corte, e come sua M.<hi rend="sup">tà</hi>, con tutti questi S.<hi rend="sup">ri</hi>, mi hanno fatto assai carezze; alli xxvii de questo, sua M.<hi rend="sup">tà</hi> entrò in 
Toledo la prima volta, dove questo populo ha fatto grand(issi)ma demostratione, et altro non mi 
occorre per hora che dire, se non che ogni dì più mi confirmo in oppinione che questo principe sia 
savio e bonissimo de voluntà.&lt;Altro&gt; non mi occorre dirvi se non che vi prego 
raccomandarmi a tutti li amici e patroni mei, et avisarmi dove se ritrova m. Marcantonio Flaminio 
<foreign lang="lat">in todo caso</foreign>, e pregovi li facciate havere la qui alligata fidatamente. 
Raccordovi della grammatica del Tressino, e Bembo, e li libri de m.<hi rend="sup">ro</hi> Leone. 
Desidero che M.<hi rend="sup">a</hi> Ill.<hi rend="sup">ma</hi> senta cantar la S.<hi rend="sup">ra</hi> Catarina, sì 
che se la sente, avisateme se li serà piacciuta, e raccomandatime a llei, dandoli la qui inclusa, et io a 
voi con tutto el core mi raccomando.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Toledo, alli xxx de aprile MDXXV.</date>
               </dateline>
               <salute>Come fr.llo</salute>
               <signed>B. Casti. N(uncio)</signed>
            </closer>
            <ps>
               <p>Havendo tenuto questa 1(itte)ra insino a hoggi, che sono 7 de maggio, ho ricevuto le 
vostre de 2 e 5 et xi d'aprile, portate in parte dal S.<hi rend="sup">r</hi> Camillo Matelica; non mi occorre 
dir altro nelle cose sopradette, perché questo messo se parte molto a l'improviso: ho ricevuto la 
copia del breve del S.<hi rend="sup">r</hi> m. Ag(osti)no, e non mancherò de procurar li denari de sua 
pension; ma come el vescovo de Granada morì prima che godesse del vescovato, credo serà bisogno 
ch'io supplisca con li frutti pertinenti alla Camara Ap(osto)lica, e seria bene ch'io havesse un breve 
de nostro S.<hi rend="sup">r</hi> che me comandasse ch'io facessi de pagar questa tal pensione. Delli 
frutti del episcopato &lt;. . .&gt; come a questi dì ne hebbi un altro per el S.<hi rend="sup">r</hi> 
Datario; pur, per la sua pension sopra que&lt;sto&gt; vescovato, potriassi far far della medesima 
forma: più particularmente responderò alle vostre, e procurerò che per altra via habbiate modo de 
pagar li Sauli, poiché da Pesaro non vi è ordine. A voi con tutto el cor mi raccomando. Non mando 
per hora la l(itte)ra alla S.<hi rend="sup">ra</hi> Catarina che scrivo, per non far tanto gran plico: 
mandarolla per el primo.</p>
               <p>Al Mag.<hi rend="sup">co</hi> m. Ag(osti)no Foglietta raccomandatime infinitamente, 
raccordandoli ch'io non mancherò mai dove potrò servirlo.</p>
            </ps>
         </div1>
         <div1 n="LXI (23 maggio 1525)">
            <p>Qui sto per riscuotere li denari che sono in mano de D. Bern(ardin)o 
Pi&lt;mentello&gt; antecessore, nella qual cosa porto molta fatica e travaglio, perché co&lt;. . 
.&gt; contento, et io dubito ch'el non faccia intendere alli ministri del I&lt;mperatore&gt; questa 
somma, che forsi loro vi metterebbeno su le mani, e però us&lt;o molta&gt; diligentia. De rigore 
forsi che io non dovrei pigliar la Xma di q&lt;uesta&gt; posta, per esser già decimata da D. 
Bernard(i)no: certo è, de equità s'el si dà questa Xma per el travaglio de riscuotere, ch'io la dovrei 
havere; pur, dovere o no, vorrei che 'l papa me ne facesse gratia, atteso che partendo de Italia feci 
debito 1700 ducati, delli quali ne sono 500 de' vostri fratelli et io voglio adesso, e questo potrà 
aitarmi assai se nostro S.<hi rend="sup">r</hi> me ne fa gratia, il che non è disconveniente, atteso quanto 
ho detto di sopra e che della mutation del'habito non ho hauto cosa alcuna, né meno di questo 
officio insin qui. Scrivo di questa materia al Datario; parendomi cosa apertinente a S. S., scrivone 
ancor al Armellino: vorrei che l'uno e l'altro mi aiuttasse, il che ben potranno far e penso che 
faranno, mandandole io questa somma che ponno dire trovarla in terra. Vorrei che foste con l'uno e 
con l'altro, o almen col S.<hi rend="sup">r</hi> Datario, e pregarlo da mia parte a favorire questa materia 
et espedirmela, ch'io me lo riputerò per singular gratia; a monsig.<hi rend="sup">r</hi> Armelino non 
acasca a parlar finché 'l Datario non ha fatto prima la opera, poi se potrà supplicar al Armelino 
<foreign lang="lat">ne noceat</foreign>. Pregovi a sollicitar questo negocio che mi è molto a core, 
e potrà assai sublevarmi. A voi sempre mi raccomando.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Alli xxiii di maggio MDXXV.</date>
               </dateline>
               <salute>Vostro fr.</salute>
               <signed>Bal. Castiglione</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="LXII (7 giugno 1525)">
            <p>M. Andrea mio car.<hi rend="sup">mo</hi>. Credo esser debitor vostro de du&lt;e littere: l'una 
de l'&gt; ultimo de aprile, l'altra del secondo di maggio: queste mi forno car&lt;issime e&gt; 
desideratissime, e piacquemi sopramodo intendere la satisfacion del mio negociar che me scrivete 
pigliar nostro S.<hi rend="sup">re</hi>; io mi sforzerò fare quanto me offerirà el mio poco iudicio.</p>
            <p>Le mie raccomandationi a quelli S.<hi rend="sup">ri</hi> pregovi a replicare senza ch'io ve li 
nomini tutti, et avisarmi se con le mie, ch'io vi scrissi de Monsenis, haveste una mia alla S.<hi rend="sup">ra</hi> Marquesa de Pescara e se ge la mandaste, ch'io mi sono maravigliato non ne havendo 
hauto mai risposta; desidero ancor sapere che è della S.<hi rend="sup">ra</hi> Felice, e che basiate la 
mano a S. S. per me.</p>
            <p>Delle mie facultà io, più presto astretto da questi mei che per mio instinto, feci quella 
dimanda, et hor ancor ne replico al S.<hi rend="sup">r</hi> Datario: vederete ciò che se pò fare; io più 
presto sarrei contento che mi dessero qualche cosa sustantiale che queste facultà, che mi serveno più 
a farme delli amici che a guadagno, et io spendo assai, e perfin qui della collectoria mi sono poco 
valso, imo niente. Vedete de dire così modestamente una parola al S.<hi rend="sup">r</hi> Datario di 
queste facultà, accompagnata con le raccomendationi, così <foreign lang="lat">incidenter</foreign>, e raccomandatime poi molto al S.<hi rend="sup">r</hi> Arcivescovo 
senza nominar facultà né altro, salvo se non vi venisse molto a proposito.</p>
            <p>Ve ringratio assai della fatica fatta per quello servitore del S.<hi rend="sup">r</hi> Cancelliero, 
e de la spesa, e così de molte altre che havete fatte e fate tuttavia per me: mettetile a mio cunto, 
ch'io, come per altre mie vi ho scritto, presto manderò li 500 de' vostri fratelli e quelli de' Sauli, e 
qualche un di vantaggio per spendersi in Roma per vostra mano. Delli libri de m.<hi rend="sup">ro</hi> 
Leone io scrivo&lt;co&gt;n questo spazzo a&lt;......&gt; me che ancor li non se intermetta' l'opera 
per mezzo del S.<hi rend="sup">r</hi> m. Ag(osti)no. &lt;Ring&gt;ratiovi infinitamente delli avisi che 
me date, e maxime del matrimonio del nipote de monsig.<hi rend="sup">r</hi> de Baious, alla cui S.<hi rend="sup">ria</hi> pregovi molto mi raccomandiate, scrivendome qualche particulare come sta, e come 
sollicita el Pallazzo, e come è grato a nostro S.<hi rend="sup">re</hi>.</p>
            <p>De monsig.<hi rend="sup">r</hi> mio di Ravenna ho tanto piacere quanto dir si possa, perché 
ogni exaltatione e ben suo estimo io esser collocato in me proprio.</p>
            <p>Pregovi me raccomandiate a tutte quelle S.<hi rend="sup">re</hi> che sono con M.<hi rend="sup">a</hi> Ill.<hi rend="sup">ma</hi>, basando la mano a sua Ex.<hi rend="sup">tia</hi> per me, et 
raccomandandomi al S.<hi rend="sup">r</hi> m. Aluyso e S.<hi rend="sup">r</hi> m. Alberto Capriano, s'el è lì. 
Avisatime come se porta la S.<hi rend="sup">ra</hi> Leonora, e ditegli che, se la mi farà gratia d'una altra 
littera prima ch'io mi parta di Spagna, che mi parerà assai.</p>
            <p>Dite al S.<hi rend="sup">r</hi> Perez ch'io desidero molto servirlo, et che occorrendomi 
vacantia, ne lo avisarò voluntieri, e piaceriame che nostro S.<hi rend="sup">re</hi> lo satisfacesse, perché 
lo merita, e farollo tanto più voluntieri quanto habbia a tornare ad utile vostro: non mi ha scritto 
cosa alcuna.</p>
            <p>Qui è stato caro intendere la solennità usata nella publicatione della Liga: farassi el 
medesimo qui quando seranno giunti li oratori francesi.</p>
            <p>Io non ho hauto, né col plico del Arcivescovo né con altro, l(itte)re del Argillense: non 
restarò però tutto quello mi serà possibile per suo servitio.</p>
            <p>Avisatime come sta el S.<hi rend="sup">r</hi> Ambasciator nostro di Mantua, e come fa col 
R.<hi rend="sup">mo</hi> Armelino, e raccomandatime a S. S.<hi rend="sup">ria</hi>.</p>
            <p>Io sto sano, Dio gratia; non mi mancano fatiche, le quali piaccia Dio che riescano in 
qualche cosa, acciò che io possa una volta riposare.</p>
            <p>Mandovi qui un memoriale delle facultà che questi mei pur vorriano: se vi pare parlarne, 
fatelo, se non, fate voi, ch'io non me ne curo.</p>
            <p>Scrivo la qui alligata al S.<hi rend="sup">r</hi> m. Aug(usti)no Foglietta: io diedi &lt;. . .&gt; 
breve del papa e la 1(itte)ra del D.<hi rend="sup">ca</hi> di Sessa, e dissi quello che dovevo &lt;. . .&gt; 
di lui; trovai Sua M.<hi rend="sup">tà</hi> dispositissimo, e più che verso homo de chi l'habbi mai sentito 
parlare, e dolseli non poterli satisfar in tutto, ma senza dubbio farallo. La ch&lt;ie&gt;sa di Granata 
non è ancor provista: provedendosi, procurerò de far quanto el prefato desidera in questo, come 
vorrei fare in ogni cosa; ma li frutti sono hora in terra, e però li denari della sua pensione insin qui 
non si sono potuti havere: io non li mancherò de sollicitudine. Raccomandatime a S. S. et a tutti li 
amici nostri.</p>
            <p>Delle cose de D. Dominico &lt;. . .&gt; raccomando quanto posso, e pregovi a 
sollicitarle. Intendo che m. Ag(osti)no Foglietta [         ] pregatilo da mia parte [            
] se mostri [          ] l'altre cose [           ] e utile et honorevole 
[             ] li altri che hanno [              ] non mostrar tanto [             
]. Io queste cose dico per abundantia d'amore, et a voi sempre mi offero e raccomando.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Toledo, alli vii di giugno MDXXV.</date>
               </dateline>
               <salute>Vostro come fr.llo</salute>
               <signed>Bal. Castiglione</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="LXIII (5 luglio 1525)">
            <p>M. Andrea mio car.<hi rend="sup">mo</hi>. Io aspetto l(itte)re da &lt;voi&gt; con 
grand(issi)mo desiderio, che ho scritto assai, et insin qui ho poche l(itte)re, che solamente ho la 
resposta di quelle che portò Busbacco et ho scritto molte volte. Sto sano, Dio gratia, ma molto 
fastidito per li disordini che mi pare che ponno nascere in Italia per li modi tenuti. Pregovi mi 
raccomandiate a tutti li nostri amici, in specie al S.<hi rend="sup">r</hi> m. Ag(osti)no Foglietta, il quale 
desidero intendere che stia bene. Scrivo molto in fretta, perché non ho tempo, perché questo correro 
parte subito spedito da' Grimaldi, alli quali è intervenuto grand(issi)mo sinistro, per imputation data 
a m. Niccolò Grimaldo, tal che si è bisognato fugire, lassando un creditob col Imp(erato)re de 
sesanta milia ducati, essendo lui homo da bene, e ben voluto da tutta Spagna. Circa la pension del 
S.<hi rend="sup">r</hi> m. Ag(osti)no, non manco de sollicitare, ma non posso far più. A voi di core mi 
raccomando.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Toledo, alli v M.<hi rend="sup">o</hi> de julio MDXXV</date>
               </dateline>
               <salute>Come fr.llo</salute>
               <signed>Bal. Castilione</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="LXIV (21 luglio 1525)">
            <p>Dio sa, m. Andrea mio carissimo, quante volte &lt;. . .&gt; fatto tutte le diligentie acciò 
che li denari della pension &lt;del&gt; S.<hi rend="sup">r</hi> m. Ag(osti)no Foglietta de S.<hi rend="sup">ta</hi> Marta e de Granata s&lt;e&gt; riscuotessero, e per insin qui non ho potuto, che quelli 
de Granata non s&lt;e&gt; sono ancor ricavati, e di quelli de S.<hi rend="sup">ta</hi> Marta non ne ho 
mai hauto risposta, se non la prima volta che quel dottor Manso, hora episc&lt;opo&gt;, mi rispose 
che havea ordinato che se pagassero in Roma: p&lt;a&gt;r &lt;che&gt; non restaria di provedere 
dal canto di qua. Io lo ho sollicitato, m&lt;a&gt; non ho potuto cavarne altro, perché lui sta in 
Valledolit; tuttavia non manco. Questo D. Ber(nardin)o Pimentello si porta di modo che mi 
bi&lt;sogna&gt; piatteggiare seco s'io debbo havere li denari della Camera Ap(osto)lica, e però 
non ho mandato li 500 ducati alli Marsilii, che mi fece dare vostro fratello, che mi stanno sul core, e 
parmi esser molto disc&lt;or&gt;tese, pur mandarolli ognimodo presto, o per una via o per un'altra, 
e med&lt;es&gt;imamente quelli delli Sauli. Penso che le cose cominciaranno ad incaminarse a 
bona via, tanto ch'io potrò rimediare alli mei bisogni.</p>
            <p>Io sto fastidito assai perché non ho 1(itte)re da Roma gran tempo ha, che l'ultime sono 
de xxiiii di maggio, et ho scritto tanto ch'è una maraviglia, e n&lt;on&gt; so se le mie siano 
capitate, né se le cose si sono tr&lt;ova&gt;te come se&lt;deside&gt;r&lt;a&gt;va per quelli S.<hi rend="sup">ri</hi>, lì e se 'l mio negociare satisfa o no, che pur è gran cosa andar così con gli ochi 
chiusi.</p>
            <p>So ben che voi havete scritto con la vostra amorevole diligentia da sempre, ma la colpa è 
de li tempi; hora dirò ch'io sto sano, Dio gratia, e m. Ludovico e tutta la compagnia. Qui sono li 
caldi excessivi: gran differentia dalli piaceri, commodità, spassi, compagnie de qui a quelli di Roma 
e de tutta Italia. Niuna terra al mondo più despiacevole, almen nel tempo caldo, che questo Toledo: 
gran terra, populosissima, montuosa, asprissima da cavalcare; le strade strette come Genoa, piene di 
polvere e bruttura, né si pò uscire della terra che non camina una lega, perché le bone case sono nel 
corpo della cità, di modo che si sta come in un forno. Andaremo a Segovia, loco freschissimo; ma 
alhor credo sarà passato el caldo.</p>
            <p>Desidero intendere come se comporta M.<hi rend="sup">a</hi> Ill.<hi rend="sup">ma</hi>, e quelle 
S.<hi rend="sup">re</hi> e Signori che sono con sua Ex.<hi rend="sup">tia</hi> in Roma; poi le cose private de 
molti amici e patroni mei, come del vescovo de Baious; e ciò che fa m. Ant(oni)o Thebal(deo) e 
Lampridio; e se m. Pietro Bembo è più a Roma, e come fanno quelli altri amici, delli quali voi 
sapete ch'io desidero saper nove. E perché nell'altre mie, delle quali per ancor non ho risposta, vi ho 
scritto pur assai cose, non replicarò adesso: solo vi raccomando la cosa de D. D(omi)nico, et a voi 
per infinite volte mi raccomando et offero sempre.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>In Toledo, alli xxi de luglio MDXXV.</date>
               </dateline>
               <salute>Vostro come fr.llo</salute>
               <signed>B. Castilion</signed>
            </closer>
            <ps>
               <p>Havendo scritto insin qui, ho ricevuto le vostre di xiiii e xvii de g&lt;iugno&gt;.</p>
               <p>Circa le X<hi rend="sup">me</hi> di che io scrissi, ho ricevuto risposta dal S.<hi rend="sup">r</hi> 
Datario, e circa quello non occorre altro che dire.</p>
               <p>A monsig.<hi rend="sup">r</hi> di Ravenna, se con questo non mando le spedicionc del suo 
negocio, spero mandarla per el primo.</p>
               <p>Io ho tanto desiderio d'haver la grammatica del Bembo, che havendola per qual si voglia 
via mi ser&lt;à&gt; car(issi)mo; però, se havete modo di farla transcrivere, mi farete gratia 
singulare.</p>
               <p>L'alli&lt;gat&gt;a a M.<hi rend="sup">a</hi> Ill.<hi rend="sup">ma</hi> e l'altra alla S.<hi rend="sup">ra</hi> Leonora vi prego dare con li debiti modi &lt;e&gt; summissioni del conto mio. 
Desidero sapere se la andata de Baious a Venetia porta seco misterio alcuno. La venuta 
del'Imper(ato)re in Italia non serà per quest'anno. Del racordo che voi mi date apartenente alli 
negocii mei, non bisogna che voi ne facciate scusa, ch'io son debitor de ringr&lt;a&gt;tiarvene, e 
così faccio; e pregovi continuamente a raccordarmi et avisarmi quello che intendete. Io non 
mancherò, havendo da remettere denari in Italia, de darvi fatica come facea el S.<hi rend="sup">r</hi> 
Arcivescovo di Consenza con li suoi amici; ma Dio perdoni a S.S., che è stato in parte causa de 
guastar questo officio confortando a far questi depositarii, che è una robbaria, et l'officio è, 
smembrato, et io non posso f&lt;ar&gt; piacer a mille homini da bene. Di novo a Voi e sempre mi 
raccomando.</p>
               <space type="stacco narrativo"/>
               <p>Alli xxv di luglio.</p>
               <space type="stacco narrativo"/>
               <p>Le raccomendationi del S. m. Ag(osti)no farò al Cancelliero et al Gattinari.</p>
            </ps>
         </div1>
         <div1 n="LXV (10 settembre 1528)">
            <p>&lt;Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi>&gt; M.<hi rend="sup">a</hi> mia e matre honoranda &lt;. . . 
. . . . . . . . h&gt;aute da V. S. furno de xviiii di &lt;. . . . . . . . . . . . . .&gt;e. Ho inteso che la 
pestilentia era in Mantua molto &lt;. . .&gt;. V. S. insieme con la casa &lt;. . .&gt; era andata fora, 
della qual cosa hebbi piacere, pensando ch'ella farrebbe tutti li rimedii possibili, per la salute sua e 
degli altri. Ho ben sentito qual despiacere che si deve che le calamità de Italia durin tanto, e che 
oltre il flagello della guerra habbiamo a sentire ancor quello della fame e della pestilentia; pur 
bi&lt;so&gt;gna rimettersi a Dio. [alle]</p>
            <p>Alle sopradette l(itte)re di V. S. de xix di maggio risposi, ma non so se le mie saranno 
capitate: ringratiava V. S. de tutto quello che si era fatto a Casatico e Pelaloco, e diceva come vorrei 
che se mi mandassero insino a settanta volumi del <title>Cortegiano</title> per la via di Genova; 
gli altri se distribuissero in Italia, ma confidandome che la 1(itte)ra debba pur capitar 
bene.&lt;...&gt; replicarò che ancor non lo tengo alla memoria; &lt;. . .&gt; tempi mi pareno tanto 
mali che non so come si po&lt;tria&gt; hora mandare li detti libri; pur scrivo ad un &lt;...&gt; 
mercatante genovese che si chiama m. Gio. B&lt;attista Fornari&gt; che avisi V. S. Quella potra, 
quando habbia loco &lt;. . .&gt; in una cassa li ditti settanta v&lt;olumi . . . . . . . . . . . . . .&gt; 
maggior né minore, se non che &lt;. . . . . . . . . . . . . .&gt; ben serrare, e coprire con tela in &lt;. . . . 
. . . . . . . . . .&gt; grande de fora via al Nun&lt;cio . . . . . . . . . . . . . .&gt; al miglior modo che si pò, 
e &lt;. . . . . . . . . . . . . .&gt;ario, o qualche altro mercatan&lt;te&gt;, e veder di farla capitare a 
Genova in mano del ditto m. Jo. Batt.a Fornari, che lui me la mandaria in Hispagna; e tutto questo 
ordine haverà da far V. S. se 'I ditto m. Gio. Batt.<hi rend="sup">a</hi> ne avisa V. S., perché a llui ho 
scritto ch'el avisi V. S. de ciò ch'el pò fare, sì che se lui scrive cosa che si possa fare, lo farà, se no 
aspettarà altro tempo. Nel resto non mi occorre altro che dire, se non che tutti stiamo, Dio gratia, 
sani, e se le cose de Italia non disturbassero la nostra quiete, passaressimo vita riposata. V. S. se 
sforzi per amor di Dio di star sana et alegra, perché io spero pur che nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio mi 
farà gratia de venire in Italia, e V. S. riceverà della mia v&lt;e&gt;nuta non piccola consolatione, 
insieme con tutti gli altri nostri. Io mi raccomando a V. S. sempre et a tutti quelli che devo. A questi 
dì scrissi a Camillo et alle putte; non replico per fuggir fatica. A mie sorelle mi raccomando molto, 
pregando sor Laura e quelle altre madri non scordino le orationi.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>De Madrid, alli x de VII<hi rend="sup">bre</hi> 
&lt;M&gt;DXXVIII.</date>
               </dateline>
               <salute>De V. S. ob. fi. e servitor</salute>
               <signed>Bald. Castilion</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="LXVI (16 novembre 1528)">
            <p>Molto Mag.<hi rend="sup">ca</hi> M.<hi rend="sup">a</hi> mia e matre honoranda. Da pochi dì in 
qua ho scritto infinite volte a V. S., e venendomi questa occasione scrivo di novo, solamente per 
dare aviso a quella come, Dio gra(tia), io sto sano, e con molto desiderio di haver sue 1(itte)re, 
perché da maggio in qua non ne ho hauto, e sto in grand(issi)mo suspetto per la pestilentia, che si è 
detto haver fatto grand(issi)mo danno in Mantua; nostro S.<hi rend="sup">r</hi> Dio faccia che non sia 
tanto come si dice. Nui siamo qui in Toledo: staremo, pens&lt;o&gt;, tutto questo inverno; qualche 
fama passa della venuta del'Imper(ato)r in Italia, pur non si sa. Io desidero molto vedere V. S. 
principalmente, e poi tutti gli altri, alli quali prego V. S. che mi raccomandi, basando li nostri putti 
da mia parte, et a ll&lt;e&gt;i baso le m&lt;a&gt;ni, né scrivo più lungo, perché non so che 
scrivere, havendo alli giorni passati scritto tanto.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>De Toledo, alli xvi de IX<hi rend="sup">bre</hi> MDXXVIII.</date>
               </dateline>
               <salute>De V. S. ob. fi. e s(er)vitor</salute>
               <signed>Bald. Ca&lt;stilion&gt;</signed>
            </closer>
         </div1>
         <div1 n="Appendice">
            <p>S'io volesse, Mag.<hi rend="sup">co</hi> M. Paulo, scrivervi ogni volta ch'el mi accadde haver 
bisogno de quello c&lt;he&gt; voi siate ricchissimo et io poverissimo, crederei darvi tanta faticha 
che, avegna ch'io guadagnas&lt;si&gt; molto, l'animo mio istesso, conscio de non meritare, come 
discortese o impudente, tropo mi argueria. Pur, considerato la liberalitate vostra, e &lt;. . .&gt; tal 
thesoro, avegna che sempre se ne levi et asporti in gran quantitate, mai non si scema, sono sforzato 
a far come quel poverel digiuno, e così, dimandando di quello che a voi voi stesso fugereti 
obligarmevi (né tal obligatione con altro premio poter pagar mi persuada se non con l'animo quale, 
essendo obliga&lt;to&gt;, cercherà sempre de obligarsi più), quello ch'io per hora vorei seria 
intendere de le Sybille, e tempi e lochi ne' quali ciaschuna fue, e i vaticinii, e tutte le condicioni loro 
più &lt;. . . .&gt;te, e chi de esse scrive.</p>
            <p>Oltra ciò vorei sapere q&lt;ual&gt;che donne antiche, venendo anchor fin ala età 
nostra, che fossero state clare in qual si voglia cosa, o in lettere, o in arme, o in castitate, o in 
constantia, o qualche atto generoso, o greche o romane, o externe, e me seria caro de intendere de 
queste poco superiori a nui de cento, ducento o trecento anni, non pretermettendo qualche Spartana 
recondita; basterami sapere li auctori, per poter cum min&lt;or&gt; faticha vostra satisfarmi. 
Piacemi haver comincio a dimandare ala M. V., la qual cosa &lt;. . .&gt; parerà impudentia: serà 
almen argomento quanto io la estimi, e quanto da lei mi confidi esser am&lt;ato. A&gt; quella 
sempre mi racomando et al Mag.<hi rend="sup">co</hi> M. Nicolò Tiepoli.</p>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
