<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Il manoscritto H</title>
      <author>Leonardo da Vinci</author>
    </titleStmt>
    <extent>48 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2005</date>
      <idno>bibit000622</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Il manoscritto H</title>
        <author>Leonardo, da Vinci</author>
        <publisher>Giunti-Barbera</publisher>
        <pubPlace>Firenze</pubPlace>
        <date>c1987</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>400</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Trattati</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>Pisa, ILC</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>Pisa, ILC</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-07-08T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Daniele Silvi</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
    </change>
    <change>
      <date>2005-07-08T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Carla Deiana</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>

<body>
<div1>

<head>1 r</head>

<p>Da serrare a chiave uno incastro a Vigevine.</p>
</div1>
<div1>

<head>18 v</head>
<p>
Pece once 4</p>
<p>Cera nova once 4</p>
<p>Incenso once 2</p>
<p>Olio rosato once una</p>
</div1>
<div1>
<head>28 r</head>
<p>a</p>
<p>a molla che ritorni indirieto per sé il moto dell' archetto.</p>


</div1>
<div1>
<head>28 v</head>
<p>Testa della viola.</p>
<p>Tasti della viola.</p>


</div1>
<div1>
<head>29 r</head>
<p>Dove i retrosi nati da bollori si mistano colla corrente, ivi fia gran fondo.</p>
<p>L' acqua fa i sua fondi a balzi.</p>


</div1>
<div1>
<head>29 v</head>
<p>Tanto sarà una volta l' anno l' acqua che monta, quanto quella che discende ne' fiumi e nell' aria.</p>


</div1>
<div1>
<head>30 r</head>
<p>Tutte le cose che son più leggieri che la rena, resteranno di verso la bassezza del fiume sotto il principio della declinazion dell' onda.</p>
<p>Dove l' acqua arà minor moto, la superfizie del suo fondo sarà di più sottile lita o rena.</p>
<p>Dove il corso della torbida acqua enterrà in fra le basse ramificazione delle boschine, ivi per le molte revuluzioni de' retrosi scaricherà molta sabbia o lita.</p>
<p>Se la cosa grieve al corso dell' acqua resistente si troverrà in me&lt;zzo&gt;</p>


</div1>
<div1>
<head>30 v</head>
<p>De' canali delle molina.</p>
<p>Quell' acqua che dà men peso al suo canale, è più veloce.</p>
<p>Quell' acqua ch' è più veloce, più caccia la sua rota.</p>
<p>Quella dà men peso al suo canal, ch' è più diritta.</p>
<p>L' acqua delle molina debbe percotere le pale delle rote in angoli retti.</p>
<p>Quell' acqua che correrà con manco pendente, percoterà la rota più lontano dal perpendiculare della sua caduta.</p>
<p>Quell' acqua che percote più lontano dal perpendicular della sua caduta, dà minor botta.</p>


</div1>
<div1>
<head>31 r</head>
<p>L'onda creata da la percussione dell' acqua sopra del fondo, farà opposito moto di sotto a quel di sopra.</p>
<p>L' onda è più pigra nel fine della sua montata che 'n nessun'altra parte.</p>
<p>La parte dell' onda che si moverà più presto, sarà al fin della sua caduta.</p>
<p>La sabbia resta più alta sotto l' altezza dell' onda che sotto la sua bassezza.</p>


</div1>
<div1>
<head>31 v</head>
<p>More</p>
<p>Dolce e agro e pug…</p>
<p>Il sasso gittato nell' acqua morta farà equal circulazione di moto essendo l' acqua d' equal profondità.</p>
<p>Se due pietre saranno gittate l' una vicino all' altra per ispazio d' uno braccio, i circuli dell' acqua cresceranno equalmente l' uno in corpo all' altro sanza giuastamento l' uno dell' altro.</p>
<p>Ma se 'l fondo non sarà equale, la circulazione non sarà equale se none in superfizie.</p>
<p>Ciascuno omo &lt;c&gt;h' è nel terzo anno, è la metà della sua altezza ultima.</p>
<p>I corpi maschi morti nell' acqua stanno supini e le femmine bocconi.</p>
<p>La cosa di lunga figura gittata sopra dell' acqua farà ovata ondazione.</p>
<p>La cosa retonda gittata sopra la corrente acqua, farà ovata ondazione di 2 moti.</p>


</div1>
<div1>
<head>32 v</head>
<p>T S è come l' occhio ha veduto pariete circulare equidistante all'occhio. La pariete V S costrigne la prospettiva a essere viste per uno buso.</p>


</div1>
<div1>
<head>33 v</head>
<p>rame sottile</p>
<p>D' adacquare la polvere, quando si scova.</p>
<p>Il calare degli uccelli o balzo per sé di qualunque cosa non si leverà mai tanto quanto la calata e non la passerà.</p>


</div1>
<div1>
<head>34 r</head>
<p>A sarà un sasso dopo il quale si riduce rena.</p>
<p>Onde di sopra da F l' acqua torna indirieto verso A. netta rena</p>


</div1>
<div1>
<head>34 v</head>
<p>A N sanza profondità.</p>


</div1>
<div1>
<head>35 r</head>
<p>A N ghiara, N M sabbia, O P rena, P Q ghiara.</p>


</div1>
<div1>
<head>35 v</head>
<p>La quantità continua che per forza in arco fie piegata, spinge per la linia onde desidera tornare.</p>
<p>Dove l' acqua è più alta, più al suo sito pesa e 'l suo corso più leva.</p>
<p>Quella parte del fondo o dell' argine che si contrappone con più retti angoli al retto corso dell'acque, più fia lesa nell' acqua corrente.</p>


</div1>
<div1>
<head>36 r</head>
<p>L' arco di quantità discreta fa forza per linia obliqua, cioè il triangulo C N B non sente peso.</p>
<p>L' acqua che percote nell' angolo profonda le prime coste.</p>


</div1>
<div1>
<head>36 v</head>
<p>Quella parte della quantità continua farà maggior moto, che sarà più distante a quella parte che men si move.</p>
<p>Quantità continua sia A C M N, la parte del minor moto sie A M e del maggiore sie C N.</p>
<p>Quel lato del sostentaculo si piegherà in arco verso il suo centro, del quale la superiore parte fia più aggravata.</p>


</div1>
<div1>
<head>37 r</head>
<p>I lati d' ogni quantità discreta che in piramidale congregazione ammontata sia, sarà dell' obliquità dell' angulare diamitro del perfetto quadrato.</p>
<p>Ogni parte della superfizie dell' acqua desidera equalmente distante dal centro delli elementi esser situata, e quella parte della superfizie che sopra l' altra si leva, accade per contrari moti che tra lei e 'l fondo si cavalcano.</p>


</div1>
<div1>
<head>37 v</head>
<p>Dove la corrente sarà per la metà del pieno fiume, il colle non sarà tra la congiunzione de' retroso e lei, anzi fia tutta profonda.</p>
<p>dentro</p>
<p>La ghiara grossa riman nella maggiore corrente.</p>


</div1>
<div1>
<head>38 r</head>
<p>Vigne di Vigevine. A dì 20 di marzo 1494.</p>
<p>E la cvernata si sotterrano. </p>
<p>Dove il canal dell'acqua si restrigne, lì più profonda el suo letto e più corre.</p>


</div1>
<div1>
<head>38 v</head>
<p>braccia 8 – in faccia</p>
<p>fondamento</p>
<p>A – B – proffilo</p>
<p>Questa travata doppia di A B fia per acque di quarto moto, di sotto e di sopra larg&lt;a&gt; braccia 8 e profonda braccia uno.</p>


</div1>
<div1>
<head>39 r</head>
<p>Il ferro che continuo riceve la percussione della corrente acqua, mai si rugginisce, anzi si consuma brunendosi.</p>


</div1>
<div1>
<head>39 v</head>
<p>Quanto la cosa che divide l' acqua, fia più distante alla superfizie, tanto me&lt;n&gt; rena lascia dopo sé.</p>


</div1>
<div1>
<head>40 r</head>
<p>Nessuna cosa è da temere quanto la sozza fama.</p>
<p>Questa sozza fama è nata da vizi.</p>
<p>L' acqua, dopo il cadere dell' onda del sabbione, fa contrario moto e nell' angolo A resta ogni levità.</p>


</div1>
<div1>
<head>40 v</head>
<p>cava fra 2 obbietti.</p>
<p>per non disubbidire</p>
<p>ponte da cavagli e carri – braccia 8</p>
<p>Ove un' acqua si giugne co' l' altra con acuto angolo, farà gran profondità.</p>


</div1>
<div1>
<head>41 r</head>
<p>A dì 25 d' agosto lire 12 da Pulisena.</p>
<p>A dì 14 di marzo 1494 venne Galeazzo a stare con meco con patto di dare 5 lire il mese per le sue spese, pagando ogni 14 dì de' mesi.</p>
<p>Dettemi suo padre fiorini 2 di Ren.</p>
<p>A dì 14 di luglio ebbi da Galeazzo fiorini 2 di Reno.</p>
<p>braccia 2</p>
<p>braccia 5</p>
<p>fondamento</p>


</div1>
<div1>
<head>42 v</head>
<p>solaro forte</p>


</div1>
<div1>
<head>43 r</head>
<p>per bucati</p>
<p>Se l' acqua cade e piglia diviso corso, nel ricongiugnersi insieme farà profondità e ruina nell' argine, perché con po&lt;co&gt; retroso.</p>


</div1>
<div1>
<head>43 v</head>
<p>A pigra e fango il fondo. B ripiglia il moto e fa veloce e netto il fondo. D pigra.</p>


</div1>
<div1>
<head>44 r</head>
<p>amme</p>
<p>Il ligio si pose sopra la ripa di Tesino e la corrente tirò la ripa insieme col lilio.</p>


</div1>
<div1>
<head>44 v</head>
<p>Lungo dieci e largo 4 per me.</p>
<p>4 teli da posta a posta A B.</p>
<p>braccia 6</p>


</div1>
<div1>
<head>45 r</head>
<p>A B doppio – B C scempio – C D scempio</p>


</div1>
<div1>
<head>46 r</head>
<p>rena – alta ghiara</p>


</div1>
<div1>
<head>46 v</head>
<p>Dove l' acqua fa minor moto, ivi essendo carica, più discarica il suo peso.</p>
<p>Dove l' acqua ha minor moto, men consuma del suo fondo.</p>
<p>A B hanno il salvo condotto e son liberi dal moto e lì si scarica ogni lieve peso.</p>
<p>ghiara – rena scoperta – vento – rena coperta di brutture</p>
<p>L' una acqua percotendo nell' altra riman sanza moto e scarica il suo peso.</p>


</div1>
<div1>
<head>47 r</head>
<p>La cosa lunga di pari peso e grossezza che &lt;pa&gt;ssa per lo mezzo dello equal canale: la sua lunghezza si moverà per la lu&lt;n&gt;ghezza del corso dell' acqua.</p>
<p>La cosa lunga si che moverà per lo equal canale infra 'l mezzo e la participazion dell' argine, anderà obliqua.</p>
<p>La cosa lunga che participa più del lato che del mezzo, andrà girando su per l' acqua.</p>
<p>Quel peso sarà più grieve di verso la prima corrente che quello del&lt;la&gt; più tardi corrente del retroso che con quella si s&lt;c&gt;ontra.</p>
<p>A rena – N spazzatura</p>


</div1>
<div1>
<head>47 v</head>
<p>Dove l' acqua ha minor moto, ivi scarica il suo peso più lieve.</p>
<p>I retrosi dell' acqua dopo l' angulare percussione terreste, si voltano in contrario moto.</p>


</div1>
<div1>
<head>48 v</head>
<p>Il moto seguita il centro del peso.</p>


</div1>
<div1>
<head>49 r</head>
<p>Le cose vicine all' occhio pareranno di maggiore obbietto che le distanti.</p>
<p>La cosa veduta con du' occhi pariranno più retonde che quelle che con un occhi&lt;o&gt; vedute fieno.</p>
<p>Le cose vedute in fra 'l lume e l' ombra pariranno di maggiore relevo.</p>
<p>Se l' acqua cade di O S s' intersega e s' apre; nella maggiore apritura fa la maggiore profondità e po' s' intersega e po' s' apre e pon ghiara e fa la poca profondità.</p>
<p>Dim</p>


</div1>
<div1>
<head>49 v</head>
<p>specchio – lume</p>
<p>Vittoria – Prudentia Fortezza</p>
<p>Se tutto l' omo sarà &lt;al&gt; fondo d' un pozzo che abbi 20000 braccia d' acqua, esso non ne sostenerà alcun carico.</p>


</div1>
<div1>
<head>50 r</head>
<p>Quell' acqua &lt;non&gt; sarà in quiete della quale la sua superfizie non sarà equidistante al centro del mondo.</p>
<p>A pietre – rena – B petre</p>
<p>La rena e altre lieve cose osservano e obbediscano alle torture ovver circulazioni de' retrosi dell' acqua, e le pietre grosse corrano per linia come A B.</p>


</div1>
<div1>
<head>50 v</head>
<p>Angolo del pavione d' asse.</p>
<p>L' acqua che cade nell' acqua piana, la fa obliqua, onde il discenso si fa più corre&lt;nte&gt;: come da B A declinando da C B.</p>


</div1>
<div1>
<head>51 v</head>
<p>Misura l' acqua che cade per l' altezza e multiplicala per l' altezza che la voi alzare. E tante volte quanto la caduta dell' acqua entra nell' a&lt;l&gt;titudine della sua levata, tanto l' acqua levata fia più</p>
<p>sottile che quella che monta.</p>
<p>E questa è l' ultima maggior somma che levar si può.</p>


</div1>
<div1>
<head>52 r</head>
<p>L' acqua che continuamente monta per cagion del moto d' altra acqua,</p>
<p>sarà tanto più sottile che quella che move, quant' ell' è più lunga.</p>
<p>Se l' acqua N A, P O ha di caduta 2 braccia, accrescile di sopra l' acqua N M, P Q. Essa non arà tanta caduta.</p>


</div1>
<div1>
<head>52 v</head>
<p>Perché il moto fatto dal crivello raduna di sopra in disparte tutte le più leggiere parte, el simile fa la navetta, dove si pesca l' oro in Tesino mediante il colpo; e ancora la spazzatura delli orefici che si lava.</p>
<p>L' acqua turba noce più alle rive che la chiara, e più in basso che in alto, perché l' è più pesante e grossa.</p>


</div1>
<div1>
<head>53 r</head>
<p>La linia dell' acqua che ha maggiore movimento, rompe quella del minore moto e sotto essa si ficca.</p>
<p>Quella parte della rena che sarà più propinqua alla percussione della cadente acqua, sarà più che l' altra minuta.</p>
<p>La ghiara grossa sarà più distante dal colpo.</p>


</div1>
<div1>
<head>53 v</head>
<p>Domando se l' acqua ch' esce di sotto, viene dalla superfizie o no.</p>
<p>La prima profondità sarà dove si riduce la somma del colpo dell'acqua, seconda nel corso de' retrosi; la minore dov' ella ba&lt;l&gt;za, seconda dove la retrosa acqua si scontra nella corrente.</p>


</div1>
<div1>
<head>54 r</head>
<p>L' acqua superiore sarà di più veloce discenso che la inferiore.</p>
<p>Dopo il discenso dell' acqua quella ch' era di sopra, riman di sotto.</p>
<p>&lt;La&gt; parte inferiore in superiore si converte.</p>
<p>L' acqua dopo il maggior discenso, la parte inferiore è di più veloce moto che la superiore.</p>


</div1>
<div1>
<head>54 v</head>
<p>L' acqua che corre sopra equale obliquità di fondo: quella arà meno profondità che sarà di maggiore larghezza.</p>
<p>L' acqua che corre in fra argine d' equal larghezza: quella arà men profondità che possiede più veloce corso.</p>


</div1>
<div1>
<head>55 r</head>
<p>I balzi fatti dall' acqua</p>
<p>L' acqua nel suo moto si tira con seco l' aria che con lei confina.</p>
<p>El fondo più resiste</p>
<p>Tutta la superiore parte dell' acqua che si truova nel prencipio della sua caduta, sarà inferiore all' altra dopo essa caduta.</p>


</div1>
<div1>
<head>55 v</head>
<p>Qual canale versa più?</p>
<p>o&lt;n&gt;de per questo più si move in superfizie che 'n fondo.</p>


</div1>
<div1>
<head>56 r</head>
<p>Dimando, essendo d' equale termine, quanto correrà più veloce l' un&lt;a&gt; che l' altra.</p>


</div1>
<div1>
<head>56 v</head>
<p>L' acqua che corre per caduta d' equale obliquità, si moverà più forte nel fondo del canale che nella sua superfizie.</p>
<p>Doman&lt;do&gt;, essendo questi busi d' equal larghezza, quale verserà più acqua.</p>


</div1>
<div1>
<head>57 r</head>
<p>argine – fondo – argine</p>
<p>Domando quale di questi busi verserà più acqua, essendo pari.</p>
<p>Domando quale di questi busi qual più versa.</p>


</div1>
<div1>
<head>57 v</head>
<p>La linia A N, essendo di pari grossezza colla linia B C, verserà meno acqua assai.</p>
<p>A riceve maggior botta che N.</p>


</div1>
<div1>
<head>58 r</head>
<p>L' acqua F B essendo di pari obliquità con C A, sarà di duplicato moto con esso C A, perché la caduta E F è dupla alla caduta D C.</p>
<p>Qual ballotta darà maggior botta in A N, o B o C? Così fa l' acqua.</p>


</div1>
<div1>
<head>58 v</head>
<p>A tiene un boccale, B un 1/2, C 1/2; E F N si debbono distoppare in un medesimo tempo e i canali stare pieni.</p>
<p>L' acqua che cade da un medesimo livello con equale obbliquità 'n equal lunghezza di moto, sarà d' equal celerità.</p>


</div1>
<div1>
<head>59 r</head>
<p>L' acqua cadente d' un medesimo livello per canali d' equale obliquità: quella sarà di più veloce corso, che fia di maggiore lunghezza.</p>
<p>L' acqua cadente d' un medesimo livello, da una medesima altezza: quel&lt;la&gt; sarà più tarda che fia più lunga.</p>


</div1>
<div1>
<head>59 v</head>
<p>Quella cosa che arà di sé maggiore somma nell' aria che nell' acqua, si moverà col corso dell' aria.</p>


</div1>
<div1>
<head>60 r</head>
<p>Se la natura ha ordinato la doglia nell' anime visitative col moto per conservazione delli strumenti, i quali pel moto si potrebbono diminuire e guastare, l' anime visitative sanza moto non hanno a percotere ne' contra sé posti obietti, onde la doglia non è necessaria nelle piante, onde rompendole non sentano dolore come quelle delli animali.</p>


</div1>
<div1>
<head>61 r</head>
<p>Quel moto retto che si trasmuta in un altro sanza balzo, perde la potenzia.</p>
<p>Quale darà maggiore percussione o l' acqua A B o l' acqua A F?</p>
<p>Quello moto naturale darà maggiore colpo, il quale osserverà per retta linia il principiato corso.</p>


</div1>
<div1>
<head>61 v</head>
<p>muro serratoio mola</p>
<p>Quella parte dell' acqua che sarà appiccata coll' aria, si moverà col corso d' essa aria, ancora che sul fondo corra per l' opposito.</p>


</div1>
<div1>
<head>62 r</head>
<p>L' acqua che di largo pelago, che per istretto canale discende, in nella sua entrata si scambierà da destra a sinistra: G D H C.</p>
<p>E dopo la sua entrata la parte di mezzo al canale sarà più alta che tutta l' altra larghezza, A N B.</p>
<p>In altrettanto corso fatto da essa acqua per lo suo canale, la parte di mezzo sarà più bassa che 'l resto d' essa larghezza, C O D.</p>
<p>Seguitando il medesimo spaz&lt;i&gt;o la bassezza di mezzo si scambia in maggiore altezza, E K F.</p>


</div1>
<div1>
<head>62 v</head>
<p>Una monica sta alla Colomba in Chermona, che lavora ben cordoni di paglia e uno frate di Santo Francesco.</p>
<p>Facezia.</p>
<p>Perché li Ungheri tengan la croce doppia?</p>
<p>Il colpo è più potente che 'l moto, e dov' è il colpo dell' acqua, quivi si leva ogni ostaculo, e quando il moto dopo è creato, ogni gravità dal colpo levata porta con seco e la scarica nel colpo secondo fatto [4 – 4] dal balzo, e di balzo in balzo si diminuisce la forza del moto violente, onde le più grav&lt;i&gt; pietre si scaricano e per i succedenti moti deboli, non possendo essere levate, quivi si rimangano e l' ultime cose che sono allontanate più dalla loro partita, sono le più leggieri cose.</p>


</div1>
<div1>
<head>63 r</head>
<p>La percussione dell' acqua nella rota sarà in sommo grado di sua potenzia, quando essa percoterà infra equali angoli.</p>
<p>La percussione fatta infra equali angoli fia di maggior potenzia, quando il corso dell' acqua e 'l moto della rota si dirizzano a un medesimo corso.</p>


</div1>
<div1>
<head>63 v</head>
<p>corta libertà</p>
<p>Il calderigio dà il tortomalio a' figlioli ingabbiati .– Prima morte che perdere libertà.</p>
<p>La rena mossa da 2 lievi corsi d' acqua si scar&lt;i&gt;ca nella pregna(?) crenna.</p>


</div1>
<div1>
<head>64 r</head>
<p>L' acqua percossa in retondo corpo farà dopo i lati d' esso corpo equali cavamenti.</p>
<p>La ghiara cavata dalle percussioni dell' acque si fermerà dove i moti fatti da' balzi si sconterranno insieme.</p>
<p>Quella faccia del triangulo che s' interporrà infra angoli più equali al corso dell' acqua, sarà causa di gran cavamento per quell' acqua che in lui percote.</p>


</div1>
<div1>
<head>64 v</head>
<p>Quante braccia è alto il pian delle mura? Quant' è larga la sala?</p>
<p>Quant' è larga la ghirlanda?</p>
<p>1 2 5 braccia 6</p>
<p>30 ducati</p>
<p>Addì 29 di gennaro 1494</p>
<p>panno per calze lire 4 soldi 5</p>
<p>soppanno soldi 16</p>
<p>fattura soldi 88</p>
<p>Salaì soldi 8</p>
<p>anello di diaspis soldi 13</p>
<p>pietra stellata soldi 11</p>
<p>Caterina soldi 10</p>
<p>Caterina soldi 10</p>


</div1>
<div1>
<head>65 r</head>
<p>Sugo di tutto maglio e latte di fico per dissolvere.</p>
<p>A t' insegni misurare B.</p>
<p>El navilio di Martigiana ha di calo ogni 100 trabocchi 2 once, i quali 100 trabocchi son 450 braccia.</p>
<p>La somma profondità de' fiumi sarà dopo la corrente dove l' acqua si quieta.</p>


</div1>
<div1>
<head>65 v</head>
<p>quanto più cade, più balza</p>
<p>A dì 2 di febbraro 1494 alla Sforzesca ritrassi scalini 25 di 2/3 di braccio l' uno, larga braccia 8.</p>
<p>braccia 4 – ghiara</p>
<p>La somma profondità dell' acqua sarà tra la percussione e i bollori d' essa resultanti.</p>


</div1>
<div1>
<head>66 r</head>
<p>Quella parte dell' ombra primitiva sarà meno oscura che fia più lontana da' sua stremi.</p>
<p>L' ombra dirivativa che confina colla primitiva, fia più oscura d' essa primitiva.</p>
<p>L' acqua che cade più visino al suo perpendiculare, men ghiara grossa caccia.</p>
<p>La ghiara sempre si posa dopo il balzo dell' acqua A B, e percosse in F.</p>


</div1>
<div1>
<head>66 v</head>
<p>braccia 8</p>


</div1>
<div1>
<head>67 r</head>
<p>De anima.</p>
<p>Il moto della terra contro alla terra, ricalcando quella, poco si move le parte percosse.</p>
<p>L' acqua percossa dall' acqua fa circuli dintorno al loco percosso. Per lunga distanzia la voce in fra l' aria.</p>
<p>Più lunga in fra 'l foco. Più la mente in fra l' u&lt;n&gt;iverso; ma perché l' è finita, non s' astende in fra lo 'nfinito.</p>


</div1>
<div1>
<head>67 v</head>
<p>L' acqua che per equale obbliquità si move, sarà più veloce in superfizie che nel fondo.</p>
<p>L' onda che per cagion di colpo deriva, sarà più alta nel principio che nel mezzo.</p>
<p>L' onda che da causa di vento deriva, sarà più alta nel mezzo &lt;che n&gt;el principio, cioè la quarta che la terza.</p>


</div1>
<div1>
<head>68 r</head>
<p>Quel loco sarà più luminoso, che dalle montagne fia più remoto.</p>
<p>Questi retrosi mangiano le rive de' canali, onde farai ripari d' asse, quanto dura il suo balzo, cioè A B, perché simili sono i balzi traversi.</p>


</div1>
<div1>
<head>68 v</head>
<p>L' acqua che preterisce l' universal profondità e larghezza de' fiumi, si move in contrario moto.</p>
<p>L' onda dell' acqua fia alta in fra la causa del moto e 'l suo fine.</p>
<p>L' acqua che per ondazione di vento si move, farà nel fondo contrario moto a quello della superfizie.</p>
<p>L' acqua non pesa manco per traverso che per lo suo perpendiculare.</p>
<p>Ogni moto liquido pesa più in quel loco d' onde per equal buso il suo vaso più presto si vota. /4–4/. Il centro del fondo del vaso riceve</p>
<p>più peso dell' acqua che altro loco.</p>


</div1>
<div1>
<head>69 r</head>
<p>Il libero moto fatto dalla parte superiore dell' a&lt;cqua&gt; farà angoli di nessuna qualità se non nella percussione.</p>
<p>Tutti li superiori liniamenti fatti dal moto dell' acqua fien curvi.</p>
<p>L' onda seguita il moto de l' aria che la tocca.</p>
<p>La cosa che 'n fra l' aria e l' onda si rinchiude, non seguita il moto dell' una né dell' altra.</p>
<p>L' acqua che manca nel loco che occupa la nave, pesa quanto tutto il resto del navilio che la caccia.</p>


</div1>
<div1>
<head>69 v</head>
<p>acqua – vino o acqua tinta</p>
<p>L' acqua di pari corso e discenso che contro l' una all' altra si mova, penetra e trapassa l' una l' altra sanza removere il suo natural corso.</p>


</div1>
<div1>
<head>70 r</head>
<p>Quella acqua che contro alla immobile acqua si move, combatte e ruina le sua argine.</p>
<p>L' acqua col suo maggior moto penetra e trapassa il moto minore dell' altr' acqua a similitudine dell' aria.</p>


</div1>
<div1>
<head>71 r</head>
<p>L' occhio non comprende il propinquo angolo luminoso.</p>
<p>La linia fatta dal corso dell' ac&lt;qu&gt;a dopo la sua percussione risalta in fra equali angoli.</p>


</div1>
<div1>
<head>71 v</head>
<p>braccia 6</p>
<p>Quella forza sarà più debole, che fia più distante alla sua cagione.</p>
<p>Se la cagion della forza fia in B, certo si conosce essere più debole che in A.</p>


</div1>
<div1>
<head>72 r</head>
<p>Quan&lt;to&gt; l' acq&lt;ua&gt; sarà più distante dal fondo, tanto più libera sarà nel suo natural mo&lt;to&gt;.</p>


</div1>
<div1>
<head>72 v</head>
<p>Dimando quale si moverà con più difficultà, o A B o C D?</p>
<p>Que&lt;l&gt; sonito nato da vento o colpo sarà più debole che per tempo o per distanzia fia più lontano dalla sua causa.</p>
<p>Il colpo dato nella campana quanto più seguita il tempo, più diminuisce.</p>
<p>El simile fa la distanzia lunga o vicina.</p>


</div1>
<div1>
<head>73 r</head>
<p>Appicca a R una corda e sta dove voi. Sempre sarà come se li stessi in R.</p>


</div1>
<div1>
<head>73 v</head>
<p>La obliquità del corso dell' acqua adopera come se fussi perpendiculare, cioè tanto fa l' obliquità A M quanto il perpendiculare A N.</p>
<p>Tutte le parte dell' acqua ferma si caricano sopra il suo fondo.</p>
<p>La ragion si è che se la tromba M F abbia l' entrata o ver l' acqua che si move A N, essa sol pesa in su l' animella N e al suo motore.</p>


</div1>
<div1>
<head>74 r</head>
<p>Dimando.</p>
<p>Ogni peso continuato e unito che sping'in traverso, s' alleggerisce sopra il suo perpendiculare sostentaculo.</p>
<p>Se il peso sarà discontinuato &lt;e&gt; discreto, come liquido o granulente, esso farà forza per tutti i lati e facendo così, ciò che prieme da' lati, alleggerisce ne' fondamenti.</p>
<p>Tutti A B C D E s' uniscano in N.</p>


</div1>
<div1>
<head>74 v</head>
<p>profonda.</p>
<p>Dove l' acqua corre più forte, lì fia la ghiara di maggior grossezza.</p>
<p>Tutte le ghiare stiacciate volteranno le più larghe facce obliquamente contr' al corso dell' acqua.</p>
<p>Se la pala sarà sì larga che possi ricevere 12 once in A N, sarà come farla altrettanto più stretta e fare che le 12 once battino in N O; e se tu dicessi (r)N O è più visino al polo della rota e ha men forza", e l' acqua B R cade più alta che D B, che restora.</p>


</div1>
<div1>
<head>75 r</head>
<p>Quando monti la scala, se poggi le man sopra le ginocchia, tutta la fatica che acquistano le braccia, si toglie a li nervi di sotto le ginocchia.</p>
<p>Nel mezzo de' retrosi si riduce tutte cose leggieri, cioè nel fondo.</p>


</div1>
<div1>
<head>75 v</head>
<p>Se A N riceve da F N libbre 100 di peso, A M per essere manco la metà, ne leverà 200 e A R per essere simile a N A, ne leverà 100; ma tanto fia adoperare A R quanto A M, perché se A M alza 200, ell' alza manco la metà che A R le sua 100. Onde concludo fare ciascuno di pari operazione.</p>


</div1>
<div1>
<head>76 r</head>
<p>Ogni parte dell' acqua desidera che le sue parte sieno come tutto lo elemento equalmente distante dal suo centro.</p>
<p>C D per essere debole veste l' angolo; E N per ess&lt;er&gt;e gagliardo osserva la natura di sé.</p>
<p>O sommo Iddio</p>


</div1>
<div1>
<head>76 v</head>
<p>Nessuno incastro de' essere più stretto che 'l suo universale canale, perché l' acqua fa poi retrosi e rompe l' argine.</p>
<p>Prospettiva.</p>
<p>L' ombre o ver le cose specchiate nell' acqua movente, cioè con onde piccole, sempre sarà maggiore che la cosa di fori, donde nasce.</p>
<p>L' occhio non po giudicare dove la cosa alta debbe discendere.</p>
<p>L' ombra dirivativa non fia mai simile al corpo dove nasce, se 'l lume non sarà della figura e grandezza del corpo ombroso.</p>
<p>L' ombra dirivativ&lt;a&gt; non po essere simile per figura alla primitiva, se essa non percote fra equali angoli.</p>


</div1>
<div1>
<head>77 r</head>
<p>L' acqua che surge ne' monti, è il sangue che tiene viva essa montagna, e, forata in essa e per traverso essa vena, la natura, aiutatrice de' sua vivi, sendo abbondante nell' aumento di volere vincere il mancamento del versato omore, quivi con curioso soccorso abbonda, a similitudine del loco percosso nell' omo, e si vede, per lo soccorso, fatto multiplicare il sangue sotto alla pelle in modo di sgonfiamento per sopperire al loco infetto. Similmente, la vite sendo tagliata nell' alta stremità, da la natura, dall' infime radici all' altezza somma del loco tagliato, il suo omore; e quello essendo versato, essa non l' abbandona di vitale omore insino al fine della sua vita.</p>


</div1>
<div1>
<head>77 v</head>
<p>L' acqua che corre presso al fondo e alle rive, sarà più tarda che l' altra per cau&lt;s&gt;a delle percussioni che fanno retrosi. L' aria è azzurra per le tenebre che ha di sopra, perché nero e bianco fa azzurro.</p>
<p>Tutti i moti violenti, quanto più si partano dalla lor causa, più indeboliscano.</p>


</div1>
<div1>
<head>78 r</head>
<p>Tu che comperi l' acqua a once, sappi che tu ti poi forte ingannare, imperò che se tu tolli un' oncia in acqua morta e un' oncia in acqua corrente contro al buso della tua oncia un' oncia visino alla superfizie, una vicino al fondo, una in traverso alla corsia...</p>
<p>Quanto il moto naturale si parte dalla sua causa, tanto più si fa veloce.</p>


</div1>
<div1>
<head>78 v</head>
<p>Piegatura di pariete di pavione.</p>
<p>Se l' acqua B fia dipari declinazione e profondità coll' acqua A, io ti dimando quale si moverà più presto essendo di pari profondità e di centuplicata larghezza l' una all' altra.</p>
<p>Padiglion di legni a Vigevine.</p>
<p>Angolo del padiglione.</p>


</div1>
<div1>
<head>79 r</head>
<p>catenaccio</p>
<p>Angolo di pavione d' asse.</p>
<p>Quanto l' acqua sarà più bassa, più vestirà l' angulo dond' ella cade.</p>


</div1>
<div1>
<head>79 v</head>
<p>Quella rota dall' acqua sarà meglio voltata, della quale l' acqua che la volta, non salterà indirieto dopo la sua percussione.</p>
<p>molini</p>
<p>Quel colpo sarà di maggiore valitudine, del quale il moto che lo causa, fia più retto e più lungo.</p>
<p>A N fia tanto migliore colpo che P Q, quanto esso è più lungo.</p>


</div1>
<div1>
<head>80 r</head>
<p>spiraculi</p>
<p>Tutti i cavi dell' ondazioni apparenti sopra la rena saranno in fra equali angoli col moto dell' acqua.</p>


</div1>
<div1>
<head>80 v</head>
<p>Quel peso ch' è più distante al perpendiculare del suo sostentaculo, manco pesa.</p>
<p>ponte levatoio.</p>
<p>meglio</p>
<p>Quest' è meglio, perché la stanga in bilancia monstra quali omini son migliori.</p>
<p>Domando qual di questi modi ficca più il palo a castello.</p>
<p>Domando chi sente più peso.</p>


</div1>
<div1>
<head>81 r</head>
<p>Prospettiva.</p>
<p>Nessuna superfizie si dimostrerà perfetta, se l' occhio, risguardator di quella, non sarà equalmente distante ai sua stremi.</p>
<p>L' onda del sabbione è manco obliqua e di più tardi moto nel montare che nel discendere.</p>
<p>Mo...</p>
<p>la rota lire 7</p>
<p>l' a&lt;l&gt;bero lire 10</p>
<p>scudo lire 4</p>
<p>carrello lire 8</p>
<p>pali de l' albero lire 2</p>
<p>letto e telaro lire 30</p>
<p>canale lire 10</p>
<p>lire 71</p>


</div1>
<div1>
<head>81 v</head>
<p>Quella parte del colpo nato da continua cagione sarà tanto più potente, quanto sarà più distante alla cagion del moto.</p>
<p>Sarà più potente esso colpo in A che in B.</p>
<p>Tale sarà alla bilancia il peso A B, quale è il peso C D.</p>
<p>La superfizie dell' acqua de' fiumi desidera essere equidistante al centro e consuma il fondo</p>


</div1>
<div1>
<head>82 r</head>
<p>sanza moto</p>
<p>In nell' acq&lt;u&gt;a sanza moto si ferman le foglie che scorrevan pregne d' acqua su per lo suo fondo.</p>
<p>perché ingrossa per le intersegazioni e entrando in fra l' aria più pesa, onde cade e rompe 'l fondo.</p>


</div1>
<div1>
<head>82 v</head>
<p>I retrosi che mettano in mezzo la larghezza della caduta dell' acqua, fieno in fra 'l &lt;bal&gt;zo dell' acque e le sue argine.</p>


</div1>
<div1>
<head>83 r</head>
<p>I retrosi fatti dall' acqua dopo la larghezza della sua caduta, saranno tra la superfizie e 'l fondo tra su e giù.</p>


</div1>
<div1>
<head>83 v</head>
<p>Se i fondi di 2 canali saranno d' equale obliquità e larghezza e di pari acqua e l' uno sia serrato nel mezzo della sua larghezza i 2/3 d' essa larghezza e l' altro sia d' equale larghezza, domando quale verserà più acqua.</p>
<p>L' acqua che cade in fra l' altr' acqua, si percote il fondo e levasi inverso l' aria più che l' universal superfizie, e giù ricadendo diminuisce e salti.</p>


</div1>
<div1>
<head>84 r</head>
<p>Le &lt;li&gt;nie che risaltano dell' acqua dopo la sua percussione, non saranno di retto corso, anzi penderanno nel curvo.</p>
<p>La percussione che fa l' acqua di S in A, desidererebbe di risaltare in M, ma l' impedimenti dell' altre linie che la percotano, cioè T R O, la torcano in basso in N.</p>


</div1>
<div1>
<head>84 v</head>
<p>Il canale diritto d' equale profondità e obliquità in brieve tempo farà più cavo nel mezzo che vicino all' argine.</p>
<p>Nel mezzo de' diritti canali corre più velocemente l' acqua che da' lati.</p>
<p>Dove l' acqua più si move, più lieva, essendo di pari altezza.</p>
<p>L' acqua che sarà restretta, romperà l' argine e 'l fo&lt;n&gt;do dopo la sua caduta.</p>


</div1>
<div1>
<head>85 r</head>
<p>Ogni canale d' acqua d' equale obliquità, profondità e larghezza, che sarà in alcun loco restretto, romperà il fondo e l' argine dopo el transito d' essa strettezza. Questo accade perché dove l' acqua è restretta, essa s' alza dirieto a essa strettura e passando per esso loco restretto, vi passa con furore, perché declina, trova l' acqua di sotto che non corre e riceve impedimento, onde seguita la linia del suo discenso, vassene al fondo e lì cava e con retrose circulazioni si volta all' argine e quelle sottocavando, le fa ruinare, come si dimostra nel disegno di sopra.</p>


</div1>
<div1>
<head>85 v</head>
<p>L' acqua di sotto obbedisce manco al suo naturale corso che quella di sopra. Questo accade perché l' acqua che confina coll' aria, non è aggravata da alcun peso, onde semplicemente, sanza alcuno impedimento obbedisce al suo natural corso C D. Quella di sotto è aggravata e premuta e fa come si dimostra in A B. Vedi ch' essa compone un angolo in A, e di sopra in C non si po comporre altro che linia curva.</p>
<p>Tutte l' acque alquanto sotto la superfizie s' intersegano dopo la lor percussione.</p>


</div1>
<div1>
<head>86 r</head>
<p>Tutte le cose vedute parranno maggiori di mezzanotte che di mezzodì e maggiori da mattina che di mezzodì.</p>
<p>Questo accade perché la pupilla dell' occhio è minore assai di mezzodì che di nessuno altro tempo.</p>
<p>Tanto quanto è maggiore l' occhio, o ver pupilla, del gufo, a proporzione dello animale, che non è quella dell' omo, tanto più lume vede di notte che non fa l' omo, onde di mezzodì non vede niente, se lui non diminuisce sua popilla, e similmente vede di notte le cose maggiore che di dì.</p>


</div1>
<div1>
<head>86 v</head>
<p>I denti di K si concumano il doppio, perché ha 2 moti, traverso e oblico.</p>
<p> La cosa mossa si moverà con più facilità, quando fuggirà per la linia del moto del suo motore.</p>
<p>La rocca K volta per la linia M F e la rota volta per la linia F R.</p>
<p>Questa ha tal proporzione colla rocca H nella sua forza, quale ha 9 con 5 secondo la ventesima proposizione di (r)Moto e forza".</p>


</div1>
<div1>
<head>87 r</head>
<p>Quella acqua si volterà in contrario corso, la qual preterisce L' universal larghezza e profondità de' fiumi.</p>
<p>L' acqua d' equal larghezza e disequale profondità sarà d' equal moto in superfizie.</p>
<p>In fra i corsi dell' acqua di pari obliquità, quella che sarà di più retto moto, sarà più veloce.</p>


</div1>
<div1>
<head>87 v</head>
<p>Se tu torrai l' acqua d' un' altra acqua che sia di pari livello con equale obbliquità, sappi che tanto fia a torla visino al loco R colla caduta A N, quanto lontano in M O.</p>
<p>L' acqua che per profondità e larghezza preterisce l' universale larghezza e profondità de' fiumi, si volterà contro al suo primo corso.</p>


</div1>
<div1>
<head>88 r</head>
<p>Quella popilla che sarà maggiore, vederà le cose di maggiore figura.</p>
<p>Questo si dimostra nel vedere de' corpi luminosi e massime de' celesti. Quando l' occhio esce delle tenebre e subito risguarda, essi corpi li pariranno maggiori e poi diminuiscano. E se riguarderai essi corpi per un picciolo buso, li vederai minori, perché minore parte d' essa s' adopera a tale offizio.</p>


</div1>
<div1>
<head>88 v</head>
<p>Il Moro cogli occhiali, e la 'nvidia colla falsa Infamia dipinta, e la Giustizia nera pel Moro.</p>
<p>La Fatica colla vite in mano.</p>
<p>L' acqua A B s' accosta più al centro della sua rota che l' acqua C D, onde la rota C è meglio che la rota A.</p>


</div1>
<div1>
<head>89 r</head>
<p>Moto.</p>
<p>Quella parte del nuvolo che sarà più visina all' occhio, parrà più veloce che quella ch' è più alta e per qu&lt;e&gt;sto spesso apparano di contrari moti l' un che l' altro.</p>


</div1>
<div1>
<head>89 v</head>
<p>Facciàno nostra vita coll' altrui morte.</p>
<p>In nella cosa morta riman vita dissensata, la quale ricongiunta alli stomaci de' vivi ripiglia vita sensitiva e 'ntellettiva.</p>
<p>L' acqua C N è piana. Dimando quanto verserà più presto essa acqua, o 'l canale A C o 'l canale B C.</p>


</div1>
<div1>
<head>90 r</head>
<p>Ricordati, quando commenti l' acque, d' allegar prima la sperienza e poi la ragione.</p>


</div1>
<div1>
<head>90 v</head>
<p>De pittura.</p>
<p>I lumi de' lumi, cioè il lustro di qualunque cosa, non sarà situato nel mezzo della parte alluminata, anzi farà tante mutazioni, quanto farà l' occhio riguardatore di quello.</p>
<p>Se 12 once d' acqua fa dare 30 mila volte a una macina per ora, 24 once crediamo noi che faccia alla medesima macina 60 mila volte per ora, essendo nella medesima caduta, e ch' ella macini più altrettanto che la prima.</p>


</div1>
<div1>
<head>91 r</head>
<p>Il navilio che sia largo in fondo braccia 16 e in bocca 20, si potrà di&lt;re&gt; insomma tutto largo braccia 18; e se sarà profondo 4 braccia a 4 denari il quadretto, costerà il miglio, cavatura sola, ducati 900, essendo i quadretti di comune braccio. Ma se le braccia saranno a uso di misura di terra, che ogni 4 son 4 e 1/2... M&lt;a&gt; se il miglio s' intende di tremila braccia comuni tornare in braccia di terra, le sua 3000 braccia tornano manco 1/4, che restano braccia 2250, che a 4 denari il braccio monta il miglio ducati 675; a 3 dinari il quadretto monta il miglio ducati 506 1/4, che la cavatura di 30 miglia di navilio monta ducati 15187 1/2.</p>


</div1>
<div1>
<head>91 v</head>
<p>Quell' occhio che uscendo delle tenebre vederà subito un corpo luminoso, li parrà assai maggiore nel primo isguardo che nel perseverare il vederlo.</p>
<p>Il luminoso corpo parrà maggiore e più luminoso con due occhi che con un solo.</p>
<p>Quel luminoso si dimosterrà di minor corpo che per minore spiraculo dall' occhio fia veduto.</p>
<p>Quel corpo luminoso di lunga figura si dimosterrà di più retondo corpo, che più distante dall' occhio situato fia.</p>


</div1>
<div1>
<head>92 r</head>
<p>Tanto peso d' acqua si fuggirà del suo sito, quant' è la somma del peso che ess' acqua caccia.</p>
<p>Tanto fia il peso che si sostien sopra l' acqua, quant' è la somma del peso dell' acqua ch' è dal loco a essi pesi.</p>


</div1>
<div1>
<head>92 v</head>
<p>In frai corsi dell' acque di pari larghezza, lunghezza e obliquità quello sarà di più veloce corso, il quale sarà di maggiore profondità.</p>
<p>L' acqua della grossezza P M si move più presto che l' altezza A N.</p>
<p>Ogni peso mobile sopra a corda corrente si ferma in fra equali angoli.</p>


</div1>
<div1>
<head>93 r</head>
<p>vite – 20 braccia</p>
<p>Ogni moto d' acqua d' equale fondo e obbliquità sarà più veloce nella superfizie che nel fondo e più nel mezzo che da' lati.</p>


</div1>
<div1>
<head>93 v</head>
<p>Quella proporzione che ha A B con B C, tale sarà il peso che sente C col peso sentito da A.</p>
<p>Quella proporzion...</p>


</div1>
<div1>
<head>94 r</head>
<p>agugia Niccolao</p>
<p>refe</p>
<p>Ferrando</p>
<p>Iacopo Andrea</p>
<p>tela</p>
<p>pietra</p>
<p>colori</p>
<p>pennella</p>
<p>tavolella da colori</p>
<p>spunga</p>
<p>Tavola del Duca.</p>


</div1>
<div1>
<head>94 v</head>
<p>Farai bella oquria se terrai il modo che si tiene a fare la biacca.</p>
<p>Mulina da Vigevine. Moggia 5 a bon grano a... umida 4 tra dì e notte. Prima 5, seconda 4 3/4, 3 4/5. 100 lire per moli&lt;no&gt;.</p>


</div1>
<div1>
<head>95 r</head>
<p>L' acqua, vitale omore della terreste machina, mediante il suo natral calore si move.</p>
<p>focolare</p>
<p>vel amare</p>
<p>[ama]bare</p>
<p>[ama]bere</p>
<p>[ama]rere</p>
<p>[ama]mere</p>
<p>[ama]mere</p>
<p>[ama]rere</p>


</div1>
<div1>
<head>95 v</head>
<p>Chiliarco capo di mille</p>
<p>prefetti capitani</p>
<p>legione semila 63</p>


</div1>
<div1>
<head>96 r</head>
<p>12 once 5 once(?)</p>


</div1>
<div1>
<head>96 v</head>
<p>Dimmi se mai</p>
<p>A N 2/3</p>
<p>O A 2/3</p>
<p>C O 1/4</p>
<p>T C braccio 1</p>
<p>fato</p>
<p>facto</p>
<p>fatto</p>


</div1>
<div1>
<head>97 r</head>
<p>F N once 12</p>
<p>C D largo once 5 e l' altezza once 12</p>
<p>F E lungo once 8</p>
<p>A B once 3</p>
<p>M R once 12</p>
<p>alto la metà della larghezza</p>


</div1>
<div1>
<head>97 v</head>
<p>Per andare diritto.</p>
<p>Misura i gradi de l' alte&lt;zz&gt;a del sole.</p>
<p>ri</p>
<p>Per ben conoscere dov' io mi trovo.</p>
<p>Per meglio conoscere.</p>


</div1>
<div1>
<head>98 r</head>
<p>L' ermellino col fango.</p>
<p>Galeazzo tra tempo tranquillo e figura di Fortuna.</p>
<p>Lo strugolo che colla pazienza fa nascere i figlioli.</p>
<p>L' oro in verghe s' affinisce nel foco.</p>
<p>Se tu a me e io a te.</p>


</div1>
<div1>
<head>98 v</head>
<p>scola</p>
<p>Tanto mi moverò che la tela sia finita.</p>
<p>Così si schiuman le tristizie.</p>
<p>Ogni cosa pel...</p>
<p>Per distirpare il tristo.</p>


</div1>
<div1>
<head>99 r</head>
<p>Ogni torto si dirizza.</p>
<p>Per non s' esercitare.</p>
<p>Cogli la &lt;g&gt;remigna, perché le bon' erbe creschino.</p>


</div1>
<div1>
<head>99 v</head>
<p>Di bene in meglio.</p>
<p>Formice.</p>
<p>Così si separa la trista unizione.</p>


</div1>
<div1>
<head>100 r</head>
<p>Per levare il dolore.</p>
<p>Per cognoscere meglio e venti.</p>
<p>Di lieve cosa nasce sì gran ruina.</p>


</div1>
<div1>
<head>100 v</head>
<p>Al cimento si conosce il fine oro.</p>
<p>Al paragone.</p>
<p>Tal fia il getto, qual fia la stampa.</p>


</div1>
<div1>
<head>101 r</head>
<p>Magnanimità.</p>
<p>Il falcone non piglia se non uccelli</p>
<p>grossi e prima more che mangiare carne di non bono odore.</p>
<p>Constanzia. Non chi comincia, ma chi persevera.</p>
<p>Moto assai durabile.</p>


</div1>
<div1>
<head>101 v</head>
<p>L' acqua che da l' infima profondità del mare entrando nelle forze del suo motore all' alte cime de' monti è sospinta, dove trovando le vene tagliate giù ruina e per la via più brieve al basso mare ritorna e di novo per le ramificante vene si leva e po' ricade, e così tra su e giu voltando qua di dentro o di fori con naturale o accidentale moto girando, a similitudine della vite della quale l' acqua che versa per li tagliati rami e che ricade sulle sua di novo per li meati sormonta e a simili discensi ritorna.</p>


</div1>
<div1>
<head>103 r</head>
<p>Tal proporzione...</p>


</div1>
<div1>
<head>105 r</head>
<p>Il centro d' ogni peso si ferma sotto il centro del suo sostentaculo.</p>
<p>A dì 15 di settembre Giulio cominciò la serratura del mio studiolo. 1494</p>


</div1>
<div1>
<head>105 v</head>
<p>Cassetta piena di code per contrappeso dell' archibuso lungo.</p>


</div1>
<div1>
<head>106 v</head>
<p>1493</p>
<p>A dì primo di novembre facemmo conto. Giulio restava a rimettere mesi 4, e maestro Tommaso mesi 9. Maestro Tommaso fece di poi 6 candellieri: dì 10. Giulio in certe molli: dì 15. Giulio lavorò poi per sé insino a dì 27 di maggio e lavorò per me uno martinetto insino a dì 18 di luglio; poi per sé insino a dì 7 d' agosto, e 'n questo mezzo uno dì per una donna; di poi per me in 2 serrature insino addì 20 d' agosto.</p>


</div1>
<div1>
<head>109 r</head>
<p>A dì 6 di maggio.</p>
<p>L' occhio che di notte s' interporrà in fra 'l lume e l' occhio della gatta, vederà esso occhio parere di foco.</p>


</div1>
<div1>
<head>109 v</head>
<p>sanza vite</p>


</div1>
<div1>
<head>112 v</head>
<p>Vedendo il villano la utilità che resultava della vite, le dette molti sostentaculi da sostenerla in alto, e preso il frutto, levò le pertiche e quelle lasciò cadere facendo foco de' sua sostentaculi.</p>


</div1>
<div1>
<head>113 v</head>
<p>Se 'l contatto della cosa unita fatto colla terra che quella sostiene, non sarà per la linia del suo motore, si renderà tanto più difficile, quanto dalla linia del motore fia più distante.</p>


</div1>
<div1>
<head>114 r</head>
<p>N A sostiene in parte il peso del cavallo, cioè la rota dinnanzi; la rota dirieto sostiene il peso tirato A C.</p>


</div1>
<div1>
<head>115 v</head>
<p>La parte più grav&lt;e&gt; d' ogni corpo mosso sarà guida del suo movimento.</p>


</div1>
<div1>
<head>116 r</head>
<p>L' acqua che trabocca sopra i sua repari, quegli dall' opposita parte discalza e ruina.</p>


</div1>
<div1>
<head>117 v</head>
<p>Teribile e suave.</p>


</div1>
<div1>
<head>118 r</head>
<p>Lealtà.</p>
<p>Le gru a ciò che 'l loro re non perisca per cattiva guardia, la notte li  stanno d' intorno con pietre in piè.</p>
<p>Amor, timor e rev&lt;er&gt;enzia, qu&lt;e&gt;sto scrivi in tra sassi de' gru.</p>


</div1>
<div1>
<head>120 v</head>
<p>seghe</p>


</div1>
<div1>
<head>121 v</head>
<p>A B 1/3 di N M</p>
<p>M O 1/6 di R O</p>
<p>L' ovo sporta 1/6 di R O</p>
<p>S T 1/5 di R O</p>
<p>A B si divida in 9 e 1/2</p>
<p>l' abaco è 3/9</p>
<p>ovo 4/9</p>
<p>fusaiolo e listello 2/9 e 1/2</p>


</div1>
<div1>
<head>122 r</head>
<p>il centro dell' occhio sia fori dell' abaco 1/8 di A B.</p>
<p>Modo di fermare la scala su l' assis del carro.</p>


</div1>
<div1>
<head>122 v</head>
<p>A B è piastra di ferro a ciò che la confregazione del carro non consumi il fondamento della scala.</p>


</div1>
<div1>
<head>123 r</head>
<p>A N son due lieve le quali serrano la scala del carro sopra il suo assis.</p>


</div1>
<div1>
<head>123 v</head>
<p>Quando R T si vota, M N si muri, e quando N fia in M, A vada in B e T si levi.</p>


</div1>
<div1>
<head>124 r</head>
<p>Dimando se l' acqua pesa più sopra il fondo che a mezzo l' altezza.</p>


</div1>
<div1>
<head>124 v</head>
<p>Item per ciascuna voltaiola lire 7</p>
<p>Di spesa tra azzurro e oro lire 3 e 1/2</p>
<p>Di tempo giorni 4</p>
<p>Per le finestre lire 1 e 1/2</p>
<p>Il cornicione sotto alle finestre soldi 6 il braccio</p>
<p>Item per 24 storie romane lire 14 l' una</p>
<p>I filosafi lire 10</p>
<p>I pila&lt;stri&gt; un' oncia d' azzurro soldi 10</p>
<p>In oro soldi 15</p>
<p>Stimo lire 2 e 1/2</p>


</div1>
<div1>
<head>125 r</head>
<p>La gronda stretta sopra la sala lire 30</p>
<p>La gronda sotto a di questa stimo ciascuno quadro per sé lire 7</p>
<p>e di spesa tra azzurro, oro, biacca, gesso, indaco e colla lire 3.</p>
<p>Di tempo giornate 3.</p>
<p>Le storie sotto a esse gronda co' sua pilastre lire 12 per</p>
<p>ciascuna.</p>
<p>Stimo la spesa fra smalto, azzurro e oro e altri colori lire 1 e 1/2.</p>
<p>Le giornate stimo 5 tra la investicazion del componimento, pilastrello e altre cose.</p>


</div1>
<div1>
<head>127 r</head>
<p>Il fumo lascia del c...</p>
<p>Ogni cosa fa (?) el suo odore.</p>


</div1>
<div1>
<head>127 v</head>
<p>A è più veloce che B.</p>


</div1>
<div1>
<head>128 r</head>
<p>I pigri retrosi pongan terreno.</p>


</div1>
<div1>
<head>128 v</head>
<p>capo di chiodi.</p>


</div1>
<div1>
<head>129 v</head>
<p>gronda di sopra lire 30</p>
<p>gronda di sotto lire 7</p>
<p>le storie l' una per l' altra lire 13</p>


</div1>
<div1>
<head>130 v</head>
<p>Non cado per essere unito.</p>


</div1>
<div1>
<head>131 r</head>
<p>La lieva della vite ritta sia atta a torcersi.</p>


</div1>
<div1>
<head>132 v</head>
<p>La briglia di sopra si lega co' capegli sua.</p>


</div1>
<div1>
<head>133 v</head>
<p>Le cose vedute da un medesimo occhio parranno alcuna volta grande, alcuna volta piccole.</p>
<p>Seghe</p>


</div1>
<div1>
<head>136 v</head>
<p>once 4 cera nova</p>
<p>once 4 pece greca</p>
<p>once 2 incenso</p>
<p>once 1 olio rosato</p>
<p>Fondi primo cera e olio, poi la pece greca, e poi l' altre cose in polvere</p>


</div1>
<div1>
<head>137 r</head>
<p>Tutti i mali che sono e che furono, essendo messi in opera da costui, non sadisfarebbono al desiderio del suo iniquo animo. I' non potrei co' lunghezza di tem&lt;po&gt; desc&lt;r&gt; ivervi la natura di costui, ma ben conchiudo che...</p>


</div1>
<div1>
<head>137 v</head>
<p>Peltro novo</p>
<p>6 scodellini</p>
<p>6 scodelle</p>
<p>2 piattegli grandi</p>
<p>2 piattegli mezzani</p>
<p>2 piattelletti</p>
<p>Peltro vecchio</p>
<p>3 scodellini</p>
<p>4 scodelle</p>
<p>3 quadretti</p>
<p>2 scodellini</p>
<p>1 scodellone</p>
<p>1 piattello</p>
<p>4 candellieri</p>
<p>1 candellieri piccolo</p>
<p>3 para di lenzuola</p>
<p>di 4 teli l' uno</p>
<p>3 lenzoli piccoli</p>
<p>2 tovaglie e 1/2</p>
<p>16 mantili</p>
<p>8 camice</p>
<p>9 panetti</p>
<p>2 sciugacò</p>
<p>1 bacino</p>


</div1>
<div1>
<head> 138 r</head>
<p>amare amare</p>
<p>amavisse avere amato</p>
<p>amatum ire dovere amare amandi d' amare</p>
<p>amando amando</p>
<p>amandum amare</p>
<p>amatum i' vo amare</p>
<p>amatu i' vengo d' amare</p>
<p>amans amare</p>
<p>amaturus da amare</p>
<p>amari amarsi</p>
<p>amatum esse – fuisse essersi amato</p>
<p>amatum iri doversi amare</p>


</div1>
<div1>
<head>140 v</head>
<p>Quella proporzione che la lunghezza R 4 con R 8 tale ha il</p>
<p>peso 8 con 4</p>


</div1>
<div1>
<head>142 r</head>
<p>Legione contiene 6063 persone</p>


</div1>
<div1>
<head>142 v</head>
<p>Salaì: lire 6 in un arco</p>
<p>soldi 4 'n un arco e calzoni</p>
<p>soldi 10 in una catena</p>
<p>Contr' al natural corso della sua gravezza.</p>
<p>14 di marzo ho avuto lire 13 soldi 4. Resta lire 16, soldi 16.</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
