<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Fiore di rettorica</title>
      <author>Bono Giamboni</author>
    </titleStmt>
    <extent>255 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit001596</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Fiore di rettorica</title>
        <author>Giamboni, Bono</author>
        <editor id="ed">Speroni, Giambattista</editor>
        <publisher>Universita degli studi, Dipartimento di scienza della letteratura e dell'arte medioevale e moderna</publisher>
        <pubPlace>Pavia</pubPlace>
        <date>1994</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CDD"><bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl></taxonomy><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>200</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita"/><language id="gre">Greco</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CDD">
        <term>808.0451 - Retorica in italiano</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Trattati</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT - Pavia</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>CIBIT - Pavia</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-10-03T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Marina Larena</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica con software</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-10-20T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 type="sezione">
<div2 type="epigrafe">
<p>QUESTO LIBRO TRATTA 
DEGL'AMAESTRAMENTI DATI DA' SAVI A' 
DICITORI CHE VOGLION PARLARE CON 
PAROLA BUONA, COMPOSTA, ORDINATA E 
ORNATA, E IN SU LE PROPOSTE SAPERE 
CONSIGLIARE, IL DETTO SUO 
PIACEVOLEMENTE PROFFERERE: RECATI A 
CERTO ORDINE PER MESSER BONO 
GIAMBONI, AD UTILITA' DI COLORO A CUI 
PIACERA' DI LEGGER IN VOLGARE.
E COMINCIA IL PROLOGO.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">1</add></head>
<p>Per manifeste ragioni pruovano i savi filosofi che 
scrissero dottrina di parlare che la vertù che diede 
Idio a l'uomo nella lingua di sapere favellare è la 
cagion perché avanza tutte le bestie;
e, quanto per la detta cagione è maggiore e 
migliore che gl'altri animali,
cotanto l'uno uomo è maggiore e migliore che 
l'altro in ciò che sa favellare meglio e più 
saviamente.</p>
<p>E io, veggendo nella favella cotanta utilitade,
sì mi venne in talento, a priego di certe persone, 
della Rettorica di Tulio e d'altri detti di savi cogliere 
certi fiori,per li quali del modo del favellare desse alcuna 
dottrina. E non veggendo come 'l potessi ben fare per molta 
altra briga e faccende ch'avea per la cura del mondo,
sì mmi posi in cuore certi tempi, che sono dati 
all'uomo per riposo, in istudio di questo fatto voler 
consumare.</p>
<p>Non perché fosse mia credenzia che sola la bella 
favella per sé avesse alcuna bontà, se colui che sa 
ben favellare in sé non avesse senno e 
iusti<pb n="3"/>zia; anzi, sanza le dette due cose, secondo che dicono i 
savi, è quella persona per la favella una pestilenzia 
grandissima del suo paese, perché la sua favella così è in lui pericolosa come uno coltello aguto e tagliente in mano d'uno 
furioso. Ma se l'uomo àe in sé senno in sapere bene in su 
le cose vedere,
e àe in sé iustizia, cioè ferma volontà di volere 
le cose bene disporre, e dirittamente volere fare,
sì gli fa bisogno di sapere favellare, acciò che 
sappi le cose mostrare e aprire.
E sanza la favella sarebbe la bontà sua come uno 
tesoro riposto sotterra, che, se non è saputo, più 
che terra non vale.
E da che la favella è accompagnata in alcuna 
persona con la giustizia e col senno,
rende sì perfetto l'uomo ch'è tanto migliore che 
non sono gl'altri quanto t'ò mostrato di sopra che 
sono gl'uomini, per la favella, meglio che gl'altri 
animali;
perché vale molto a sé medesimo, e è molto 
utile e caro al suo comune,
e degli amici e parenti è grandissimo consiglio e 
refuggio.</p>
<p>Dunque, qualunque persona à volontà di sapere 
piacevolemente e bene parlare,
sì ssi peni in prima d'aver senno, acciò che 
conosca e senta quello che dice,
e poi pigli ferma volontà d'adoperare iustizia e 
misura,
acciò che della sua parola non si possa altro che 
bene seguitare.
E questo cotale legga sicuramente in questo libro,
e senta meco certi ammaestramenti che sono dati da' 
savi in sul favellare.
E da che gli à letti e bene intesi, sì usi spesse 
volte di dire,
perché il bel parlare è tutto dato all'usanza, e 
sanza usare non può essere alcuno bello parladore.</p>
</div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">2</add></head>
<argument><p rend="italic">Per quanti modi s'appara dirittamente a 
parlare.</p></argument>
<p>Coloro che vogliono perfettamente sapere favellare 
posson venire a capo <pb n="4"/>
di loro intendimento per tre vie: l'una, per usanza di molto dire,
perché, usando di dire l'uomo, la natura l'aiuta, sì 
che da ssé medesimo imprende;
l'altra, per seguitare nel suo dire alcuno bello 
dicitore, perché, dilettandosi l'uomo nella favella d'alcuna 
savia persona, seguita le parole e 'l modo suo;
la terza, per vedere e sentire gli ammaestramenti e 
la dottrina che in sul favellare è data da' savi.</p>
<p>E per li due modi che sono posti prima di sopra —
cioè o per usanza di molto dire,
o per seguitare nel suo dire alcuno bello dicitore —
apparano gl'uomini laici a parlare,
e non per lo terzo, cioè per sapere la dottrina che 'n 
sul favellare è data da' savi,
perché nolla sanno né possono sapere, perch'è 
data per lettera da loro.</p>
<p>Ma, acciò che di questa via possano i laici alcuna 
cosa sentire, mi penerò di darne in volgare alcuna dottrina, 
avegna che malagevolemente si possa fare,
perché la materia è molto sottile,
e le sottili cose non si possono bene aprire in 
volgare, sì che se n'abbia pieno intendimento.</p>
<p>Però, colui che legge in questo libro, legga prima e 
rilegga molte volte, sì che da ssé medesimo ogni 
cosa intenda; e se dubitasse d'alcuna cosa e non la 'ntendesse, non 
si tema di ricorrere a' savi, perché domandare spesse volte delle cose 
dubbiose è una delle cinque chiavi della sapienza, 
20per la quale puote l'uomo savio divenire.</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">3</add></head>
<argument><p rend="italic">Sopra quante favelle di parlare si dà 
dottrina.</p></argument>
<p>Della dottrina e delli amaestramenti che in sul 
favellare sono dati da' savi vogliendo certi utili e 
belli fiori recare in volgare,
fa bisogno di sapere in prima quante sono le favelle 
nelle quali si dà dottrina di parlare.</p>
<pb n="5"/>
<p>E pongono i savi che son tre, cioè: 
iudiciale, deliberativa, e dimostrativa.</p>
<p>La giudiciale è favella di contenzione,
perché contiene in sé accusa o domandagione, 
contradicimento e difensione.
E' detta iudiciale perché s'usa di fare dinanzi a' 
iudici e signori che rendono intra le genti ragione,
mostrando, per quella, catuna parte sua intenzione e 
la ragione del detto suo.</p>
<p>La deliberativa è favella per la quale consiglio si 
piglia.
E' detta deliberativa perché, fatta la proposta sopra 
la quale si piglia consiglio,
diverse ragioni muovono i consigliatori a pigliare 
molti partiti,
e per quella favella si dilibera quale partito sia il 
migliore.</p>
<p>Dimostrativa è favella per la quale si dice bene o 
male d'alcuna persona.
E' detta dimostrativa perché si mostra, per quella, 
chente è la persona della quale si favella.
E questo à luogo nel dicere spesse volte, avegna 
che per ciò principalmente non si faccia.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">4</add></head>
<argument><p rend="italic">Di quante cose dé essere il dicitore 
amaestrato, acciò che sappia favellare 
perfettamente.</p></argument>
<p>Veduto per quanti modi s'appara di favellare 
perfettamente,
e quante sono le favelle nelle quali di parlare è 
dato dottrina per li savi,
sì tti voglio ora mostrare di quante cose dé essere 
amaestrato il dicitore,
acciò che sappia perfettamente parlare.</p>
<p>E dé essere amaestrato di tre cose:
la prima, che la sua diceria sappia dire con perfetta 
favella;
la seconda, che a memoria la si sappia recare anzi 
che parli;
la terza, che la sappia bene e piacevolemente 
profferere.</p>
<p>E chente dottrina è data da' savi sopra le dette 
cose, ti voglio per ordine mostrare e aprire;
e prima della dottrina data da' savi come il dicitore 
dee saper dire la sua diceria con favella perfetta.</p>
<p>A volere il dicitore la sua diceria con perfetta 
favella sapere dire,
fa bisogno di sapere in prima che cose dee avere in 
sé la favella perfetta.</p>
<p>La perfetta favella dee quattro cose in sé avere:
la prima, che sia buo<pb n="6"/>na; la seconda, che sia composta; la terza, che sia ornata; la quarta, che sia ordinata. E qual è favella buona, e quale composta, e quale ornata, e quale ordinata, ti voglio per ordine mostrare e aprire;
e prima quale è buona favella.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">5</add></head>
<argument><p rend="italic">Quale è buona favella.</p></argument>
<p>Buona è detta quella favella che à in sé quattro 
cose. La prima, che tutte le parole che sono nel detto di 
colui che favella s'accordino insieme,
cioè non si pecchi in latino.
La seconda, che si profferino le parole come si 
conviene a ragione,
secondo il volgare nel quale si favella.
E per discacciare dalla favella li detti due vizii fue 
fatta tutta l'arte della gramatica,
la quale insegna fare le dette due cose,
e dividesi nelle dette due parti, che s'appellano 
silogismo e barbarismo,
come sanno li gramatici.</p>
<p>La terza, che ponga il dicitore nel detto suo parole 
proprie,
cioè che si facciano bene col fatto che dice.
La quarta, che dica il detto suo per parole usate, 
secondo il volgare nel quale egli favella.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">6</add></head>
<argument><p rend="italic">Quale è favella composta.</p></argument>
<p>La seconda cosa che dee avere in sé la favella 
perfetta si è che dee essere composta.
E quella è detta composta favella,
quando le parole della diceria che insieme sono 
poste suonano bene e piacevolemente l'una dopo 
l'altra,
e possonsi acconciamente profferere.</p>
<p>E questo si può fare se si guarda il dicitore di sei 
cose.
La prima, che <pb n="7"/>
non faccia nel detto suo alcun 
iatto.
La seconda, che non ponga molte nomora insieme,
nelle quali una medesima lettera molte volte si 
ridica.</p>
<p>La terza, che nella sua diceria non ridica una 
medesima parola molte volte.
La quarta, che non ponga molte nomora insieme 
che sieno consonanti o che ss'accordino in rima.
La quinta, che nella sua diceria non trasponga 
parole sozzamente.
La sesta, che non continui sue parole troppo dalla 
lunga.</p>
<p>La prima cosa onde ti dissi che ssi dee guardare il 
dicitore a fare la sua favella composta si è che non 
faccia iatto nella sua diceria.
E iatto si fae quando il dicitore pone due o più 
parole insieme,
che l'una si finisce in alcuna di queste cinque 
lettere, cioè: A, E, I, O, U, che sono appellate 
vocali;
e l'altra che seguita poscia si comincia dalla lettera 
simigliante,
o da alcuna altra di quelle.
E questo è l'essemplo:
«Quando andava alla quarantina a Roma d'aprile 
m'intoppai in Martino in Viterbo in andando»</p>
<p>Della seconda, cioè che non ponga il dicitore 
molte nomora insieme,
nelle quali una medesima lettera molte volte si 
ridica;
e questo è l'essemplo:
«Di fino talento tanto t'amava tra li altri tanto 
teneramente che posare mi parea in paradiso,
sì parei che parlassi piacente»</p>
<p>Della terza, cioè che non ridica una medesima 
parola molte volte;
e questo è l'essemplo:
«Della ragione onde ragione non si può dare,
<pb n="8"/>
nonn–è da dare fede a quella ragione».
Item: «Egl'è ben buono di molta bontade,
ma sconcia la bontà sua,
perché, vogliendo di bontà esser lodato,
ch'abbia bontà fa gran vista».
E questo dee servare il dicitore se non ridicesse la 
parola per cagione di fare alcuno bello ornamento,
come per innanzi ti mosterrò che ssi può fare.</p>
<p>Della quarta, cioè che non ponga il dicitore molte 
nomora insieme,
che s'accordino in rima o che sieno consonanti;
e questo è l'essemplo:
«Lagrimando, piangendo, luttando, mi disse in 
andando».</p>
<p>Della quinta, cioè che nella sua diceria non 
trasponga parole sozzamente;
e questo è l'essemplo:
«A te lo dico, figliuolo di Giovanni, Martino».</p>
<p>Della sesta, cioè che 'l dicitore non continui sue 
parole troppo dalla lunga,
non fa bisogno di darne essemplo,
perché apertamente si vede che l'orechie 
dell'uditore e lo spirito del dicitore s'offende molto 
per quella cagione.</p>
<p>Tutte le cose già dette di sopra in questo trattato 
dee servare il dicitore a ben comporre insieme le 
parti nella favella perfetta.
L'altro che ssi dirà per innanzi sarà tutto come si 
dee ornare la favella.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">7</add></head>
<argument><p rend="italic">Quale è ornata favella.</p></argument>
<p>La terza cosa che puosi di sopra che dee avere in 
sé la favella perfetta si è che dee essere ornata.
E quella è detta ornata favella ch'à in sé ornate 
parole e gravi sentenzie.
E come si possono ornare le parole,
e quali sieno <pb n="9"/>
le gravi e belle sentenzie onde 
si rende la diceria piacevole e bella,
ti voglio per ordine mostrare e aprire.
E se porrete ben mente al detto mio,
neuna ornata parola udirete porre,
neuna grave sentenzia udirete fare nella diceria 
d'alcuna persona che non sappiate dire il nome suo,
e conoscere se sarà ben fatta a ragione;
e voi medesimi le vi saprete fare, quando avrete 
usato di dire.
E prima diciamo in quanti modi si possono ornare 
le parole,
e poscia diremo quali sono l'ornate e gravi 
sentenzie.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">7 bis</add></head>
<argument><p rend="italic">Come le parole si possono ornare.</p></argument>
<p><add resp="ed">...</add></p>
</div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">8</add></head>
<argument><p rend="italic">Ridicimento.</p></argument>
<p>E' uno ornamento di parole che s'appella 
ridicimento,
il quale si fa quando una medesima parola molte 
volte si ridice.
E puossi fare in tre modi:
il primo, ponendo la parola che si ridice dinanzi;
il secondo, ponendola di dietro;
il terzo, ponendola dinanzi e di dietro.</p>
<p>Ponendo la parola che si ridice dinanzi, si fa in 
questo modo:
«Voi siete quelli a cui è da fare grazia;
voi siete quelli a cui è da rendere onore;
voi siete quelli a cui si conviene questa cosa».
Item: «Scipione Numanzia tolse via;
Scipione Cartagine disfece;
Scipione difese i Romani che non fosson disfatti;
Scipione rendé pace a' Romani».
Item: «Tu se' quelli che di favellare ài ardimento;
tu se' quelli che puoti addimandare 
<pb n="10"/>
sicuramente;
tu se' quelli che puoi dire che ne sia fatta vendetta».</p>
<p>Ponendo la parola che si ridice di dietro, si fa in 
questo modo:
«Poscia che intra' cittadini nostri si cominciò la 
discordia,
la ragione ne fu tolta, la libertà ne fu tolta, la città 
ne fu tolta».
Item: «Corniglio uomo nuovo era, ingegnoso era,
degl'ingegnosi e buoni uomini amico era,
però nella città nostra il maggiore era».</p>
<p>Ponendo la parola che si ridice dinanzi e di dietro, 
si fa in questo modo:
«Chi sono quelli che' patti spesse volte ànno rotti? 
I Cartaginesi.
Chi son quelli che crudel battaglia coi Romani 
ànno fatta? I Cartaginesi.
Chi son quelli che ànno tutta Italia  disformata? I 
Cartaginesi.
Chi son quelli che domandano che sia loro 
perdonato? I Cartaginesi.
Vedete com'è convenevole che sia loro 
conceduto!»
Item: «Cui la podestade à dannato,
cui capitano à dannato,
cui i rettori dell'arti ànno dannato,
assolveremo noi per nostra sentenzia?»</p>
<p>Anche è un altro ornamento ridicendo la parola in 
un detto molte volte, che si può fare in due modi:
l'uno, che significhi la parola che ssi ridice una 
medesima cosa;
l'altro, che significhi cose diverse.</p>
<p>Che significhi la parola che si ridice una medesima 
cosa, si fa in questo modo:
«Chi nella sua vita non à miglior cosa che la vita, 
con virtù la sua vita non può usare».
Item: «Tu appelli colui uomo, il quale, se fosse 
uomo,
così crudel morte d'uomo non avrebbe pensata; 
dunque era ni<pb n="11"/>
mico.
Tal vendetta volle del nimico pigliare che paresse 
bene che gli fosse nemico».
Item: «Le ricchezze lascia essere de' richi, e tu metti 
innanzi le virtudi alle richeze:
perché, se lle virtù vorrai colle richezze 
aguagliare,
apena parranno le ricchezze alcuna cosa, perché 
sono serve di quelle».</p>
<p>Che significhi la parola che si ridice cose diverse, si 
può fare in questo modo:
«Perché questa cosa tanto cure, che per innanzi ti 
darà tante cure?»
Item: «Dilettevole cosa sarebbe amare, se non 
avesse in sé cose amare».</p>
<p>Ne' modi che t'ò posti di sopra si ridice una 
medesima parola in uno detto molte volte non per 
difalta di parole,
ma perché nella parola che si ridice àe uno 
ornamento dilettevole,
il quale tu puoi meglio comprendere coll'animo 
ch'io non ti posso specificare colla lingua.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">9</add></head>
<argument><p rend="italic">Contenzione.</p></argument>
<p>E' un altro ornamento di parole che s'appella 
contenzione,
che si fa quando si compie uno detto di due cose 
contrarie, in questo modo:
«Il partire àe in sé bel cominciamento, e àe 
poscia amarissimo fine».
Item: «Pacifico ti mostri a' nemici, e aspro alli 
amici».
Item: «Quando è tempo di tacere, e tu gridi; 6e 
quand'è tempo di parlare, e tu taci»</p></div2>
<pb n="12"/>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">10</add></head>
<argument><p rend="italic">Gridare.</p></argument>
<p>E' un altro ornamento che s'appella gridare, il quale 
si fa con boce di dolore,
rammaricandosi d'alcuno uomo overo città overo 
luogo overo altra cosa,
nominandola nel detto suo, in questo modo:
«Di te favello, Affricano, che solamente il nome 
tuo, 5essendo te morto, è grandissimo onore de' 
Romani.
I tuoi gentili e savi nipoti del sangue loro ànno 
saziata la crudeltà de' loro nimici».
Item: «O bellissimo Culiseo, la cui veduta ornava 
poco tempo è tutta Roma,
e ora se' a quella venuto che apena appaiono i tuoi 
fondamenti!»
Item: «O malvagio Nerone, nemico de' buoni, 
quanti n'ài già morti sanza colpa,
tanta è stata la baldanza della tua signoria!»</p>
<p>Questo gridare, se 'l dicitore l'userà rade volte e ne' 
gran fatti e quando si converrà,
renderà l'animo dell'uditore indegnato sopra 
qualunque cosa vorrà.</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">11</add></head>
<argument><p rend="italic">Addomandare.</p></argument>
<p>E' un altro ornamento che s'appella addomandare, il 
quale si fa quando il dicitore à detto di sopra molte 
cose che nocciono all'altra parte,
e poscia addomanda di cose onde egli afferma il 
detto suo, in questo modo:
«Con ciò sia cosa che quello c'avete inteso di 
sopra dicesse o facesse o desse opera quanto potesse 
di fare,
adizava l'animo delle genti contra 'l comune o no?,
o dovello noi avere per nemico o no?,
o à ragione d'addomandar quello che domanda o 
no?»
</p></div2>
<pb n="13"/>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">12</add></head>
<argument><p rend="italic">Ragionamento.</p></argument>
<p>E' un altro ornamento che s'appella ragionamento,
il quale à luogo quando il dicitore da sé 
medesimo domanda la ragione di quello che dice,
e di ciascuno suo detto rende ragione, in questo 
modo:</p>
<p>«I nostri maggiori, quando vedeano la femina rea 
d'alcuno peccato,
l'aveano poscia per rea di molti altri peccati.</p>
<p>— In che modo?</p>
<p>— Quando vedeano la femina lussuriosa, sì l'aveano 
per venefica incontanente.</p>
<p>— Per che cagione?</p>
<p>— Perché la femina che corrompe il corpo suo di 
lussuria, bisogno fa che tema molte persone.</p>
<p>— E quali?</p>
<p>— Queste: il marito, il padre, i fratelli, e l'altre 
persone cu' ella conosce che 'l fatto suo torni a 
vergogna.</p>
<p>— Che ne 'nterviene?</p>
<p>—Di cu' ella à ddunque paura, sì l'avelena se 
puote:
perché non si tempera mai di niuna malizia chi si 
sente paurosa di così grave peccato,
ché 'l calore della lussuria la fa ardita.
E la femina è d'una natura che non considera mai 
che del fatto si può seguitare.
Dunque, qual femina è colpevole c'abbia avelenato 
alcuna persona, bisogno fa che sia lussuriosa.</p>
<pb n="14"/>
<p>— Assegnane la cagione.</p>
<p>— Perché niuna cosa muove la femina a quel fatto 
così agevolemente come il vizio della lussuria.
E quando il suo animo è corrotto, non credono 
poscia i savi che 'l suo corpo sia casto.</p>
<p>— Interviene delli uomini il simigliante?</p>
<p>— Certo no.</p>
<p>— Per che cagione?</p>
<p>— Perché ciascuno desiderio muove l'uomo al suo 
maleficio;
ma la femina per uno desiderio si muove solamente 
a fare molti peccati».</p>
<p>Item: «Molto iudicaron bene i nostri maggiori che 
lo re che fosse preso in battaglia non dovesse poscia 
essere morto.</p>
<p>— Per che cagione?</p>
<p>—Perché colui ch'è iguale in prima con noi, e la 
ventura il mette poscia in nostra podestade,
nol dobiamo noi uccider poscia.</p>
<p>— Potrebbe altri dire: come no, che ne venia indosso 
coll'oste?</p>
<p>— Certo ciò dobbiamo noi dimenticare tostamente.</p>
<p>— Per che cagione?</p>
<p>— Perché colui è di grande animo che non à per 
nimici coloro che sono vinti, ma per uomini,
acciò che la sua nobiltà possa menimare 
battaglia, e la sua umiltà generare pace.</p>
<p>— E se avesse vinto, avrebbe fatto il simigliante?</p>
<p>— Forse che no, perché non avrebbe avuto tanto 
senno.</p>
<p>— Perché dunque si perdona a costui?</p>
<p>— Perché tanta mattia si dé dispregiare e non 
seguitare per li savi».</p>
<p>Questo ornamento tiene molto atteso l'animo de 
l'uditore, sì per le belle parole, sì perché delle 
cose ode rendere ragione.
</p></div2>
<pb n="15"/>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">13</add></head>
<argument><p rend="italic">Sentenzia.</p></argument>
<p>E' un altro ornamento che s'appella sentenzia, il 
quale tratta della vita e de' costumi de le genti,
secondo che sono o debbono essere di ragione.
E puossi fare in due modi:
l'uno, dicendo il detto suo sanza rendere ragione;
l'altro, con rendere ragione di quello che dice.</p>
<p>Sanza rendere ragione, in questo modo:
«Malagevole cosa è che sia bontadoso colui a cui 
sempre è ita diritta la ventura».
Item: «Colui si dee libero appellare che non è 
servo d'alcuna sozura».
Item: «Non solamente è povero colui c'à poco, 
ma colui che saziare non si puote».
Item: «L'uomo si dee penare di viver dirittamente: e 
questo può fare sanza fatica e con diletto, se l'usa di 
fare».</p>
<p>Con rendere ragione del detto suo, si fa in questo 
modo:
«Tutto il modo de ben viver è in usare la vita sua 
con virtù,
perché sola la virtù è in sua podestà, e tutte 
l'altre cose sono sottoposte alla ventura».
Item: «Chi si fa amico d'alcuna persona perché 'l 
vede in buono stato, incontanente parte l'amistà sua 
quando vede la ventura mutata:
perché, cessando la cagione della sua amistà, non 
vi rimane poscia alcuna cosa che più la faccia 
durare».</p>
<p>Può essere anche il detto ornamento de due detti, e 
con rendere e sanza rendere ragione.</p>
<p>Sanza rendere ragione, in questo modo:
«Malamente errano coloro che, quando sono in 
grande stato, credono avere fuggita la ventura;
ma quelli si portano saviamente, che nelle 
prosperevoli cose pensano dinanzi come la ventura si 
può mutare».</p>
<pb n="16"/>
<p>Con rendere ragione, in questo modo:
«Malamente sono coloro ingannati che dicono c'al 
giovane, quando pecca, non si dee perdonare, 
perché l'uomo di quella etade si può amendare;
ma chi gastiga il giovane fa saviamente, acciò che, 
quando viene ad essere maturo, la sua vita abbia 
usata a bontà».</p>
<p>Questo ornamento dee usare il dicitore rade volte, 
acciò che non paia che voglia essere amaestratore 
delle genti;
ma se l'usa a certe stagioni e adattalo bene al fatto 
che dice, rende il detto suo molto piacente.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">14</add></head>
<argument><p rend="italic">Contrario.</p></argument>
<p>E' un altro ornamento che s'appella contrario, il 
quale è quando si fa uno detto di due cose contrarie,
e l'una l'altra conferma, in questo modo:
«Chi è nighitoso ne' suoi proprii fatti, come saràe 
rangoloso nelli altrui?»
Item: «Chi t'è reo quando t'è amico, come ti fie 
buono quando ti fie nimico?»
Item: «Chi ne' ragionamenti tra gl'amici è 
bugiardo, come nell'aringherie sarà veritiere?»</p>
<p>Questo ornamento dé essere brieve, e dee 
continuare l'uno detto l'altro;
e è molto utile al dicitore, perché conchiude il 
detto suo brievemente.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">15</add></head>
<argument><p rend="italic">Membro.</p></argument>
<p>E' un altro ornamento che s'appella membro, il 
quale si fa quando cade l'una parola da l'altra.
E può essere di due membri e di tre.</p>
<pb n="17"/>
<p>Di due, in questo modo: «E facesti prode al 
nimico, e danno all'amico».</p>
<p>Di tre, in questo modo: «E facesti pro al nimico, e 
danno all'amico, e te medesimo non rilevasti».
Item: «Né agl'amici tornò pro, né danno a' 
nimici, né 'l comune ne fu consigliato».
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">16</add></head>
<argument><p rend="italic">Articolo.</p></argument>
<p>E' un altro ornamento ch'è appellato articolo, il 
quale à luogo quando il dicitore a ciascuna parola si 
riposa, in questo modo:
«Con ira, con volto, con grida, ài spaventato i 
nimici».
Item: «Con senno, con ingegno, con forza, se' 
montato in grande stato».</p>
<p>Tra questo ornamento e quello che tti puosi di sopra 
à cotal differenzia:
che si dice quello ch'è di sopra più rado, e questo 
più tosto.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">17</add></head>
<argument><p rend="italic">Compimento.</p></argument>
<p>E' un altro ornamento che s'appella compimento,
il quale à luogo quando addomandiamo noi 
medesimi o l'aversario nostro che cose per lui o che 
contra noi si possono dire;
e poscia noi medesimi diciamo che noi possiamo 
dire,
o che l'altra parte dire non puote:
per la qual cosa, o noi confermiamo il detto nostro,
o 'l detto dell'altra parte disfacciamo, in questo 
modo:
<pb n="18"/>
«Io t'adomando onde questi è fatto così 
ricco.
Ègli venuto de la eredità di suo padre?</p>
<p>— Certo no, perché i creditori tutta per li loro debiti 
la pigliaro.</p>
<p>— Egli venuto d'alcuna altra ereditade di suo 
parente?</p>
<p>— Madieno, perché l'ànno tutti quanti exeredato.</p>
<p>— Allo avuto d'alcuna mercatantia o procaccio che 
abbia fatto?</p>
<p>— Non si può dire, perché sempre è stato ozioso.</p>
<p>—Dunque, se per le vie ch'ò poste di sopra noll'à 
avute,
o nasce l'oro in casa a costui, o onde non è lecito 
sono venute».</p>
<p>Item: «Molti sono che ànno alcuna coperta, onde 
non pare che sia verisimile a dir male di loro, ma 
questi non à neuna.
Che ricorrerà elli alla bontà del suo padre?</p>
<p>— Certo, e' fu uno biscaziere ubriaco, che sempre 
volle stare colle puttane in taverna.</p>
<p>— Potrà e' ricorrere alla sua vita onesta?</p>
<p>— Chent'ell'è stata non mi fa bisogno di dire, 
perché voi medesimi il sapete.</p>
<p>— Potrà e' dire ch'abbia molti parenti, per li quali 
siamo tenuti di farli a piacere?</p>
<p>— Certo, del suo parentado non si truova neuno.</p>
<p>— Delli amici suoi potrà alcuna cosa dire?</p>
<p>— Certo, non è neuno ch'appellarsi suo amico nollo 
si tegna a vergogna».</p>
<pb n="19"/>
<p>Item: «Credo veracemente che per nimistà 
ti movesti, quando, sanza dar sentenzia contra lui, il 
ti mettesti a punire.
Temesti tu, sapiendo certamente che facevi contra 
ragione?</p>
<p>— Certo, né legge, né statuto, né buona usanza 
curasti.</p>
<p>— Movestiti tu per l'antica amistade ch'era stata tra 
voi?</p>
<p>— Non solamente nol facesti, ma che fosse punito vie 
più sollicito fosti.</p>
<p>— Avestù misericordia di lui, quando la moglie e' 
figliuoli ti s'inginocchiavano a' piedi?</p>
<p>— Certo, posso dire che allotta desti opera che il lor 
padre, dopo la giustizia fatta, sotterrato non fosse».</p>
<p>Molto è grave questo ornamento, perché, 
domandando il dicitore di quello ch'era convenevole 
a fare, mostra che non fosse fatto;
per la qual cosa agevolemente s'accende più la 
malizia del fatto.</p>
<p>D'una medesima natura è quello ornamento, 
quando addomandiamo da noi medesimi, in questo 
modo:</p>
<p>«Che era a me da fare, quando era circundato da 
cotanti nimici?
Dovea io combattere con loro?</p>
<p>— Vedete come era convenevole, che venia de' 
nimici ben cento per uno.</p>
<p>— Doveva io star fermo con l'oste?</p>
<p>— Certo, né avavam vivanda, né aspettavam 
soccorso d'alcuna persona.</p>
<p>— Doveam'io mettere alla ventura una notte, e 
fuggirmi coll'oste?</p>
<pb n="20"/>
<p>— Certo, vie più sicuro fue di far salve le 
persone per patto e lasciare i padiglioni e le tende, 
che metter tanta gente a così pericoloso rischio».</p>
<p>Questo seguita di cotal domandamento: che, 
cercando tutte le vie, apertamente si mostra che 
quella che ssi prese fu la migliore.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">18</add></head>
<argument><p rend="italic">Salimento.</p></argument>
<p>E' un altro ornamento che s'appella salimento, il 
quale à luogo quando non prima si passa alla parola 
che seguita che quella ch'è già detta un'altra volta 
si ridice, in questo modo:
«Che speranza di libertà possiamo noi avere, se 
quello che vogliono è licito loro,
e quello ch'è lor licito possono,
e quello che possono ardiscono,
e quello che ardiscono fanno,
e quello che fanno non vi dispiace?»
Item: «Non fui io quelli che 'l senti' e nol consigliai,
e che 'l consigliai e nol cominciai,
e che 'l cominciai e nol compiei,
e che 'l compiei e nol providi dinanzi».
Item: «Affricano pello senno suo venne a bontà, 
per la bontà a vittorie, per le vittorie agl'amici, per li 
amici in grande stato».
Item: «Lo 'mperio appo i Greci ebber prima quelli 
d'Atena;
dopo que' d'Atena gli Sparciate;
dopo gli Sparciati quelli di Teba;
dopo' Tebani que' di Macedonia;
que' di Macedonia in poco tempo tutto il levante 
conquistaro».</p>
<p>Il ridicimento della parola che ssi fa è la maggior 
bellezza di questo ornamento.
</p></div2>
<pb n="21"/>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">19</add></head>
<argument><p rend="italic">Diffinizione.</p></argument>
<p>E' un altro ornamento che s'appella diffinizione,
che à luogo quando per poche parole si mostra 
quello che sia alcuna cosa, in questo modo:
«Non è questa diligenzia ma avarizia, perché 
diligenzia è una sollicitudine in sapere lo suo ben 
guardare;
ma avarizia è uno ingiurioso desiderio dell'altrui».
Item: «Non è questa prudenzia ma follia, perché 
prudenzia è uno dispregio de pericoli e fatiche, 
acciò che la cosa bene e utilemente si faccia;
ma follia è uno apprendimento di pericoli e 
fatiche, non considerando che del fatto si pò 
seguitare».</p>
<p>Però è detto bello questo ornamento: perché la 
forza d'una parola comprende sì bene e in poche 
parole, che né per meno né per più mostra che si 
potesse ben dire.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">20</add></head>
<argument><p rend="italic">Mostramento.</p></argument>
<p>E' un altro ornamento che s'appella mostramento, il 
quale à luogo quando quello ch'è detto di sopra 
brievemente si ridice,
e quello che seguita più brievemente si mostra, in 
questo modo:
«Chent'egl'è stato al suo comune, brevemente v'ò 
mostrato;
chente dé essere al suo padre, diligentemente 
considerate».
Item: «Quanto bene ò fatto a costui, avete inteso; 
che guiderdone m'abbia renduto, ogni uomo il sa».</p>
<p>Quest'ornamento fa pro a due cose, perché quello 
ch'è già detto reca a memoria,
e assimiglia a colui ch'ode quel che seguita poscia.
</p></div2>
<pb n="22"/>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">21</add></head>
<argument><p rend="italic">Gastigamento.</p></argument>
<p>E' un altr'ornamento che s'apella gastigamento, il 
quale si fa quando il dicitore quel ch'à già detto 
rimuove,
e un'altra cosa che me' vi s'acconcia pone in luogo 
di quella, in questo modo:
«Poscia che questi ebber vinto — anzi, furon vinti:
perché, come si può vittoria appellare, onde a 
colui che vince si seguita più danno che prode?».
Item: «O invidia, nimica de' buoni — anzi, stimolo 
crudele si dee dire».
Item: «Che sarebe stato se avesse pregato gl'amici — 
anzi, pur fatto loro a sapere?».</p>
<p>Questo ornamento commuove molto l'animo 
dell'uditore, perché, data la cosa a intendere per 
parole comuni,
correggendo il detto suo per più acconce parole, 
commuove maggiormente l'uditore.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">22</add></head>
<argument><p rend="italic">Soprapigliare.</p></argument>
<p>E' un altro ornamento che s'appella soprapigliare,
il quale à luogo quando diciamo di volere passare 
o di non voler dire quel che maggiormente di dire è 
la nostra intenzione, in questo modo:
«Della vituperevole vita che menasti quando fosti 
giovane, direi, se fosse tempo e stagione.
Anche mi taccio la codardia che facesti quando fosti 
gonfaloniere,
e la 'ngiuria che tti fu fatta quando fosti bene 
bastonato e nel volto fedito, perché non fa a questo 
fatto niente:
ma ritorno alla materia ch'ò cominciata».
Item: «Io non mi metto a dire il furneccio de' danari 
che facesti al comune, perché non sono ora sopra 
quella materia;
né come ti fuggisti co' danari altrui, e le baratterie 
che facesti a' mercatanti di Roma, perché non fa a 
questo fatto neente: ma ritorno al detto mio».</p>
<pb n="23"/>
<p>Questo ornamento è molto utile ad usare, 
quando, a volere infamare il nimico, ci converrebbe 
usare troppe parole,
o, se volessimo dire alla distesa ogni cosa, sarebbe 
sozzo a udire, o potremo essere ripresi;
sì ch'è vie meglio a mettere in sospeccione 
l'uditore e darli le cose a intendere tacitamente, che 
specificare alla distesa le cose.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">23</add></head>
<argument><p rend="italic">Sceveramento.</p></argument>
<p>E' un altro ornamento che s'appella sceveramento, il 
quale à luogo quando, abbiendo certe cose dette di 
sopra,
quelle o ciascuna per sé overo tutte insieme 
conchiudiamo con certe parole, in questo modo:
«Il populo di Roma Numanzia disfece, Cartagine 
distrusse, Corinto abbatteo, Fragellia tolse via.
La fortezza del corpo a que' di Numanzia niuna 
cosa giovò;
il saver dell'arme color di Cartagine difender non 
poté;
lo scaltrimento e senno a color di Corinti non valse 
niente;
i be' costumi e la lingua a que' di Fragellia neuna 
cosa approdò».</p>
<p>Nell'essemplo di sopra ciascun detto si comprende 
per sue proprie parole.
E puossi fare c'un detto si comprenda in molti modi, 
in questo essemplo:
«La bellezza del corpo o disfassi per male, o tosi via 
per vecchiezza».
</p></div2>
<pb n="24"/>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">24</add></head>
<argument><p rend="italic">Raddoppiamento.</p></argument>
<p>E' un altr'ornamento che s'appella raddoppiamento, 
il quale si fa quando, vogliendo agrandire overo 
adasprare alcuna cosa,
ridiciamo una parola o molte parole due volte, in 
questo modo:
«Tu non ti movesti quando umilemente ti chiamava 
mercé; crudele, non ti movesti».
Item: «Ancora ardisci di venir dinanzi a costoro, 
traditor del paese;
traditor del paese, dinanzi a costor venire ài 
ardimento».</p>
<p>Maravigliosamente muove l'animo dell'uditore 
questo ridicimento, e fiedelo al cuore vie 
maggiormente,
sì come quando l'uomo è fedito in uno luogo due 
volte.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">25</add></head>
<argument><p rend="italic">Interpretamento.</p></argument>
<p>E' un altr'ornamento che s'appella interpretamento, 
il quale à luogo quando ridiciamo una medesima 
cosa più volte,
non per quelle medesime parole come quella di 
sopra, ma per parole diverse, in questo modo:
«La città nostra per te è disfatta; il comune nostro 
per te è distrutto».
Item: «Tuo padre malamente battesti; sozzamente a 
tuo padre ponesti <pb n="25"/>
adosso le mani».</p>
<p>Bisogno fa che l'animo dell'uditore si commuova, 
quando la graveza del primaio detto per altre parole 
si rinnuova.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">26</add></head>
<argument><p rend="italic">Rimutamento.</p></argument>
<p>E' un altro ornamento che s'appella rimutamento, il 
quale à luogo quando sono due cose in un detto, e 
l'una e l'altra è contraria,
ma profferansi sì che si salva l'uno detto uscendo 
dell'altro, in questo modo:
«Mangiar conviene all'uomo acciò che viva, e non 
vivere acciò che manuchi».
Item: «Di questo fatto più non mi travaglio, 
perché quello che voglio non posso, e quel che 
posso non voglio».
Item: «Quello che di costui si può dire non si dice, 
ma dicesi quello che non si può dire».
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">27</add></head>
<argument><p rend="italic">Concedimento.</p></argument>
<p>E' un altro ornamento che s'appella concedimento, il 
quale àe luogo quando nel nostro detto mostriamo 
di dare noi o alcuna cosa tutto <pb n="26"/>
alla volontà 
altrui, in questo modo:
«Abbiendo io perduto tutte l'altre mie cose, e 
essendomi rimasa sola l'anima e 'l corpo,
quel cotanto che m'è rimaso di molte altre cose 
ch'avea, tutto 'l metto in vostro potere.
Voi me, in chiunque modo volete, m'usate a fare 
tutta la vostra volontà;
voi mi comandate, e dite tutto ciò che vi piace, 
perch'io adempierò tutto vostro volere».</p>
<p>Quest'ornamento à luogo a certe stagioni, quando 
il dicitore vuole accattare benivolenza d'altrui.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">28</add></head>
<argument><p rend="italic">Isbrigamento.</p></argument>
<p>E' un altro ornamento che s'appella isbrigamento, il 
quale à luogo quando, sopra una cosa assegnate 
molte ragioni perché si dee fare o no,
tutte si tolgon via, e una sola rimane che fa prode al 
dicitore, in questo modo:
«Manifesta cosa è che questa cosa fu mia:
dunque fa bisogno che tu mostri o che tu l'abbi 
avuta da me, o che tu sie stato mio erede, o che per 
uso sia fatta tua.
Da me avuta non l'ài, perc'anche non la ti diedi;
mio erede esser non puoi, essendo me vivo;
per uso non l'ài fatta tua, perché poco tempo è 
che l'avesti.
Se per li detti modi non l'ài, rimane che come non 
dee sia apo te».</p>
<pb n="27"/>
<p>Questo ornamento vale molto quando per 
presunzioni si vuole mostrare la verità della cosa;
però non è in questo, come negli altri ornamenti, 
che 'l possa usare lo dicitore quando li piace.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">29</add></head>
<argument><p rend="italic">Disciolto.</p></argument>
<p>E' un altro ornamento che s'appella disciolto, il 
quale à luogo quando ciascun detto si proffera per 
sé, in questo modo:
«Ubidisci tuo padre, onora i parenti, servi gl'amici, 
osserva le leggi!»
Item: «Difenditi francamente, sta' fermo alla corte, 
da' i tuoi testimoni, usa le carte, fa' le tue 
allegazioni, di neuna cosa temere!»</p>
<p>Questo ornamento è molto brieve, e fa molto aspro 
il detto del dicitore.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">30</add></head>
<argument><p rend="italic">Ricidimento.</p></argument>
<p>E' un altro ornamento che s'appella ricidimento, il 
quale à luogo quando, dette già certe cose e 
cominciato a dire altro,
lascio stare quello cominciato e non vo più 
innanzi, in questo modo:
«Teco non voglio avere più faccenda, perché tu 
se' tale —
non vo' più dire, per non far manifesta <pb n="28"/>
la 
cattività tua».
Item: «Tu se' ora fatto molto rubito, ma non è gran 
tempo che tu stavi sìe —
non vo' più dire, acciò che, s'io dicesse ogni cosa, 
non tornasse a vergogna ad altrui».
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">31</add></head>
<argument><p rend="italic">Conclusione.</p></argument>
<p>E' un altro ornamento che s'appella conclusione, il 
quale à luogo quando, di quello ch'è detto o fatto,
per brievi argomenti quel che di necessità si 
seguita si conchiude, in questo modo:
«Se profetato era che Troia disfar non si potea 
sanza le saette d'Aloteta,
e quelle non adoperaro altro che uccidere Alesandro 
chiamato Paris,
dunque la morte di Pari fu la cagione per che 
disfatta fu Troia».
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">32</add></head>
<argument><p rend="italic">Delle gravi e ornate sentenzie, per le 
quali la diceria si fa piacente.</p></argument>
<p>I modi e le vie onde si possono ornare le parole 
pienamente avemo veduto di sopra.
Or ti vo' mostrare quali sono le gravi e ornate 
sentenzie, per le quali la diceria si rende buona e 
piacente.
</p></div2>
<pb n="29"/>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">33</add></head>
<argument><p rend="italic">Distribuzione.</p></argument>
<p>E' una sentenzia che s'appella distribuzione, la quale 
à luogo quando il dicitore uno certo fatto in molte 
cose overo persone distribuisce, in questo modo:
«Qualunque persona ama il comune dee avere in 
odio costui, perché crudelmente à questi sempre il 
comune inodiato.
Chi intende ad onore di cavalleria dee volere che sia 
questi agramente punito, acciò che per lui così 
gran dignità vitiperata non sia.
Voi c'avete padri mostrate, per la vendetta che di 
costui facciate fare, che non vi piacciano uomini rei;
voi ch'avete figliuoli mostrate per essemplo quante 
pene debbon portare coloro che sono della retà di 
costui».
Item: «Al consiglio s'apartiene di consigliar 
fedelmente il comune;
alla podestà s'apartiene di seguitare la volontà del 
consiglio;
al comune s'apartiene d'amare i buoni uomini della 
sua città, e le loro opere trarre innanzi e lodare».
Item: «Officio è di colui ch'adomanda di dare la 
sua petizione;
e di colui a cui è addimandato di rispondere e 
negare;
e de' testimonii di dire la verità, sì per l'una parte 
come per l'altra;
e del giudice di cercare la verità e giudicare».</p>
<p>Questo ornamento è molto copioso, perché in 
poche parole comprende molte cose, dando a 
ciascheduno l'officio suo, e scevera le cose e divide 
le persone.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">34</add></head>
<argument><p rend="italic">Licenzia.</p></argument>
<p>E' un'altra sentenzia che s'appella licenzia, la quale 
à luogo quando, dinanzi da coloro che doviam 
riverire e temere,
diciamo alcuna cosa di no<pb n="30"/>
stra ragione che di 
soperchio non gli offenda, in questo modo:
«Maravigliatevi voi, messer lo conte, perché le 
vostre petizioni non sono intese, e le vostre ragioni 
non sono udite, e che niuno di voi si fa difenditore?
Repitatene pure la vostra colpa, e di ciò non vi fate 
maraviglia!
Qual cosa è in voi, perché l'uomo non vi debba 
fuggire e schifare?
Considerate bene chi sono stati gli amici vostri, e 
ricordatevi de' servigi che v'ànno fatto,
e vedete i bisogni ch'ànno avuto di voi, e come ne 
sono stati serviti:
allotta vedrete e conoscerete certamente coloro 
essere malamente trattati, e da voi non ànno avuto 
soccorso niuno, laonde i lor nimici sono avanzati e 
venuti in grande stato».
Item: «Per che cagione, messer la podestade, 
temesti voi di far condanagione di costui?
Già era il malificio contra lui legittimamente 
provato;
già era fama di tutta la gente ch'egli avea il 
maleficio commesso;
già avea e' fatta tal difensione che nn'era fatto 
beffe e scherne.
Avesti voi paura, se nel primaio consiglio l'avesti 
condannato, non fosti tenuto crudele?
Vogliendo schifar quello vituperio che non potea 
aver luogo in voi, siete caduto in questo altro, che 
siete tenuto vile e codardo.
Gran male al comune e a' cittadini avete fatto.
Sedete oggimai, e riposatevi a grand'agio; e quando 
alcuno maleficio v'è dinunziato, dite pur: ben farem, 
ben faremo —,
sì che' malfattori ne piglino baldanza, e torni 
questo a grande abbassamento del comune».</p>
<p>Se questa cotal licenzia di riprendere i nostri 
maggiori paresse al dicitore, quando à detto, che 
fosse stata troppo aspra, sì la debbia di dietro 
<pb n="31"/>
mitigare, in questo modo:
«Però la potenzia vostra addomando, il senno e la 
bontà vostra richeggio, la vostra usata di ben fare in 
questo luogo si paia»,
e altre cotali belle parole da mitigare, sì che l'ira 
ch'avea ricolta l'uditore per la licenzia si temperi 
pelle lode da sezo,
e che l'uno detto tolga via l'ira, e l'altro da quello 
ch'è errato lo spaventi.</p>
<p>E' un altro modo di licenzia, il quale si fa per via di 
scaltrimento;
e fassi in due modi: l'uno, quando riprendiamo i 
nostri maggiori secondo che noi sappiamo che 
vogliono esser ripresi;
l'altro, quando quel ch'è aperto a ogni uomo 
diciamo, dubitando come si debbia intender.</p>
<p>La prima licenzia si fa in questo modo:
«Troppo siete semplice e di benigno animo; troppo 
credete ad ogni uomo, e sperate che ciascun vi faccia 
quello che vi promette:
errate, e siete molto menato per beffe;
e per vostra mattia, quello che era in vostra 
podestade volete anzi chiedere che ll'aveste tenuto».</p>
<p>Dell'altra licenzia sarà questo l'essemplo:
«Vero è che con costui avea io grande amistade: 
ma voi siete quelli che me n'avete privato.
E domandatemi come?
Acciò che io rimanessi vostro amico, che, poscia 
<pb n="32"/>
che diventò vostro nimico, incontanente 
parti' da llui l'amistà».</p>
<p>Questo ornamento si fa in due modi: il primaio si 
dice agramente e con aspre parole, come ài veduto 
di sopra;
e se diventa troppo aspro, sì ssi tempera colle lode 
da sezo.
L'altro, che ssi fa per via di scaltrimento, non fa 
bisogno di mitigare.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">35</add></head>
<argument><p rend="italic">Menomamento.</p></argument>
<p>E' un'altra sentenzia che s'appella menomamento,
la quale à luogo quando colui che favella loda sé 
o altra persona e menoma le lode sue,
acciò che non sia tenuto troppo grande arroganza, 
in questo modo:
«Non dico queste cose perché ne creda mia 
ragione avanzare, ma solo perché così è la 
verità:
sempre mai con molta fatica e ingegno curai che lla 
cavalleria non fosse in me in luogo sottano».
In questo luogo, se 'l dicitore avesse detto che lla 
cavalleria fosse in lui in grande stato,
avegna ch'avesse detto vero, sarebbe paruto troppo 
grande arroganza.
Item: «Veggiamo se per povertade overo avarizia 
questo maleficio avesse questi <pb n="33"/>
commesso.
Per avarizia no, perché sempre è stato liberale 
agl'amici, ch'è gran segno di largheza ch'è 
all'avarizia contraria;
per povertà no, perché 'l padre — non vo' molto 
dire — gli lasciò padrimonio non piccolino».</p>
<p>Questo cotale menomamento dee usare il dicitore 
quando intende di lodar sé o altra persona,
perché è avuto per sozza cosa quando altri si loda 
se le sue lode non sa temperare e copertamente dire.
Onde, secondo che nel ragionare, così nelle dicerie 
se ne debbono guardare i dicitori, e farle 
copertamente, e temperarle.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">36</add></head>
<argument><p rend="italic">Disegnamento.</p></argument>
<p>E' un'altra sentenzia che s'appella disegnamento,
la quale à luogo quando il dicitore disegna che 
gravi cose d'alcun fatto si posson seguitare per 
innanzi, in questo modo:
«Se questo reo uomo ch'è or venuto alle mani 
vostre e del comune non fie punito per voi e delle 
vostre mani camperà,
incontanente sì come leone o altra crudel bestia 
scatenata andrà per la terra e per lo nostro contado 
uccidendo e rubando e ardendo amico e nimico, 
forestieri e cittadini,
e 'l comune di costui non si potrà poscia aiutare.
Però, messer la podestà, liberate i vostri cittadini 
de le mani di costui, e a voi medesimo provedete;
perché, se questi delle vostre mani camperà, 
contra voi medesimo si rivolgerà questa fiera, e 
sarete in gran <pb n="34"/>
parole di campare».
Item: «Se di costui, messer la podestà, piglierete 
troppo aspra vendetta, non solamente costui ma molti 
altri per la vostra sentenzia saranno puniti:
perché questi è un giovane nato di gran sangue, e 
'l padre è uno uomo vecchio, e tutta la sua speranza 
è oggi in costui,
e' suoi figliuoli sono pargoli tutti, e ànno molti 
nimici,
sì che, incontanente privati del lor padre, verranno 
loro addosso, e torranno loro le case e le terre, e 
caccerannogli via,
e niun sarà che gli si metta a difendere, o che ssi 
levi per loro».
Item: «Se non vi difenderete francamente e 
lascerete vincere la vostra città, di questo potete voi 
essere ben certi:
che, incontanente presa la terra, tutti quelli che 
saranno da arme saranno morti e spezzati;
i vecchi e le femmine e i pargoli, qual sarà morto 
dinanzi al suo padre, e quale storpiato;
que' che rimarranno saranno tutti presi e venduti per 
servi;
e saràe sceverato il marito dalla moglie, il padre 
dal figliuolo, e l'uno fratello dall'altro, i quali avea 
congiunti la natura;
la vostra città sarà arsa, e tutti beni vostri 
verranno in mano de' nimici.
Neuno potrebbe colla lingua contare le crudeli cose 
che nn'averrebbe».</p>
<p>Per questo ornamento, per lo qual s'aprono le cose 
dinanzi che possono incontrare,
o recasi l'animo dell'uditore a misericordia, o 
rendesi indegnato.
</p></div2>
<pb n="35"/>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">37</add></head>
<argument><p rend="italic">Divisione.</p></argument>
<p>E' un'altra sentenzia che s'appella divisione, la quale 
à luogo quando sono due cose o più, che nasce 
l'una dell'altra,
e catuna si sbriga per certa ragione, in questo modo:
«Due cose sono per le quali si muove l'uomo a torre 
l'altrui: povertà e avarizia.
Che sia avaro, assai si manifestò quando da 
fratelto ti dividesti;
che sie povero, non mi fa bisogno di dire, perché a 
tutta gente è manifesto».
Item: «Perché ti ramenterei io molti servigi che 
t'ò già fatti?
Se ti stanno a mente saronne meritato; se nnone, 
poco mi gioverebbe perché ti dicessi parole».
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">38</add></head>
<argument><p rend="italic">Spessamento.</p></argument>
<p>E' un'altra sentenzia che s'appella spessamento,
la quale à luogo quando molte cose che 
spartamente son dette in una diceria si raccolgono da 
sezzo in uno luogo,
acciò che si renda più grave quel che si dice, in 
questo modo:
«Che facce oggimai avresti voi di difender costui?,
il quale è pie<pb n="36"/>
no di cotante malizie che, 
secondo che v'ò mostrato di sopra,
questi è impio al suo padre, e grave a' parenti, e 
disubbidente a' suoi maggiori, e fastidioso a' suoi 
pari, e crudele a' minori,
e è ladro e adultero e micidiale, e con lui non può 
neuno conversare».</p>
<p>Questo ornamento à molto luogo quando il 
dicitore per cose verisimili vuol provare alcuna cosa;
perché, dette molte cose le quali son debili 
ciascuna per sé, ragunate tutte in uno luogo par che 
facciano piena fede,
in questo modo:
«Non guardate, messere la podestà, le cose ch'ò 
dette di sopra catuna per sé, ma tutte insieme 
considerate.
Se della morte di colui tornava grande utilitade a 
costui:
e questi è uno uomo reo e mendico e avaro, e a 
niun altro c'a costui potea questo micidio tornare a 
utilità;
e a neun altro cadde così in acconcio di fare;
e in niun altro modo il potrebbe questi aver fatto 
meglio, perché il luogo fue acconcio, e la stagione 
fu buona, e agevolemente si poté fare;
e questi fu veduto nel luogo ove il maleficio fu 
fatto;
e colui che fu morto fu udito poco stante gridare.
E questi la sera tornò a casa molto tardi; e l'altro 
dì della morte di costui non fermamente favellava.
Per tutte le cose che sono dette di sopra, e anche 
perché palesemente si dice per tutte le genti che 
questi àe questo maleficio commesso — la qual boce 
non è nata sanza cagione —,
potete fermamente conoscere e vedere che per 
costui è questo maleficio commesso, e giustamente 
ne lo dovete punire».</p>
<pb n="37"/>
<p>Maraviglioso ornamento è questo nelle 
cose che ssi voglion mostrare per presunzioni e che 
sia così verisimile, e in ciascheduno altro detto.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">39</add></head>
<argument><p rend="italic">Pulimento.</p></argument>
<p>E' un'altra sentenzia che s'appella pulimento, la 
quale à luogo quando soprastiamo molto in uno 
luogo a dire sopra una medesima cosa, e par che 
diciamo cose diverse.
E puossi fare in due modi: l'uno, quando diciamo 
quella medesima cosa ch'è già detta di sopra;
l'altro, quando non quella medesima cosa, ma di 
quella diciamo.</p>
<p>Quando ridiciamo quella medesima cosa ch'è già 
detta di sopra, sì lla ci conviene ridire per altre 
parole,
perché, se lla dicessimo per quelle medesime, non 
sarebbe ornamento ma detto molto noioso.
E è questo l'essemplo: «Neun pericolo è sì 
grande che i savi uomini voglian fuggire per far salva 
la città loro.
Per campare lo comun loro che non perisca, color 
che son savi non schifan travaglio né pericol 
veruno».</p>
<p>Del secondo modo, cioè quando non ridiciamo 
quella medesima cosa, ma diciamo di quella; e 
questo è l'essemplo.
Vogliendo il dicitor dire che <pb n="38"/>
per difender il 
suo paese non si dee fuggire pericol veruno, sì 'l 
dirà per questi modi:
«Color che son savi per lo lor comune non ischifano 
mai pericol veruno,
perché chi per lo suo comune non vuol perire, col 
suo comune spesse volte perisce;
con ciò sia cosa che dalla sua città abbia l'uomo 
ogni suo bene, niun pericolo gli dee parer grande per 
camparla.
Dunque, chi fugge quel pericolo che per lo suo 
comune dee pigliare, mattamente si porta,
perché fuggir da sezzo nol puote, e vive tra gl'altri 
cittadini vitiperato.
Ma chi propone il pericolo del comune al suo 
speziale, fa saviamente,
perché al suo comune rende il debito suo, e vuol 
per molti più avaccio perire che con molti.
Perché molto è grande iniquità la vita, che da la 
natura àe avuta e per lo suo paese l'à conservata,
con ciò sia cosa ch'a la natura la renda, per lo suo 
paese quando fa bisogno non darla,
e, a grande onore possendo morire, voler con 
disinore viver mai sempre.
Dunque, come è da riprender colui che, quando 
navica, più avaccio la nave che lle persone intende a 
salvare,
così di colui è da fare beffe e schernie che, in sul 
gran pericolo, più provede al suo salvamento ch'a 
quel del comune;
perché, spezzata la nave, molti ne possono 
campare, ma, quando perisce il comune, non ne 
campa niuno.
Per la qual cosa possiam dire che Decio si portò 
saviamente, che, per campare la città sua, si mise 
alla morte a fedir tra' nimici,
e ricomperò per vil co<pb n="39"/>
sa, certana, e per 
piccola, grande.
Diede la vita, fece salvo il paese; partissi l'anima, 
accattò pregio e onore, lo qual non menoma, ma 
sempre cresce e inforza.
Dunque, se per viva ragione e grandissimi essempli 
t'ò mostrato che per lo suo paese si dee l'uomo 
mettere ad ogni rischio,
savi debbono essere tenuti coloro che, per far salva 
la città loro, non ischifano fatica né pericol 
veruno».</p>
<p>Questo è bellissimo ornamento, per lo quale una 
medesima cosa in molti modi si ridice, e sempre pare 
che si dica altre cose;
e fassi solamente a buon dicitore; e, chi l'usa di fare, 
s'apara per questo ben a parlare.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">40</add></head>
<argument><p rend="italic">Soprastare.</p></argument>
<p>E' un'altra sentenzia che s'appella soprastare, la 
quale à luogo quando il dicitore soprastà in uno 
fermissimo luogo, là ove pende tutta la forza del 
fatto;
e a quel medesimo luogo spesse volte ritorna.
E questo è proprio fatto del buono avocato, 
perché non dà podestà a l'uditore che si rimuova 
dalla cosa che fa ben per lui.
E di questo buonamente non si può dare essemplo, 
perché questo luogo nonn–è da tutta la quistione, 
sì come uno membro, sceverato,
ma, sì come sangue, per tutto 'l corpo della 
questione è sparto.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">41</add></head>
<argument><p rend="italic">Contenzione.</p></argument>
<p>E' un'altra sentenzia che s'appella contenzione, la 
quale si fa di due detti <pb n="40"/>
contrarii.</p>
<p>E negli ornamenti delle parole si fa come t'ò detto 
di sopra, in questo modo:
«E a' nimici ti mostri umile, e aspro agl'amici».</p>
<p>Ma nelli ornamenti delle sentenzie si fa in 
quest'altro:
«Voi vi lamentate del male del comune e cruccioso 
ne sete, e questi se ne loda e fassene lieto».
Item: «Voi vi disfidate della vostra ventura, ma 
questi della sua si confida».</p>
<p>Tra questi due ornamenti à cotal differenzia: che 'l 
primaio si dice tostamente e per parole contrarie;
ma il secondo si dice più alla distesa, per due 
contrarie sentenzie.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">42</add></head>
<argument><p rend="italic">Similitudine.</p></argument>
<p>E' un'altra sentenzia che s'appella similitudine, la 
quale à luogo quando il dicitore mostra alcuna cosa 
che vuol dire per un'altra che a quella sia simigliante.
E questo fa per ornare il detto suo, o per renderlo 
più approvato, o per darlo ad intendere meglio,
o per farlo sì aperto come se in presenza e dinanzi 
agli occhi delli uditori si facesse.</p>
<p>Per ornare il detto suo fa il dicitore similitudine in 
questo modo:
«Non come colui che piglia la faccellina, per 
correre nel prato, da colui ch'à corso, corre meglio;
così la podestà nuova, che piglia la signoria da la 
vecchia, è migliore:
perché affaticato colui ch'à corso rende la 
faccellina ad un altro che corra;
ma la podestà già usata rende la signoria alla 
nuova».
In questo luogo, sanza alcuna similitudine potea il 
dicitore dare ad intendere il detto suo chiaramente in 
questo modo:
«La podestà nuova nonn–è per ciò migliore che 
la vecchia, perché ne sia la vecchia ri<pb n="41"/>
mossa 
e la nuova entri in suo luogo»;
ma fece quella similitudine per dare alcuno 
ornamento al detto suo.</p>
<p>Per render più approvato il detto suo fa 
similitudine il dicitore in questo modo:
«Né 'l puledro non domato, avegna che sia buono, 
può essere acconcio a quelle utilitadi che l'uomo 
desidera del cavallo,
né l'uomo non usato, avegna che sia ingegnoso, 
può essere di molta bontà».
Questa similitudine rende il detto del dicitore più 
approvato, e al detto del dicitore è data più piena 
fede:
perché né l'uomo può essere di grande bontà se 
prima non l'usa, né 'l puledro se prima non è 
domato.</p>
<p>Per rendere il detto suo più chiaro e aperto fa 
similitudine il dicitore in questo modo:
«Non come color che corrono debbon fare color che 
sono amici, perché basta a colui che corre di correre 
infino alla fine del suo corso;
ma colui ch'è amico dee il fine passare, e amare i 
figliuoli, poscia che l'amico sia morto».
Questa similitudine dà meglio ad intender il detto 
di colui che favella, e fallo più chiaro e aperto:
perché basta a colui che corre d'esser di tanta 
leggerezza e forza che corra infino alla fine del suo 
corso;
ma l'amico dee tanta fede e amore all'amico portare 
che valichi il fine, cioè la vita dell'amico, e passi a' 
figliuoli.</p>
<p>Per fare la cosa che si dice sì chiara e aperta come 
se in presenza e dinanzi dagl'occhi degli uditori si 
facesse, fa il dicitore similitudine in questo modo:
«Come 'l giullare che si lieva in piè per giocare, 
c'à una bella persona, e è di sciamito o d'un bel 
drappo ad oro vestito,
e àe uno bello capo biondo, pettinato, con bella 
corona di ghirlanda in testa,
e tiene in mano uno maraviglioso stormento tutto 
dipinto, e lavorato d'avorio;
e per le dette cose corrono molte genti a vedere, e 
aspettan di vedere un <pb n="42"/>
bellissimo giuoco;
e, stando ogni uomo queto e attento, incomincerà 
questi a cantare con una voce fioca e con un 
turpissimo modo,
e sconciamente menerà l'anche e' piedi e le mani 
quando verrà a ballare:
quanto più sarà stato acconcio e guardato dinanzi, 
cotanto sarà fatto di lui maggior beffe e scherni.
Così, quanto l'uomo sarà più ricco e gentile, e 
averallo la ventura messo in grande stato, se in sé 
non avrà senno e larghezza e bontà,
quanto più sarà guardato per le cose che sono in 
lui, tanto più sarà schernito e avuto in dispregio, e 
cacciato dell'usanza de' buoni».
Perché questa similitudine è così al fatto 
simigliante, sì nella bontà come nell'altro,
rende la cosa che si dice sì chiara e aperta come se 
in presenza e dinanzi agli occhi degl'uditori si 
facesse.</p>
<p>Nelle similitudini che si pongono dee sempre il 
dicitore questo servare:
che e a quello che dice e a la similitudine che pone 
renda sempre le sue proprie parole.
E trovar la similitudine delle cose non fie 
malagevole al dicitore, si considerrà la natura di 
tutte le cose,
favellino o che sieno mute, dimestiche o che sieno 
fiere, veggansi o che non si possan vedere.
E di quelle tragga alcuna similitudine, laonde possa 
al detto suo dare alcuno ornamento, o renderlo più 
approvato, o renderlo più chiaro e aperto,
o renderlo sì manifesto come se in presenza e 
dinanzi alli occhi degli uditori si facesse, come per 
essemplo t'ò mostrato di sopra.
E non fa bisogno che la similitudine che si pone sia 
per ogni cosa simigliante alla cosa che s'assomiglia,
ma solamente a certa cosa, cioè a quella che fa pro 
al dicitore che la pone.
</p></div2>
<pb n="43"/>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">43</add></head>
<argument><p rend="italic">Essemplo.</p></argument>
<p>E' un'altra sentenzia che s'apella essemplo, la quale 
à luogo quando propognamo nel detto nostro alcun 
bel detto o fatto d'alcuna persona savia e lodata.
E fassi questo ornamento per le dette quattro 
cagioni che nell'ornamento delle similitudini ti puosi 
di sopra, cioè:
o per render lo detto del dicitore più ornato, o più 
chiaro e aperto, o più approvato,
o sì manifesto come se in presenza e dinanzi dagli 
occhi delli uditori si facesse.</p>
<p>Per renderlo più ornato si fa quando per niun'altra 
cosa si pone essemplo se non perché il detto del 
dicitore sia più piacevole e bello.</p>
<p>Per renderlo più chiaro si fa quando per niun'altra 
cosa si pone essemplo se non quando il detto del 
dicitore è dubbioso, che si renda più certo.</p>
<p>Per renderlo più approvato si fa quando per 
niun'altra cosa si pone essemplo se non per mostrare 
che 'l detto del dicitore sia più verisimile cosa.</p>
<p>Per renderlo manifesto come se in presenza si 
facesse, si fa quando per niun'altra cosa si pone 
essemplo se non perché,
tutto ciò che pone, il dicitore mostri sì 
chiaramente che paia sempre che ad occhio si vegga.</p>
<p>Di ciascuno modo t'avrei dato essemplo, se non 
fosse che gli puoi cogliere degli essempli che ti puosi 
nella sentenzia che s'appella pulimento;
per la qual cosa né ti vo' dir poco, acciò che bene 
intender non possi, né la cosa ch'è già intesa ti vo' 
più rimostrare.
</p></div2>
<pb n="44"/>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">44</add></head>
<argument><p rend="italic">Imagine.</p></argument>
<p>E' un'altra sentenzia che s'appella imagine, la quale 
à luogo quando il dicitore assimiglia in alcuna cosa 
una forma con un'altra;
e questo fa il dicitore o per lodare o per biasimare 
alcuna persona.</p>
<p>Per cagione di lodare pone imagine nel detto suo il 
dicitore in questo modo:
«Andavan nella battaglia forti del corpo come due 
tori, e arditi del cuore come leoni».</p>
<p>Per cagione di vitiperare, in questo modo:
«Questi spesse volte va per mezo 'l mercato ricciuto 
com'un drago, con una guardatura rabbiosa, con uno 
animo avelenato,
di qua e di là guardandosi intorno se vedesse 
nessuno cui potesse col fiato appuzzare, o colla 
bocca mordere, o co' denti squarciare».
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">45</add></head>
<argument><p rend="italic">Mostramento.</p></argument>
<p>E' un'altra sentenzia che s'appella mostramento,
la quale à luogo quando il dicitore la forma 
d'alcuna persona mostra a parole quanto è bastevole 
che intender si possa, in questo modo:
«Io dico che questi è rosso, o piccolo, o gombo, o 
à una margine nel mento»,
o dice altre parole laonde il dicitore può la persona 
memorare.</p>
<p>Questo ornamento àe in sé utilità quando il 
dicitore vuole alcuna persona mostrare,
e à in sé bellezza se brievemente e aperto sarà 
detto.
</p></div2>
<pb n="45"/>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">46</add></head>
<argument><p rend="italic">Disegnare.</p></argument>
<p>E' un'altra sentenzia che s'appella disegnare, la 
quale à luogo quando il dicitore disegna a parole li 
reggimenti della natura d'alcuna persona,
sia vanagloriosa, o invidiosa, o timida, o avara, o 
desiderosa, o di qualunque altra natura sia;
i quali reggimenti sì come certi segni sono dati a 
l'uomo dalla natura.</p>
<p>E di colui ch'è vanaglorioso se ne puote dare 
questo essemplo:
«Questi è tanto pieno di vanagloria e di vista che, 
quando guarda altrui, sempre pare che dica:
— Darestimi luogo, se non fosti villani —
E quando rizza il capo in parte ritta, crede sempre 
da tutta gente esser guardato,
come se fosse una gemma preziosa, o bellissimo oro 
rilucente.</p>
<p>E quando è con forestieri, veggendo alcun fante 
andare per la via, cui e' ben conosce,
sì 'l chiama, ora in un modo e poco stante in un 
altro,
acciò che paia a' forestieri uno de' molti suoi fanti, 
le cui nomora non possa tutte tenere a mente.
E dice: — Vien bellamente, acciò che non facci 
villania a questi signori —.</p>
<p>E quando è venuto a llui, sì lli dice alcuna cosa 
vile molto pianamente ad orechie;
e poi grida, acciò che coloro che son con lui il 
possano udire, e dice:
— Guarda che' forestieri che sono a casa sian ben 
serviti istasera —.</p>
<p>E 'l fante, che ben conosce i suoi reggimenti, 
risponde incontanente:
— Per me non si potrebbe ben fare, se non mandaste 
anche meco de' fanti vostri —.</p>
<pb n="46"/>
<p>E que' dice: — E tu mena teco Stefano e 
Sofia, e anche ne togli, se più te ne fanno bisogno;
e fa' che sien ben fatte tutte le cose —.</p>
<p>E se, andando per la terra, s'intopperà i forestieri, i 
quali ne la sua cittade l'aranno molto onorato e 
servito,
sì ssi contrista molto ne l'animo suo, ma non si 
parte dal vizio suo naturale:
però li corre ad abraciare, e dice che sieno li 
benvenuti,
e che ànno ben fato ch'è a lloro piaciuto di venire 
in quella cittade,
e che averebbero fatto meglio se dirittamente a 
l'abrego suo ne fussero venuti.
E que' dicono che ciò avrebbero fatto, se l'abergo 
suo avessero saputo.
E que' risponde che ciò era loro agevole cosa 
d'imparallo, se n'avessoro domandato, sì è 
conosciuto.</p>
<p>Allora gli volge, e fa vista di menarglisi a casa;
e, vegnendo con loro dicendo molte parole di suo 
vantamento,
sì gli mena ad uno bellissimo albergo d'alcuno suo 
conto, il quale e' sa che fa un grandissimo convito la 
mattina,
e menagli là entro per conteza c'à con coloro 
della casa.
E dice: — Qui abito, questo è il palagio mio, e vo' 
che sia l'abergo vostro quando capitate in questa terra 
—.</p>
<p>E que', guardando la belleza de la casa, sì la 
lodano e parne loro bene.</p>
<p>E statti un pezo, e ragionato di molte cose, viene il 
fante del signore de la casa, e dicegli pianamente ad 
orechie:
— Messere vorrebbe oggimai venire a mangiare, 
però che so venuti coloro che co llui debbono 
disinare —.</p>
<p>Alora si leva ritto in piede, e dice a' forestieri:
— Ecco il corriere che mi dice che fratelmo torna di 
Francia, e è qui presso a due miglia giunto, e 
mandami dicendo che incontanente li vada incontro:
onde perdona<pb n="47"/>
temi se con voi non posso ora 
più dimorare; e priegovi che vegniate a cenare meco 
stasera —.</p>
<p>Questi, veggendo il bisogno e tenendo la 'nvitata, si 
partono da llui;
e que', da ch'è partito, se ne va e rinchiudesi in 
casa, per non potere essere trovato.</p>
<p>E quand'è ora di cena, vengono i forestieri per 
cenare co llui a la casa onde sono da lui la mattina 
partiti, e nol truovano;
e essendo loro detto che la casa non è di colui, 
sì ssi tronano adrieto, e tengonsi malamente beffati.</p>
<p>E ritrovando costui l'atro dìe i forestieri, sì ssi 
comincia im prima egli di loro a lamentare:
come la sera avea fatta gran cena, e come molto fra 
notte gli aveva aspettati, e che non venono ebbe 
grande ira, e fecesene grande maraviglia.
E que' dicono la venuta che feciono a l'albergo ove 
la mattina gli aveva menati, e come si tornarono 
adrieto con gran vergogna.
E e' risponde che al detto albergo non venono, ma 
eràno per cagione del porticale, andando a un altro 
abergo per lo suo, perché n'à molti per la città 
simiglianti.
E poi dice: — Io voglio per lo fermo che domattina 
disiniate co meco;
e aspetatemi tanto ch'io venga per voi, sì che non 
posiate più errare —.</p>
<p>E, datagli la parola, sì accatta questi da alcuno suo 
amico un bello abergo nelle borgora di fuora della 
terra, e accatta be' vassegli d'argento,
e va per costoro la mattina, e menagli al detto luogo 
a desinare.
E dice loro: — Miei carisimi amici, vogliendo fare 
stamane un convito di molta gente e non abiendo 
bella casa ove il potessero ben fare, sì mi pregaron 
<pb n="48"/>
ch'io prestassi loro la mia;
e io, veggendo il bisogno, sì l'ò loro conceduta, e 
òvi menato a questo mio albrego, là ove mi riposo 
la state —.
E que', guardando la casa e la corte e l'orto, piace 
loro lo luogo e lodallo assai.</p>
<p>E quando sono in sul desinare, colui cui sono i 
vasselli de l'argento, non confidandosi bene di costui, 
sì gli manda per alcuno fante richegendo;
e questi, incontanente che vede il fante, sì 'l 
chiama da una parte a sé, e, saputo pianamente quel 
ch'adomanda, sì dice, acciò che l'odano i forestieri:
— Prestat'ò la casa e molti miei vasselli d'ariento a 
l'amico mio:
e anche mi manda pregando per costui che de' miei 
vasselli de l'ariento gli debbia anche prestare.
E avegna ch'io abbia forestieri, non vo' per ciò 
lasciare che questi cotanti che ci sono rimasi no gli 
mandi —.
E così gliele farà tutti dare».</p>
<p>Simiglianti alle cose c'ài udite di sopra farà tante 
colui che per natura è vanaglorioso che non si 
potrebbon contare, perché tutti suoi atti par che 
tornino in cotali reggimenti.
E così di ciascuno degl'altri che sono posti di sopra 
— cioè, o invidioso, o timido, o avaro, o desideroso —
si posson dire certi reggimenti che sono lor dati 
dalla natura come certi segni, come di sopra t'ò 
mostrato.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">47</add></head>
<argument><p rend="italic">Sermonare.</p></argument>
<p>E' un'altra sentenzia che s'appella sermonare, e à 
luogo quando il dicitor favella in luogo d'un'altra 
persona, in questo modo:
«Nel tempo ch'avea <pb n="49"/>
in Roma molti cavalieri 
forestieri, e ogni uomo stava rinchiuso in casa per 
paura,
venne Saturnino tutto armato a ferro, con un gran 
tavolaccio e uno spiedo in mano,
e con cinque gran fanti dietro tutti armati com'egli; 
e subitamente entrò nella casa di Salamone; e a 
gran voci incominciò a ggridare:
— Ove è questo signore della casa, ch'è stato 
cotale anziano?
Insegnatelmi tosto! Ove l'avete nascoso? —.</p>
<p>E, stando queto ogni uomo per paura, venne la 
moglie di Salamone con gran pianto, e gittoglisi a' 
piedi, e disse:
— Per amore di Dio, e per onore della tua persona, e 
per amore di qualunque cosa ami più in questo 
mondo,
abbia misericordia di noi, non uccidere i nabissati 
che sono disfatti e distrutti;
portati benignamente quando se' in grande stato; 
ricorditi che se' uomo, e che noi medesimi già 
fummo beati —.</p>
<p>E Saturnino disse: — Madonna, il vostro piangere 
non porta niente.
Bisogno fa che no' lo ritroviamo, e delle nostre 
mani non può campare —.</p>
<p>In questo mezzo è detto a Salamone come 
Saturnino è venuto, e a gran boci il minaccia di 
mettere a morte.
Intese Salamone queste novelle, disse alla balia:
— Sofia mia, buona guardia de' miei figliuoli, partiti, 
e menane teco i fanciulli;
fa' che de le mani di costui possan campare —.</p>
<p>Apena queste cose compiute di dire, venne 
Saturnino e disse:
— Arrenditi, bacalare, se non se' morto. Di tutto ciò 
che m'ài fatto piglierò oggi vendetta, e l'ira mia 
sazierò del tuo sangue —.</p>
<pb n="50"/>
<p>Rispose Salamone, non possendo apena 
riaver l'alito per la paura c'avea, e disse:
— Uccider mi puoi tu, ma vivo non m'arrenderò io a 
te —.</p>
<p>E Saturnino disse: — In su la morte ti vedi, e ancora 
meni rigoglio! —.</p>
<p>Allora rispose la moglie di Salamone, e disse:
— Anzi s'arrende, e chiamati mercede che tu gli 
perdoni;
onde ti priego che abbi misericordia di lui, e vinci la 
mala volontà, e rendigli pace —.</p>
<p>E Salamon disse: — Perché di' tu, donna, tante 
parole e cose che non sono convenevoli a dire?
Taciti, e quello ch'ài a curare, cura! Ché, se questi 
m'offenderà in persona, sicuro è che mai dimisso 
non gli fia, e non avrà mai vita sicura —.</p>
<p>E, scacciando da ssé la moglie Salamone che si 
lamentava per lui,
Saturnino, non so che dicendo di suo vantamento, 
venne contra Salamone e miselo a morte».
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">48</add></head>
<argument><p rend="italic">Informare.</p></argument>
<p>E' un'altra sentenzia che s'appella informare,
la quale à luogo quando il dicitore pone una 
persona che non è presente che favelli come se 
fosse presente;
o una cosa che non può favellare come se favelli, 
in questo modo:
«Che se questa città vincitore favellasse ora qui 
dinanzi da noi, non potrebbe ella in questo modo 
parlare:
— Io, che sono quella che son già ornata di molti 
ornamenti, e gloriata di molti onori, e arricchita di 
molte vittorie,
per le vostre discordie sono, o cittadini, molestata.
E cui Cartagine maliziosa con inganni, e la potente 
Numanzia per forza, e la savia Corinto per senno 
corromper non ebber potenzia,
sofferrete voi che per uomini aveniticci sia, o 
cittadini, soggiogata? —».
<pb n="51"/>
Item: «Che sarebbe se 'l buono Scipione 
rinascesse e fosse ora qui dinanzi da noi, nonne 
potrebbe usare queste parole:
— Io fui quelli che vinsi i re e discacciali da noi: e 
voi siete quelli che cci menate e conducete i tiranni.
Io la libertà che non avavate vi diedi: voi quella 
ch'avete non volete servare.
Io, mettendomi ad ogni rischio, liberai il paese delle 
mani de' nimici: e voi liberi e sanza pericolo non 
curate di stare? —».</p>
<p>Questo ornamento, avegna ch'a molte cose poscia 
che non favellino si possa adattare,
val molto quando il dicitore vuole il detto suo 
aggrandire, o l'animo dell'uditore a misericordia 
recare.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">49</add></head>
<argument><p rend="italic">Significare.</p></argument>
<p>E' un'altra sentenzia che s'appella significare,
la quale à luogo quando il dicitore favella in tal 
modo che più lascia in intendimento all'uditore che 
non dice a parole.
E questo si fa in quattro modi, cioè: o dicendo 
più; o dicendo oscuro, cioè favellando doppio;
o dicendo pur quello che si segue; o 'l detto suo 
ricidendo, cioè non compiendo di dire quello che 
comincia.</p>
<p>Dicendo più, si fa in questo modo: «Di tanto 
patrimonio così tosto non è rimaso un testo ove il 
fuoco potesse recare».</p>
<p>Dicendo oscuro, si fa quando il dicitore pone alcuna 
parola che si può trarre a ddue intendimenti,
ma il dicitore la trae là ove vuole, in questo 
<pb n="52"/>
modo.
Favellando il dicitore di colui a cui sono venuti 
molti guadagni di diverse cose, o sogli venute molte 
ereditadi, dice: «Guarda tu, che molto vedi».
Questo membro dee usare il dicitore rade volte, 
perché dee dire il detto suo chiaro e aperto;
ma, se gli cade in acconcio alcuna volta d'usare, sì 
ponga mente alle oscure parole, e che si possan trarre 
a più intendimenti: e potral fare agevolemente.</p>
<p>Per dire solamente quel che si segue, si fa quando il 
dicitore dice quello che si seguita d'alcuna cosa,
ma quella cosa si tace, e lasciala all'uditore che la 
'ntenda per sé, in questo modo.
Se a colui a cui tu vuoli dire che tolga moglie, dice: 
«Quando aren delle nozze tue?»:
e, perché le nozze si seguitano del matrimonio, di' 
tu «le nozze», e intendi «la moglie».
Item: se a colui ch'è gran bevitore dica: «Va' dormi 
di forza e forbiti gli occhi, da che gli t'ài messi a 
rivescio»,
o a colui ch'è crepato dica: «Va' racconciati il 
braghiere del ferro».</p>
<pb n="53"/>
<p>Ricidendo il detto suo, si fa quando il 
dicitore à detto alcuna cosa, e poscia à cominciato 
a dire altro,
e 'l detto da sezzo non compie, ma per le parole di 
sopra s'intende quel che seguita poscia, in questo 
modo:
«Molta ingiuria m'ài fatta, poscia che n'avesti la 
forza; ma, se torna a me la vicenda — non vo' più 
dire».
E à questo membro molto luogo nelle cose che si 
dicono per similitudini;
e, la similitudine detta, non si va poscia più 
innanzi, ma di quella puote intender l'uditore quel 
che il dicitore vuol dire, in questo modo:
«Non pur fare, Saturnino: troppo ài preso per la 
parte baldanza; guarda quello che Gracco ne fece, e 
come da sezzo n'arrivò».</p>
<p>Questo ornamento che s'appella significare, per lo 
quale colui che favella lascia in sospeccione l'uditore 
— cioè a intendere alcuna cosa per sé, la qual non 
è specificata —,
è piacevole molto s'egli è ben fatto e ove si 
conviene.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">50</add></head>
<argument><p rend="italic">Brevitade.</p></argument>
<p>E' un'altra sentenzia che ssi appella brevitade, la 
quale à luogo quando il dicitore pone solamente 
parole necessarie di dire,
dicendo pur la somma delle cose, in questo modo:
«Lenon in andando pigliò Gaeta;
poscia Tau lasciò guernito;
in Catalogna disfece poscia sette cittadi;
quindi cacciato, venne a Roma, e essendo tribuno fu 
fatto consolo, e divenne il maggiore della terra.
Andonne poscia in Ispagna, e quivi si rubellò da' 
<pb n="54"/>
Romani, e divenne loro nimico.
E poscia per li Romani fu fatto signore di quel 
luogo, e un'altra volta poscia consolo di Roma».</p>
<p>Questo ornamento è molto bello, e in poche parole 
comprende molta sentenzia.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">51</add></head>
<argument><p rend="italic">Mostramento.</p></argument>
<p>E' un'altra sentenzia che s'appella mostramento,
la quale à luogo quando il fatto si dice sì a parole 
che pare che allotta si faccia dinanzi agl'ochi di 
coloro che stanno a udire.
E questo si può fare se 'l dicitore dice il fatto come 
è stato,
e le cose che sono passate dinanzi, e quelle che di 
dietro son seguitate,
e non lascia di dir le cose che gli vanno d'intorno, e 
quelle che si posson seguitare, in questo modo:
«Poscia che Gracco vide che 'l populo cominciava a 
bollire, che temea pella baldanza c'avea del senato 
che non si partisse da quello che contra lui era 
stanziato, sì fece bandire il parlamento.
Egli, in questo mezo, pieno d'inganni e di sozi 
pensieri, uscì della chiesa di san Piero;
e, stando con gli occhi arzenti, col capo rabbuffato, 
con la pelle bistorta, con molti altri incominciò più 
tosto ad andare;
e 'l banditore gl'andava innanzi, gridando che gli 
fosse data la via.
Nell'andare che facea, venne uno calzolaio indosso 
ad uno donzello ch'era in sua compagnia,
e parolli la gamba dinanzi, e della mano gli diede 
nel petto, e fecel cadere, e cominciò a gridare: — 
Date loro, date lo<pb n="55"/>
ro! —.
In questo si mossono certi uomini a la corsa, e 
assaligli da llato.
E, traendo le genti a romore, uno incominciò a 
gridare: — Fuggite, fuggite! Non vedete? Di qua! —.
A questa boce incominciò il popolazo a fuggire, 
chi di qua, chi di là.
E Gracco, non sapendo che si fosse questo romore, 
ebbe sì gran paura ch'appena potea rifiatare, sì 
fortemente sospirava,
e gittava la schiuma per bocca, e torcea le braccia, e 
non trovava luogo ove stesse.
In questa, veggendolo un pillicciaio così sbigottito, 
vennegli bellamente di dietro, e diegli nel capo d'un 
bastone.
Gracco, non faccendo motto niuno, né abiendo 
alcun sentimento, cadde in terra per morto.
Colui che diede questa fedita, considerando ciò 
ch'avea fatto, allegro molto, con certi altri che di 
questo fatto furon lieti,
intraron in san Giovanni Laterano, là dove molti 
altri del populo eran già ragunati per cagion di 
questo romore».</p>
<p>Tutti i modi onde le parole si possono ornare, e tutte 
le belle e gravi sentenzie che sono in usanza de' 
dicitori, laonde la diceria si rende buona e piacente, 
t'ò apertamente mostrato di sopra.
E se ben porrai mente a cciò ch'è detto infino a 
qui, apertamente potrai conoscere e vedere quale è 
buona, e quale è composta, e quale è ornata 
favella,
e in che modo <pb n="56"/>
la favella si puote ornare, sì 
d'ornate parole come di gravi sentenzie.
E questo è tutto ciò che fa bisogno al dicitore a 
ben favellare.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">52</add></head>
<argument><p rend="italic">Della quarta cosa che debba avere in sé 
la favella perfetta, cioè come il dicitore dee sapere 
ordinare il detto suo.</p></argument>
<p>Buonamente aviam veduto come 'l dicitore dé 
sapere il detto suo bene ornare, e quali sono le 
nomora di ciascuno ornamento, e come ciascuno 
ornamento si può fare, sì nell'ornate parole come 
nelle gravi sentenzie.</p>
<p>Or ti voglio mostrare come dee sapere il detto suo 
ordinare, ch'è la quarta cosa che dee avere in sé la 
favella perfetta.
Il quale ordine è di tanta utilità nella diceria che, 
s'egl'è ben fatto e come si conviene a ragione,
così dà vittoria al dicitore del suo intendimento 
come le schiere de' cavalieri ben composte e ordinate 
fanno vincere a' signori le battaglie.</p>
<p>Colui ch'è dicitore puote il detto suo ordinare in 
due modi:
l'uno, secondo la dottrina e la via ch'è trovata e 
data dall'arte;
l'altro, secondo che si conviene al tempo che 'l fatto 
si dice.</p>
<p>Puote il dicitore il detto suo ordinare secondo la 
dottrina data da l'arte, se dividerà in sei parti la sua 
diceria, cioè:
proemio, narragione, divisione, confermagione, 
risponsione, e conclusione.
In questo modo: che, nel cominciamento del suo 
dire, metta dinanzi alcun proemio, cioè certe belle 
parole dica, per le quali acconci l'animo delli uditori 
meglio a udire.
Appresso debba narrare il fatto, cioè debia aprire 
la materia sopra la quale intende di dire.
Appresso faccia sue divisioni, cioè mostri sopra 
<pb n="57"/>
quante cose dee dire, e apra l'ordine che dee 
tenere.
Appresso confermi il detto suo, cioè pruovi la 
intenzione sua per belle ragioni e detti de savi.
Appresso ponga la sua responsione, cioè risponda 
a quello che alcuno avesse proposto o potesse 
proporre, c'al detto suo fosse contrario.
Da sezo conchiuda il detto suo, cioè rechi a 
memoria degli uditori, in poche parole, tutto ciò che 
spartamente à detto di sopra.</p>
<p>La seconda via per la quale il dicitore puote il detto 
suo ordinare è secondo il tempo che 'l fatto si dice.
E questo cotale ordine è tutto in arbitrio di colui 
che favella;
perché, partendosi il dicitore da l'ordine dato da 
l'arte, sì ripiglia ordine come pare a llui che si 
convenga, secondo il tempo che 'l fatto si dice.
E molte volte non fa proemio, o se fa proemio non 
fa narragione, o se fa narragione non fa divisione;
e talotta mette innanzi la narragione al proemio;
e molte volte lascia tutte e tre le dette parti della 
diceria,
e fa lo 'ncominciamento suo da alcuna ferma 
allegagione, o da alcuno detto di savio, o da alcuna 
similitudine, o da alcun bello essemplo,
laonde possa il detto suo ornare overo atar per 
innanzi.
E tutte le dette cose non fa il dicitore sanza cagione;
perché, se gl'animi delli uditori sono molto gravati 
d'udire per l'abondanza di quello ch'è detto dinanzi 
da llui,
sì si dee guardare di fare proemio, ma 
incontanente dee cominciare il fatto a narrare.
E se 'l fatto è agli uditori chiaro e aperto, sì si dee 
guardare di fare narragione,
e dee cominciare il detto suo da alcuna ferma 
allegagione o da alcuno bello detto di savio,
per lo quale possa il detto suo atare per innanzi.
Simigliantemente dee lasciare il dicitore di dire 
quella parte della diceria ch'è appellata risponsione,
se <pb n="58"/>
non à alcuna cosa a che risponder si 
possa;
e quella altra parte ch'è appellata conclusione,
se 'l detto suo è stato brieve, e sì chiaro e aperto 
che l'uditore l'à potuto comprender agevolemente e 
tener a memoria.</p>
<p>Anche è un altro ordine dato dall'arte in su la 
confermagione e risponsione, che sono la quarta e 
quinta parte della diceria:
che le più ferme ragioni e le migliori si debbon 
mettere dinanzi e di dietro;
e le più vili, cioè quelle che non sono inutili a 
dire, e per loro non si fa piena pruova,
e sono inferme sanza l'altre, e congiunte coll'altre 
sono ferme e provate, si debbon sempre mettere nel 
mezzo.
Perché, sì tosto come la proposta è fatta, 
desidera l'animo di colui che sta a udire di vedere la 
cagione onde la 'ntenzion di colui che favella si possa 
confermare;
però, incontanente, una delle migliori e delle più 
ferme ragioni ch'abbia il dicitore dé metter sempre 
dinanzi.
E perché le cose che si dicono da sezzo e più di 
presso si tengono meglio a memoria,
sì è utile che nella fine lasci il dicitore nell'animo 
di colui che ode una buona e ferma ragione, onde 
possa bene il detto suo confermare e atare.
</p></div2>
<pb n="59"/>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">53</add></head>
<argument><p rend="italic">Della dottrina delle divisioni 
nella diceria.</p></argument>
<p>Da che aviam veduto di sopra in che modo il 
dicitore dee sapere il detto suo ordinare,
e come l'ordine dato dall'arte divide in sei parti la 
diceria, cioè: proemio, narragione, divisione, 
confermagione, risponsione, conclusione;
sì tti voglio ora mostrare la dottrina ch'è data da' 
savi in ciascheduna delle dette sei parti, acciò che in 
niuna si possa errare.
E in prima della dottrina ch'è data in quella parte 
della diceria che s'appella proemio, ch'è posto in 
prima di sopra.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">54</add></head>
<argument><p rend="italic">Della dottrina che è data da' savi in 
quella parte de la diceria che s'apella proemio.</p></argument>
<p>Qualunque persona vuol dirittamente ben favellare, 
sì faccia nello 'ncominciamento della sua diceria 
alcuno bel proemio,
per lo quale s'acconcia l'animo dell'uditore meglio a 
udire.
E se fare proemio non vuole, sì cominci il detto 
suo da alcuno bello essemplo,
o da alcuna piacevole similitudine, o da alcuna 
autorità di savio uomo,
o da alcuna ferma allegagione, per la quale possa 
per innanzi il detto suo confermare e atare.
E chi nell'un de' detti due modi non fa il suo 
cominciamento, ma viene incontanente al fatto che 
vuol dire,
sì è avuto come colui che viene lotoso a 
mangiare, e ponsi al desco, e non si lava le mani.</p>
<pb n="60"/>
<p>E perché proemio è incominciamento 
della diceria, e porta grande utilità quando è ben 
fatto,
sì vi son dati questi ammonimenti per li savi.
In prima, che 'l dicitore il suo proemio faccia brieve 
e di poche parole;
e che 'l faccia chiaro e aperto, sì che ne possa 
l'uditore agevolemente trarre lo 'ntendimento;
e che 'l faccia tale che s'accordi bene col fatto che 
vuol dire;
e che 'l faccia di parole usate, e non disusate e 
oscure.
E guardisi di farlo troppo ornato, acciò che non 
paia all'uditore cosa pensata, perché non darebbe 
poscia al detto suo cotanta fede.
E faccial tale che adoperi l'una di queste tre cose, 
cioè:
o che renda l'uditore più atteso al detto suo,
o che lo renda più benivolo a ssé,
o che 'l renda più ammaestrato in sul fatto 
ch'egl'intende di dire.
E che parole può usare il dicitore per le quali renda 
l'uditore più atteso al detto suo,
e chenti perché renda più benivolo a sé,
e chenti perché 'l renda più amaestrato in sul fatto 
ch'egl'intende di dire,
brievemente per ordine il ti vo' mostrare e aprire;
e in prima per che parole si rende l'uditore più 
atteso.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">55</add></head>
<argument><p rend="italic">Per che parole si rende l'uditore più 
atteso.</p></argument><p>Più atteso si può colui che favella rendere 
l'uditore se proporrà di dire cose grandi, o cose 
nuove, o cose non usitate;
o se proporrà di dire cose <pb n="61"/>
che 
s'appartengano al comune, o che s'appartengano a 
Dio,
o cose che s'appartengano a coloro medesimi che 
sono uditori.
Perché, quando l'uditore ode dinanzi dire che di 
cotale materia si dé dire, s'arrende incontanente 
meglio a udire.</p>
<p>Anche si rende atteso l'uditore quando è pregato 
dal dicitore che benignamente lo 'ntenda,
o quando il dicitore apre brievemente dinanzi sopra 
quante cose dee dire.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">56</add></head>
<argument><p rend="italic">Per che parole si rende l'uditore più 
benivolo.</p></argument><p>Più benivolo si fa colui che favella l'uditore da 
quattro cose:
da la sua persona, da la persona dell'aversario suo, 
da la persona di colui che l'ode, dalle cose delle quali 
si favella.</p>
<p>Da la sua persona si fa colui che favella benivolo 
l'uditore, se sanza arroganza loderà l'officio suo, o' 
fatti suoi,
e dirà chente egli è stato pello suo comune, o per 
li parenti, o per li amici, o per coloro medesimi 
che ll'odono,
acciò che quel che dice sempre si convegna ben 
col detto suo;
perché, dicendo colui che parla cotali cose di sé, 
si fa voler bene all'uditore.
Anche, se dirà il dicitore alcuna cosa di sue 
miserie, sì come povertà, o che sia stato prigione, 
o dirà di sue aversitadi;
e con esso dirà che in niun'altra persona à mai 
fidanza che nel possa atare, se non l'uditore.</p>
<pb n="62"/>
<p>Dalla persona dell'aversario suo si fa colui 
che favella benivolo l'uditore,
se per lo detto suo farà el suo aversario venire in 
invidia dell'uditore, o in odio, o in dispregio.
In invidia lo farà venire, se dirà che sia potente, o 
ricco, o gentile,
o che sia compagno dell'uditore, o oste, o parente,
o altre cotal cose onde l'uomo à baldanza di potere 
torcere la ragione;
e mosterrà come l'aversario suo si raffida più 
nelle dette cose che in altra ragione che si creda 
avere.
In odio il farà venire, se dirà che sia superbo, o 
malizioso, o crudele,
o che abbia in sé altre cotali cose onde l'uomo è 
innodiato.
In dispregio il farà venire, se dirà che sia matto, o 
pigro, o lento, o lussurioso,
o altre cotali cose onde l'uomo è avuto in 
dispregio.</p>
<p>Da la persona di colui che ode si fa colui che favella 
benivolo l'auditore,
se dirà sanza arroganza che l'uditore sia savio, o 
forte, o umile, o grande;
o dirà alcuna cosa la quale e' creda che l'uditore 
oda dire di sé volentieri.</p>
<p>Dalle cose delle quali si favella si farà colui che 
parla benivolo l'uditore, se loderà il detto suo,
mostrando come quel che dice è cosa buona e 
onesta, e quel che dice l'altra parte è cosa rea e 
malvagia.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">57</add></head>
<argument><p rend="italic">Per che parole si rende l'uditore più 
amaestrato.</p></argument>
<p>Più amaestrato in sul fatto può colui che favella 
rendere l'uditore in due <pb n="63"/>
modi:
l'uno, quando 'l fa più atteso al detto suo;
e più atteso si può fare per le parole che t'ò già 
dette di sopra,
perché allotta s'ammaestra bene l'uditore in sul 
fatto, quando egli sta bene atteso a udire.
L'altro modo si è quando 'l dicitore apre dinanzi 
brievemente le cose sopra ch'egli intende di dire, e 
mostra l'ordine che dee tenere.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">58</add></head>
<argument><p rend="italic">Della dottrina ch'è data da' savi nella 
seconda parte della diceria, che s'apella narrare.</p></argument>
<p>Assai aviam detto della prima parte della diceria, la 
quale è detta proemio;
or vo' passare alla seconda, la quale è detta 
narrare.</p>
<p>Dicono i savi che, a volere lo fatto dirittamente ben 
narrare,
sì fa bisogno che si dica brievemente, e che si dica 
chiaro e aperto,
e che si dica in tal modo che paia vero o verisimile 
cosa quel che si dice.</p>
<p>E in che modo si può dire lo fatto brievemente, e 
in che modo chiaro e aperto, e in che modo che paia 
quel che si dice vero o verisimile cosa, ti vo' per 
ordine mostrare e aprire.
</p></div2>
<pb n="64"/>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">59</add></head>
<argument><p rend="italic">Come il dicitore dee nella sua 
diceria brievemente il fatto narrare.</p></argument>
<p>Brievemente si può il fatto narrare, se colui che 
favella non si fa dallo incominciamento del fatto,
ma fassi da quel luogo onde fa bisogno.
E se non seguita il fatto infino alla fine, ma infin a 
quel luogo che fa mestieri.
E si dice il fatto sommariamente e non per partite, 
quando si conviene di così dire;
perché molte volte basta di dire solo che 'l fatto sia 
fatto,
poscia che non si dica il modo come fatto sia.
E se si guarderà di dire molte cose che non sono 
del fatto, ma possono nascere di quello.
E se non si partirà dal fatto ch'à cominciato, e 
metterà mano a dire altre cose.
E se tacerà lo 'ncominciamento del fatto che si 
può intendere dicendo la fine;
onde, se dirà il dicitore che sia tornato di Francia, 
non fa bisogno di dire ch'andato vi sia.
E dee colui che vuole bene il fatto narrare non 
solamente tacere il fatto che gli fa danno,
ma quello che non gli fa né danno né prode.
E che la parola ch'à detto una volta non la ridica 
più poscia, in questo modo:
«Nell'ora della cena venne in Roma Martino;
poscia che nell'ora della cena fu Martino in Roma 
giunto, cenò a grand'agio;
a grand'agio cenato, mise un guato;
messo il guato, rapìo la femina, onde è nato 
molto male».
Perché non solamente del fatto, ma delle parole 
che sono di soperchio si dee guardare colui che 
favella.
</p></div2>
<pb n="65"/>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">60</add></head>
<argument><p rend="italic">Come il dicitore dee nella sua 
diceria chiaro e aperto il fatto narrare.</p></argument>
<p>Chiaro e aperto si puote il fatto narrare, se colui che 
favella dice il fatto veramente come è stato,
o come è verisimile che stato sia, servando il 
tempo e l'ordine suo.
E se si guarderà di dire cosa che turbi, o torca, o 
faccia il fatto dubioso.
E se si guarderà di dire il fatto per nuovo modo, e 
dirallo com'è usato di dire;
e di non uscire del fatto ch'à cominciato, e 
trapassare a dire altro;
e di non farsi dallo 'ncominciamento del fatto, ma di 
colà onde fa bisogno;
e di non seguitare il fatto infino alla fine, ma infino 
colà ove fa bisogno;
e di non lasciare del fatto che fa bisogno di dire.
E se serverà tutte quelle cose che t'ò poste di 
sopra, onde 'l fatto si può brievemente narrare;
perché, quanto il fatto più brievemente si dice, 
cotanto è più chiaro e aperto.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">61</add></head>
<argument><p rend="italic">Come il dicitore dee ne la sua diceria 
narrare il fatto che paia vero o verisimile cosa.</p></argument>
<p>Che paia vero o verisimile cosa si puote il fatto 
narrare,
se colui che favella dice il fatto in tal modo che vi 
sieno tutte quelle cose che sogliono essere 
veracemente ne' fatti.
Onde non dice alcuna cosa che sia contra 
<pb n="66"/>
natura,
o contra l'usanza, o contra l'oppinione della 
contrada,
o che paia che non possa essere per lo tempo ch'è 
brieve,
o per la dignità delle persone, o per lo luogo che 
non è acconcio,
o per le persone che non l'avrebbon soferto.
Onde, se 'l fatto è vero, sono da considerare le 
dette cose;
perché interviene molte volte che non è la verità 
creduta, perché non pare agli uditori quel che si dice 
verisimile cosa.
E se verità non fosse quel che si dice, molto 
maggiormente sono da considerare le dette cose.
E sempre sia scaltrito il dicitore di fermare per carta 
il detto suo, se fare si puote,
o per alcuna buona e onesta persona che stata vi sia.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">62</add></head>
<argument><p rend="italic">Della dottrina che è data da' savi nella 
terza parte della diceria, che s'apella divisione.</p></argument>
<p>La divisione è quella parte della diceria per la 
quale il dicitore ordina meglio tutto ciò ch'egli 
intende di dire,
e rende all'uditore il detto suo tutto più chiaro e 
aperto.
E fassi nelle aringherie in uno modo, e 
nell'allegagioni in un altro.</p>
<p>Nell'aringherie si fa divisione in questo modo:
che, aperta il dicitore <pb n="67"/>
la proposta sopra la 
quale egli intende di dire,
sì può fare la divisione sua in due modi.
L'uno, per via di novero; e per questo si fa quando il 
dicitore dice:
«Sopra la detta proposta due o tre cose intendo di 
dire»,
e non apre le cose dinanzi sopra le quali e' dirà.
L'altro, quando dinanzi apre le cose, in questo 
modo:
«Sopra la detta proposta dirò in prima di cotal 
cosa, e poscia di cotale altra, e poi di cotale»,
e così apre le cose dinanzi di che dee dire, e 
mostra l'ordine che dee tenere.
Ma questo cotale aprire dee essere brieve, acciò 
che non dica cosa che necessaria non sia;
e dee essere assoluto, cioè che non dica se non le 
somme delle cose;
e dee essere di poche parole, cioè che non dica di 
dir cosa che poscia non dica per innanzi.
E di questo sia sempre il dicitore ammonito:
che non faccia alcuna divisione che sia più che di 
tre membri, perch'è di gran rischio che non erri,
e dicane poscia più o meno ch'abbia proposto al 
cominciamento di dire;
e che non metta in sospeccione l'uditore che dica 
cose pensate,
la qual credenza torrebbe molta fede al detto suo, e 
non l'avrebbe l'uditore per così aprovato.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">63</add></head>
<argument><p rend="italic">Come gli avocati fanno divisione nelle 
allegagioni.</p></argument>
<p>Nell'allegagioni fanno coloro che sono avocati 
divisione in questo mo<pb n="68"/>
do:
che, narrato l'avocato tutto il fatto sopra 'l quale 
l'allegagioni si debbono fare,
sì dee in prima considerare e vedere quello onde 
egl'è con l'aversario in concordia, e quello onde si 
discorda da llui.
E se quello onde è in concordia coll'altra parte gli 
fa pro,
sì 'l dee in prima mostrare e aprire;
appresso dee mostrare quello onde si discorda 
da llui,
acciò che mostri all'uditore a che cose debbi 
arrendere l'animo suo.
E è questo l'essemplo: «Che Aristarco abbia morto 
Ruffino, di questo siamo noi bene coll'altra parte in 
concordia;
ma che a llui fosse lecito d'ucciderlo o potessel fare 
di ragione, in ciò che dice che 'l fece in sua 
difensione,
o in ciò che dice che l'uccise perché 'l trovò 
giacere colla moglie, di questo è discordia tra noi».
E da che l'avocato avrà le dette cose mostrate,
sì ripiglierà quella parte onde nonn–è coll'altra 
parte in concordia,
e verrà il detto suo dividendo ne' detti due modi 
che tti puosi di sopra, cioè:
o per via di novero, non aprendo le cose dinanzi,
o aprendo le cose dinanzi sopra le quali intende di 
dire,
acciò che 'l suo aprire sempre sia brieve e assoluto 
e di poche parole, come t'ò di sopra mostrato.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">64</add></head>
<argument><p rend="italic">Della quarta parte della diceria, ch'è 
detta confermagione.</p></argument>
<p>Della confermagione, ch'è la quarta parte della 
diceria,
per la quale colui che favella mostra e pruova il 
detto e la 'ntenzion sua per belle ragioni <pb n="69"/>
e 
forti argomenti;
e della responsione, ch'è la quinta parte della 
diceria,
per la quale colui che favella risponde alle cose che 
sono proposte o che si potesson proporre ch'al detto 
suo fosson contrarie:
non dirò alcuna cosa, perché la lor materia è sì 
grande e distesa e sì sottile e profonda che non si 
potrebbe buonamente recare in volgare;
e quando in volgare si recasse, sarebbe a colui ch'è 
laico di gran fatica a intendere, e di poca utilitade,
ché sono cose che si fanno solamente a coloro che 
sono avocati.
Però, color che sono letterati, se delle dette due 
parti vogliono sapere,
leggano nella Rettorica di Tulio, là ove ne 
troverrano pienamente trattato;
e color che sono laici facciano la loro 
confermagione e risponsione e pruovino il detto loro 
come possono il meglio, secondo ch'è loro dato per 
natura.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">65</add></head>
<argument><p rend="italic">Della sesta parte della diceria, che 
s'apella conclusione.</p></argument>
<p>Conclusione è la sesta parte della diceria, la quale 
si può fare in tre modi:
il primo, per via di novero; il secondo, per via 
d'abominamento; il terzo, per via di misericordia.</p>
<p>Per via di novero si può fare conclusione quando 
colui che favella, nella fine della sua diceria,
coglie per novero ciò che spartamente à detto di 
sopra,
e viello per ordine dicendo, brievemente e per 
poche parole.
Non c'un'altra volta dica quel ch'à detto di sopra, 
ma che rinnuovi il detto suo,
sì che colui ch'è stato a udire, se gl'à posto ben 
mente,
si possa agevolemente ricordare e recare a memoria 
quello ch'à udito di sopra.</p>
<pb n="70"/>
<p>Nella qual conclusione sia il dicitore 
ammonito, che non ridica quello che nel proemio o 
narragione à detto di sopra,
perché parrebbe il detto suo cosa pensata, e che 
dello 'ngegno e memoria sua volesse far vista;
ma comincisi da quello ch'à detto nella divisione,
e venga poscia dicendo per ordine, brievemente e 
per poche parole,
ciò che nella confermagione e risponsione à di 
sopra proposto,
e non si faccia più dalla lunga.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">66</add></head>
<argument><p rend="italic">Come si fa conclusione per via 
d'abbominamento.</p></argument>
<p>Per via d'abbominamento si fa conclusione quando 
colui che parla,
nella fine della sua diceria, dice parole per le quali 
amplifica e agrandisce il detto suo,
e provoca l'animo dell'uditore ad ira,
inzigandolo e accendendolo contra l'aversario suo;
la qual cosa si può fare in dieci modi, i quali sono 
appellati luoghi comuni.</p>
<p>Il primo luogo si piglia dalla autorità e dalla 
grandezza del fatto,
quando il dicitore mostra che ll'aversario à peccato 
in alcuna cosa,
e poi mostra quanta cura e rangola àe avuto Iddio 
di quella cosa,
overo i nostri maggiori, overo il nostro comune,
overo i savi uomini per li tempi passati, che in 
quella cosa non si pecchi;
e spezialmente dica, se puote, come delle dette cose 
favellano le leggi.</p>
<p>Il secondo luogo si è quando colui che parla cresce 
la malizia del fatto,
<pb n="71"/>
in ciò che mostra contra cui l'aversario à 
peccato,
sia contra Dio, o contra nostri maggiori,
o contra nostri pari, o contra nostri minori.</p>
<p>Il terzo luogo si è quando il dicitore dice 
dubitando che ne interverrebbe se a ciascuno si 
concedesse il simigliante,
cioè di fare quello ch'à fatto l'aversario;
e poscia mostra, se questa cosa si mette in 
negligenzia,
che pericoli o che sozze cose ne nascerebbe per 
innanzi.</p>
<p>Il quarto luogo si è quando mostra il dicitore, se a 
costui si perdonasse,
come molti rei uomini s'inviterebbo a mal fare,
i quali s'indugiano e stanno a vedere che uscita 
questa cosa farà.</p>
<p>Il quinto luogo si è quando il dicitore mostra, se 
pur una volta fosse iudicato altrimenti,
per niun modo si potrebbe questo male poscia 
spegnere;
o se pur una volta sarà errato in questa ragione, 
non si potrà poscia trarre adietro né mendare.
E in questo luogo sarà bello che 'l dicitore ponga 
qualche essemplo di cosa passata, ove sia stato bene 
errato;
ma, o per tempo trapassato, o per mutar consiglio, 
le dette cose sieno potute mendare:
ma questa è di tal forma che, se ci si errerà, non 
può così poscia intervenire,
perché niuna cosa vi può poscia dare aiuto.</p>
<p>Il sesto luogo si è quando il dicitore mostra come 
questo maleficio è commesso per l'altra parte 
pensatamente e di sua volontà,
e come coloro che così peccano non ànno poscia 
scusa veruna;
ma chi disavedutamente commette peccato, à 
cagione molte volte d'adomandar perdonanza.</p>
<p>Il settimo luogo si è quando il dicitore mostra 
come il peccato è crudele e di soza forma,
in ciò che dice che l'aversario l'à fatto in disdegno 
del comune,
credendosi esser sì grande o per suo avere, o per 
potenzia <pb n="72"/>
d'amici,
che 'l comune non abbia ardimento di punirlo o di 
farne alcun processo contra lui;
laonde ne 'ndebolisce il comune, e' grandi ne 
pigliano baldanza.</p>
<p>L'ottavo si è quando il dicitore mostra come il 
maleficio commesso è disusato e crudele,
del quale si dee più tosto far vendetta, e più 
aspramente si dé iudicare.</p>
<p>Il nono luogo si è quando il dicitore assimiglia il 
malificio commesso ad un altro maleficio malvagio, 
dicendo:
«Maggior malificio è di corrompere e di sforzare 
una femina,
che di spogliare gl'altari, e d'imbolare e di portar via 
le cose sacrate;
perché le dette cose si fanno molte volte per gran 
bisogno,
ma quel si fa solamente per superbia e per non 
temperare la volontà».</p>
<p>Il decimo luogo si è quando colui che favella 
diligentemente mostra tutto ciò che fatto è, e tutto 
ciò che ne può seguitare,
recando colpevole e agramente tutte le cose contro 
al suo aversario,
sì che paia sempre che sia in sul fare delle cose.</p>
<p>E di questo sia sempre savio colui che favella:
d'usare contra suo aversario le più aspre parole che 
puote, che si convengano al fatto;
perch'è di grande utilità al dicitore quando reca 
bene l'animo di coloro che stanno a udire contra suo 
aversario.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">67</add></head>
<argument><p rend="italic">Come si fa conclusione per via di 
misericordia.</p></argument>
<p>Per via di misericordia si può fare conclusione 
quando colui che parla, <pb n="73"/>
nella fine della sua 
diceria, dice di sé cose pietose,
per le quali commuove l'animo dell'uditore a pietà 
e avere misericordia di lui.
E questo si può fare in dodici modi.</p>
<p>Il primo si è quando il dicitore dice come la 
ventura gl'è diversamente mutata,
mostrando come già fue in grande stato, e come 
n'è or caduto e tornato a niente.</p>
<p>Il secondo, quando il dicitor mostra i mali suoi 
passati, e presenti, e quelli ch'aspetta d'avere.</p>
<p>Il terzo, quando si ramarica d'alcuna servitudine, o 
cosa laida o vile, che gli convenga sofferire,
che non si convenga a lui, o per sua gentileza, o 
grandeza, o per cagion del tempo e dell'età sua.</p>
<p>Il quarto, quando si duole d'alcuna grande speranza 
ch'avea d'alcuna cosa, che dice che gl'è venuta 
meno.</p>
<p>Il quinto, quando si duole di certe persone onde 
dovrebbe avere bene e essere consigliato e atato, e e' 
n'à grandissimo male.</p>
<p>Il sesto, quando si duole in ciò ch'è povero, o 
infermo, o cacciato di suo paese.</p>
<p>Il settimo, quando si duole che non fue presente ad 
alcuna cosa che andò male, che sarebbe bene ita.</p>
<pb n="74"/>
<p>L'ottavo, quando torna il suo rammarichio 
sopra una bestia, o alcuna cosa sanza senno o sanza 
favella, dicendo:
«Vedi questo cane, o questo albergo, o questo letto,
come pare che stian tristi e che piangano la morte 
del lor signore!»</p>
<p>Il nono, quando si rammarica della morte del 
figliuolo, o dell'amico, o del signore,
mostrando il bene che n'avea, e come l'à tutto 
perduto.</p>
<p>Il decimo, quando si rammarica del male o danno 
che vede all'amico, non per sé ma solamente per lui.</p>
<p>L'undecimo, quando il dicitore conta l'aversità sua,
specificando sì ogni cosa come se in presenza e 
dinanzi agli ochi di color che stanno a udire si 
facesse.</p>
<p>Il duodecimo, quando conta molte aversità ch'à 
patite, e mostra come l'à portate in gran pazienzia,
e per ciò non s'è mutato, ma sempre è stato 
coll'animo fermo.
E di questo cotale, coloro che sono grandi e gentili 
ànno misericordia e pietade,
maggiormente per la francheza che veggono in lui 
che per altra miseria che dica.</p>
<p>Per li modi che t'ò posti di sopra può colui che 
favella nella fine della sua diceria recare a 
misericordia l'animo di colui che sta a udire.
E di questo sia sempre scaltrito colui che favella:
che quando e' fa la fine del detto suo per via di 
misericordia, che dica il detto suo brievemente e in 
poche parole,
perché niuna cosa più avaccio che la lagrima si 
secca.
</p></div2>
<pb n="75"/>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">68</add></head>
<argument><p rend="italic">Come il dicitore dee sapere bene 
profferere il detto suo nella sua diceria.</p></argument><p>Tutta la dottrina del ben favellare è già aperta e 
mostrata di sopra,
in ciò ch'è detto quale è la buona, e qual è la 
composta, e quale è l'ornata favella;
e è mostrato in che modo le parole si possono 
ornare,
e quali sono le gravi e belle sentenzie onde la 
favella riceve ornamento e rendesi bella e piacente;
e è mostrato come colui che favella dee il detto 
suo ordinare per certe parti,
e quali sono le parti della diceria,
e la dottrina ch'è data in ciascheduna delle detti 
parti, acciò che in niuna si possa errare.</p>
<p>E perché le dette cose che fanno a ben favellare 
non varrebon niente al dicitore se non sapesse il detto 
suo ben profferere,
sì tti voglio ora mostrare come il dicitore dee saper 
ben profferere il detto suo nella sua diceria.
E questa materia è tanto sottile che gl'antichi savi, 
che diedero al cominciamento dottrina di parlare,
disson che di questa materia non si potea dire colla 
lingua,
ma solo l'animo potea iudicare chi profferesse bene 
a ragione.
Però, colui che di queste cose vorrà sapere, sì 
gli converrà porre ben mente.</p>
<pb n="76"/>
<p>E perché il ben profferere le parole è in 
due cose:
l'una nella boce piacente, l'altra ne' piacevoli 
movimenti del corpo — cioè delle mani e de' piedi e 
dell'altra persona — e della cera del volto,
sì tti voglio delle dette cose per ordine mostrare e 
aprire, e prima della boce piacente.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">69</add></head>
<argument><p rend="italic">Delle generazioni delle voci.</p></argument>
<p>Tre sono le generazioni delle boci, cioè: grande, 
ferma, e molle.</p>
<p>La grande boce dà solamente la natura, ma per 
medicina si conserva.
La ferma dà simigliantemente la natura, ma 
conservasi in due modi, cioè per medicina e per 
usanza.
La molle, cioè arrendevole a poterla levare e 
chinare e volgere e riposare a senno di colui che 
favella, s'à solamente per usanza.</p>
<p>Della boce grande, che ss'à per natura e per 
medicina si conserva, non dirò alcuna cosa,
perché né voglio insegnare medicina, né lla 
natura posso sforzare.
Né vo' dire della voce ferma, in quanto s'à per 
natura e conservasi per medicina;
ma dirò di lei in quanto si conserva per usanza.
E dirò pienamente della boce molle, la quale 
s'accatta e conserva per usanza;
e è quella boce che ssi conven più al dicitore che 
niun'altra, perché gli conviene in molti modi di boci 
favellare.
E prima ti vo' dire della boce ferma, in quanto si 
conserva per usanza.
</p></div2>
<pb n="77"/>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">70</add></head>
<argument><p rend="italic">Della boce ferma, come si 
conserva.</p></argument>
<p>Il dicitore che vuole la boce sua ferma conservare 
quando favella dee, nel suo favellare, quattro cose 
servare.
</p>
<p>La prima, che cominci il detto suo pianamente e 
soave,
perché si percuote l'organo e guastasi la boce se, 
anzi che s'ausi con boce consolata e piana,
colui che favella comincia di forza a favellare o a 
gridare.</p>
<p>La seconda, che nel cominciamento faccia le sue 
ristate più spesso, e, quando resta, un cotal poco si 
riposi;
perché si racconcia l'organo in quelle ristate, e lo 
spirito del dicitore si ricrea.</p>
<p>La terza, che soavemente, da che à detto un poco, 
cominci la boce a levare, e vengala variando in molti 
modi;
perché quel cotale variare acconcia la boce ad ogni 
generazion di favella.
E del favellare aguto si guardi, perché molte volte 
in una aguta favella si guasta tutta la boce.</p>
<p>La quarta, che nelle ristate d'alcun detto, sotto un 
riaver d'alito, dica molte parole;
perché, così faccendo, si racconcia l'organo e 
riscaldansi le gote.</p>
<p>Tutte e quattro le dette cose che sono poste di sopra 
sono utili, non solamente, a colui che favella, a 
conservagli la boce,
ma fanno grandissima utilità a coloro che stanno a 
udire.
Perché, secondo che 'l pian favellare dallo 
'ncominciamento conserva la boce, così fa alli 
uditori grandissimo prode;
perch'è molto rincrescevole cosa, a color che 
stanno a udire, quando odono un dicitore che con alta 
voce cominci a parlare, <pb n="78"/>
o gridando.
E secondo che le riposate conservano la boce, così 
all'uditore fanno gran prode,
perché gli dividono lo fatto, e dannogli spazio di 
recarsi a memoria le cose.
E come megliora l'organo il variare della boce, 
così diletta l'uditore quando si varia la voce,
rendendolo ora atteso il favellar di certo modo, e 
faccendolo risentire quando si favella in un altro.
L'aguto favellare sconcia la boce; così all'uditore 
è sozzo e noioso,
perché à in sé una cosa sconcia, e conviensi 
più a femina che ad uomo.
E come nella fine d'alcun detto il ritener della boce 
è rimedio della boce,
così è molto utile all'uditore, perché s'accende e 
riscalda quando ode le belle ragioni,
onde si conferma il detto di colui che favella, le 
quali si dicono in quelle ristate.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">71</add></head>
<argument><p rend="italic">Della boce molle.</p></argument>
<p>La boce molle, cioè arrendevole a potella levare e 
chinare e volgere e riposare a senno di colui che 
favella,
è molto utile al dicitore per poter trarre e 
acconciare la boce sua ad ogni generazione di 
favella.
E àssi questa boce solamente per usanza.</p>
<p>E a voler pienamente mostrare in che modo il 
dicitore dee usare questa boce quando favella,
sì cci conviene in prima sapere quanti sono i modi 
del favellare.
E pongono i savi sette modi, cioè: dignitoso, 
mostra<pb n="79"/>
re, narrare, giocare, contendere, 
abominare, lamentare.
E a ciascheduna di queste favelle si dee dare sua 
boce, in questo modo.</p>
<p>Che se 'l parlare sarà in favellar dignitoso, il quale 
s'appella grave in volgare,
sì proferrà il dicitore la sua parola con piene 
guance e con boce consolata e piana,
ma non di soperchio, sì che s'esca dell'usanza del 
parlare, come fanno i poeti ch'ànno a recitare 
tragedia.</p>
<p>E se la favella sarà in mostrare, sì farà il dicitore 
la boce sua più bassetta,
e farà molte divisioni e molte ristate, sì che nel 
suo proferere paia che incorpori la parola sua 
nell'animo dell'uditore.</p>
<p>E se la favella sarà in narrare, sì varierà la boce 
sua il dicitore secondo che 'l fatto diversamente si 
varia;
e molte volte dirà un poco più tosto, quando 
vorrà profferere dirittamente,
e altre volte più rado, quando non si curerà di 
così ben profferere;
e talotta parlerà con boce agra, e talotta con boce 
benigna;
e molte volte con boce allegra, e poco stante con 
boce trista:
e così varierà la boce sua come si varieranno le 
parole del fatto.
E se in narrar lo fatto acaderà di dire detto o priego 
o risposta d'alcuna persona, o alcuna cosa da dover 
maravigliare,
diligentemente considerrà il dicitore questo fatto, 
sì che profferi colla boce il senno e la volontà di 
ciascheduno.</p>
<pb n="80"/>
<p>E se la favella sarà in parlare di sollazzo e 
di giuoco,
sì parlerà il dicitore con boce lena e tremante, e 
con un poco di riso, che non significhi molto, e 
guarderassi di ridere di soperchio.</p>
<p>E se la favella sarà in contendere, sì può fare lo 
dicitore la sua boce in due modi:
l'uno, che, cominciando di dire con boce mezolana, 
continuando le parole sue crescerà la boce,
e, torcendo il suono, dirà parole molto tosto, 
gridando;
il secondo modo, che griderrà il dicitore con chiara 
boce,
e, quanto spazio avrà preso in ciaschedun grido, 
cotanto si riposerà anzi che l'altro incominci.</p>
<p>E se la favella saràe in abominare, cioè che 'l 
dicitore voglia dicere parole onde inzighi e accenda 
l'animo degli uditori contra alcuna persona,
sì favellerà con boce sottile, e un poco di grido, e 
suono iguale;
e muterà in molti modi la boce, secondo che si 
muterà la natura del fatto; e parlerà tosto.</p>
<p>E se la favella sarà in parlare tristo, sì favellerà 
il dicitore in voce bassa e suono inchinato;
e muterà in molti modi la boce, secondo che la 
natura del fatto si muta; e farà molte riposate con 
grandi spazi.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">72</add></head>
<argument><p rend="italic">De' movimenti del corpo e della cera del 
volto.</p></argument>
<p>I piacevoli movimenti del corpo, cioè delle mani e 
de' piedi, e della cera del volto e di tutta l'altra 
persona,
che fa il dicitore in sul favellare, ch'è la seconda 
parte del ben profferere,
i quali, se temperatamente si fanno, <pb n="81"/>
rendono 
la diceria più approvata e piacente,
vogliendo in quanto è possibile mostrare, sì fa 
bisogno al dicitore tre cose di sapere.
La prima, che nel volto di colui che favella si 
richiede d'avere ardimento e vergogna.
La seconda, che non faccia troppo acconci 
reggimenti del corpo, acciò che non paia buffone,
né troppo rustichi e sconci, acciò che non paia 
villano.
E che, a que' medesimi modi di favellare a che 
s'arrende la boce a mutarla,
in diversi modi s'attribuiscono i reggimenti del 
corpo a farli diversamente.</p>
<p>Perché, se lla parola sarà nella favella dignitosa, 
il parlator dicerà il detto suo con levando e 
menando un poco la man dritta.</p>
<p>E se lla parola sarà in mostrare, starà più col 
capo dallo 'mbusto divelto inverso color che stanno a 
udire;
perché questo è dato dalla natura: che colui che 
mostra, sempre sta col volto più presso e atteso 
inverso coloro cu' e' mostra,
quando vuol ben dare ad intender la cosa che dice.</p>
<p>E se la parola sarà in narrare, quel movimento del 
corpo saràe acconcio che di sopra ti dissi che ssi 
convien fare quando la parola è nella favella 
dignitosa.</p>
<p>E se lla parola sarà in giocare, sì mosterrà il 
dicitore alcuna allegreza nel volto, sanza muover il 
corpo.</p>
<p>E se lla parola sarà in contender, sì si può fare in 
due modi:
il primo, con dimenar tosto le braccia, e muover lo 
volto, e fare aspra guardatura;
il secondo, che 'l dicitore meni tosto e distenda le 
braccia, e muovasi un poco col piè diritto, e faccia 
uno agro e inteso guardare.</p>
<p>E se la parola sarà in abominare, sì serverà il 
dicitore il primo modo che di sopra ti posi nel 
contendere.</p>
<p>E se la parola sarà in lamentare, sì farà il 
dicitore uno lamentare come <pb n="82"/>
femina,
e percoterassi il capo con reggimento piacevole e 
fermo, e starà col volto tristo e turbato.</p>
<p>Non sono sì matto che bene non conosca che cose 
io imprese di voler fare,
quando le boci che diversamente si voglion dire in 
sul profferere, e anche i movimenti del corpo che 
diversamente si voglion fare,
mi penai di dire a parole e ritrarre in volgare.
E avegna che non mi confidi che l'abbia pienamente 
fatto, almeno quello che detto è non è inutile a 
sapere;
però, quel che rimane lascio all'usanza.
Ma una cosa vo' che sappi: che la boce e' 
movimenti del corpo e la cera del volto che viene da 
l'animo di colui che parla nel tempo del suo favellare, 
fanno il dicitore ben profferere.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">73</add></head>
<argument><p rend="italic">Come il dicitore dee sapere ben 
consigliare in su le cose.</p></argument>
<p>Da che abbiamo veduto di sopra in che modo il 
dicitore dee sapere acconciamente e ben parlare,
e come dee ordinare il detto suo, e piacevolemente 
profferere,
sì tti voglio ora mostrare come dee sapere 
consigliare in su le cose,
perché coloro sono appellati in su le cose a 
consigliare che san bene favellare.</p>
<p>E a trattare di questa materia, ti voglio in prima 
mostrare che cose al consigliatore fanno bisogno di 
sapere;
appresso ti mosterrò per quante <pb n="83"/>
vie e modi 
in su le cose si può consigliare.</p>
<p>Al consigliatore che in su le cose vuol sapere ben 
consigliare fanno bisogno tre cose di sapere:
la prima, quanti sono i modi di consigliare, cioè di 
quante generazioni sono proposte;
la seconda, sapere trovare la cagione perché della 
cosa si piglia consiglio;
la terza, sapere conoscere l'utilitadi alle quali si 
può venire delle cose per lo consigliare.</p>
<p>E la prima cosa, sapere quanti sono li modi del 
consigliare.
E pongonne i savi due modi: l'uno, ch'è anzi da 
fare; l'altro, ch'è da fare maggiormente.</p>
<p>Il modo di consigliare che s'appella «ch'è anzi da 
fare» è quando nella proposta si possono solamente 
due partiti pigliare, cioè alcuna cosa sia da fare o 
non sia da fare;
e l'uno de' partiti è buono, e l'altro è reo per 
innanzi.
E è questo l'essemplo: «I Romani ànno Cartagine 
presa.
Piglia consiglio il senato se Cartagine è da disfare 
o da tenere».
E l'uno delli detti partiti è buono per li Romani a 
pigliare, e l'altro è reo per innanzi.
Il modo di consigliare che ss'appella «che è da fare 
maggiormente» è quando nella proposta molti 
partiti si posson pigliare,
e è catun buono, ma pigliasi consiglio per fare lo 
migliore;
o è reo ciascheduno, e convie<pb n="84"/>
ne pigliare 
l'uno, ma pigliasi consiglio per far quello onde men 
danno si possi seguitare.
E è questo l'essemplo: «Scipione andò per li 
Romani sopra que' di Cartagine.
Anibaldo andò per que' di Cartagine sopra i 
Romani.
Scipione à sconfitto i Cartaginesi, e è sopra torre 
loro la terra.
Anibaldo à sconfitto i Romani, e assiede Roma.
Que' di Cartagine mandano per Anibale, che 
incontanente ne venga, se non si perdono la terra.
Anibale piglia consiglio se à a stare fermo in Italia 
tanto che pigli Roma, o àssi a tornare a casa per 
difendere i suoi,
o à a passare oltremare e pigliare Allessandria, per 
difendersi ivi da' Romani».
Catuno de' detti partiti a pigliare è molto per 
Anibale reo, ma fa bisogno di pigliarne l'uno;
però piglia consiglio per fare lo men reo, cioè 
quello onde men danno si possa seguitare.</p>
<p>E la seconda cosa, saper trovare la cagione perché 
sopra la cosa si piglia consiglio.
E però è questo utile cosa a sapere, perché il 
buono consigliatore sempre nel suo consigliare va 
dietro alla cagione, e di quella fonda tutta la sua 
diceria.
E a trovarla ne dànno i savi questa dottrina: che 
molte volte è la cagione per quella cosa medesima 
sopra la quale si consiglia,
e molte volte non per quella cosa medesima ma per 
altre cose strane,
e molte volte parte per quella cosa medesima ma 
più per altre cose strane.</p>
<pb n="85"/>
<p>E' la cagione per quella cosa medesima 
sopra la quale si piglia consiglio in questo essemplo:
«Anibaldo à sconfitto i Romani, e, presi molti di 
loro, manda loro a dire, per suoi ambasciadori, di 
rivendere li prigioni, se li vogliono ricomperare.
Il senato piglia consiglio, se sono da ricomperare li 
prigioni, o no».
E' dunque la proposta della ricompera de' prigioni, e 
per cagione de' prigioni, acciò che sieno fuori di 
cattività.</p>
<p>E' la cagione non per quella cosa medesima sopra la 
qual si piglia consiglio, ma per altre cose strane, in 
questo essemplo:
«Contiensi nello statuto di Roma che niuno possa 
essere consolo se prima non à età di trentacinque 
anni.
Anibale è venuto con gran gente sopra i Romani.
Scipione di Roma è molto savio, e di guerra buono 
capitano, ma non à l'età che lo statuto dice.
Piglia consiglio il senato se è da concedere a 
Scipione, non ostante lo statuto, che possa essere 
consolo di Roma, o no».
E' dunque la proposta del consolato di Scipione, ma 
la cagione non è il consolato, ma la guerra d'Italia;
perché, se la guerra non fosse, la detta proposta 
non sarebbe.</p>
<p>E' la cagione parte per quella cosa sopra la quale si 
piglia consiglio, ma più per altre cose strane, in 
questo essemplo:
«Anibale è venuto con grande oste sopra' Romani.
L'amistà loro sono venute in Roma per atarli.
Vorrebbono i Romani andare contro Anibale con 
grande sforzo di buona gente;
e fidansi della battaglia più ne' loro cittadini che 
nelle loro amistà.
Piglia consiglio il senato se la guardia della città di 
Roma è da commettere alle loro amistadi, o no».
E' dunque la proposta sopra la guardia della cittade 
di Roma, parte per la guardia della terra, ma più per 
altre cose strane, cioè la guerra d'Anibale,
acciò che sforzatamente, con buona gente da 
battaglia, possano i Romani contro Anibale andare.</p>
<pb n="86"/>
<p>E la terza cosa che fa bisogno al 
consigliatore, di sapere conoscere l'utilitadi alle quali 
si può venire delle cose per lo consigliare.
E però è questo utile a sapere, perché sola 
l'utilità è la cosa perché sopra le cose si piglia 
consiglio.
E dicono li savi che, di tutte le cose laonde 
consiglio si piglia, si vien per lo consigliare ad una di 
queste tre utilitadi, cioè:
o che la cosa sopra la qual si piglia consiglio sia 
più sicura,
o che si faccia in tal modo che stia bene e 
dirittamente,
o in tal modo si faccia che sia più lodata dalle 
genti.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">74</add></head>
<argument><p rend="italic">Della dottrina per quante vie e modi si 
può consigliare in su le cose.</p></argument>
<p>Manifestamente abbiamo veduto di sopra che cose a 
colui che vuol sapere ben consigliare fanno bisogno 
di sapere.
Or ti voglio mostrare la dottrina per quante vie e 
modi si può consigliare in su le cose.
E a questa materia arrenda il lettore tutto il suo 
intendimento, perché è sottilissima materia, e 
molto utile a sapere.</p>
<p>Fatta la proposta della cosa sopra la quale si dee 
consigliare,
dee il consigliatore diligentemente considerare e fra 
sé medesimo vedere la cagione per la quale sopra 
quella cosa si piglia consiglio,
e di quella cagione dee trarre l'utilità alla quale si 
può venire di quella cosa per lo consigliare.
E se vede ch'a quella utilità possa venire che sia 
più sicura la cosa sopra la quale si piglia consiglio,
che 'l puote apertamente sapere, se ve<pb n="87"/>
de che 
si tema che danno si possa dare in quella cosa 
presentemente overo per innanzi —
perché allotta è l'utilità della cosa sopra la quale 
si piglia consiglio che sia più sicura, quando si teme 
che in quella cosa danno si possa dare —,
sì dee il consigliatore considerare tutte le vie per le 
quali si può dare danno nelle cose, che sono due, 
secondo che dicono i savi:
l'una si è per via di forza, l'altra si è per via 
d'inganno.</p>
<p>Per via di forza si può danno dare o per oste, o per 
navilio, o per arme, o per tormento,
o per recar gente scacciata in lor paese, e per altre 
cotali cose.</p>
<p>Per via d'inganno si può danno dare o per bugie, o 
per danari, o per promissioni, o per mostrare di fare 
una cosa e fare un'altra,
o per mutar la cosa ch'à cominciata e fare 
altrimenti, e per altre cotal cose.</p>
<p>Però considerrà tutte le dette vie, e anche altre se 
da sé ne sa più trovare,
e vedrà per qual via danno si può dare in quella 
cosa;
e troverrà ' rimedii onde quel danno si possa 
fuggire o schifare, e que' rimedii darà per consiglio.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">75</add></head>
<argument><p rend="italic">Come si dé consigliare quando l'utilità 
de la cosa sopra la quale si piglia consiglio è che 
stia bene e dirittamente.</p></argument>
<p>E se il consigliatore, considerata la cagione della 
cosa sopra la qual si piglia consiglio,
vede che l'utilità sua è che si faccia in tal modo 
che stia bene e dirittamente,
sì dee sapere colui che consiglia che, per venire 
alla <pb n="88"/>
detta utilità, si può dar consiglio per 
quattro vie, cioè:
per via di prudenzia, per via di giustizia, per via di 
forteza, per via di misura.
E ciascheduna delle dette vie à in sé molte vie e 
modi di consigliare per venire alla detta utilità.
E per quanti modi per ciascuna delle dette vie si 
può consigliare, ti vo' per ordine mostrare e aprire.
E prima, per quanti modi si può consigliare per via 
di prudenzia.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">76</add></head>
<argument><p rend="italic">Come si può consigliare per via di 
prudenzia.</p></argument>
<p>A mostrar per quanti modi per via di prudenza si 
può consigliare, acciò che la cosa dirittamente si 
faccia,
ci fa bisogno in prima di vedere che è detta 
prudenza.</p>
<p>Dicono i savi che prudenza è detta in tre modi, e 
per ciascuno modo è la sua via di consigliare.</p>
<p>E' detta in uno modo prudenza un sottile 
scaltrimento, per lo quale si muove l'uomo per diritta 
ragione a conoscere il bene dal male.
E secondo questo modo di prudenza si può dar 
consiglio in questo modo:
che colui che consiglia apra e mostri nel suo dire 
quale è il bene e quale è il male di quella cosa 
sopra la quale si consiglia,
e poscia dia per consiglio cosa per la quale si venga 
al bene ch'à mostrato.</p>
<p>Anche, è detta in un altro modo prudenza, aver 
memoria di molte cose passate,
e di molti fatti che li sieno già incontrati e avenuti.
E secondo questo modo di prudenza si può dar 
consiglio in questo modo:
che 'l consigliatore assomigli il fatto sopra 'l quale si 
piglia consiglio ad un'altra cosa passata,
o a un altro fatto simigliante che gli sia già 
avenuto o incontrato,
e dia per consiglio cosa per la quale in questo fatto 
simigliante via si tenga.</p>
<pb n="89"/>
<p>Anche, è detta in un altro modo prudenza, 
essere sottile e ingegnoso d'alcuno artificio o 
maestria d'utilità,
per la qual cosa è l'uomo appellato savio, o 
maestro di quella cosa.
E secondo questo modo di prudenza si può dar 
consiglio in questo modo:
che colui che consiglia truovi una bella maestria 
d'utilità in sul fatto sopra 'l quale si consiglia,
e dia nel suo consiglio la via e 'l modo come si 
possa fare.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">77</add></head>
<argument><p rend="italic">Come si può consigliare per via di 
iustizia.</p></argument>
<p>Il secondo modo per lo quale si può dar consiglio, 
acciò che la cosa dirittamente e bene si faccia,
ti dissi ch'è per via di iustizia.</p>
<p>E è detta iustizia una ferma volontà d'animo, per 
la quale si muove l'uomo a rendere la ragion sua a 
ciascheduno, secondo l'essere suo.
E consigliasi per via di iustizia in sei modi, secondo 
che sei sono le virtù che nascono di lei, cioè:
religione, pietà, grazia, vendetta, osservanza, e 
verità.</p>
<p>Per via di religione si rende a Dio la ragion sua 
dalle genti.
E consigliasi per questa via quando il consigliatore, 
nel consiglio che pone,
dà per consiglio cosa laonde si servi la fede di Dio 
o ubidiscansi le sue comandamenta,
o altre cose si faccino per le quali Dio sia dalle genti 
servito e ubidito, secondo che la Scrittura comanda.</p>
<p>Per via di pietà si rende la ragion sua al padre o 
alla madre dal figliuolo, overo alla città dal suo 
cittadino.
E consigliasi per questa via quando <pb n="90"/>
il 
consigliatore, nel consiglio che pone,
dà per consiglio cose laonde il padre o la madre sia 
onorato o ubidito dal suo figliuolo, o sovenuto ne' 
suoi bisogni;
o la città o 'l comune sia servito o fedelmente 
consigliato dal suo cittadino.</p>
<p>Per via di grazia si rende la ragion sua al parente e 
all'oste e all'amico.
E consigliasi per questa via quando il consigliatore, 
nel consiglio che pone,
dà per consiglio cosa laonde l'un parente da l'altro 
sia servito,
o l'amico dall'amico, o l'uno oste dall'altro,
overo fedelmente consigliato, overo guardato con 
molta onestà.</p>
<p>Per via di vendetta si rende la ragion sua al nimico.
E consigliasi per questa via quando il consigliatore, 
nel consiglio che pone,
dà per consiglio cosa laonde il nimico si difenda 
dal nimico, e non si lasci fare né iniuria né forza.</p>
<p>Per via d'osservanza si rende la ragione a' signori, o 
a' maggiori,
o a coloro che di bontà passano li altri, da' loro 
minori o suggetti.
E consigliasi per questa via quando il consigliatore, 
nel consiglio che pone,
dà per consiglio cosa laonde i signori, o' maggiori, 
o coloro che di bontà passano gl'altri,
sieno da' soggetti o da' lor minori temuti, overo 
onorati,
over serviti con molta reverenza, perché sempre è 
così osservato.</p>
<p>Per via di verità rende la ragione l'uno uomo 
all'altro.
E consigliasi per questa via quando il consigliatore, 
nel consiglio che pone,
dà per consiglio cosa che né per odio né per 
amore si torca l'uomo dalla via diritta, o si pieghi 
dalla ragione;
o che simigliante ragione a ciascheduno si debba 
servare;
o che la fede altrui data si debbia al postutto servare 
o ferma tenere;
o dia per consiglio altra cosa che s'appartenga a dire 
altrui vero, o servare lealtade.
</p></div2>
<pb n="91"/>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">78</add></head>
<argument><p rend="italic">Come si può consigliare per via 
di fortezza.</p></argument>
<p>Il terzo modo per lo quale si può dare consiglio, 
acciò che la cosa si faccia bene e dirittamente,
ti dissi ch'è per via di forteza.</p>
<p>E è detta forteza una volontà d'animo, per la 
quale si muove l'uomo a desiderare le cose grandi e 
dispregiare le cose vili,
e essere sofferente delle fatiche e de' pericoli, 
acciò che la cosa bene e utilemente si faccia.
E consigliasi per via di forteza, acciò che la cosa si 
faccia dirittamente,
per quattro modi, secondo che quattro sono le virtù 
che nascono di lei, cioè:
magnificenzia, speranza, pazienza, perseveranza.</p>
<p>E è detto l'animo forte per via di magnificenza, 
quando desidera le cose grandi e dispregia le cose 
vili,
e giudicale non degne alla grandeza sua.
E consigliasi per via di magnificenzia quando il 
consigliatore, nel consiglio che pone,
dà per consiglio cosa che le cose grandi si debbian 
seguitare, e le piccole schifare e fuggire,
giudicandole non degne alla grandeza o dignità di 
coloro cui e' consiglia.</p>
<p>E è detto l'animo forte per via di speranza, quando 
spera fermamente pure di ben capitare,
se le cose che sono a fare si fanno bene e 
dirittamente.
E consigliasi per via di speranza quando il 
consigliatore, nel consiglio che pone,
dà per consiglio cosa che le cose che sono a fare si 
faccian bene e dirittamente e come si convengono di 
fare a ragione,
non considerando che del fatto si può seguitare, 
perché spera fermamente, così faccendo, di 
capitarne pur bene.</p>
<p>E è detto l'uomo forte per via di pazienza, quando 
è paziente de' pericoli e delle fatiche,
acciò che la cosa si facci utilemente.
E consigliasi per questa via quando il consigliatore, 
nel consiglio che pone,
dà per <pb n="92"/>
consiglio cosa onde, di quello onde 
consiglio si piglia, più utilità si può seguitare,
non considerando fatica o pericolo veruno che facci 
bisogno di sostener,
o dolore o odio che ne possa incontrare.</p>
<p>E è detto l'animo forte per via di perseveranza, 
quando, veduta o conosciuta l'utilità della cosa,
sempre persevera e tiene quella via.
E consigliasi per via di perseveranza quando il 
consigliatore, nel consiglio che pone,
dà per consiglio cosa laonde egli à veduto o 
provato che, sopra quello onde consiglio si piglia,
sempre è stato il meglio di così fare.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">79</add></head>
<argument><p rend="italic">Come si può consigliare per via di 
misura.</p></argument>
<p>Il quarto modo per lo quale si può dar consiglio, 
acciò che la cosa si facci bene e dirittamente,
ti dissi ch'è per via di misura.</p>
<p>E è detta misura un temperamento d'animo de' 
desideri del mondo.
E consigliasi per via di misura, acciò che 
dirittamente si facci la cosa, in tre modi,
secondo che tre sono le virtudi che nascono di lei, 
cioè: astinenza, pietà, e vergogna.</p>
<p>E è detto l'animo ammisurato per via d'astinenza, 
quando dispregia le cose che sono di soperchio.
E consigliasi per questa via quando il consigliatore, 
nel consiglio che pone,
dà per consiglio cosa per la quale abbomina il 
desiderio e dispregia la volontà d'avere troppe 
ricchezze o d'abbracciar troppi onori,
o dice il termine e la natura della cosa sopra la quale 
si consiglia,
e pone quanto è bastevole a ciascheduno.</p>
<pb n="93"/>
<p>E è detto l'animo ammisurato per via di 
pietà, quando per pietà si muove a perdonare a' 
nimici e a coloro che l'ànno offeso.
E consigliasi per via di pietà quando il 
consigliatore, nel consiglio che pone,
dà per consiglio cosa per la quale si mostra che 
niuno dé essere tanto provocato ad ira,
e non dee ricever tanta soperchianza, che non si 
muovi a pietà,
a perdonare a colui che umilemente li chiama 
mercé.</p>
<p>E è detto l'uomo ammisurato per via di vergogna, 
quando si vergogna delle soperchianze e de' mali che 
altrui vede fare.
E consigliasi per via di vergogna quando il 
consigliatore, nel consiglio che pone,
dà per consiglio cosa per la quale si mostra che 
ciascuno si dee turbare d'onesta vergogna quando 
vede overo ode dire le soperchianze o le cose mal 
fatte.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">80</add></head>
<argument><p rend="italic">Come si può consigliare che la cosa sia 
lodata dalle genti.</p></argument>
<p>Veduto abbiamo diligentemente per quanti modi si 
può consigliare, quando l'utilità della cosa sopra la 
qual si piglia consiglio è che sia più sicura,
e quando è l'utilità che si facci in tal modo che 
stia bene e dirittamente.
Or ti vo' mostrare per che modo si può consigliare, 
quando l'utilità della cosa è che si facci in tal modo 
che sia lodata dalle genti.
E avegna che niuna volta si può dar consiglio che 
la cosa stia bene e dirittamente, che dalle genti quella 
cosa lodata non sia,
perché sono lodate tutte le cose che bene e 
dirittamente si fanno,
sì interviene molte volte che di certe cose si piglia 
consiglio, laonde il consigliatore non guarda di 
consigliare quello onde la cosa possa bene stare,
ma solo che dalle genti sia lodata e dettone bene;
perché sono molte cose che, avegna che 
dirittamente non sien fatte, sì sono lodate e 
piacciono altrui.
E perché questo interviene rade volte, sì vi si dà 
brievemente questo modo di consigliare:
<pb n="94"/>
che 'l consigliatore, sopra quel fatto, dia per 
consiglio cosa onde loda che sia buona si possa 
seguitare;
perché puote essere molte volte la cosa lodata, ma 
di loda ch'è rea e da fuggire,
sì come chi lodasse alcuna persona che fosse 
scaltrito ladro o ingegnoso puttaniere, o lodasselo 
d'alcun'altra sozza o vituperevole cosa;
la qual loda non dee volere alcuna persona che si 
seguiti della cosa che dà per consiglio.
</p></div2>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">81</add></head>
<argument><p rend="italic">Per quanti modi e da quante cose si può 
dire bene e male d'alcuna persona.</p></argument>
<p>Per quante vie si può consigliare in su le cose è 
già apertamente mostrato di sopra.
Or ti vo' mostrare per quanti modi e da quante cose 
si può dir bene e male d'alcuna persona.
E avegna che questa materia e modo di dire non 
abbia da ssé molto luogo,
perché rade volte si muove il dicitore a dir parole 
solo per lodare o infamare alcuna persona,
sì è molto utile materia a sapere, perché, 
parlando il dicitore d'altre cose, ritorna molto a 
questa materia,
e fa spesse volte di questa la maggior parte della sua 
diceria.</p>
<p>Bene e male si può dire d'alcuna persona da tre 
cose, cioè:
da le cose che s'appartengono a l'animo,
e da quelle che s'appartengono al corpo,
<pb n="95"/>
e da quelle che s'appartengono fuori del 
corpo, cioè da' beni della ventura.</p>
<p>Dalle cose che s'apartengono all'animo si può dire 
bene e male d'alcuna persona da quattro virtudi 
principali che sono nell'animo dell'uomo solamente, 
cioè: prudenzia, iustizia, forteza, e misura.</p>
<p>Da le cose che s'apartengono al corpo si può dir 
bene e male d'alcuna persona da quattro cose che son 
bontà del corpo solamente, cioè: leggereza, 
forteza, sanità, e belleza.</p>
<p>Dalle cose che s'apartengono fuori del corpo si 
può dir bene e male d'alcuna persona da sette cose,
i quali sono appellati i beni della ventura, cioè: 
gentileza, riccheza, signorie, onori, amistadi, 
cittadinanza, esser ben nutricato.
E queste non son cose che s'apartengano né a 
corpo né ad animo,
ma sono certi beni dati all'uomo dalla ventura, 
laonde è molto lodato e dettone bene.</p>
<p>Dissi di sopra che delle cose che s'apartengono 
all'animo può l'uomo essere lodato da quattro virtù 
principali, cioè: prudenzia, iustizia, forteza, misura;
e da ciascheduna di queste può l'uomo essere 
lodato per molti modi e da molte virtù che nascon di 
queste, le quali ti voglio per ordine mostrare e aprire.</p>
<p>Di prudenza può l'uomo essere lodato da tre virtù 
che nascon di lei, cioè: da buona memoria, da buon 
conoscimento, e da buon provedimento.</p>
<pb n="96"/>
<p>Per buona memoria puote l'uomo esser 
lodato di prudenzia in ciò ch'è detto savio quando 
si ricorda di molte cose che sono già state,
o di molti fatti che gli sieno incontrati, laonde 
giudica meglio e più saviamente in su le cose 
presenti.</p>
<p>Da buono conoscimento può l'uomo essere lodato 
di prudenzia in ciò ch'è detto savio quando si 
muove sottilmente in su le cose e per diritta ragione a 
conoscere il bene dal male.</p>
<p>Da buono provedimento può l'uomo essere lodato 
di prudenza in ciò ch'è detto savio quando sa ben 
provedere dinanzi le cose che possono avenire e 
incontrare.</p>
<p>Di giustizia può l'uomo essere lodato da sei virtù 
che nascono di lei, cioè: religione, pietà, grazia, 
vendetta, osservanza, verità.</p>
<p>Per via di religione può l'uomo esser lodato di 
giustizia quando religiosamente si muove a render la 
ragione sua a Dio,
la quale li si rende dalle genti quando si serva la 
fede sua o ubidisconsi le sue comandamenta.</p>
<p>Per via di pietà puote l'uomo esser lodato di 
giustizia quando pietosamente si muove il figliuolo a 
render la ragion sua al padre e alla madre e a' suoi 
antecessori,
la quale è in onorarli e servirgli e sovenirli quando 
sono bisognosi;
o quando il cittadino pietosamente si muove a 
render la ragion sua al suo comune,
la quale è in difenderlo e consigliarlo fedelmente.</p>
<pb n="97"/>
<p>Per via di grazia può l'uomo esser lodato di 
giustizia quando per grazia e buono amore si muove 
a rendere la ragion loro a' parenti o agli osti o 
agl'amici,
la quale è in servirgli e consigliarli fedelmente, e 
guardargli con molta onestà.</p>
<p>Per via di vendetta può l'uomo essere lodato di 
giustizia quando per vendetta si muove a rendere la 
ragion sua al nimico e a colui che offendere lo vuole,
la quale è quando si difende dal nimico e non si 
lascia fare né iniuria né forza.</p>
<p>Per via d'osservanza puote l'uomo essere lodato di 
giustizia quando rende la ragion loro a' signori, e a' 
maggiori, e a coloro che di bontà passano gl'altri,
la quale è in servirgli fedelmente e portare loro 
riverenzia e onore, considerando che sempre è così 
osservato.</p>
<p>Per via di verità può l'uomo essere lodato di 
giustizia quando dice altrui vero, e serva lealtà e 
quel che promette.</p>
<p>Di forteza, ch'è la terza virtù dell'animo, può 
l'uomo esser lodato da quattro virtudi che nascono di 
lei, cioè: magnificenzia, speranza, pazienzia, 
perseveranza.</p>
<p>Per via di magnificenzia può l'uomo esser lodato 
di forteza quando è detto l'animo forte in ciò che 
desidera le gloriose e grandi cose,
e dispregia le cose piccole e vili, e giudicale non 
degne alla grandezza sua.
Per via di speranza può l'uomo essere lodato di 
forteza in ciò ch'è detto l'animo forte quando spera 
fermamente pur di ben capitare se le cose si fanno 
bene e dirittamente e come si conviene a ragione.</p>
<pb n="98"/>
<p>Per via di pazienzia può l'uomo esser 
lodato di forteza in ciò ch'è detto l'animo forte 
quando è paziente de' pericoli e fatiche, acciò che 
le cose si faccin bene e utilemente.</p>
<p>Per via di perseveranza può l'uomo esser lodato di 
forteza in ciò ch'è detto l'animo forte quando 
sempre seguita e tiene quella via ch'à conosciuta e 
provata ch'è la migliore, e più utilità si ne seguita.</p>
<p>Di misura, ch'è la quarta virtù dell'animo, può 
l'uomo esser lodato da tre cose, cioè: astinenzia, 
pietà, vergogna.</p>
<p>Per via d'astinenza può l'uomo esser lodato di 
misura in ciò ch'è detto l'animo ammisurato 
quando tempera i desiderii del mondo,
e astiensi dalle cose che son di soperchio, e pone il 
termine e la misura a ciascuna cosa, e oltre quel 
termine non vuol passare.</p>
<p>Per via di pietà può l'uomo esser lodato di misura 
quando è detto l'animo ammisurato in ciò che si 
muove a pietà,
e perdona a chi l'offende, quando umilemente li 
chiama mercé.</p>
<p>Per via di vergogna può l'uomo esser lodato di 
misura quando è detto l'animo ammisurato in ciò 
che si turba d'onesta vergogna veggendo altrui fare le 
soperchianze e le 'ngiurie.</p>
<p>Se ben porra' mente alle cose che son dette di sopra, 
potrai apertamente veder che ventisette sono le cose 
generali, laonde l'uom puote esser lodato, cioè:
sedici dalle cose che s'apartengono all'animo, che 
sono <pb n="99"/>
apellate virtudi,
e quattro dalle cose che s'apartengono al corpo, che 
sono date all'uomo dalla natura,
e sette dalle cose che sono fuor del corpo, le quali 
son date all'uomo dalla ventura, secondo che per 
ordine t'ò mostrato di sopra.
E secondo che da tutte le dette cose puote l'uomo 
esser lodato,
così può essere biasimato dalle cose che sono 
contrarie di quelle, perché nascono li vitiperii dalle 
cose che son contrarie alle lode.
E a dire che lode o che vitiperii possono essere 
altrui dati sopra tutti beni che son posti di sopra, 
sarebbe lunga fatica e piccola utilità;
però non me ne voglio travagliare.
Ma colui ch'è dicitore da ssé debbia le lode o' 
vituperii pensare e vedere,
da che sa le cose generali di che l'uomo può esser 
lodato o biasimato.
Ma di questo sia savio colui che favella:
che nella sua diceria non dica troppe lode o troppi 
vitiperi d'alcuna persona, perché farebbe gl'uditori 
del detto suo miscredenti, e non darebbono alle 
parole sue cotanta fede;
e che' vitiperi o le lode che pone sieno, nella 
persona di cui elli favella, chiari e aperti;
perché, chi loda alcuna persona overo vitupera di 
cose che non sieno in lui, o di cose che non sieno 
bene manifeste alle genti,
il detto suo non è creduto, ma ènne fatto beffe e 
scherne.
</p></div2>
<pb n="100"/>
<div2 type="capitolo">
<head><add resp="ed">82</add></head>
<argument><p rend="italic">Come il dicitore si dee recare a 
memoria la sua diceria.</p></argument>
<p>Già abiam veduto di sopra della prima cosa che al 
dicitore fa bisogno di sapere, cioè come appare di 
favellare perfettamente,
in ciò che t'ò mostrato quale è buona, e qual è 
composta, e quale è ornata, e quale è ordinata 
favella;
laonde, a servare la dottrina già detta, la favella 
perfetta si rende.
Or ti vo' mostrare della seconda cosa che fa bisogno 
al dicitore di sapere, acciò che perfettamente dica la 
diceria sua,
cioè come la sua diceria si rechi a memoria, acciò 
che, quando la dice, l'abbia bene alle mani;
perché niuno la direbbe bene se, quando la dice, 
bene a memoria non l'avesse.</p>
<p>Se la memoria à in sé alcuna dottrina, overo è 
tutta dalla natura data, i savi antichi ne dubitarono;
ma, abbiendo in sé arte, chent'ell'è ti vo' mostrare 
e aprire.</p>
<p>Dei saper che sono due le memorie, cioè naturale e 
artificiale.
La naturale è quella che coll'animo è congiunta, e 
insieme col pensier nata.
Artificiale è quella che sotto certi ammaestramenti 
è posta, e dallo 'ngegno trovata.
E questa artificiale contiene in sé l'utilità della 
naturale memoria, e dàlle accrescimento.
E però questa artificiale fa gran prode a coloro che 
la naturale ànno buona, come potrai vedere per 
innanzi.
E pognamo che coloro che la naturale ànno buona 
non curino de' miei ammonimenti, ateremo almen 
coloro che così buona non l'ànno.
E però dell'artificiale memoria alcuna cosa vo' 
dire.</p>
<p>L'artificial memoria si fa di luoghi e immagini.
E appelliamo i luoghi coloro che brievi e 
perfettamente sono manifesti, e quelli agevolemente 
colla natural memoria comprender possiamo,
sì come casa o canto o camera o grondaio, overo 
altri a questi simiglianti.
La imagini sono forme e cose simiglianti della cosa 
della quale ci vogliamo ricordare, sì come cavagli o 
leoni o aguglie;
che, se delle dette cose memoria vogliamo avere, le 
imagini loro in certi luoghi ci conviene allogare.
Ora, chenti luoghi si <pb n="101"/>
debbiano trovare, e in 
che modo trovare si debbiano, e come ne' luoghi le 
'mmagini mettere, ti vo' per ordine mostrare e aprire.</p>
<p>Sì come coloro che sanno leggere possono, quello 
ch'è detto, scrivere, e leggere e recitare poscia 
quello che scritto ànno,
così coloro che molte cose ànno udite possono, 
quello che udito ànno, per immagini ne' luoghi 
allogare, e di quelli ricordevolemente dire.
Perché i luoghi alla carta overo cera sono 
simiglianti, e le imagini alle lettere;
il disponimento e l'allogamento delle immagini è 
come la scrittura leggere.</p>
<p>Conviene dunque, se di molte cose ci vogliam 
ricordare, molti luoghi comprendere, sì che in molti 
luoghi molte immagini possiam allogare.
Ancora, ci conviene questi luoghi per ordine avere, 
acciò che per l'ordine neuna volta impedimentiti 
siamo,
sì che le immagini, le quali ne' luoghi aremo 
allogate, abbiamo bene alle mani.
Ancora, interverrà de' luoghi posti per ordine che, 
amoniti per le immagini, possiamo dire, di qualunque 
luogo ci piacerà, quello che ne' luoghi averem 
designato;
come se molti nostri conti veggiamo per ordine 
stare, non sarà forza se di capo o alla fine o nel 
mezo le nomora loro cominciamo a dire.
E però convien che per ordine s'abbiano i luoghi, e 
quelli ch'averem presi grandemente a memoria 
notare, sì che sempre s'abbiano a mente;
perché le immagini, quando non s'usano, come le 
lettere agevolemente si disfanno, e i luoghi debbono 
sì come carta rimanere.
E acciò che nel novero de' luoghi ingannati non 
siamo, a cinque a cinque si convengono notare, in 
questo modo:
se nel quinto luogo una mano d'oro pognamo, e nel 
decimo uno nostro conto che Decimo si chiami;
e poscia sarà agevole ciascheduno quinto luogo 
così designare.
Ancora, è meglio i detti luoghi fare in luogo 
diserto che troppo palese,
imperciò che lo spesso andare delli uomini 
conturba e disfàe le notate immagini,
e i luoghi diserti confermano le similitudini delle 
imagini.
Ancora, sono da trovare luoghi di forma e natura 
disiguali, acciò che apertamente sieno manifesti;
perché, se n'avrai trovati di quelli che sieno 
simiglianti, sara' in errore per la similitudine,
e non ti accorgerai nel quale de' detti luoghi avrai le 
<pb n="102"/>
'mmagini allogate.
Ancora, convengono di meza mano essere i luoghi, 
perché i troppo ampi rendo le 'mmagini vaghe, e li 
troppo stretti spesse volte non pare che lle 
allogagioni delle imagini possan comprendere.
E ancora, conviene che non siano i luoghi troppo 
lucidi o oscuri,
acciò che le imagini negli oscuri luoghi non si 
celino, o per lo splendore sieno lucidi troppo.
Ancora, è utile che i luoghi troppo presso non 
sieno né troppo di lungi, ma sieno presso quasi 
spazio di tre piedi;
perché, sì come il guardare, così vale meno il 
pensiero se troppo si dilunga o appressa quello che 
vedere si conviene.
E avegna che sia agevole cosa a colui che 'l sa fare 
molti e acconci luoghi trovare,
se nel modo che di sopra aviamo mostrato alcuno 
pensa di non saperlo fare,
elli medesimo molti e acconci luoghi da ssé truovi, 
come li piace.
Perché il pensamento, ciascuno luogo, come li 
piace, può comprendere, e in quella parte a suo 
albitrio i luoghi fare;
per la qual cosa, se di questo manifesto modo non 
saranno contenti, e' medesimi, co' loro pensieri, 
truovino acconci luoghi, e a lloro arbitrio gli ordini 
faccino.</p>
<p>De' luoghi aviamo assai di sopra detto; ora alla 
ragione delle imagini passiamo.</p>
<p>Come sono le cose tra loro simiglianti, così le 
'mmagini a similitudine delle cose debbiano essere;
e di tutte queste imagini ci dobbiamo eleggere 
similitudini a noi manifeste.</p>
<p>Due le similitudini debbono essere: l'una delle 
parole, e l'altra delle cose.
E la similitudine delle cose si manifesta quando 
sommariamente le imagini di quelle facciamo;
e la similitudine delle parole si fa quando ciascuno 
nome e vocabolo per imagine si nota.</p>
<p>La memoria di tutto uno fatto per una similitudine 
spesse volte si mostra, in questo modo.
Se l'accusatore dirà alcuno essere per veleno 
morto, per cagione di guadagnare ereditade,
e dirà che di ciò sieno molti testimonii che 'l 
sanno —
e di questa prima cosa ci vorremo ricordare, 
perché ci è agevole a difendere —,
nel primaio luogo, di tutta questa cosa una imagine 
faremo, pognendo uno infermo che giaccia nel 
let<pb n="103"/>
to,
cioè quel medesimo di cui si favella, se la sua 
forma sapremo —
ma, non conoscendo, torremo un altro infermo non 
di piccolo afare, acciò che avaccio a memoria ci 
possa venire —,
e al letto suo l'acusato porremo che 'l beveraggio 
nella man diritta tenga,
e ne la manca la tavola, e 'l medico i coglioni del 
becco.
In questo modo e de' testimonii, e dell'ereditade, e 
di colui ch'è morto potremo memoria avere;
e poscia tutti gl'altri peccati ne' luoghi per ordine 
porremo.
E quante volte della cosa ci vorremo ricordare, se la 
disposizione della forma e imagine con diligente 
similitudine faremo,
agevolemente della cosa che vorremo avremo 
memoria.</p>
<p>Quando la similitudine delle parole per imagine 
vorremo mostrare, maggior fatto imprenderemo a 
fare, e magiormente lo 'ngegno nostro proverremo.
Questa cosa in questo modo la ci converrà fare: «I 
re di Grecia a casa apparecchiano di fare vendetta».
Ne luogo ci convien porre Domizio che a cielo lieva 
le mani, quando dalli re Marco con ferze è battuto;
e questo sarà: «già a casa li re apparechiano di far 
vendetta».
In un altro luogo Isapo e Cimbro, che s'orna a 
conducere Effigenia ad Agamenone;
e questo sarà: «i re de' Greci s'apparechiano».
In questo modo tutte le parole dette saranno.
Ma questa similitudine delle imagini allotta vale, se 
la natural memoria adoperremo con questo 
assegnamento:
che, posta la cosa laonde mi vo' ricordare, da noi 
medesimi prima due o tre volte ce ne ricordiamo, e 
poscia, con le imagini, delle parole facciamo 
similitudine.
E nel detto modo, la natural memoria soprastarà 
all'artificiale;
perché farà catuna bisogno, perché, sceveratane 
l'una, l'altra sarà men ferma;
ma molto farà più prode l'artificiale che la 
naturale.
La quale insegnare grave non ci sarebbe, se paura 
non avessimo, quando ci partissimo dalla dottrina,
minore utilità se ne trarrebe di questa lucida e 
brieve artificiale.</p>
<p>Ora, perché suole avenire che, le imagini, certe ne 
sono ferme e ad ammonirci più acconce,
e certe meno acconce, e più deboli, e che apena 
possono commuover la memoria:
per che cagione catuno sia è da mostrare, sì che, 
la cagion conosciuta, sappiamo chenti imagini 
eleggere e chenti schifare dobbiamo.</p>
<pb n="104"/>
<p>La natura dunque medesima c'insegna che 
fare ci conviene;
perché, se alcuna cosa nella vita veggiamo picole, 
usitate e cotidiane, siamo usati di non ricordarcene,
perché di niuna cosa, se non è nuova o grande, si 
muove l'animo.
Ma se alcuna cosa udiremo o vedremo che sia 
dignitosa o soza o onesta o non usitata o grande o da 
non credere, o cosa di scherni,
quella cosa per lungo tempo ci saràe a mente.
E però le cose che tutto dì veggiamo o udiamo ci 
dimentichiamo;
e delle cose che nella nostra gioventudine ci 
avengono, spesse volte ce ne ricordiamo e bene.
E le dette cose per altra cagione non posson venire,
se non perché l'usate cose leggiermente le 
dimentica la memoria,
e le nuove e gran cose per più lungo tempo stanno 
nell'animo.
Del nascimento e coricamento del sole niuno si dà 
maraviglia, perché spesso interviene,
ma dello scuramento del sole si maravigliano, 
perché si fa rade volte;
e dello scurare del sole più si maravigliano che di 
quello della luna, perché sono più spessi que' della 
luna.</p>
<p>Insegna dunque la natura delle cose usitate e palesi 
non ricordarcene, ma d'un grande e maraviglioso 
fatto.
Seguiti dunque l'arte la natura, e quel che desidera 
truovi, e quel che mostra seguiti;
perché niuna cosa è che prima l'arte che la natura 
abbi trovata,
ma i cominciamenti delle cose degl'ingegni delli 
uomini sono trovati, e le fini si pruovano per 
dottrina.</p>
<p>Le imagini dunque ci converrà nel detto modo 
trovare, nel quale possa più nella memoria stare.
E intervenga questa cosa se di cose molto conte 
faremo similitudine;
e se non molte overo varie porremo imagini, ma che 
in loro abbiano di novitade alcuna cosa;
o nobilitade, o bellezza, overo alcuna turpitudine le 
daremo;
overo se alcuna orneremo o di corone o di 
vestimento di porpore, per la quale la similitudine a 
noi sia più manifesta;
overo se disformeremo alcuna cosa faccendola 
<pb n="105"/>
sanguinosa overo di fango bruta,
overo disconcia e disformata la facciamo, acciò 
che maggiormente abbiamo conta la forma;
overo facciamo nelle imagini alcuna cosa da beffe, 
perché quella cosa faccia che cce ne ricorderemo 
più agevolemente.
Perché, sì come delle cose vere, così delle cose 
non vere e in luogo di vero poste e diligentemente 
notate non ci sarà malagevole a ricordare.
Ma quello ci converrà fare, che tostamente 
trascorriamo tutti i luoghi primai, per cagione di 
rinnovare le imagini.</p>
<p>So bene che certi Greci, che della memoria 
scrissono, che molte imagini scrissono delle parole,
acciò che, coloro ch'apparare le volessono, 
l'avessono ammannate,
acciò che, cercandone, non s'affaticasson.
La qual cosa abbiamo per certe ragioni riprovata, in 
prima perch'è una schernia, per l'abbondanza delle 
molte parole, trovare imagini.
Che potranno queste cose valere, con ciò sia cosa 
che, per l'abbondanza delle parole, ora una parola ora 
un'altra ricordare ci converrà?
E ancora, perché vogliamo noi rimuovere alcuno 
dalla maestria del trovare, che da ssé nulla non 
truovi,
con ciò sia cosa che noi a colui tutte le cose diamo 
apparecchiate come si deo fare?
E ancora, delle similitudini, l'uno per alcuna e l'altro 
per l'altra più si muova;
perché spesse volte, una forma ch'a nnoi parrà ad 
alcun'altra simigliante, non avremo ogni uomo 
seguitatore, perché ad un altro altro parrà;
e così nelle imagini, quella ch'a nnoi parrà verace 
di ricordare, quella ad altrui poco buona parrà;
e però si conviene che catuno a sua guisa e modo 
le imagini truovi.
E a colui che insegna si conviene d'ammaestrare 
come le imagini si debbiano trovare,
e una, e un'altra — e non tutte che di quella 
generazione saranno — di dare per essemplo, per lo 
quale possa essere più chiara la cosa:
secondo che, quando disputiamo in essempli di 
trovare proemii,
diamo la ragione di trovarli, e non diciamo mille 
generazioni di proemii,
così arbitriamo che si convenga delle imagini fare.</p>
<pb n="106"/>
<p>Ora, ne per la ventura la memoria delle 
parole o troppo malagevoli e poco utili pensi,
e contento sia di quella memoria delle cose che 
sono più utili e più ànno d'agevoleza,
ammonir ti voglio perché non riproviamo la 
memoria delle cose;
perché pensiamo che si convegna che, color che 
delle cose agevoli si vogliono sanza molestia e fatica 
agevolemente ricordare,
nelle cose più malagevoli essere prima essercitati.
E noi questa memoria delle parole non diciamo, che 
dell'uso ci possiamo ricordare,
ma perché, per l'usanza di queste, quella memoria 
delle cose utili confermiamo,
e, da questa malagevole usanza, sanza fatica a 
quella agevole possiamo trapassare.</p>
<p>Ma, con ciò sia cosa che in ogni dottrina debole è 
l'ammaestramento dell'arte sanza molto e 
cotidianamente usalla,
allotta nelle memorie poco vale la dottrina, se 
l'ammaestramento per istudio e fatica e diligenzia 
non si conferma.</p>
<p>Acciò che molti luoghi abbi, i quali secondo 
l'ammaestramento sieno fatti, dei cura avere;
le imagini d'allogarvi, spesso ti conviene usare.</p>
<p>Niuna volta è che non abiamo alcuna cosa di voler 
tenere a memoria, e quello ritiene con alcun fatto 
maggiore.</p>
<p>Però, con ciò sia cosa che sia molto utile 
ricordare agevolemente, non t'inganni quanta fatica 
ci convien durare, la quale dalla utilità la potrai 
estimare.</p>
<p>Per più parole ammonire non ti voglio.</p></div2>
<trailer>EXPLICIT.</trailer>
<pb n="107"/></div1>
<div1 type="parte">
<head>LE ALTRE REDAZIONI</head>
<div2 type="sezione">
<head>LA REDAZIONE <foreign lang="grc">α</foreign></head>

<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign> III.</add></head>
<p>De la dotrina e di li amaestramenti che 'n sul 
favellare son dati da' savi volendo certi utili e bei 
fiori recare in volgare,
ti voglio in prima mostrare quanti son li modi del 
parlare, perché no riceve ogni favella ornamento.
E asegnane i savi tre modi: il primaio è dito grave, 
il secondo è deto meza no, il terzio è dito minore.</p>
<p>Grave è deta quella favella la cu' materia è di 
gran fato, e à in sé ornate parole e belle sentenzie, 
sian proprie o per similitudine dete.</p>
<p>Mezana è dita quella favella la cui materia no è 
così alta, e non à in sé tanti ornamenti.</p>
<p>Minore è deta quella favella la cu' materia è de 
vil cosa, e dicesi co' un rasonamento che si fa tra le 
genti.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign> IV.</add></head>

<p>Veduti quanti son li modi di parlare, sì ti voglio or 
mostrare che cose fanno bisogno di sapere a favelar 
perfetamente.
E a perfetamente parlare, fanno bisogno che 'l 
parlatore sapia tre cose:
la prima, che sapia ornare sua diceria; la seconda, 
che la sapia ordinare; la terza, che la sapia ben 
proferrere.
Ornar la dé sapere, perché i belli ornamenti fanno 
la diciria molto piacente;
ordinar la dé sapere, perché la diceria ben 
ordinata s'intende meglio, e più asevolemente si 
ritiene;
proferer la dé sapere, perché <pb n="111"/>
neuna 
diceria è di tanta bontà che paia neente, se con 
piacevole voce e be' regimenti no è saputa ben dire.</p>
<p>E prima ti vo' mostrare per quante vie e modi la 
diceria se puote ornare: e di questo faremo il tratato 
primaio;
apresso, in che modo si dé ordinare: e di questo 
faremo il tratato secondo;
apresso, in che modo si dé proferere: e di questo 
faremo il terzio tratato.</p>
<p>E perché le dete tre cose fanno l'on devenire bel 
parladore, e a' consigli sono appellati que' che sano 
ben parlare, sì ti vo' mostrare apresso in che modo il 
dicitor dé saper consigliare in su le cose: e di questo 
faremo il quarto trattato.</p>
<p>E perché ne le dicerie che si fanno si dice spesse 
volte bene e male d'alcuna persona —
no che principalmente la diciria si facia per ciò, 
ma perch'a molti fatti si richiede de così dire —,
sì ti mosterò apresso per quanti modi se può dir 
bene e male d'alcuna persona: e di quisto faremo lo 
quinto tratato.
E quivi si finirà l'opera nostra, e serà quisto libro 
diviso in cinque tratati.</p>
<p>E chi de le dette cose vuole imparare, areda tuto 
l'animo suo al deto nostro, e sotigli lo 'ngegno, e 
firmi la memoria e lo 'ntendimento, perché la 
materiaè molto sotile, e contiene in sé molte utile 
cose. 
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign> V.</add></head>
<p>Il dicitore che vuole ornatamente parlare pò far li 
suoi ornamenti in due modi: l'on per dire ornate 
parole, l'altro per pore gravi e bele sentenzie.
E in quanti modi si possono ornar le parole, e qua' 
sian le gravi e belle sentenzie, laonde la diciria si 
rede piacente, ti vo' per ordine mostrare e aprire.</p>
<pb n="112"/>
<p>E chi al deto mio porà ben mente, neuna 
ornata parola udirà pore, neuna grave sentenzia 
udirà fare ne la diciria d'alcuna persona, che no 
sapia dire lo nome suo, e conoser se serà ben fata a 
rasone;
e e' medesimo le si saprà fare, quamd'averà usato 
de dire.</p>
<p>E prima ti vo' mostrare in quanti modi si possono 
ornar le parole, e po' diremo qua' son l'ornate e gravi 
sentenzie.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign> VI.</add></head>
<p>Le parole si possono ornare in molti modi;
e à 'l suo proprio nome ciascuno ornamento, le 
qua' ti vo' per ordine nominare e aprire,
e mostrarti ciascuno modo per essempio, aciò che 
me' le possi imaginare e vedere.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign> LI.</add></head> 
<argument><p rend="italic">Qui si comincia il secundo tratato del libro, 
ne qual si dice in che modo il dicitore dé il dito suo 
ordinare, e prima de l'ordine che dé tenere secondo 
la via data da l'arte.</p></argument>
<p>Bonamente aviàn veduta la dotrina de la prima 
parte del libro, cioè in che modo il dicitore dé 
sapere ornare la sua diciria, in ciò che t'ò 
aperta<pb n="113"/>
mente mostrato in che modo le parole 
si possono ornare, e qua' son le gravi e belle 
sentenzie che sono in usanza di dicitori, laonde la 
diciria si rede piacente.</p>
<p>Or ti vo' mostrare de la seconda parte, cioè in che 
modo dé sapere il dicitore il deto suo ordinare.
Il quale ordine è di tanta utilità ne la diciria che, 
s'egli è ben fatto e come si conviene a rasone,
così dà vitoria al dicitore de su' intendimento 
come le schiere di cavalieri ben composte e ordinate 
fano vincer ai segnor le bataglie.</p>
<p>Colui ch'è dicitor puote la diciria sua ordinare in 
dui modi:
l'uno, secondo la dotrina e la via ch'è trovata e data 
da l'arte;
l'altro, secondo che se conviene al tempo che 'l fatto 
si dice.</p>
<p>Secondo la dotrina ch'è trovata e data da l'arte 
puote il dicitore il deto suo ordinare se dividerà in 
sei parti la sua diciria, cioè:
proemio, narasione, divisione, confermasone, 
responsione, conclusione.</p>
<p>Proemioè la prima parte de la diciria, perché 'l 
dicitore, ne lo 'ncominciamento del su' dire, dé 
prima pore un proemio, cioè dé dire alquante belle 
parole, per le quai acati benivolenzia da l'uditore, e 
aconcisi l'animo loro meglio ad udire.</p>
<p>Narrasione è la seconda parte de la diciria, 
perché, fatto il dicitore proemio, dì pore la sua 
narasone, cioè dì narar e dir lo fatto over la 
proposta sopra ch'egl'intende de dire.</p>
<p>Divisione è la terza parte de la diciria, perché, sì 
tosto come il dicitore à 'l fatto narrato, dé fare la 
sua divisione, cioè dé mostrare sopra quante cose 
dé dire, e aprire l'ordine che dé tenere.</p>
<p><pb n="114"/>
Confermasione è la quarta parte de la 
diciria, perché, sì tosto come il dicitore à 'l fato 
diviso, dé pore la sua confermasione, cioè sopra 
ciascun membro de la sua divisione dé aprire e 
mostrare la sua intenzione, e provalla per buoni 
argomenti e per bele rasioni.</p>
<p>Responsione è la quinta parte de la diciria, 
perché, fatta il dicitore la confermasione de la sua 
intenzione, dé pore la sua responsione, cioè dé 
considerare s'alcuno avesse proposto o potesse 
propore alcuna cosa ch'al deto suo fosse contrario, e 
qui fare la sua responsione.</p>
<p>Conclusione è la sesta e sezaia parte de la diciria, 
perché, sì tosto che 'l dicitore à fata la sua 
ressponsione, dé apresso pore la sua conclusione, 
cioè le cose che spartamente à dite di sopra dé 
recare a memoria digl'uditori in poche parole.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign> LX.</add></head>
<p><add resp="ed">Che paia vero o verisimile cosa si puote il fatto 
narrare,
se colui che favella dice il fatto in tal modo che vi 
sieno tutte quelle cose che sogliono essere 
veracemente ne' fatti.
Onde non dice alcuna cosa che sia contra 
<pb n="115"/>
natura,
o contra l'usanza, o contra l'oppinione della 
contrada,
o che paia che non possa essere per lo tempo ch'è 
brieve,
o per la dignità delle persone, o per lo luogo che 
non è acconcio,
o per le persone che non l'avrebbon soferto.
Onde, se 'l fatto è vero, sono da considerare le 
dette cose;
perché interviene molte volte che non è la verità 
creduta, perché non pare agli uditori quel che si dice 
verisimile cosa.
E se verità non fosse quel che si dice, molto 
maggiormente sono da considerare le dette cose.
E sempre sia scaltrito il dicitore di fermare per carta 
il detto suo, se fare si puote,
o per alcuna buona e onesta persona che stata vi 
sia.</add></p>
<p>Apare donque, per quel ch'è dito di sopra, che 
questa parte de la diciria che s'apella narrare, no 
sempre dé usare lo dicitore ne la sua diciria;
perché, se la proposta over lo fato sopra il qual si 
dé dire è agl'uditori chiaro e aperto, non si dé 
impaciar di far narrasone;
ma se chiaro e aperto non fosse e fa bisogno de dire, 
sì 'l dica brieve e aperto, e che paia vero o versimile 
cossa quel che si dice:
la qual cosa potrà fare agevolemente, se serverà 
la dotrina e gli amaestramenti che son posti di sopra.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign> LXV.</add></head>
<p><addSpan to="add3"/>Conclusione è la sesta parte della diceria, la 
quale si può fare in tre modi:
il primo, per via di novero; il secondo, per via 
d'abominamento; il terzo, per via di misericordia.</p>
<p>Per via di novero si può fare conclusione quando 
colui che favella, nella fine della sua diceria,
coglie per novero ciò che spartamente à detto di 
sopra,
e viello per ordine dicendo, brievemente e per 
poche parole.
Non c'un'altra volta dica quel ch'à detto di sopra, 
ma che rinnuovi il detto suo,
sì che colui ch'è stato a udire, se gl'à posto ben 
mente,
si possa agevolemente ricordare e recare a memoria 
quello ch'à udito di sopra.</p>
<pb n="116"/>
<p>Nella qual conclusione sia il dicitore 
ammonito, che non ridica quello che nel proemio o 
narragione à detto di sopra,
perché parrebbe il detto suo cosa pensata, e che 
dello 'ngegno e memoria sua volesse far vista;
ma comincisi da quello ch'à detto nella divisione,
e venga poscia dicendo per ordine, brievemente e 
per poche parole,
ciò che nella confermagione e risponsione à di 
sopra proposto,
e non si faccia più dalla lunga.</p>
<p>Per via d'abbominamento si fa conclusione quando 
colui che parla,
nella fine della sua diceria, dice parole per le quali 
amplifica e agrandisce il detto suo,
e provoca l'animo dell'uditore ad ira,
inzigandolo e accendendolo contra l'aversario suo;
la qual cosa si può fare in dieci modi, i quali sono 
appellati luoghi comuni.</p>
<p>Per via di misericordia si può fare conclusione 
quando colui che parla,
nella fine della sua 
diceria, dice di sé cose pietose,
per le quali commuove l'animo dell'uditore a pietà 
e avere misericordia di lui.
E questo si può fare in dodici modi.</p><anchor id="add3"/>
<p>E in che modo il dicitore pò far conclusione per 
via de 'bominamento, inzicando l'animo de l'uditore e 
acendendolo contra l'aversario suo,
e in che modo per via de misericordia, recando a 
misericordia l'animo de l'uditore verso colu' che 
favella,
no ti vo' qui mostrare e aprire, perché e a me 
sarebe faticoso a mostrare, e a' laici ad intendere 
tropo sotile.</p>
<p>Però, color che son literati, se de le dete cose 
voglion sapere,
legan ne la Retorica de Tullio, là ove ne troverano 
pienamente tratato;
e i laici faciano questi dui modi de conclusione, che 
sono le fini e le restate de le dicirie, come s'aconcia 
per natura lor di fare, secondo la materia ne la qual si 
favella. 
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign> LXXI.</add></head>
<argument><p rend="italic">Qui si comincia il quarto tratato 
di libro, il qual si dà dotrina del consigliare in su le 
cose; e prima che cose fano bisogno al consigliatore 
di sapere.</p></argument>
<p>Da ch'aviàn veduto di sopra in che modo il dicitore 
dé sapere aconciamente e ben parlare,
sì ti voglio or mostrare in che modo dé saper 
consigliare in su le cose,
perché color che sanno bene e piacevolmente 
mostrare a parolle il loro intendimento sono richesti 
a' consigli.
E a tratar di questa materia, sì ti voglio in prima 
mostrare che cose fa bisogno di sapere a color che 
voglion consigliare; 
apresso ti mosterò che via il consigliatore dé 
tenere in sul consigliare, e per quanti modi pò 
consigliare.</p>
<p>Dee in prima sapere colui che consiglia che due 
sono i modi de consegliare:
l'uno, ch'è anzi da fare; l'altro, ch'è da far 
maiormente.</p>
<p>Il modo del consigliare che s'apella «che è anzi da 
fare»:
si è l'uno di partiti che se può pigliare buono, e 
l'altro è reo.
E è questo l'essempio: «Se 'l senato delibera s'egli 
à a disfar Cartagine o a tenere»;
perché l'uno di ditti dui partitiè bono per li 
Romani, e l'altro è reo per inanzi.</p>
<p>Il modo di consigliare che s'apela «che è da fare 
magiormente»:
catun partito che si può pigliar è buono, ma l'uno 
è via miglior che l'altro;
overo è catuno partito reo, ma l'uno è men rio.
E è questo l'esempio: «S'Anibalo delibera, quando 
da qui' di Cartagine fue mandato per lui,
s'egli à a tornare a Cartagine, o a stare fermo in 
Italia, o a passare oltremare a pigliare Alissandra»;
perché catuno de' diti partiti è buono a pigliare, 
ma l'uno è via meglio per inanzi;
o è catun reo, ma l'uno è men reo.</p>
<pb n="117"/>
<p>Anch'è utile di sapere, a colui che vuol 
consigliare, che de certe cose si piglia consiglio per 
casion di quele cose medesime sopra le quali se 
consiglia.
E è questo l'essempio: «Se senato delibera se' 
presoni citadini di Roma, che sonno in forza de' 
nemici, son da ricomperare, o no»;
perché si piglia consiglio sopra fatto de' presoni, e 
a cason de' presoni.</p>
<p>E di certe cose si piglia consiglio, non per casion di 
quelle cose sopra le qual se consiglia, ma per altre 
cose strane.
E è questo l'essempio: «Se 'l senato delibera 
s'egl'è da concedere a Scipione che possa esser 
consolo di Roma anzi ch'egli abia l'età che dice la 
lege, o no, per casone de la guera d'Italia»;
perché la casone per che si piglia consiglio sopra 
le ditte cose è la guerra d'Italia,
ma d'altre cose si piglia consiglio, cioè s'è da 
concedere a Scipione che possa esser consolo di 
Roma anzi ch'abia l'età,
perché sapea molto di guera e iera buon capitanio.</p>
<p>E sopra certe cose si piglia consiglio, parte per 
casion di quelle cose sopra le quai si consiglia, ma 
più per altre cose stranie.
E è questo l'essempio: «Se 'l senato dilibera se la 
guardia de la cità di Roma è da cometere a le sue 
amistà, o no, per la guera d'Italia»;
perché sopra la guardia de la terra si piglia 
consiglio, parte per casion de la guardia di Roma, ma 
più per altre cose strane,
cioè per la guera d'Italia, aciò chi' citadini di 
Roma isforzatamente possano andare sopra nemici.</p>
<p>E però è utile di sapere, a cului che vuole 
consigliare, quel ch'è dito di sopra,
aciò che sapia trovar la casone per la quale si 
piglia consiglio de le cose,
sia per quelle cose medesime sopra le quai si 
consiglia, o sia per altre cose stranie;
perché sempre colui che consiglia dé considerare 
e andar dietro a la casione per che se piglia consiglio 
de le cose,
e de la casione dé fondare tuta la sua diciria.</p>
<p>Anco dé sapere colui che vuol consigliare che per 
l'utilità si piglia consiglio de le cose, la qual nasce 
de la casone che di sopra t'ò insegnato 
<pb n="118"/>
trovare;
perché sola l'utulità è la cosa per che sopra le 
cose se piglia consiglio.
E l'utilità a chi se può venire de le cose per 
consigliare può esser de due modi, cioè:
o che la cosa sopra la quale si piglia consiglio sia 
più secura, o che sia più onesta.
E alota è l'utilità de la cosa che sia più secura, 
quando se teme che danno si possa dare in quela 
cosa, presentemente overo per inanzi.
E dano si può dare in dui modi, sì come per 
forza, over per ingano.
Per forza si può dano dare o per oste, o per navilio, 
o per arme, o per tormento,
o per recar gente scaciata i llor paese, e per altre 
cota' cose.
Per inganno si può danno dare o per busie, o per 
dinari, o per promessioni,
o per mostrar di fare una cosa e far un'altra,
o per mutar la cosa ch'è cominciata e fare 
altrementi, e per altre cota' cose.
E alota è l'utilità de la cosa che sia più onesta, 
quando se richiede di farlla in tal modo che stia bene 
e dritamente,
o che stia in tal modo che sia lodata da le genti;
perché quella cosa è onesta che sta dritamente, o 
sta in tal modo, ch'è lodata da le genti e detone 
bene.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign> LXXII.</add></head>
<argument><p rend="italic">Come se dé consigliare quando 
l'utilità de la cosa sopra la qual se piglia consiglio 
è che sia più secura.</p></argument>
<p>Da ch'aviamo veduto che cose sono utili di sapere a 
colui che vuol consigliare,
sì ti voglio or mostrare come il consigliatore dé 
intrar a consigliare in su le cose.</p>
<p>Dé, colui che vol consigliare, intrare a consigliare 
su le cose per questa via:
che, fata la proposta de la cosa sopra la quale dé 
consigliare, sì dé il consigliatore in prima 
considerare la casione perché sopra quella cosa si 
piglia consiglio,
e di quella casione dé trar l'utilità a che si può 
venire, di quella cosa, per lo consigliare.
E si vede che l'utilità sua è che sia più 
se<pb n="119"/>
cura, che 'l pò sapere,
si se teme che danno si possa dare in quela cosa, 
presentemente over per innanzi,
sì dé colui che consiglia considerare tute le vie 
onde in quella cosa dano si può dare, sia per forza o 
sia per inganno,
le quai t'ò mostrato di sopra, overo altre, s'altre ne 
sa trovare;
e di quelle vie onde e' vede che danno si può dare,
dé trovare i rimedi launde posa esser più secura la 
cosa, e qui' remedi dé dar per consiglio.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign> LXXIII.</add></head>
<argument><p rend="italic">Per quanti modi se può consigliare 
quando l'utilità de la cosa è che sia più onesta, 
per via che dritamente si facia.</p></argument>
<p>E se cului che consiglia vede che l'utilità de la cosa 
sopra la qual si piglia consiglio è che sia più 
onesta,
sì dé considerar per qual via, tra per quella che 
dritamente si facia, o per quella che sia più lodata 
da le genti.
E se vede ch'è per quella che si facia dritamente, 
sì dé saper colui che consiglia che per venire a la 
dita utilità si può dar consiglio per quatro modi, 
cioè:
per via de prudenzia, per via de iustizia, per via de 
forteza, per via de mensura.
E come per ciascuna de le dite quatro vie pò il 
consigliator dare il suo consiglio, ti vo' per ordine 
mostrare e aprire;
e prima come può dare il suo consiglio per via de 
prudenzia, aciò che la cosa sopra la qual si piglia 
consiglio dritamente e ben si facia.</p>
<p>A mostrare come il consigliatore può consigliare 
per via de prudenzia, aciò che dritamente si facia la 
cosa,
ci fa bisogno in prima di vedire in quanti modiè 
deta prudeza.</p>
<pb n="120"/>
<p>Dicono i savi che prudenza è dita, in un 
modo, un sotile scaltrimento, per lo quale si muove 
l'uomo per drita rasione a conoser il ben dal male.
E secondo questo modo di prudenzia si può dar 
consiglio per questa via:
che colui che consiglia apri e mostri nel suo dire 
qual è il bene e qual è il male di quella cosa sopra 
la qual si consiglia,
e poscia dea per consiglio che 'l bene se debia 
pigliare, e 'l mal lasare e fugire.</p>
<p>Anche è dita prudenza avere memoria di molte 
cose passate e di molti fatti che gli sono avenuti e 
'contrati.
E secondo questo modo di prudenzia si può dar 
consiglio per questa via:
che dicitore asomigli il fato sopra qual si piglia 
consiglio ad un'altra cosa passata o ad un altro fato 
somigliante chi gli sia incontrato,
e dea per consiglio come in questo fatto somigliante 
via se debia tenere.</p>
<p>Anch'è deta prudenzia essere sotile e ingegnoso 
d'alcuno artifizio o maestria d'utelità,
per la qual cosa è l'uomo appellato savio, e 
maestro di quella cosa.
E secondo questo modo di prudenzia si può dar 
consiglio per questa via:
che colui che consiglia truovi una bella maestria 
d'utilità in sul fato sopra qual se consiglia, e dea la 
via e 'l modo come si possa fare.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign> LXXIV.</add></head>
<argument><p rend="italic">Per quanti modi si può consigliare per 
via de iustizia.</p></argument>
<p>Da ch'aviamo veduto di sopra come si può dar 
consiglio per via di prudenzia,
sì ti vo' mostrare come si può dar consiglio per 
via de iustizia,
aciò che la cosa onde si piglia consiglio dritamente 
si possa fare. 
E prima vegiamo che è dita iustizia.</p>
<p>Dicono i savi che iustizia no è altro c'una ferma 
voluntà di redere a ciascun la rasion sua secondo 
l'eser suo.</p>
<pb n="121"/>
<p>E a Dio si rede la rason sua da le genti per 
via de riligione, per la quale se muove l'omo a creder 
quel che dice la fede.
E per questa via si dà consiglio, quando il 
consigliator dice che la fede de Dio se debia tenir,
o le comandamenti de Dio si debian servare,
o dice altre cose che s'apertengano a religione,
ne le quai dea per consiglio che Dio sia servito e 
ubedito secondo che la Scritura comanda.</p>
<p>E al padre rede il figliuolo la rason sua, e citadino al 
suo comune, per via de pietà,
per la qual si muove il figliuolo a servire e onorar lo 
suo padre e' suoi antecessori, e sovernigli se son 
besognosi,
e citadin se muove a difendere e consigliare 
fedelmente il suo comune.
E consigliasi per questa via quando il consigliatore 
dà per conseglio cosa unde il padre sia dal suo 
figliuolo onorato, o servito, o sovenuto in su' bisogni,
o comune sia servito e consigliato dal suo citadino.</p>
<p>E a' parenti e a' osti e agli amici si redi la rason sua 
per via de grazia,
per la quale si muove l'uomo a servigli e 
consigliagli fedelmente.
E consigliasi per questa via quando il consigliator 
dà il suo consiglio chi' parenti o osti o gl'amici si 
debian servire o fedelmente consigliare,
o che si debiano amare e guardare con molta 
onestade;
o dica che le compagnie e l'amistade che per adietro 
sono fatte si debian retinire e guardare.</p>
<p>E a' nemici si rede la rasion loro per via de vendeta, 
per la quale discacia l'uomo da sé forza e iniuria.
E consigliasi per questa via quando il consigliator 
dà per consiglio che si deba alcun defender 
francamente, e non si lassi far forza né iniuria.</p>
<pb n="122"/>
<p>E a' segnori e a' magiuri e a coloro che de 
bontà pasano gli altri si redi la rason sua per via 
d'oservanza,
per la quale se muove l'uomo a temergli e servili e 
onorali, perché sempre è così oservato.
E consigliasi per questa via quando il consigliator 
dà per consiglio che' magiori e' signori e color che 
de bontà passano gli altri siano temuti e onorati e 
serviti con molta reverenza.</p>
<p>E comunemente rede l'uno omo la rasone a l'altro 
per via de verità,
per la quale se muove ad eser leale, e dicere altrui 
vero di quel che promete.
E consigliasi per questa via quando il dicitor dà 
per consiglio che né per odio né per amore né per 
priego né per prezo si torca l'uomo da la via drita, o 
si pieghi da la rasone,
o dica che somigliante rasone a ciascuno si debia 
fare,
o dea per consiglio che' patti con altrui fati, o la 
fede ad altrui data se debia al postuto servare,
o dea per consiglio altra cosa che s'apertenga a 
dicere altrui vero, o servar lieltà.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign> LXXV.</add></head>
<argument><p rend="italic">Per quanti modi se può consigliar per 
via de forteza.</p></argument>
<p>A mostrar come si può dar consiglio per via de 
forteza, aciò che la cosa sopra la qual se piglia 
consiglio diritamente si facia, ci conviene in prima 
vedere che è deta forteza.</p>
<p>Forteza è deta una voluntà d'animo per la quale 
se muove l'uomo a disiderar le cose grandi e 
despresiar le cose vili,
e esser soferente de le fatiche e di pericoli, aciò 
che la cosa bene e utelemente si facia.
E consigliasi in quatro modi per via de forteza.</p>
<p>Il primaio è per via de magnificenzia, per la quale 
l'animo è ditto forte quando desidra le cose grandi e 
despresia le cose vili, e iudicale non degne a la 
grandeza sua. E consigliasi per questa via quando il consigliator 
dà per consiglio cose per le quale si seguitan le gran 
cose e despresiansi le vili,
iudicandole no degne a la dignità di coloro cu' e' 
consiglia.</p>
<pb n="123"/>
<p>Il secondo si è per via de speranza, per la 
quale l'animo è ditto forte quando spera fermamente 
di ben capitare se le cose gloriose e grandi si fano 
bene e dritamente.
E consigliasi per questa via quando il consigliator 
dà per consiglio che le cose gloriose e grandi se 
fazan bene e dritamente e come se conviene, non 
considerando che del fatto si può seguitare,
perché spera fermamente, così facendo, di 
capitarne pur bene.</p>
<p>Il terzo si è per via de pazienzia, per la quale 
l'animo è dito forte quando è paziente de' pericoli e 
de le fatiche, aciò che la cosa si facia utilemente.
E consigliasi per questa via quando il consigliator 
dà per consiglio quello onde più utilità de la cosa 
si può seguitare,
non considerando pericolo o fatica neuna che faccia 
bisogno di portare, o dolore, o odio che ne possa 
incontrare.</p>
<p>Il quarto si è per via de perseveranzia, per la qual 
è dito l'animo forte quando à veduto e conosciuto 
l'utilità de la cosa, e sempre persevera e tien quella 
via.
E consigliasi per questa via quando il consigliator 
dà per consiglio cosa la quale egli à veduto e 
provato che sempre è stato il meglio de così fare.</p>
<p>Per tuti quatro i diti modi, cioè magnificenzia e 
speranza e pazienzia e perseveranza, si può dar 
consiglio per via di forteza,
aciò che la cosa sopra la qual si piglia consiglio si 
facia bene e dritamente.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign>LXXVI.</add></head>
<argument><p rend="italic">Per quanti modi si può consigliare per 
via de misura.</p></argument>
<p>Or ti vo' mostrare come si dà consiglio per via de 
mesura, aciò che la cosa dritamente si facia.
E prima vegiàn che è dita misura.</p>
<p>Dicono i savii che mesura è un temperamento 
d'animo de' desiderii del mundo.
E possi dar consiglio per via de misura in tre modi.</p>
<pb n="124"/>
<p>Il primaio si è per via d'astinenza, per la 
qual è deto l'animo de l'uomo amesurato quando 
dispresia le cose che son de soperchio.
E consigliasi mesura per via d'astinenza quando il 
dicitor abomina il desiderio e dispresia la voluntà di 
voler tropo richeze o d'abrazar tropo onori,
o dice il termine e la natura di ciascuna cosa, e 
mostra quanto è bastevole a ciascuno,
e dà per consiglio che neuno il deto termine debia 
passare.</p>
<p>I secondo modo è per via de pietà, per la qual è 
dito l'animo amesurato quando se muove, per pietà, 
a perdonare a' nemici e a coloro che l'àno offeso.
E consigliasi mesura per via de pietà quando il 
dicitor dice che neun dé esser tanto provocato ad ira 
e non dì recever tanta soperchianza che non si 
muova a pietà,
e non perdoni a colui umilemente gli chiama 
mercé.</p>
<p>Il terzo modo si è per via de vergogna, per la quale 
l'animo è deto amesurato quando se vergogna de le 
soperchianze e de' mali.
E posi consigliar mesura per via de vergogna 
quando il dicitor dice, nel suo consigliare, come 
ciascun se dé torbare d'onesta vergogna quando 
vede o ode dire le soperchianze o le cose mal fate.</p>
<p>Per tute e tre le ditte vertudi, cioè astinenza e 
pietà e vergogna, si può dar consiglio per via de 
misura, e operasse mesura per ciascuna di quele.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign> LXXVII.</add></head>
<argument><p rend="italic">In che modo se può dar consiglio 
quando l'utilità de la cosa è che sia più onesta, 
per via che sia lodata da le genti.</p></argument>
<p>Veduto di sopra diligentemente che via deba tenir 
colui ch'à a consigliare quando l'utilità de la cosa 
sopra la qual si piglia consiglio è che se facia in tal 
modo che sia più secura,
e quando è l'utilità che sia più onesta per 
<pb n="125"/>
via che se facia dritamente,
or ti vo' mostrare che via il consigliatore abia a 
tenere quando l'utilità de la cosa è che sia più 
onesta per via che da le genti sia loda.
E avegna che neuna volta si può dar consiglio per 
lo quale la cosa si facia in tal modo che stia bene e 
dritamente, che quella cosa non sia lodata —
perché son lodate tute le cose che dritamente si 
fano —,
sì interveni molte volte che di certe cose si piglia 
consiglio,
laonde il consigliator non guarda di consigliar cosa 
onde utilità si possa seguitare,
o che la cosa stea bene e dritamente, ma solo che da 
le genti sia lodata e detone bene.
E in questo cotal caso è amonito colui che 
consiglia, che dia per consiglio cosa unde loda se 
possa seguitar che sia buona;
perché puote essere molte volte la cosa lodata, ma 
di loda ch'è rea e da fugire,
sì come chi lodasse alcuna persona che fosse 
scaltrito ladro o ingegnoso putaniere,
o lodasselo d'alcun'altra soza o vituperevole cosa,
la qual loda no dé voler alcuna persona che se 
seguiti de la cosa che dà per consiglio.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign> LXXXII.</add></head>
      <addSpan to="add4"/>
<p>Di misura, ch'è la quarta virtù dell'animo, 
può l'uomo esser lodato da tre cose, cioè: 
astinenzia, pietà, vergogna.</p>
<p>Per via d'astinenza può l'uomo esser lodato di 
misura in ciò ch'è detto l'animo ammisurato 
quando tempera i desiderii del mondo,
e astiensi dalle cose che son di soperchio, e pone il 
termine e la misura a ciascuna cosa, e oltre quel 
termine non vuol passare.</p>
<p>Per via di pietà può l'uomo esser lodato di misura 
quando è detto l'animo ammisurato in ciò che si 
muove a pietà,
e perdona a chi l'offende, quando umilemente li 
chiama mercé.</p>
<p>Per via di vergogna può l'uomo esser lodato di 
misura quando è detto l'animo ammisurato in ciò 
che si turba d'onesta vergogna veggendo altrui fare le 
soperchianze e le 'ngiurie.</p><anchor id="add4"/>
<p>Tute e quatro le principa' vertù de l'animo, e tute 
l'altre vertù che nascon di quele, launde da la parte 
de l'animo puote l'uomo esser lodato, <pb n="126"/>
t'ò 
apertamente mostrato di sopra;
e secondo che da le dite vertù pò esser lodato 
l'uomo, così da' vizii che son contrarii di quelle 
puote esser biasimato.</p>
<p>Da le cose che s'apertengono al corpo puote l'uomo 
esser lodato da quatro cose, cioè: legereza, forteza, 
sentà, e belleza.
E da le cose che son fuor del corpo, cioè da' ben de 
la ventura, de sette, sì come: gentileza, richeza, 
segnorie, onori, amistadi, citadinanza, esser ben 
custumato.
E secondo che da le dete cose può esser lodato 
l'uomo, così può esser biasimato da le cose che son 
contrarie di quelle.</p>
<p>E a dir che lode sopra ciascun membro si posa dare 
a la persona de la qual si favella, serebe lunga fatiga 
e poca utilità; però no li me meterò qui a dire.
Ma colui ch'è dicitore de sé debia le lode pensare 
e vedere, da che sa le cose generali onde l'uomo pò 
esser lodato e biasimato.</p>
<p>Ma di questo è amonito da' savii colui che favella: 
ne la sua deceria non dica tropo lode d'alcuna 
persona, perché farebe gl'uditori del dito suo 
mecredente, e non darebero a le parole sue cotanta 
fede;
e che le lode che dice sieno, in la persona cui loda, 
chiare e aperte;
perché chi loda alcuna persona, over biasima, di 
cose che no siano i llui, o di cose che no sian ben 
manifeste a le genti,
si fa de sé far beffe e ischernie, e no è data fede al 
dito suo.
</p><pb n="127"/></div3>
</div2>
<div2 type="sezione">
<head>LA REDAZIONE <foreign lang="grc">α</foreign></head>

<head>FIORETTO DELLA RETTORICA, CIOE' 
ALCUNO STRATTO DI QUELLA E D'ALTRI 
UTILISSIMI LIBRI IN DOTTRINA DI PARLARE</head>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign> I.</add></head>

<p>Considerando come l'uomo, per la virtù che gli è 
data da Dio nella lingua di sapere favellare, avanza 
tutte le bestie;
e, quanto per la detta cagione è più nobile e 
migliore che gli altri animali, cotanto l'un uomo è 
migliore e magiore che non è l'altro in ciò che sa 
favellare meglio e più saviamente;
mi venne in talento, a priego di certe persone, di 
molti detti di savi cogliere certi fiori,
per li quali del modo del favellare a coloro che non 
sono letterati desse alcuna dottrina.
E non vegendo come bene il potessi fare per molte 
facende ch'avea per la briga del mondo,
mi puosi necessitade, e, certi tempi che sono dati a 
l'uomo per riposo, in istudio di questo fatto 
consumai.</p>
<p>Non che fosse mia credenza che sola la bella favella 
in sé avesse tanta d'uttilitade, se colui che sa bene 
favellare non avesse in sé senno e giustizia;
anzi, sanza le dette due cose è quella persona per 
la favella una pistolenzia grandissima del suo 
comune,
ed è com'uno coltello aguto e tagliente i mano 
d'uno furioso.
Ma se l'uomo à in sé senno in sapere bene in sulle 
cose vedere,
e à in sé giustizia, cioè ferma volontà in volere 
le cose bene disporre, e dirittamente volere fare,
gli fa bisogno di sapere favellare, acciò che sapia 
le cose mostrare e aprire.
E sanza la favella sarebe la bontà sua com'uno 
tesoro riposto sotterra, che, se non è saputo, più 
<pb n="131"/>
che terra non vale.
E da che la favella è acompagnata in alcuna 
persona colla giustizia e col senno,
rende sì perfetto l'uomo ch'è tanto migliore che 
non sono gli altri, quanto t'ò mostrato di soppra che 
sono gli uomini, per la favella, meglio che lli altri 
animali;
perché vale molto a ssé medesimo, e è molto 
utile e caro al suo comune,
e agli amici e parenti è grandissimo consiglio e 
rifugio.</p>
<p>Dunque, quale persona vuole sapere bene favellare,
si peni in prima d'avere senno, acciò che conosca e 
senta ciò che dice,
e poi pigli ferma volontà d'aoperare giustizia e 
ragione,
acciò che della sua favella non si possa altro che 
bene seguitare.
E questo cotale lega in questo libro, che tratta di 
certa dottrina che in sul favellare è data da' savi.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign> II</add></head>
<argument><p rend="italic">Per quante vie s'appara a favellare 
perfettamente.</p></argument>
<p>Coloro che vogliono sapere piacevolemente e bene 
favellare possono venire a capo de lloro 
intendimento per tre vie:
l'una, per usanza di molto dire,
perché, usando di dire l'uomo, la natura l'aiuta, sì 
che da ssé medesimo imprende;
l'altra, per seguitare nel suo dire alcuno bello 
dicitore,
<pb n="132"/>
perché, dilettandosi l'uomo nella favella 
d'alcuna savia persona, seguita le parole e 'l modo 
suo;
la terza, per vedere e sentire la dottrina e gli 
amaestramenti che 'n sul favellare è data da' savi.</p>
<p>Ma questo interviene di due modi posti di sopra —
cioè o per seguitare nel suo dire alcuno bel 
dicitore,
o per vedere e sentire la dottrina e li amaestramenti 
che in sul favellare è data da' savi —:
che per niuno de' detti due modi apara l'uomo bene 
a parlare se prima nonn–usa di dicere;
ma usando di dire, e sapiendo li amaestramenti dati 
da' savi, o seguitando nel suo dire alcuno bel dicitore,
s'apara di favellare tosto e più agevolemente;
per la qual cosa possiamo vedere che 'l bello dicere 
è tutto dato a l'usanza,
e sanza usare non può essere alcuno bello 
parlatore.
E per usanza di molto dire, o per seguitare nel suo 
dire alcuno bello dicitore,
aparano li uomini laici a parlare,
e non per sapere li amaestramenti dati da' savi in sul 
favellare,
perché no gli sanno né gli possono sapere, 
perché sono dati per lettera da lloro.</p>
<p>Ma, acciò che di questa via possano i laici alcuna 
cosa sapere,
ò colti certi fiori di molti detti di savi, a priego di 
certe persone, e recati in volgare,
per li quali ne possono pigliare alcuna dottrina.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign> III</add></head>
<argument><p rend="italic">Comincia i libro, e ponsi di che materia si 
può parlare.</p></argument>
<p>Gli amonimenti e la dottrina che in sul favellare è 
data da' savi, vogliendo in quanto è possibile recare 
in volgare, e quanto è bastevole a coloro <pb n="133"/>
che 
so laici di sapere,
fa bisogno di vedere in prima qual è la materia 
della quale si favella.
E dicono i savi che tutta la matera del favellare è 
in tre generazioni di favelle, cioè: giudiciale, 
diliberativa, dimostrativa.</p>
<p>Giudiciale è quella favella quando s'adomanda 
alcuna cosa, o accusasi alcuna persona, o rispondesi 
a la domandanza o all'acusa fatta d'alcuno.
Ed è detta giudiciale perché s'usa dinanzi a' 
signori e a' giudici che rendono la ragione; ed è 
favella di contenzione.</p>
<p>Diliberativa è detta quella favella quando sopra 
alcuna cosa si consiglia.
Ed è detta diliberativa perché colui che consiglia 
dilibera in prima quello che dà per consiglio.</p>
<p>Dimostrativa è detta quella favella quando si dice 
bene o male d'alcuna persona.
E è detta dimostrativa perché mostra chent'è la 
persona della quale si favella.</p>
<p>Le quali favelle come si possono usare e fare 
perfettamente ti voglio per ordine mostrare e aprire;
e in prima della favella iudiciale, ch'è posta in 
prima di sopra, nella quale s'usa più spesso di 
parlare.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign> IV</add></head>
<argument><p rend="italic">Di che cosa dé essere amaestrato il dicitore 
che nella favella iudiciale vuole parlare 
perfettamente.</p></argument>
<p>Qualunque persona nella favella giudiciale vuole 
favellare perfettamente dee essere di sei cose 
amaestrato:
la prima, che lla sua favella faccia buona;
la seconda, che la faccia composta;
la terza, che la faccia ordinata;
la <pb n="134"/>
quarta, che la faccia ornata;
la quinta, che si sappia la sua favella recare a 
memoria anzi che parli;
la sesta, che lla sappia bene e piacevolemente 
profferere quando la dice.
E come tutte le dette cose il dicitore sappia bene 
fare, ti voglio per ordine mostrare e aprire.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign> V</add></head>
<argument><p rend="italic">Della buona favella.</p></argument>
<p>La prima cosa onde il dicitore dé essere 
amaestrato, acciò che nella favella iudiciale sappia 
favellare perfettamente, si è che lla sua favella 
faccia buona.
E quella è detta buona favella c'à in sé quatro 
cose, cioè:
che tutte le parole della diceria s'acordino insieme;
e che si proferino come si conviene a ragione;
e che si dica la diceria per parole proprie;
e dicasi per parole usate.</p>
<p>Acordansi insieme le parole della diceria quando si 
dicono in tal modo che non si pecchi i latino.</p>
<p>Proferansi le parole della diceria come si conviene a 
ragione quando si dicono come si conviene, secondo 
il volgare nel quale si favella.</p>
<p>E per discacciare da la favella i detti due vizii fue 
fatta tutta l'arte della gramatica,
la quale si divide nelle dette due parti, che 
s'apellano silogismo e barbarismo.
La parte della gramatica che s'apella silogismo 
insegna le parti della diceria sìe acordare che non si 
pecchi i latino.
E quella che s'apella barbarismo insegna le parti 
della diceria bene profferere, come sanno bene i 
gramatici.</p><pb n="135"/>
<p>E dicesi la diceria per parole proprie quando si dice 
per parole che bene si fanno col fatto.</p>
<p>
E dicesi la diceria per parole usate quando 
non si dice per parole stranie, cioè che non sieno in 
usanza de' dicitori.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign> VII</add></head>
<argument><p rend="italic">Della terza cosa onde il dicitore dé essere 
amaestrato nella favella iudiciale.</p></argument>
<p>La terza cosa laonde il dicitore dé essere 
amaestrato, acciò che nella favella giudiciale favelli 
perfettamente, si è che lla sua favella faccia 
ordinata.
E questo ordinare della favella è di tanta utilità 
nelle dicerie,
che dicono i savi che così dà vittoria al dicitore 
del suo intendimento come le schiere di cavalieri 
bene composte e ordinate fanno vincere a' signori le 
battaglie.
Però a la dottrina di questo trattato arrenda il 
dicitore tutto l'animo suo, e fermi la memoria, e 
assottigli lo 'ngegno,
perch'è grande e molto utilissimo trattato a sapere.</p>
<p>Dicono i savi che lla favella si può in due modi 
ordinare:
l'uno modo, secondo la dottrina data da l'arte;
l'altro, secondo che si conviene al tempo che 'l fatto 
si dice.</p>
<pb n="136"/>
<p>Ordinasi la favella secondo l'ordine dato da 
l'arte quando si divide in sei parti la diceria, cioè:
proemio, narragione, divisione, confermagione, 
risponsione, conclusione.</p>
<p>Proemio è la prima parte della diceria, per lo quale 
s'aconcia l'animo dell'uditore meglio a udire.</p>
<p>Narragione è la seconda parte della diceria, per la 
quale si dice il fatto in verità com'è stato, o quasi 
come.</p>
<p>Divisione è la terza parte della diceria, per la quale 
s'apre sopra quante cose si dé dire, e mostrasi 
l'ordine che dee tenere.</p>
<p>Confermagione è la quarta parte della diceria, per 
la quale si pruova la 'ntenzione di colui che favella 
per belle ragioni e forti argomenti.</p>
<p>Risponsione è la quinta parte della diceria, per la 
quale si risponde a le ragioni che l'altra parte à 
proposte o potesse proponere, ch'al detto suo fosse 
contrario.</p>
<p>Conclusione è la sesta parte della diceria, per la 
quale il dicitore reca a memoria dell'uditore in poche 
parole ciò che spertamente à detto di sopra.
</p></div3><pb n="137"/>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign>IX.</add></head>
<argument><p rend="italic">Della dottrina del proemio </p></argument>
<p>Veduto di sopra come l'ordine dato da l'arte divide 
in sei parti la diceria,
sì tti voglio mostrare la dottrina ch'è data da' savi 
in catuna delle dette sei parti,
e di che cose il dicitore si dé guardare.
E prima ti voglio dire la dottrina ch'è data nel 
proemio. </p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign> XI.</add></head>
      <addSpan to="add5"/>
<p>La divisione è quella parte della diceria per la 
quale il dicitore ordina meglio tutto ciò ch'egli 
intende di dire,
e rende all'uditore il detto suo tutto più chiaro e 
aperto.
E fassi nelle aringherie in uno modo, e 
nell'allegagioni in un altro.</p>
<p>Nell'aringherie si fa divisione in questo modo:
che, aperta il dicitore <pb n="138"/>
la proposta sopra la 
quale egli intende di dire,
sì può fare la divisione sua in due modi.
L'uno, per via di novero; e per questo si fa quando il 
dicitore dice:
«Sopra la detta proposta due o tre cose intendo di 
dire»,
e non apre le cose dinanzi sopra le quali e' dirà.
L'altro, quando dinanzi apre le cose, in questo 
modo:
«Sopra la detta proposta dirò in prima di cotal 
cosa, e poscia di cotale altra, e poi di cotale»,
e così apre le cose dinanzi di che dee dire, e 
mostra l'ordine che dee tenere.
Ma questo cotale aprire dee essere brieve, acciò 
che non dica cosa che necessaria non sia;
e dee essere assoluto, cioè che non dica se non le 
somme delle cose;
e dee essere di poche parole, cioè che non dica di 
dir cosa che poscia non dica per innanzi.
E di questo sia sempre il dicitore ammonito:
che non faccia alcuna divisione che sia più che di 
tre membri, perch'è di gran rischio che non erri,
e dicane poscia più o meno ch'abbia proposto al 
cominciamento di dire;
e che non metta in sospeccione l'uditore che dica 
cose pensate,
la qual credenza torrebbe molta fede al detto suo, e 
non l'avrebbe l'uditore per così aprovato.</p>
<p>Nell'allegagioni fanno coloro che sono avocati 
divisione in questo modo:
che, narrato l'avocato tutto il fatto sopra 'l quale 
l'allegagioni si debbono fare,
sì dee in prima considerare e vedere quello onde 
egl'è con l'aversario in concordia, e quello onde si 
discorda da llui.
E se quello onde è in concordia coll'altra parte gli 
fa pro,
sì 'l dee in prima mostrare e aprire;
appresso dee mostrare quello onde si discorda 
da llui,
acciò che mostri all'uditore a che cose debbi 
arrendere l'animo suo.
E è questo l'essemplo: «Che Aristarco abbia morto 
Ruffino, di questo siamo noi bene coll'altra parte in 
concordia;
ma che a llui fosse lecito d'ucciderlo o potessel fare 
di ragione, in ciò che dice che 'l fece in sua 
difensione,
o in ciò che dice che l'uccise perché 'l trovò 
giacere colla moglie, di questo è discordia tra noi».
E da che l'avocato avrà le dette cose mostrate,
sì ripiglierà quella parte onde nonn–è coll'altra 
parte in concordia,
e verrà il detto suo dividendo ne' detti due modi 
che tti puosi di sopra, cioè:
o per via di novero, non aprendo le cose dinanzi,
o aprendo le cose dinanzi sopra le quali intende di 
dire,
acciò che 'l suo aprire sempre sia brieve e assoluto 
e di poche parole, come t'ò di sopra mostrato.</p><anchor id="add5"/>
<p>E di questo sia l'avogado nelle sue allegagioni 
sempre amonito:
che, fatta la proposta e la divisione, come t'ò di 
sopra mostrato,
asegni incontanente in ciascheduno membro la 
ragione laonde provi la sua intenzione.
Apresso confermi la ragione per belle ragioni e forti 
argomenti.
Apresso adorni il detto suo per belle similitudini ed 
essempli.
Apresso faccia la conclusione, cioè rechi a 
memoria dell'uditore in poche parole tutto ciò che 
spertamente à detto di sopra.
E così sarà pienissima sua allegagione, cioè di 
tutte le sue parti composta.
Ma quella sarà piena c'averà meno alcuna di 
quelle;
e quella sarà brieve che delle dette parti averà tre 
solamente, cioè:
la proposta, e la ragione, e la confermagione della 
ragione, sanza le quali non può essere alcuna 
allegagione;
ma può
essere sanza l'altre, che si possono 
lasciare tutte o parte per l'avogado,
come pare a llui che si convenga, considerando il 
tempo che parla, come t'ò già di sopra mostrato.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign>XII.</add></head>
<argument><p rend="italic">Della dottrina della confermagione.</p></argument>
<p>Confermagione è la quarta parte della diceria, e la 
risponsione è la quinta, il cui trattato è posto 
insieme,
ed è molto grande e sottile, e di grandissima 
utilità agli avogadi.
E a trattare delle dette due parti,
cioè come per la confermagione il dicitore 
conferma e pruova il detto della sua intenzione per 
belle ragioni e forti argomenti,
e, per la risponsione, come si risponde al detto de 
l'altra parte,
a cciò c'avesse proposto o potesse proporre ch'al 
detto suo fosse contrario:
ci conviene in prima vedere di quanti modi possono 
essere tra le genti quistioni,
i quali modi sono per lettera costituzione apellate;
e poscia, quante quistioni possono nascere di 
ciascheduno modo, cioè di catuna costituzione,
acciò che sappiàno conoscere ogni quistione, 
sopra la quale si può fare alcuna allegagione.
Apresso ci conviene conoscere la ragione c'usa 
colui a cu' è adomandato in sua difensione,
e quella che propone colui che domanda contra 
quella ragione;
perché, della detta ragione c'usa colui a cu' è 
adomandato in sua difensione,
e di quella che propone colui c'adimanda contra 
quella ragione,
nascono tutte l'alegagione delle parti.
E questo è utilissimo a sapere, acciò che sappie a 
che debi arendere l'animo tuo quando vuoli fare 
allegagione.</p>
<pb n="139"/>
<p>E da che averemo veduto le dette cose, 
sì tti mostrerrò come si possono fare li argomenti e 
le 'legagioni in ogni quistione,
per li quali si fa la confermagione e la risponsione, 
che sono le due parti della diceria che tt'ò posto di 
sopra.
E perché poco pro farebe al dicitore sapere bene 
allegare e trovare, per la parte sua, buone ragioni,
se nolle sapesse ornatamente dire e tostamente ne si 
sapesse isbrigare,
sì tti mostrerò apresso come il dicitore dé sapere 
ornatamente dire le sue allegagioni, e come si ne dé 
sapere isbrigare.
E perché dire ornatamente l'alegagioni richiede di 
sapere fare la proposta,
e di sapere asegnare la ragione, e di sapere la 
ragione confermare,
e di sapere il detto suo ornare, e di sapere poscia 
ciò c'à detto ridire e recare a memoria dell'uditore 
in poche parole,
sì tti mostrerrò apresso come le dette cose si 
possono bene fare.
Apresso ti voglio mostrare le false allegagioni che 
in catuna delle dette cinque parti si possono fare e 
usare,
acciò che 'l dicitore si ne debia guardare;
e, se da l'altra parte si fanno, le sappi riprendere e 
schencire.</p>
<p>Ma perché sapere le dette cose è tutto ciò ch'a 
l'avogado si conviene,
perché, quando egli à per belle ragioni e forti 
argomenti il detto suo confermato,
e risposto pienamente a quello che l'altra parte à 
proposto o potesse proporre c'al detto suo fosse 
contrario,
e saputo bene ornare e aconciare il detto suo e 
àsene saputo isbrigare,
sì à compiuto e fatto ciò ch'a l'avogado si 
conviene,
e a coloro che so laici non fa bisogno le dette cose 
sapere,
sì no mi travaglierò di recare le dette cose in 
volgare.
Ma gli avogadi che sono letterati, se lle dette cose 
vogliono sapere,
legano nella Rettorica di Tulio, là ove ne 
troveranno, secondo il detto ordine, piena dottrina;
e coloro che so laici facciano la loro confermagione 
e risponsione come possono il meglio, secondo che 
loro è dato per natura.
</p></div3><pb n="140"/>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign>XIV.</add></head>
<argument><p rend="italic">De la quarta cosa onde il dicitore dé 
essere amaestrato in adornamento de la favella 
giudiciale.</p></argument>
<p>La quarta cosa laonde il dicitore dé essere 
amaestrato, acciò che nella favella giudiciale sappia 
favellare perfettamente, si è che lla sua favella 
sappia ornare.
E pongono i savi che gli ornamenti della favella 
sono di due generazione:
l'uno è in ornare le parole della diceria; l'altro è in 
porre e dire bellissime e gravi sentenzie.
E come le parole della diceria si possono ornare, e 
quali sieno le gravi e belle sentenzie, onde la favella 
riceve ornamento, ti voglio per ordine mostrare e 
aprire;
e prima come le parole della diceria si possono 
ornare.</p>
<p>Possonsi ornare le parole della diceria i molti modi, 
e à catuno ornamento il suo nome per meglio tenerli 
a memoria,
i quali ti voglio per ordine mostrare e aprire, e di 
catuno dare essemplo, acciò che conoschi e veghi 
meglio come si fanno.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign>LVIII.</add></head>
<argument><p rend="italic">Come la diceria si reca a memoria, ch'è 
la quinta cosa che bisogna al dicitore vogliendo 
parlar perfettamente.</p></argument>
<p>La quinta cosa laonde conviene essere amaestrato il 
dicitore, acciò che <pb n="141"/>
nella favella giudiciale 
sappia favellare perfettamente,
si è che lla sua favella, anzi che parli, si sappia 
recare bene a memoria;
perché neuna cosa perfettamente dire si potrebe, se 
bene a memoria nel tempo che si dice non s'avesse.</p>
<p>E a trattare di questa materia, ci conviene sapere in 
prima di quante generazioni sono memorie;
e pongono i savi che sono due, cioè: naturale e 
artificiale.</p>
<p>Naturale è detta quella memoria quando l'uomo si 
ricorda delle cose, imaginandole in prima nell'animo 
suo naturalmente.</p>
<p>Artificiale è detta quella memoria quando si 
ricorda delle cose,
imaginandole in prima nell'animo suo secondo certa 
dottrina data da' savi.</p>
<p>E avegna che lla naturale memoria sia perfettissima 
cosa a l'uomo, tuttavia è molto debole e fragile,
perché comprende l'uomo a mente poche cose per 
quella memoria, e quelle cotante che comprende 
dimentica molto agevolemente.
Però da l'artificiale memoria riceve acrescimento, 
in ciò che, per vertù di quella, si ricorda l'uomo di 
più cose,
e ritornagli a memoria più agevolemente, e ànne 
più lunga memoria.
Ed è questa memoria artificiale, per la detta 
cagione, molto utilissima al dicitore,
che à a comprendere a mente molte cose che sotto 
una diceria bisognano di dire,
acciò che le possa comprendere tutte, e possasene 
agevolemente ricordare.
Perch'è di lei come de la letteratura nell'uomo 
letterato, che scrive per ordine molte cose,
le quali non potrebe comprendere a mente, e, per 
vertù della lettera, legendole,
poscia se ne ricorda e tiene lunga memoria.</p>
<p>E acciò che della detta memoria artificiale s'abia 
piena dottrina, fa bisogno di sapere trovare luoghi e 
imagini.</p>
<p>Luoghi si vogliono sapere trovare certissimi e 
manifestissimi alla memoria naturale, sì che 
s'abiano bene alle mani.</p>
<p>Imagini si vogliono sapere trovare che si ne ricordi 
l'uomo agevolemente,
e che rapresentino bene le cose onde l'uomo vuole 
fare memoria, a ch'elle sono asimigliate. </p>
<pb n="142"/>
<p>Le dette imagini ne' detti luoghi si vogliono 
sapere bene allogare,
perché i detti luoghi sono, in questa memoria 
artificiale, come nella scrittura le carte;
e le dette imagini nelli loro luoghi bene allogate 
sono come le lettere che nelle carte sono scritte.
E come le lettere scritte nelle carte rapresentano a 
memoria le cose che scritte vi sono,
così le imagine bene allogate ne' loro luoghi 
rapresentano le cose laonde l'uomo si vole ricordare,
per la similitudine delle 'magini a che sono 
asimigliate, e ànne l'uomo verace memoria.</p>
<p>E perché dire come si vogliono trovare i detti 
luoghi, e come si vogliono trovare le dette imagini,
e chente vogliono essere, e quante, e per che ordine,
e come le dette imagini si vogliono alogare ne' detti 
luoghi,
acciò che possano dare verace e ferma memoria 
delle cose a cche sono per similitudine imaginate, 
onde l'uomo si vuole ricordare,
è materia di tanta sottigliezza che traslatare in 
volgare non si potrebe che se n'avesse per li laice 
perfetto intendimento,
sì mi tacerò in traslatare più di questa materia.
E coloro che sono letterati, se della detta memoria 
artificiale vogliono sapere,
legano nella Rettorica di Tulio, là ove ne 
troveranno pienamente trattato;
e coloro che sono laici tengano a mente le cose 
come possono il meglio, secondo ch'è loro dato per 
natura.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign>LIX.</add></head>
<argument><p rend="italic">Come la diceria si dé profferere, ch'è la 
sesta cosa che bisogna al dicitore di sapere.</p></argument>
<p>La sesta cosa laonde il dicitore dé essere 
amaestrato, acciò che nella favella giudiciale sappia 
favellare perfettamente,
si è che la sua diceria sappia bene e 
piacevolemente profferere;
perché il bene profferere è di tanta virtù nella 
favella che niuna diceria sarebe di tanta bontà che 
paresse niente,
se colui che la dice nolla profferesse bene e 
piacevolemente.</p>
<p>E a ttrattare di questa materia, cioè come la diceria 
si profera bene e piacevolemente,
fa bisogno di sapere in prima che in due cose è 
tutto il <pb n="143"/>
bene profferere,
cioè nella boce piacente, e ne' regimenti del corpo, 
che sono nel menare delle mani e de' piedi e nella 
cera del volto.
E come queste cose in sul profferere si debiano 
bene fare, ti voglio per ordine mostrare e aprire;
e prima come si proffera la diceria con boce 
piacente.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign> LX.</add></head>
<argument><p rend="italic">Dottrina della favella deliberativa.</p></argument>
<p>Tutta la dottrina del bene favellare ch'è data da' 
savi nella favella giudiciale è già aperta e mostrata 
di sopra, in ciò ch'aviamo veduto qual è la buona, 
e qual è la composta, e qual è l'ordinata favella;
e abiamo veduto come l'ordinare della favella 
divide in sei parti la diceria, e la dottrina ch'è data in 
catuna delle dette parti;
e aviamo veduto qual è la favella ornata, e quali 
sono gli ornamenti della favella, sì dell'ornate 
parole come delle gravi e belle sentenze;
e aviamo veduto come il dicitore la sua favella si 
dé sapere recare a memoria, acciò che l'abia bene a 
mente quando la dice, e come la dee sapere bene e 
piacevolemente profferere quando la viene a parlare.</p>
<p>Ora ti voglio mostrare la dottrina della seconda 
favella, cioè di quella che s'apella diliberativa, per 
la quale si consiglia in sulle cose.
E prima ti mostrerrò certe cose che fanno bisogno 
di sapere a coloro che vogliono consigliare; apresso, 
per quante vie e modi si può consigliare in sulle 
cose.</p>
<addSpan to="add1"/><p>Al consigliatore che in su le cose vuol sapere 
ben consigliare fanno bisogno tre cose di sapere:
la prima, quanti sono i modi di consigliare, cioè di 
quante generazioni sono proposte;
la seconda, sapere trovare la cagione perché della 
cosa si piglia consiglio;
la terza, sapere conoscere l'utilitadi alle quali si 
può venire delle cose per lo consigliare.</p>
<p>E la prima cosa, sapere quanti sono li modi del 
consigliare. E pongonne i savi due modi: l'uno, ch'è anzi da 
fare; l'altro, ch'è da fare maggiormente.</p>
<p>Il modo di consigliare che s'appella «ch'è anzi da 
fare» è quando nella proposta si possono solamente 
due partiti pigliare, cioè alcuna cosa sia da fare o 
non sia da fare;
e l'uno de' partiti è buono, e l'altro è reo per 
innanzi.
E è questo l'essemplo: «I Romani ànno Cartagine 
presa.
Piglia consiglio il senato se Cartagine è da disfare 
o da tenere».
E l'uno delli detti partiti è buono per li Romani a 
pigliare, e l'altro è reo per innanzi.</p>
<p>Il modo di consigliare che ss'appella «che è da fare 
maggiormente» è quando nella proposta molti 
partiti si posson pigliare,
e è catun buono, ma pigliasi consiglio per fare lo 
migliore;
o è reo ciascheduno, e convie<pb n="144"/>
ne pigliare 
l'uno, ma pigliasi consiglio per far quello onde men 
danno si possi seguitare.
E è questo l'essemplo: «Scipione andò per li 
Romani sopra que' di Cartagine. 
Anibaldo andò per que' di Cartagine sopra i 
Romani.
Scipione à sconfitto i Cartaginesi, e è sopra torre 
loro la terra.
Anibaldo à sconfitto i Romani, e assiede Roma.
Que' di Cartagine mandano per Anibale, che 
incontanente ne venga, se non si perdono la terra.
Anibale piglia consiglio se à a stare fermo in Italia 
tanto che pigli Roma, o àssi a tornare a casa per 
difendere i suoi,
o à a passare oltremare e pigliare Allessandria, per 
difendersi ivi da' Romani».
Catuno de' detti partiti a pigliare è molto per 
Anibale reo, ma fa bisogno di pigliarne l'uno;
però piglia consiglio per fare lo men reo, cioè 
quello onde men danno si possa seguitare.</p>
<p>E la seconda cosa, saper trovare la cagione perché 
sopra la cosa si piglia consiglio.
E però è questo utile cosa a sapere, perché il 
buono consigliatore sempre nel suo consigliare va 
dietro alla cagione, e di quella fonda tutta la sua 
diceria.
E a trovarla ne dànno i savi questa dottrina: che 
molte volte è la cagione per quella cosa medesima 
sopra la quale si consiglia,
e molte volte non per quella cosa medesima ma per 
altre cose strane,
e molte volte parte per quella cosa medesima ma 
più per altre cose strane.</p>
<p>E' la cagione per quella cosa medesima 
sopra la quale si piglia consiglio in questo essemplo:
«Anibaldo à sconfitto i Romani, e, presi molti di 
loro, manda loro a dire, per suoi ambasciadori, di 
rivendere li prigioni, se li vogliono ricomperare.
Il senato piglia consiglio, se sono da ricomperare li 
prigioni, o no».
E' dunque la proposta della ricompera de' prigioni, e 
per cagione de' prigioni, acciò che sieno fuori di 
cattività.</p><p>E' la cagione non per quella cosa medesima sopra la 
qual si piglia consiglio, ma per altre cose strane, in 
questo essemplo:
«Contiensi nello statuto di Roma che niuno possa 
essere consolo se prima non à età di trentacinque 
anni.
Anibale è venuto con gran gente sopra i Romani.
Scipione di Roma è molto savio, e di guerra buono 
capitano, ma non à l'età che lo statuto dice.
Piglia consiglio il senato se è da concedere a 
Scipione, non ostante lo statuto, che possa essere 
consolo di Roma, o no».
E' dunque la proposta del consolato di Scipione, ma 
la cagione non è il consolato, ma la guerra d'Italia;
perché, se la guerra non fosse, la detta proposta 
non sarebbe.</p>
<p>E' la cagione parte per quella cosa sopra la quale si 
piglia consiglio, ma più per altre cose strane, in 
questo essemplo:
«Anibale è venuto con grande oste sopra' Romani.
L'amistà loro sono venute in Roma per atarli.
Vorrebbono i Romani andare contro Anibale con 
grande sforzo di buona gente;
e fidansi della battaglia più ne' loro cittadini che 
nelle loro amistà.
Piglia consiglio il senato se la guardia della città di 
Roma è da commettere alle loro amistadi, o no».
E' dunque la proposta sopra la guardia della cittade 
di Roma, parte per la guardia della terra, ma più per 
altre cose strane, cioè la guerra d'Anibale,
acciò che sforzatamente, con buona gente da 
battaglia, possano i Romani contro Anibale andare.</p>
<p>E la terza cosa che fa bisogno al 
consigliatore, di sapere conoscere l'utilitadi alle quali 
si può venire delle cose per lo consigliare.
E però è questo utile a sapere, perché sola 
l'utilità è la cosa perché sopra le cose si piglia 
consiglio.
E dicono li savi che, di tutte le cose laonde 
consiglio si piglia, si vien per lo consigliare ad una di 
queste tre utilitadi, cioè:
o che la cosa sopra la qual si piglia consiglio sia 
più sicura,
o che si faccia in tal modo che stia bene e 
dirittamente,
o in tal modo si faccia che sia più lodata dalle 
genti.</p>
<p>Manifestamente abbiamo veduto di sopra che cose a 
colui che vuol sapere ben consigliare fanno bisogno 
di sapere.
Or ti voglio mostrare la dottrina per quante vie e 
modi si può consigliare in su le cose.
E a questa materia arrenda il lettore tutto il suo 
intendimento, perché è sottilissima materia, e 
molto utile a sapere.</p>
<p>Fatta la proposta della cosa sopra la quale si dee 
consigliare,
dee il consigliatore diligentemente considerare e fra 
sé medesimo vedere la cagione per la quale sopra 
quella cosa si piglia consiglio,
e di quella cagione dee trarre l'utilità alla quale si 
può venire di quella cosa per lo consigliare.
E se vede ch'a quella utilità possa venire che sia 
più sicura la cosa sopra la quale si piglia consiglio,
che 'l puote apertamente sapere, se vede che 
si tema che danno si possa dare in quella cosa 
presentemente overo per innanzi —
perché allotta è l'utilità della cosa sopra la quale 
si piglia consiglio che sia più sicura, quando si teme 
che in quella cosa danno si possa dare —,
sì dee il consigliatore considerare tutte le vie per le 
quali si può dare danno nelle cose, che sono due, 
secondo che dicono i savi:
l'una si è per via di forza, l'altra si è per via 
d'inganno.</p>
<p>Per via di forza si può danno dare o per oste, o per 
navilio, o per arme, o per tormento,
o per recar gente scacciata in lor paese, e per altre 
cotali cose.</p>
<p>Per via d'inganno si può danno dare o per bugie, o 
per danari, o per promissioni, o per mostrare di fare 
una cosa e fare un'altra,
o per mutar la cosa ch'à cominciata e fare 
altrimenti, e per altre cotal cose.</p>
<p>Però considerrà tutte le dette vie, e anche altre se 
da sé ne sa più trovare,
e vedrà per qual via danno si può dare in quella 
cosa;
e troverrà ' rimedii onde quel danno si possa 
fuggire o schifare, e que' rimedii darà per consiglio.</p>
<p>A mostrar per quanti modi per via di prudenza si 
può consigliare, acciò che la cosa dirittamente si 
faccia,
ci fa bisogno in prima di vedere che è detta 
prudenza.</p>
<p>Dicono i savi che prudenza è detta in tre modi, e 
per ciascuno modo è la sua via di consigliare.</p>
<p>E' detta in uno modo prudenza un sottile 
scaltrimento, per lo quale si muove l'uomo per diritta 
ragione a conoscere il bene dal male.
E secondo questo modo di prudenza si può dar 
consiglio in questo modo:
che colui che consiglia apra e mostri nel suo dire 
quale è il bene e quale è il male di quella cosa 
sopra la quale si consiglia,
e poscia dia per consiglio cosa per la quale si venga 
al bene ch'à mostrato.</p>
<p>Anche, è detta in un altro modo prudenza, aver 
memoria di molte cose passate,
e di molti fatti che li sieno già incontrati e avenuti.
E secondo questo modo di prudenza si può dar 
consiglio in questo modo:
che 'l consigliatore assomigli il fatto sopra 'l quale si 
piglia consiglio ad un'altra cosa passata,
o a un altro fatto simigliante che gli sia già 
avenuto o incontrato,
e dia per consiglio cosa per la quale in questo fatto 
simigliante via si tenga.</p>
<p>Anche, è detta in un altro modo prudenza, 
essere sottile e ingegnoso d'alcuno artificio o 
maestria d'utilità,
per la qual cosa è l'uomo appellato savio, o 
maestro di quella cosa.
E secondo questo modo di prudenza si può dar 
consiglio in questo modo:
che colui che consiglia truovi una bella maestria 
d'utilità in sul fatto sopra 'l quale si consiglia,
e dia nel suo consiglio la via e 'l modo come si 
possa fare. </p>
<p>E se il consigliatore, considerata la cagione della 
cosa sopra la qual si piglia consiglio,
vede che l'utilità sua è che si faccia in tal modo 
che stia bene e dirittamente,
sì dee sapere colui che consiglia che, per venire 
alla detta utilità, si può dar consiglio per 
quattro vie, cioè:
per via di prudenzia, per via di giustizia, per via di 
forteza, per via di misura.
E ciascheduna delle dette vie à in sé molte vie e 
modi di consigliare per venire alla detta utilità.
E per quanti modi per ciascuna delle dette vie si 
può consigliare, ti vo' per ordine mostrare e aprire.
E prima, per quanti modi si può consigliare per via 
di prudenzia.</p>
<p>Il secondo modo per lo quale si può dar consiglio, 
acciò che la cosa dirittamente e bene si faccia,
ti dissi ch'è per via di iustizia.</p>
<p>E è detta iustizia una ferma volontà d'animo, per 
la quale si muove l'uomo a rendere la ragion sua a 
ciascheduno, secondo l'essere suo.
E consigliasi per via di iustizia in sei modi, secondo 
che sei sono le virtù che nascono di lei, cioè:
religione, pietà, grazia, vendetta, osservanza, e 
verità.</p>
<p>Per via di religione si rende a Dio la ragion sua 
dalle genti.
E consigliasi per questa via quando il consigliatore, 
nel consiglio che pone,
dà per consiglio cosa laonde si servi la fede di Dio 
o ubidiscansi le sue comandamenta,
o altre cose si faccino per le quali Dio sia dalle genti 
servito e ubidito, secondo che la Scrittura comanda.</p>
<p>Per via di pietà si rende la ragion sua al padre o 
alla madre dal figliuolo, overo alla città dal suo 
cittadino. E consigliasi per questa via quando 
il consigliatore, nel consiglio che pone,
dà per consiglio cose laonde il padre o la madre sia 
onorato o ubidito dal suo figliuolo, o sovenuto ne' 
suoi bisogni;
o la città o 'l comune sia servito o fedelmente 
consigliato dal suo cittadino.</p>
<p>Per via di grazia si rende la ragion sua al parente e 
all'oste e all'amico.
E consigliasi per questa via quando il consigliatore, 
nel consiglio che pone,
dà per consiglio cosa laonde l'un parente da l'altro 
sia servito,
o l'amico dall'amico, o l'uno oste dall'altro,
overo fedelmente consigliato, overo guardato con 
molta onestà.</p>
<p>Per via di vendetta si rende la ragion sua al nimico.
E consigliasi per questa via quando il consigliatore, 
nel consiglio che pone, dà per consiglio cosa laonde il nimico si difenda 
dal nimico, e non si lasci fare né iniuria né forza.</p>
<p>Per via d'osservanza si rende la ragione a' signori, o 
a' maggiori, o a coloro che di bontà passano li altri, da' loro 
minori o suggetti.
E consigliasi per questa via quando il consigliatore, 
nel consiglio che pone,
dà per consiglio cosa laonde i signori, o' maggiori, 
o coloro che di bontà passano gl'altri,
sieno da' soggetti o da' lor minori temuti, overo 
onorati,
over serviti con molta reverenza, perché sempre è 
così osservato.</p>
<p>Per via di verità rende la ragione l'uno uomo 
all'altro.
E consigliasi per questa via quando il consigliatore, 
nel consiglio che pone,
dà per consiglio cosa che né per odio né per 
amore si torca l'uomo dalla via diritta, o si pieghi 
dalla ragione;
o che simigliante ragione a ciascheduno si debba 
servare;
o che la fede altrui data si debbia al postutto servare 
o ferma tenere;
o dia per consiglio altra cosa che s'appartenga a dire 
altrui vero, o servare lealtade.</p>
<p>Il terzo modo per lo quale si può dare consiglio, 
acciò che la cosa si faccia bene e dirittamente,
ti dissi ch'è per via di forteza.</p>
<p>E è detta forteza una volontà d'animo, per la 
quale si muove l'uomo a desiderare le cose grandi e 
dispregiare le cose vili,
e essere sofferente delle fatiche e de' pericoli, 
acciò che la cosa bene e utilemente si faccia.
E consigliasi per via di forteza, acciò che la cosa si 
faccia dirittamente,
per quattro modi, secondo che quattro sono le virtù 
che nascono di lei, cioè:
magnificenzia, speranza, pazienza, perseveranza.</p>
<p>E è detto l'animo forte per via di magnificenza, 
quando desidera le cose grandi e dispregia le cose 
vili,
e giudicale non degne alla grandeza sua.
E consigliasi per via di magnificenzia quando il 
consigliatore, nel consiglio che pone,
dà per consiglio cosa che le cose grandi si debbian 
seguitare, e le piccole schifare e fuggire,
giudicandole non degne alla grandeza o dignità di 
coloro cui e' consiglia.</p>
<p>E è detto l'animo forte per via di speranza, quando 
spera fermamente pure di ben capitare,
se le cose che sono a fare si fanno bene e 
dirittamente.
E consigliasi per via di speranza quando il 
consigliatore, nel consiglio che pone,
dà per consiglio cosa che le cose che sono a fare si 
faccian bene e dirittamente e come si convengono di 
fare a ragione,
non considerando che del fatto si può seguitare, 
perché spera fermamente, così faccendo, di 
capitarne pur bene.</p>
<p>E è detto l'uomo forte per via di pazienza, quando 
è paziente de' pericoli e delle fatiche,
acciò che la cosa si facci utilemente.
E consigliasi per questa via quando il consigliatore, 
nel consiglio che pone,
dà per consiglio cosa onde, di quello onde 
consiglio si piglia, più utilità si può seguitare,
non considerando fatica o pericolo veruno che facci 
bisogno di sostener,
o dolore o odio che ne possa incontrare.</p>
<p>E è detto l'animo forte per via di perseveranza, 
quando, veduta o conosciuta l'utilità della cosa,
sempre persevera e tiene quella via.
E consigliasi per via di perseveranza quando il 
consigliatore, nel consiglio che pone,
dà per consiglio cosa laonde egli à veduto o 
provato che, sopra quello onde consiglio si piglia,
sempre è stato il meglio di così fare.</p>
<p>Il quarto modo per lo quale si può dar consiglio, 
acciò che la cosa si facci bene e dirittamente,
ti dissi ch'è per via di misura.</p>
<p>E è detta misura un temperamento d'animo de' 
desideri del mondo.
E consigliasi per via di misura, acciò che 
dirittamente si facci la cosa, in tre modi,
secondo che tre sono le virtudi che nascono di lei, 
cioè: astinenza, pietà, e vergogna.</p>
<p>E è detto l'animo ammisurato per via d'astinenza, 
quando dispregia le cose che sono di soperchio.
E consigliasi per questa via quando il consigliatore, 
nel consiglio che pone,
dà per consiglio cosa per la quale abbomina il 
desiderio e dispregia la volontà d'avere troppe 
ricchezze o d'abbracciar troppi onori,
o dice il termine e la natura della cosa sopra la quale 
si consiglia,
e pone quanto è bastevole a ciascheduno.</p><p>E è detto l'animo ammisurato per via di 
pietà, quando per pietà si muove a perdonare a' 
nimici e a coloro che l'ànno offeso.
E consigliasi per via di pietà quando il 
consigliatore, nel consiglio che pone,
dà per consiglio cosa per la quale si mostra che 
niuno dé essere tanto provocato ad ira,
e non dee ricever tanta soperchianza, che non si 
muovi a pietà,
a perdonare a colui che umilemente li chiama 
mercé.</p>
<p>E è detto l'uomo ammisurato per via di vergogna, 
quando si vergogna delle soperchianze e de' mali che 
altrui vede fare.
E consigliasi per via di vergogna quando il 
consigliatore, nel consiglio che pone,
dà per consiglio cosa per la quale si mostra che 
ciascuno si dee turbare d'onesta vergogna quando 
vede overo ode dire le soperchianze o le cose mal 
fatte. </p><anchor id="add1"/>
<p>E se 'l consigliatore, considerata la cagione della 
cosa sopra la quale si piglia consiglio, vede che 
l'uttilità sua è che si faccia in tale modo che sia 
lodata dalle genti —
che 'l può conoscere apertamente, quando vede in 
che si ferma e riposa la volontà delle genti in sulla 
proposta —,
sì dé sapere il consigliatore che, avegna che 
neuna volta si può dare consiglio che lla cosa onde 
è la proposta stea bene e drittamente, che da le genti 
lodata non sia,
sì interviene molte volte che di certe cose si piglia 
consiglio che il consigliatore non guarda di 
consigliare quello onde la cosa della proposta possa 
bene e drittamente stare,
ma solo che da le genti sia lodata e dettone bene;
perché so molte cose che, avegna che drittamente 
e bene fatte non sieno, sì sono lodate e piacciono 
alle genti;
e dési la volontà delle genti in quella cotale 
proposta seguitare.</p>
<p>E perché questo interviene rade volte, cioè che 
piaccia alle genti cosa che drittamente fatta non sia,
se caso intervenisse che in alcuna proposta questa 
uttilità si debia seguitare, cioè la volontà e la loda 
delle genti, poscia che 'l fatto della proposta non si faccia 
drittamente,
sì se dà al consigliatore cotale dottrina da' savi:
che faccia che si seguiti, del consiglio che piglia, 
loda buona onesta;
perché può essere molte volte la cosa lodata, ma 
di loda ch'è ria e da fugire,
sì come chi lodasse alcuna persona che fosse 
iscaltrito ladro o ingegnoso puttiniere,
o lodasselo d'alcun'altra soza o vitiperevole cosa;
la quale loda non dé volere alcuna persona che ssi 
seguiti del suo consigliare.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign> LXI.</add></head>
<argument><p rend="italic">Della dottrina data nella favella 
dimostrativa, che è la terza favella.</p></argument>
<p>Da ch'aviamo veduto di sopra diligentemente la 
dottrina ch'è data da' savi nella favella diliberativa, 
cioè in quella favella per la quale si consiglia in 
sulle cose,
in ciò che t'ò aperto certe cose le qua' sono 
uttilissime a sapere a coloro che 'n sulle cose 
vogliono sapere consigliare,
e òtti mostra<pb n="145"/>to per quante vie e modi si 
può consigliare i sulle cose, considerando in prima 
l'uttilitade alla quale si può venire d'alcuna 
proposta;
sì tti voglio ora mostrare la dottrina ch'è data da' 
savi nella favella dimostrativa,
cioè in quella favella per la quale si dice bene e 
male d'alcuna persona, mostrandola chent'è agli 
uditori:
e però è favella dimostrativa apellata.
E avegna che di questo non si faccia principalmente 
proposta, cioè d'infamare alcuna persona o dicerne 
bene, e quanto per sé non abia molto luogo,
si usa molto di dire, di questa matera, nelle 
proposte, avegna che si facciano d'altre cose.</p>
<p>E trattando di questa materia, dicono i savi che da 
tre cose si può dire d'alcuna persona bene e male, 
cioè:
delle cose che s'apartengono a l'animo, e di quelle 
che s'apartengono al corpo, e di quelle che 
s'apartengono fuori del corpo, cioè da' beni della 
ventura.</p></div3>
<pb n="146"/></div2></div1>
<div1 type="parte">
<head>LE REDAZIONI CONTAMINATE</head>
<div2 type="sezione">
<head>LA REDAZIONE <foreign lang="grc">α</foreign></head>
<head>RETTORICA DI TULLIO ROMANO</head>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign>1 I.</add></head>
<p>Nel tempo che segnoreggiava lo grande e gentil 
uomo Iulio Cesar, ch'avenne epoi lo primo 
imperadore di Roma,
di cui Lucano e Salustio ed altri auttori dissero alti e 
maravigliosi versi;
nel quarto decimo e quinto anno dinanzi a la 
nattivitade del nostro Segnore Gesù Cristo;
in quello tempo fue uno nobile e vertudioso uomo 
cittadino, nato di Capova del regno di Puglia,
il quale era fatto abitante de la nobile città di 
Roma, ed avea nome Marco Tullio Cicerone,
il quale fue maestro e trovatore de la grande 
scienzia di rettorica, cioè di ben parlare —
sì trovò e ordinò, per lo suo gran senno e 
naturale, questa scienzia di rettorica —,
la qual sormonta tutte l'altre scienzie per la bisogna 
di tutto giorno parlare   ne le valenti cose,
sì come in fare leggi e piati civili e criminali,
e ne le cose cittadine, sì come in fare battaglie e 
ordinare schiere e confortare cavalieri,
ne le vicende de l'imperii e regni e principati,
in governare popoli e regni e cittadi e ville e strane 
e diverse genti,
siccome conversano nel grande cerchio del 
mappamundo de la terra.</p>
<p>E a contare brevemente la vita del detto Marco 
Tullio, voglio che sappiate ch'elli fue uomo intento 
de la sua vita,
amabile e costante, formato di grazia e di vertudi, 
grande de la persona, e ben fatto di tutte membra;
e fue d'arme maraviglioso cavaliere, franco del 
coraggio, armato di grande senno,
fornito di scienzia e di discrezione, ritrovatore di 
tutte cose.</p>
<pb n="149"/>
<p>E io, frate Guidotto da Bologna, cercando le 
sue magne virtudi,
sì mmi mosse talento di volere alquanti membri 
del fiore di rettorica volgarezzare di latino in nostra 
loquenzia,
siccome appartiene al mestiere de' ladici, 
volgarmente.</p>
<p>E come conteremo per innanzi in questo libro, é 
nel versificato che fece il gran poeta Vergilio,
nel tempo che ffu Attaviano imperadore Agosto, 
figliuolo di Giulio Cesare;
ne lo 'mperio de la sua dignitade nacque Cristo 
glorioso, salvatore del mondo.
Il quale Vergilio si trasse tutto il costrutto de lo 
'ntendimento de la rettorica, e più ne fece chiara 
dimostrazione,
sì che per lui possiamo dire che ll'abiamo ritrovata,
e conoscere la via de la ragione, e lla temologgia 
dell'arte di rettorica,
imperò che trasse il grande fascio in picciolo 
vilume, e recollo in abreviamento.</p>
<p>Ed io, considerando te e la tua gran bontade, alto 
Manfredi Lancia, re di Cecilia,
siccome a diletto e caro signore ne l'aspetto de' 
valenti prencipi del mondo, essere sovr'alli altre regi 
grazioso,
abbo compilato questo fiore di rettorica, ne 
l'orlatura di Marco Tullio,
nel quale, secondo lo mio parere, voi potete avere 
sofficiente e adorno amaestramento a dire, e a ffare, 
per questo libro, li vostri voleri in pluvico e in 
privato.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign>1 II.</add></head>
<p>Acciò che la vita è ccorta e l'arte è lunga, e 'l 
mestiere è bisogno sovente, non potemo in tutto 
considerare pienamente il nostro volere,
ma piglierenne una partita brievemente, siccome 
nostro Signore Dio ci donerà di grazia.
E diremo come l'uomo, per la vertù che gl'è data 
da la Sua somma <pb n="150"/>
potenzia ne la lingua di 
sapere favellare, sì come detto abbiamo di sopra, 
avanza gli altri uomini e le bestie;
e quanto per la detta cagione è ppiù nobile e 
megliore che gli altri animali,
cotanto è ll'uomo migliore e maggiore che nonn–è 
l'altro, in ciò che sa favellare meglio e più 
saviamente;
sì misi tempo e compilai in istudio, per trarre 
a ffine questa opera.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign>1 IV.</add></head>
<argument><p rend="italic">Delle tre maniere di parlare.</p></argument>
<p>Sappie che tre sono le maniere de le cose sopra le 
quali tu puoi e dei dicere, cioè: dimostrativa, 
diliberativa, iudiciale.</p><p>Dimostrativa è la prima, ch'à tema e maniera 
da llodare e da vituperare alcuna certa persona 
secondo il suo merito.</p><p>Diliberativa dà maniera ed amaestra di dire quello 
ch'è utile e non utile.</p><p>Iudiciale amaestra di dire quello ch'è giusto e non 
giusto.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign>1 V.</add></head>
<argument><p rend="italic">De la cosa giudiciale.</p></argument>
<p>L'arte de la rettorica amaestra di ben sapere 
favellare, e fa di sé cinque parti, cioè: invenzione, 
disposizione, elucuzione, memoria, pronuziazione.</p>
<pb n="151"/>
<p>La 'nvenzione si compie di sei parti, cioè: 
esordio, narrazione, partizione, confirmazione, 
confutasione, e conclusione.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign>1 VI</add></head>
<argument><p rend="italic">De le quattro maniere che ffa bisogno a 
rettamente parlare: d'onesta, laida, dubia, vile.</p></argument>
<p>Innanzi che nnoi diciamo dell'esordio, dovemo 
sapere che quattro sono le maniere de le cose, le 
quali sono matriali e fondamento del dire, cioè: 
onesta, laida, dubbia, vile.</p>
<p>La prima è onesta, quando alcuno difende la 
iustizia da la non iustizia.</p>
<p>Laida, quando alcuno difende la non iustizia, e 
condanna la iustizia.</p>
<p>Dubbia, quando la cosa à parte d'onestà e parte di 
laidezza, quando alcuno difende il padre contra la 
madre, o la madre contra 'l padre.</p>
<p>Vile, cioè parlare di vili e basse cose; è vile 
quando la cosa e lla qualità e 'l fatto è piccolo, sì 
come parlare l'uomo d'una gallina.
</p></div3><pb n="152"/>
</div2>
<div2 type="sezione">
<head>LA REDAZIONE <foreign lang="grc">α</foreign>2</head>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign>2 II.</add></head>
      <addSpan to="add2"/>
<p>Acciò che la vita è ccorta e l'arte è lunga, e 'l mestiere è bisogno sovente, non potemo in tutto 
considerare pienamente il nostro volere,
ma piglierenne una partita brievemente, siccome 
nostro Signore Dio ci donerà di grazia.
E diremo come l'uomo, per la vertù che gl'è data 
da la Sua somma potenzia ne la lingua di 
sapere favellare, sì come detto abbiamo di sopra, 
avanza gli altri uomini e le bestie;
e quanto per la detta cagione è ppiù nobile e 
megliore che gli altri animali,
cotanto è ll'uomo migliore e maggiore che nonn–è 
l'altro, in ciò che sa favellare meglio e più 
saviamente;
sì misi tempo e compilai in istudio, per trarre 
a ffine questa opera.</p>
<p>Non che fosse mia credenza che sola la bella favella 
in sé avesse tanta d'uttilitade, se colui che sa bene 
favellare non avesse in sé senno e giustizia;
anzi, sanza le dette due cose è quella persona per 
la favella una pistolenzia grandissima del suo 
comune,
ed è com'uno coltello aguto e tagliente i mano 
d'uno furioso.
Ma se l'uomo à in sé senno in sapere bene in sulle 
cose vedere,
e à in sé giustizia, cioè ferma volontà in volere 
le cose bene disporre, e dirittamente volere fare,
gli fa bisogno di sapere favellare, acciò che sapia 
le cose mostrare e aprire.
E sanza la favella sarebe la bontà sua com'uno 
tesoro riposto sotterra, che, se non è saputo, più 
che terra non vale.
E da che la favella è acompagnata in alcuna 
persona colla giustizia e col senno,
rende sì perfetto l'uomo ch'è tanto migliore che 
non sono gli altri, quanto t'ò mostrato di soppra che 
sono gli uomini, per la favella, meglio che lli altri 
animali;
perché vale molto a ssé medesimo, e è molto 
utile e caro al suo comune,
e agli amici e parenti è grandissimo consiglio e 
rifugio</p><anchor id="add2"/>
<p>Dunque, qualunque persona à voluntà e vuole 
sapere bene favellare e piacevolemente,
sì si peni e pensi d'avere in prima senno, acciò 
che cognosca e senta quello che dice;
poi prenda ferma voluntà d'aoperare giustizia e 
misura e ragione,
acciò che de la sua parola non si possa altro che 
ben seguitare.
E questo libro legga sicuramente,
e senta meco certi amaestramenti che sono dati dal 
savio in sul favellare.
E da che gli à letti e bene impresi, sì usi spesse 
volte il dire,
perché il ben parlare si è tutto dato a l'usanza, 
ché ogni cosa s'acquista per uso e abassa molto per 
disusare;
e sanza usare non può essere alcuno buono 
parladore.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign>2 III.</add></head>
<argument><p rend="italic">Sopra sapere ordinatamente ben favellare, e 
per quanti modi s'appara bene e dirittamente a 
parlare, e l'usanza che fa bisogno.</p></argument>
<p>Coloro che vogliono sapere ornatamente e 
piacevolemente favellare, bene e proficabilmente 
possono venire a capo de lloro intendimento per tre 
vie:
l'una, per molta usanza di dire,
perché, usando di dire l'uomo, la natura &lt;...&gt; da 
sé medesimo imprende;
la seconda, per seguitare nel suo dire alcuno bel 
dicitore c'abbia già udito,
perché, dilettandosi l'uomo nel dire d'alcuna savia 
persona (bel dicitore), seguita le parole, e 'l modo suo 
s'adorna;
la terza, per vedere e per sentire la dottrina e gli 
amaestramenti che in sul favellare è data da' savi.
Ma questo interviene per li due modi che sono posti 
di sopra —
cioè per usanza di molto dire,
o per seguitare nel suo dire alcuno bel dicitore —,
<pb n="155"/>
apparano gl'uomini laici a parlare bene,
&lt;e non per&gt; lo terzo, cioè per sapere o per vedere 
o per sentire gli amaestramenti e la dottrina che in sul 
favellare son dati da' savi,
perché nolla sanno né lla possono sapere, 
perch'è data per lettera da lloro.
Ché per neuno de' detti tre modi di sopra appara 
l'uomo bene a parlare, se prima non usa di dire;
ma, usando di dire e sappiendo li amaestramenti 
dati, o seguitando di dire alcuno bel dicitore,
saprà favellare tosto e piacevolemente.
Per la qual cosa possiamo vedere che 'l bel dire è 
tutto dato a l'usanza,
e sanza usanza non puote essere bel dicitore.
E per usanza di molto dire, o per seguitare nel suo 
dire alcuno bel dicitore,
apparano gl'uomini valenti laici a parlare,
e non per sapere gli amaestramenti dati da' savi in 
sul favellare, perché no gli sanno.</p>
<p>Ma, perciò che di questa via possano i laici alcuna 
cosa vedere (quelli che non sono letterati),
mi penerò de darne alcuno amaestramento, avegna 
che malagevolemente si possa ben fare,
perché la materia è molto sottile a me non ben 
saputo,
e le sottili cose non si possono bene aprire, sì che 
se n'abbia bene fermo intendimento, a' non litterati, 
se 'l disponitore nonn–è savio.</p>
<p>E però, quelli che legge in questo libretto, se 
d'alcuna cosa dubitasse, legga in prima e rilegga 
molte volte, sì che da sé medesimo la 'ntenda, ch'io 
le pur dirò sì che intendere le potrà;
e se alcuna volta dubitasse de cosa che non 
intendesse, sì ricorra a' savi, però che 'l ne faranno 
inteso;
perché il domandare spesse volte de le cose 
dubitose è una de le cinque chiavi de sapienzia,
per la quale l'uomo puote divenire savio.
</p></div3>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign>2 IV</add></head>
<argument><p rend="italic">Cominciasi de che materia dee trattare il 
libro, e mostra l'ordine che dee tenere.</p></argument>
<p>De la dottrina e degli amonimenti che 'n sul 
favellare son dati da' savi volendo alcuna cosa 
ritrarre in volgare,
ti voglio in prima mostrare come il dicitore dee 
sapere bene ornatamente parlare;
apresso, come il detto <pb n="156"/>
suo dee sapere 
ordinare;
apresso, come, con bel reggimento e piacevole 
volto, dee sapere lo detto suo profferere;
apresso, per quante vie e modi si dee e può 
consigliare in su le cose;
appresso, per quanti modi si può dire bene e male 
d'alcuna persona.</p><p>E chi de le dette cose vuole imparare, arrenda tutto 
l'animo suo al detto mio, e assottigli lo 'ngegno, e 
affermi la memoria e lo 'ntendimento,
perché la materia è molto sottile, e contiene in 
sé molte utili cose.
</p></div3><pb n="157"/>
<div3 type="capitolo">
<head><add resp="ed"><foreign lang="grc">α</foreign>2 XLVIII.</add></head>
<argument><p rend="italic">Parole de lo scrittore. </p></argument>
<p>Seguitasi ora, nel libro del frate Guidotto, un'altra 
volta dottrina sopra le sei parti de la diceria,
cioè sopra il proemio, narrazione, divisione, 
confermagione, risponsione, e conchiusione.
Ma io scrittore, essaminato e <pb n="158"/>
veduto 
chiarissimamente che innanzi al trattato de 
l'ornamento de la favella egli quel trattato scrisse,
e che tra questo trattato e quello è neuna 
differenzia o di parole o d'efetto,
sì lascerò stare, e passerò al terzo trattato del 
libro;
ma chi 'l pur volesse come il frate lo scrisse, ciò 
non biasimo né lodo.
Non vorrei io, o maestro Mella, tu c'avrai forse più 
presso la boce a riprendermi che lo 'ntelletto a 
considerare s'io dissi vero,
che tu credessi che, s'io fossi a viso a viso col frate, 
che io tacessi queste parole.
E se tu di': «A che difetto l'aporrai, al frate o forse a 
scrittore?»,
rispondo: «A scrittore no, ché pur alcuna 
diversità è da quello dinanzi a questo, ma non che 
vaglia nulla».
S'io dico che 'l frate era allotta ebbro, o dico che 
egli ignorasse quel che facea, leggiermente proverai 
il contrario;
pur dico che questo trattato due volte non 
bisognava; perché 'l facesse, nol so.
Se tu vertecchio dicessi: «Quello fu sopra l'ordine 
iudiziale, come pare nella lettera,
e questo dunque saràe sopra il deliberativo e 
demostrativo»,
rispondo: «Pruovati a te non dire vero per le 
Rettoriche de Tulio;
colui non pone in questo trattato alcuna differenzia 
per quelli ordini».
E se tu ancora cinguetti e di': «Or fuoro tutti li altri 
che l'ànno letto ciechi, e tu solo vedi lume!»,
rispondoti: «Se tu non mi lasci stare, io dirò il 
peggio ch'io potrò,
cioè che né tu né gli altri sacerdoti leggesti mai 
libro se non come fanciullo da sei anni, che rincorre 
l'a. b. c. e `l <foreign lang="lat">Deus in nomine</foreign>».</p><p>Queste parole fuoro necessarie, acciò che non 
paresse quel trattato essere rimaso in penna, ma 
l'ordine trasmutato.</p></div3><pb n="159"/>
</div2></div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
