<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Ludovicis carbonis Ferrariensis, artium doctoris et comitis palatini apostolici, oratio habita in funere praestantissimi oratoris et poetae Guarinis Veronensis</title>
      <author>Ludovico Carbone</author>
    </titleStmt>
    <extent>50 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit001445</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Prosatori latini del Quattrocento</title>
        <editor id="ed">Garin, Eugenio</editor>
        <publisher>Ricciardi</publisher>
        <pubPlace>Milano ; Napoli</pubPlace>
        <date>1952</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CDD"><bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl></taxonomy><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>400</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">ita</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CDD">
        <term>878.030808 - SCRITTI MISCELLANEI LATINI.750-1350. Scritti in prosa. Raccolte</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Oratoria</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2003-05-23T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Roberta Nalin</name>
        <name>CIBIT-Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-05-23T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Roberta Nalin</name>
        <name>CIBIT-Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-06-06T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Valentina Gritti</name>
        <name>CIBIT-Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Sono state controllate le codifiche, correggendone gli errori.</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-06-15T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text lang="lat">
<body>
<div1 n="Oratio habita in funere poetae Guarini Veronensis">
<head><hi rend="sc">LUDOVICI CARBONIS FERRARIENSIS,
ARTIUM DOCTORIS ET COMITIS PALATINI APOSTOLICI,
ORATIO HABITA IN FUNERE PRAESTANTISSIMI ORATORIS
ET POETAE <name>GUARINI</name> VERONENSIS</hi></head>

<pb n="382"/><p>Plena moeroris, plena lacrimarum, plena acerbissimi luctus dies<lb/>
nobis obiecta est. Quo me vertam, unde inicium sumam, quid<lb/>
agere debeam, quid primum conquerar? incusemne deos atque<lb/>
astra crudelia appellem, quae solem e mundo sustulerunt? con-<lb/>
soler superstites tanti doloris ipse particeps, an potius vobiscum<lb/>
una ingemiscam occasum tanti viri? non enim tam spectati meriti<lb/>
hominem morte praeventum, sed occidisse putare debemus ve-<lb/>
luti clarissimum totius terrarum orbis sidus extinctum. Id pro-<lb/>
fecto, id est faciendum, dolori serviendum, illi toto pectore indul-<lb/>
gendum, nefastus hic dies in moestitia et squalore consumendus,<lb/>
caelum amarissimis questibus implendum. Nulla pars civitatis ge-<lb/>
mitu vacare debet, ubique luctus, ubique suspiria, ubique plan-<lb/>
gores, ubique lamentationes audiri. Miserandam orationem meam<lb/>
gravissimo animo comiteris, moesta <name>Ferraria</name>. Non aures mihi<lb/>
hodie, afflictissimi cives, adhibeatis velim, sed mollissima corda,<lb/>
sed mitissimos oculos vestros ad vim dolorisissimarum lacrimarum<lb/>
profundendam. Neque ego hodierno die ingenii aut eloquentiae,<lb/>
sed pietatis laudem quaero atque haud scio an parum gratus, pa-<lb/>
rum pius existimari possim, si non singula quaeque verba crebri<lb/>
singultus intercipiant, si non mihi prae angustia fauces occludan-<lb/>
tur. Accurrite, o Musae, conscissa veste, laniatis genis, dispersis<lb/>
crinibus. Iacet ecce <name>Guarinus</name>, alumnus vester, periit litterarum<lb/>
specimen. <name>Guarinum</name> vobis durae inclementia mortis eripuit, non<lb/>
eum ab interitu vestrum numen, vestra divinitas potuit vindicare.<lb/>
Quid prodest sacris vestris inservisse manum, cum etiam sancti<lb/>
vates ab atrocitate fati nequeant defendi? manibus date lilia plenis,<lb/>
o pueri innuptaeque puellae: doctrinae probitatisque parentem<lb/>
perdidistis. Heu pietas, heu prisca fides! deplorate mecum omnes,<lb/>
quibus nomen virtutis carum est, qui bonos mores diligitis, osten-<lb/>
dite non placere vobis tam indignum casum. Iunium Brutum, vio-<lb/>
latae pudicitiae ultorem, Romanae matronae annum integrum lu-<lb/>
xerunt; nos communi iuventutis nostrae praeceptore sublato a la-<lb/>
crimis temperabimus? Senatus populusque romanus in discessu<lb/>
<pb n="384"/><name>Ciceronis</name> ab urbe vestem commutavit, nos in tam gravi iactura<lb/>
non erimus tristes, orbati utriusque linguae decore atque orna-<lb/>
mento? aut eius funeri gemitum negabimus, qui totiens claros,<lb/>
viros funebri oratione decoravit? eius mutas esse patiemur exe-<lb/>
quias, qui ne omnes muti essent vel solus effecit? minime decet,<lb/>
ut si eam quam fortasse optaremus gratiam referre non possimus,<lb/>
non eam saltem quam valemus tantorum in nos meritorum vicis-<lb/>
situdinem aliquam prompto animo reddidisse videamur. Quamob-<lb/>
rem, dum ingentes viri virtutes pro virili mea breviter expedio, <lb/>
attentos vos mihi quaeso benignosque praebete non iam doloris <lb/>
vestri consolandi causa - est enim vix consolabilis - , sed potius <lb/>
vehementius dolendi, cum nobis in mentem veniet qualem quan-<lb/>
tumque virum amiserimus, simul quo maiorum vestigia sectemur,<lb/>
qui rectissime instituerunt, ut qui vitam suam in laude peregis-<lb/>
sent, qui rei publicae operam praestitissent, qui ad communem <lb/>
omnium utilitatem elaborassent, non re ipsa modo et funere am-<lb/>
plissimo honestarentur, verum etiam gravi quodam sermone orna-<lb/>
rentur, qui et defuncto digna virtutis praemia exhiberet et viventes <lb/>
generosa aemu<name>Latio</name>ne incenderet.</p>
<p>Principium autem a patria sumi non alienum puto, quae sae-<lb/>
penumero gerendarum rerum maximarum occasionem praestat, <lb/>
cuius splendorem etiam <name>Themistocles</name> ille summus vir non medio-<lb/>
criter sibi profuisse asseveravit. Est igitur in optima totius orbis <lb/>
parte, <name>Italia</name>, provincia quae olim <name>Gallia</name> cisalpina dicta, nunc vulgo <lb/>
Lombardia vocitatur, cuius est altera provincia Venetia, in qua <lb/>
sita est Verona, urbs vetustissima et nobilissima, cuius imperium <lb/>
tenuere quondam clarissimi principes, qui de scala cognomentum <lb/>
habuerunt; deinde, ut multae fuerunt in rebus humanis mutatio-<lb/>
nes, ad incliti et potentissimi Venetorum senatus iustissimam gu-<lb/>
bernationem devenit.</p>
<p>Haec montium propinquitate caelum habet <lb/>
saluberrimum, eam vivi fontes reddunt amoenissimam, Benacus <lb/>
adornat lacus cingitque Athesis fluvius, eius antiquitatem indicant <lb/>
miro artificio constructa theatra, cives inter se unanimes atque <lb/>
concordes et maxime hospitales. Ea et superiori tempore permultis <lb/>
abundavit viris ad doctrinam insignibus. Cuius rei testis est Ca-<lb/>
tullus poeta dulcissimus, Macer herbarum vires carmine com-<lb/>
plexus, uterque Plinius Secundus, et naturalium rerum indagator<pb n="386"/><lb/>
et orator. Et hodie quoque in ea praeclara ingenia non desunt …<lb/>
Quod ita esse medici maxime declarant, quorum ex ea urbe copia <lb/>
est permagna.</p>
<p>In hac tam illustri et gloriosa patria felicissimo fato <lb/>
exortus est <name>Guarinus</name> Iove Mercurioque ac Venere, benignissimis <lb/>
planetis, caelum possidentibus. Ei honestissimi parentes contige-<lb/>
runt, qui eum ingenue liberaliterque educantes optimis praecep-<lb/>
toribus commendarunt, litterisque instituendum diligentissime cu-<lb/>
raverunt. Incredibile memoratu est quantam iam inde a puero in-<lb/>
dolem prae se ferebat quantaque futurae virtutis eximiae semina <lb/>
iaciebat, ita ut omnes id quod iam factum est divinarent fore ali-<lb/>
quando, ut paene extinctis bonis litteris singulare lumen afferret. <lb/>
Crescebat in dies hominis doctrina, ut non aequalibus modo ante-<lb/>
ponendus, verum etiam cum maioribus natu comparandus vide-<lb/>
retur. Socii eum non minus propter morum probitatem diligebant <lb/>
quam propter eruditionem verebantur mediumque in via semper <lb/>
collocabant.</p>
<p>Cum autem ad quintum et vigesimum aetatis suae <lb/>
annum pervenisset, teneretque omnia egregie quae ad Latinitatis <lb/>
rationem pertinent, existimans, id quod certe verum est, non posse <lb/>
se plenissimam latinae linguae cognitionem assequi, nisi etiam <lb/>
graecos fontes hauriret, a quibus omnia nostra fluxerunt, amicos, <lb/>
parentes, patriam ipsam et cetera quae putantur in vita dulcissima <lb/>
relinquere non dubitavit, ut perfectionem quam cupiebat nanci-<lb/>
sceretur. Imitatus <name>Democritum</name>, Pythagoram, Archytam, Platonem <lb/>
plurimosque alios philosophos qui discendae virtutis excolendique <lb/>
animi gratia natale solum deseruerunt, in <name>Graecia</name>m usque pro-<lb/>
fectus est.</p>
<p><name>Florebat</name> eodem tempore Byzantium, quae nunc Co- <lb/>
stantinopolis dicitur, nisi fortasse nomen mutavit, posteaquam <lb/>
spurcissimae Turchorum genti servire incepit; vigebant ibi studia <lb/>
litterarum. Doctor erat insignis <name>Manuel Chrysoloras</name> non solum <lb/>
mira in<name> Graecis </name>litteris eruditione conspicuus, verum etiam morum<lb/>
integritate praestantissimus, is qui <name>Paulum Vergerium</name>, <name>Leonardum <lb/>
Aretinum</name>, <name>Iohannem Aurispam</name>, <name>Franciscum Philelphum</name> ceteros-<lb/>
que nostri temporis doctissimos viros in<name> Graecis </name>instituit et in <lb/>
<name>Italia</name> etiam docuit.</p>
<p>In huius hominis disciplinam se totum tra-<lb/>
didit <name>Guarinus</name>, cuius industria vigilantiaque magis atque magis <lb/>
quotidie probabatur a summo viro. Sed cum iam satis in<name> Graecis </name><lb/>
profecisset, domum redeundi consilium cepit, ut secundum <name>Pla-<lb/><pb n="388"/>
tonis</name> sententiam non modo sibi, sed multo etiam magis et amicis <lb/>
et propinquis, maxime vero patriae prodesset. Reversus ergo in <lb/>
<name>Italia</name>m, primum Venetias petivit, ut in re publica omnium prae-<lb/>
clarissima virtutis suae periculum sumeret.</p>
<p>Ubi publica mercede conductus ad tradendas ingenuas et legitimas litteras omni illos <lb/>
patricios eleganti doctrina expolivit, inter quos maxime claruerunt <lb/>
Franciscus appel<name>Latio</name>ne quidem Barbarus, sed ingenio atque eru-<lb/>
ditione plus quam Latinus, Leonardus Iustinianus, vir eloquen-<lb/>
tissimus, quorum uterque latine graeceque perdoctus plurima <lb/>
ingenii sui monumenta reliquit, uterque eques insignis et Sancti <lb/>
Marci procurator, quae est apud Venetos dignitas maxima, Ber-<lb/>
nardus Iustinianus, Leonardi filius, vir sane facundissimus, An-<lb/>
dreas Iulianus,<name> Petrus Lauredanus</name>, <name>Hermolaus Barbarus</name>, <name>Veronae <lb/>
episcopus</name>, viri et ipsi disertissimi, quibus addi potest et <name>Leonardus <lb/>
</name>Sanutus, qui nuper ab eo <name>Ferraria</name>e institutus est, cum eum vice- <lb/>
dominum haberemus.</p>
<p>Neque Florentiam omittere voluit, cui urbi <lb/>
propria et peculiaris atque innata eloquentia est. Ibi etiam disci-<lb/>
pulorum multitudine floruit, in quibus enituerunt Angelus Cor-<lb/>
binellus et<name> Iohannes Tuscanella</name>. Tandem Veronenses ingenti lae-<lb/>
titia civem suum exceperunt eiusque prudentia omnibus in rebus, <lb/>
quae ad rem publicam spectarent, utebantur. Eum veluti numen <lb/>
aliquod caelo delapsum adorabant.</p>
<p>Existimabant enim ad regendas civitates non parum conferre litterarum scientiam, licet plerique <lb/>
aliter arbitrentur, qui nulla virtute ornati, nulla doctrina suffulti, <lb/>
nullo bonarum artium praesidio muniti ad rerum publicarum gu-<lb/>
bernationem impudentissime accedunt. Plurimum tamen temporis <lb/>
in docendis adolescentibus ponebat <name>Guarinus</name>. Nam et ad compa-<lb/>
randam nominis celebritatem et ad devitandam invidiam, quae am-<lb/>
bitiosos sequi solet, id aptius erat. Veronae ergo plurimos habuit <lb/>
contubernales, sed clariores extiterunt <name>Iohannes Nicola Salernus</name>, <lb/>
<name>Iacobus Lavagnola</name>,<name> Laelius Iustus</name>, qui equestris ordinis viri et <lb/>
<name>Romae</name> senatores fuerunt, <name>Tobias de Burgo</name>, poeta lepidissimus, <lb/>
qui res gestas incliti et magnanimi principis Sigismundi Malate-<lb/>
stae conscripsit.</p>
<p>Quamquam autem ei a patria multi et magni<lb/>
<pb n="390"/>tribuebantur honores, utpote qui aliis et ingenio et sapientia prae-<lb/>
staret, tamen satius duxit homo doctissimus eam urbem colere<lb/>
quam neque paucorum potentia opprimeret neque popularis do-<lb/>
minatio confunderet. Legerat enim saepius apud poetas, apud phi-<lb/>
losophos, apud oratores, apud scriptores omnes optimum esse <lb/>
unius principatum, quem graece monarchiam vocant.</p>
<p>Quamob-rem, audito iustissimo imperio divi <name>Nicolai
     Estensis</name>, qui pro sua<lb/>
animi magnitudine in omni genere laudis praestantes viros dili- <lb/>
gebat, qui eo tempore grammaticum, rhetorem, poetam quaere-<lb/>
bat, cui et Leonellum filium, quem regni successorem destina-<lb/>
verat, et universam ferrariensem iuventutem erudiendam com-<lb/>
mendaret, requisitus ad hanc sustinendam provinciam <name>Guarinus</name> <lb/>
se humanissime obtulit.</p>
<p>Itaque opera<name> Iacobi Zilioli</name>, viri acutissimi,<lb/>
magnifici <name>Ugonis Contrarii</name>, viri prudentissimi, <name>Iohannis Gua-<lb/>
lenghi</name> facundissimi,<name> Gabrielis Pendaliae</name> eiusque et filii <name>Bartho-<lb/>
lomaei</name>, viri magnanimi atque admodum liberalis, <name>Alberti Bona-<lb/>
cossi</name>, viri opulentissimi - ii enim tunc rei publicae nostrae prae-<lb/>
sidebant -, <name>Ferraria</name>m venit expectatissimus. Paulo post viri nobi-<lb/>
lissimi et equites splendidissimi ductoresque fortissimi, Nani <lb/>
Strozzae filii,<name> Nicolaus</name>, <name>Robertus</name>, <name>Laurentius</name>, quos ad omne <lb/>
genus elegantiae, potissimum ad humanitatis studia natura ipsa <lb/>
pronos instituit, hunc domi suae habere voluerunt. In Strozzarum <lb/>
domo primum ex ore <name>Guarini</name> Musae sunt locutae.</p>
<p>Pudendum erat quam parumper litterarum sciebant nostri homines ante <name>Guarini</name> <lb/>
adventum. Nemo erat, non dicam qui oratoriam facultatem nosce-<lb/>
ret, qui rhetoricam profiteretur, qui graviter et ornate diceret et <lb/>
in publico aliquo conventu verba facere auderet, sed qui veram <lb/>
grammaticae rationem cognosceret, qui vocabulorum proprieta-<lb/>
tem vimque intelligeret, qui poetas interpretari posset. Iacebat Pri-<lb/>
scianus, ignorabatur Servius, incognita erant opera <name>Ciceronis</name>, mi-<lb/>
raculi loco habebatur, si quis Crispum Sallustium, si quis Caium Cae-<lb/>
sarem, si quis <name>Titum Livium</name> nominaret, si quis ad veterum scriptorum <lb/>
intelligentiam aspiraret.</p> <lb/>
<p>Quadragesimus fere annus cives nostros <lb/>
in ludo puerili occupatos inveniebat in iisdem elementis semper <lb/>
laborantes, semper convolutos. Usque adeo bonarum litterarum <lb/>
ruina facta erat. Postea vero quam divinus hic vir dextro sidere <lb/>
<name>Ferraria</name>m ingressus est, secuta est mirabilis quaedam
    ingeniorum<lb/>
<pb n="392"/>commutatio. Nam ut sese ludum publicum aperire velle dixit <name>Gua-<lb/>
rinus</name>, ad eum audiendum innumerabilis turba confluxit, non pue-<lb/>
rorum modo et iuniorum, sed natu quoque grandiorum, ut et <lb/>
veteres imbibitos errores, si fieri posset, excuterent et verae scien-<lb/>
tiae lumen acciperent.</p>
<p> Currebatur undique ad vocem iucundissi-<lb/>
mam, ut alterum Theophrastum diceres, ad quem audiendum le-<lb/>
gimus perrexisse discipulos ad duo milia. Nemo putabatur inge-<lb/>
nuus, nemo in lauta vitae parte, nisi <name>Guarini</name> esset auditor. Unde <lb/>
brevi de oscurissimis tenebris educti sunt nostri homines in veram <lb/>
et clarissimam lucem, omnes repente diserti, omnes eruditi, omnes <lb/>
limati, omnes in dicendo suaves extiterunt.</p>
<p> Ita plane, ita dilucide verborum naturam explicabat, ita intimum auctorum sensum ape-<lb/>
riebat, ut tamquam mansa in os pueris inserere videretur. Ad te-<lb/>
nella iuniorum ingenia informanda et velut imbuenda compendia-<lb/>
riam quandam regularum rationem perscripsit. Pro iis, qui aliquan-<lb/>
tulum in grammatica processissent, optima quaeque de Servio <lb/>
excerpsit, quae tamquam ungues digitosque suos in promptu habe- <lb/>
rent. Epistolarum exercitationem facillimam excogitavit. Orandi <lb/>
artem ita tradebat, ita exemplis ad unumquodque genus causae ac-<lb/>
commodatis demonstrabat, ut ne ipsi quidem Quintiliano cessisset. <lb/>
Poetas vero cum tanta suavitate, deus immortalis, exponebat, ut <lb/>
nullum alium pastum animorum quispiam desideraret.</p>
 <p>Adhuc in-sonare videtur in auribus meis vox illa dulcissima, sive<name> Marcum Tul-<lb/>
lium</name>, sive Maronem sive Iuvenalem sive alium quempiam vel ora- <lb/>
torem, vel poetam, vel historicum sive latinum sive graecum le-<lb/>
geret. Nam tanta erat in eo graecarum litterarum cognitio, ut <lb/>
mediis natus<name> Athenis</name> credi posset. Ita nos eiuscemodi lectio delec-<lb/>
tabat, ita pascebat audientes, ita nostras aures capiebat, ut omnium <lb/>
corda mulceret lepore, urbanitate atque facetiis suis, quasi ad bea-<lb/>
torum insulas rapti videremur. Adeo vero humaniter, adeo beni-<lb/>
gne, adeo patienter interrogantibus respondebat, ut facile animad-<lb/>
verteretur eum vehementissime cupere, ut quicquid ipse sciebat <lb/>
in auditores transfunderet.</p>
<p>Quid ego nunc vobis commemorem mirabilem discipulorum <lb/>
<name>Guarini</name> copiam, qui clari evaserunt? cuius domus officina eloquen-<lb/>
tiae merito potuit appellari, cuius e ludo, ut de <name>Isocrate </name>dicitur,<lb/>
tamquam ex equo troiano innumeri principes exierunt. Quorum<lb/>
0394tanta est multitudo, ut a quo primo incipiam incertus sim.</p>
<p> Vultis a praestantissimo viro <name>Bartholomaeo Roverella</name>, quem <name>Guarini</name> <lb/>
litterae<name> Eugenio</name>, <name>Nicolae</name>, <name>Callisto
     Pioque</name> pontificibus gratissimum <lb/>
reddiderunt et archiepiscopum ravennatem effecerunt, cuius eru-<lb/>
ditio summique pro ecclesiae Romanae dignitate suscepti labores <lb/>
roseum pileum milies promeruerunt?</p>
<p> Vultis ab humanissimo et moderatissimo viro <name>Lodovico
     Casella</name>, cui nisi <lb/>
<name>Guarini</name> doctrina accessisset, nunquam tam aptus, tam idoneus, tam ab aliquo deo <lb/>
electus ad gerendum supremum magistratum fuisset, ut iam apud <lb/>
duos celebratissimos principes in deliciis vixerit benivolentiamque <lb/>
ab omni genere hominum collegerit summis infimisque pariter ac-<lb/>
ceptus ob divinam eius continentiam atque integritatem inauditam-<lb/>
que modestiam miramque et in dicendo et in agendo dexteritatem, <lb/>
promptitudinem, celeritatem, vivacitatem? Vultis a clarissimo et no-<lb/>
bilissimo equite et gravissimo iurisconsulto <name>Paulo Costabili</name>, tri-<lb/>
buno nostro diligentissimo, urbis praefecto populique patrono et <lb/>
custode, qui ex <name>Guarini</name> schola profectus pro rei publicae commodis <lb/>
vigilare seque omnibus facilem et perhumanum exibere didicit?</p> <lb/>
<p>Quid loquar de praestantissimo eximioque equite <name><name> Nicolao</name> Strozza</name>?<lb/>
An censetis eum historias et res omnis vetustas ita memoria fuisse <lb/>
habiturum, nisi eius nobile ingenium <name>Guarinus</name> adiuvisset? Quid <lb/>
de eius fratre <name>Roberto</name>, spiritu illo candidissimo et altissimi cordis <lb/>
viro, qui quantus est totus sapientia est, cuius prudentiam decla-<lb/>
rat ei commissus in <name>Flaminia</name> magistratus, qui est in toto divi <lb/>
Borsii imperio maximus?</p>
<p> quid de altero fratre <name> Tito</name>, nobilitatis <lb/>
flore delibato, cuius suavissimo nomini mitissimum quoque et ele-<lb/>
gantissimum respondet ingenium, quem in Musarum sinu edu-<lb/>
catum <name>Calliope </name> ipsa divino suo lacte nutrivit, qui post immortale <lb/>
illud elegiarum suarum carmen nunc maius opus movet Borsina <lb/>
maiestate dignissimum? quod si non alium fructum <name>Ferraria</name>e <name>Gua-<lb/>
rinus</name> edidisset, hoc unum de <name> Tito</name> satis superque fuerat. Eodem <lb/>
modo iudico de Lippo Platesio, vate politissimo,<name> Francisco Ariosto</name>,<lb/>
poeta festivissimo.</p>
<p> Quid dicam de Hieronymo Castello, quem non <lb/>
minor ex eloquentia gloria sequitur quam ex philosophia et medi-<lb/>
cina? quid de <name>Antonio Maria Papiensi </name>, <name> Francisco
     Marescalco</name>, <name> Bel<lb/>
loto Cumano</name>, <name> Iacobo Pirundulo</name>, <name> Philippo
     Bendedeo</name>, <name> Aristotele</name><lb/>
<name> Burturio
     Iohanneque</name> fratre, <name>Vittorino Pavonio</name>, <name>
     Libanorio</name>, Io-<lb/>
hanne Compagno, <name> Iohanne Francisco de Turri</name>, Laelio Carolo de <lb/>
<name>Sancto Georgio</name>, <name>Iacobo Troto</name>, <name>IMalatesta Ariosto</name>, <name>IUgone Basso</name> <lb/>
<name>IIohanne Castello</name>, <name>Lodovico Ariento </name> ceterisque disertissimis viris, <lb/>
quorum sola et nuda nomina grande quoddam volumen effice-rent?</p>
<p> Me quoque talibus, qui non sint omnino ignari, si placet, <lb/>
adnectere potestis, si modo quicquam scimus, si modo inter doctos <lb/>
numerandus ego videor. Sed quicquid tandem sum, a<name>  Guarino</name> <lb/>
tamquam ex arbore ingentissima ramusculus egredior, tamquam a <lb/>
fonte abundantissimo rivulus exorior.</p>
<p> Nam nisi <name>Guarinus</name> pueriles <lb/>
annos meos informasset, nunquam ego totiens ad hunc amplissi-<lb/>
mum et honestissimum locum cum tanta gloria nominis mei ascen-<lb/>
dissem.</p>
<p> Quid referam externos?<name>Iohannem Petrum Lucensem</name>, et<lb/>
probum certe et doctum virum, <name> Iohannem Lamolam Bononien-<lb/>
sem</name>, <name> Lianorum</name>, utramque linguam egregie callentes, et Bartholo-<lb/>
maeum Brixianum? quid tres Senenses <name>  <name>Nicolaum</name> Salimbernum</name>, <lb/>
<name>  Lodovicum Petri</name> et imprimis Georgium illum Thomasium utrius-<lb/>
que iuris interpretem, summum profecto virum et administrandae <lb/>
rei publicae peritissimum, qui Senis decemviratum, praefecturam <lb/>
et tribuniciam potestatem gessit? quid <name>Antoniolum</name>, quid Galeo-<lb/>
tum, qui nunc <name>Patavii</name> docent quae <name>Ferraria</name>e a<name>  Guarino</name> didice-<lb/>
runt, infinitosque alios? Dies me deficeret, si cunctos <name>Guarini</name> <lb/>
discipulos percensere voluerim.</p>
<p> Quid forum nostrum iudiciale? <lb/>
Nonne <name>Guarini</name> discipulorum plenum est? Operae praetium est <lb/>
videre quantum inter se distent scripta priscorum tabellionum et <lb/>
eorum, qui a<name> Guarino</name> instituti sunt, a quo praeter doctrinam no-<lb/>
vam quoque scribendi figuram acceperunt. Sed quid tanto opere <lb/>
in privatis versor? Adsunt principes, quod hic homo doctissimus <lb/>
ad regendos populos mirifice finxit. Quid causae fuisse putatis cur <lb/>
omnibus <name>Italia</name>e principibus antecellere putaretur divus <name>Leonellus <lb/>
Estensis</name>, <name>Leonellus inquam</name>, <name>Laurentius</name>, qui in corde <lb/>
meo scriptus est, quem impia fata terris tantum ostenderunt neque <lb/>
ultra esse permiserunt? Cur tantum apud omnes nationes nomen<lb/>
invenit? <name>Guarini</name> eruditione id factum est, qui eum ad principatum<lb/>
rectissime composuerat.</p>
<p> Identidem in lepidissimo eius filio<name> Nico-<lb/>
lao </name>, divinae indolis adolescente, elaboravit itaque perfecit,
    ut pater in <lb/>
filio vivere videatur maioraque iam a <name>
     Nicolao</name> quam etiam a <name> Leo-<lb/>
nello</name> expectari iure ac merito possint. Neque solum civibus nostris <lb/>
utilis fuit <name>Guarinus</name>, sed toti <name>Italia</name>e, paene universo mundo. Quot <lb/>
enim ex <name>Flaminia</name>, Venetia, Aemilia, Umbria, Piceno, Thuscia, <lb/>
Apulia, Calabria, Sicilia, quot ex Liguria, ex Insubribus, ex <name>Gallia</name> <lb/>
non Cisalpina modo, verum etiam Transalpina, ex Germania, ex <lb/>
Pannonia, <name>ex Bohemia</name>, <name>ex Dalmatia</name>,<name> ex Illyrica</name>,<name> ex Britannia </name> usque <lb/>
ad <name>Guarinum</name> audiendum profecti sunt neque ullis impensis pe-<lb/>
percerunt neque tanta pericula maris formidarunt, ut cygnea di-<lb/>
vini hominis <name>Guarini</name> voce fruerentur, cuius nomen in orbe notius<lb/>
est quam cuiusquam magni regis! Quot homines natura barbaros <lb/>
a loquendi barbarie liberavit eosque in patriam lingua et arte La-<lb/>
tinos factos remisit! Cuius rei testis est Anglicus ille Eliensis epi-<lb/>
scopus Vilelmus Gray <name>ex inclita </name> et serenissima regum Angliae <lb/>
stirpe progenitus, philosophiae theologiaeque scientia egregie prae-<lb/>
ditus; <name>Robertus</name> Flemming, decanus ecclesiae Lincolniensis, qui <lb/>
ob singularem in studiis humanitatis praestantiam atque exercitatio-<lb/>
nem incliti Anglorum regis procurator <name>Romae</name> factus est; Iohannes <lb/>
Frea, <name>Iohannes Gunthorpe</name>, <name>AngliciI</name>, fidissimi amici mei et homines <lb/>
doctissimi, et Iohannes ille Pannonius inter celebres poetas recen-<lb/>
sendus multique episcopi ac summae dignitatis homines, quibus <lb/>
<name>Guarini</name> litterae non mediocrem honorem addiderunt.</p>
<p> <name>Guarinum</name> etiam audire desideravit illustrissimus princeps Iohannes Angli-<lb/>
cus, immo angelicus, <name> Vigorniae</name> comes, ipse quoque ex antiquis-<lb/>
sima regum Angliae prosapia ductus, qui paternam sapientiam <lb/>
imitatus anno aetatis suae quinto et vicesimo, quod ante eum ac-<lb/>
cidit nulli, maximus Angliae thesaurarius creari meruit, quod <lb/>
summo apud Anglos honori ducitur, secundo post regem.</p>
<p> Qui cum mare Britannicum prudentia sua et rei militaris peritia pa-<lb/>
catum reddidisset, Hierosolymis rediens Musarum dulcedine cap-<lb/>
tus triennium iam in <name>Italia</name> commoratus est, qui etiam nunc stu-<lb/>
diorum causa degit <name>Patavii</name> Venetorum humanitate detentus, qui <lb/>
litterarum avidissimus omnes, ut ita dixerim, <name>Italia</name>e bibliothecas<lb/>
spoliavit, ut pulcherrimis librorum monumentis Angliam exornet,<lb/>
quem ego mitissimum dominum meum appellare possum et debeo. <lb/>
Vellet enim nescio qua bona de ingenio meo opinione permotus <lb/>
me secum in Angliam ducere, cui certe libens parebo, si nunc in <lb/>
me fuerint <name>Ferrarienses </name> ingrati.</p>
<p>Quot iam in itinere fuisse arbitra-<lb/>
mini, qui sub<name>  Guarino</name> eloquentiae operam daturi veniebant, qui <lb/>
audito molestissimo eius interitu maesti domum repetent spe sua <lb/>
frustrati? Nec enim solum recta litteratura, sed boni etiam mores <lb/>
a<name>  Guarino</name> discebantur, ut veterum oratorum consuetudinem revo-<lb/>
caret, qui non minus erant vivendi praeceptores quam dicendi <lb/>
auctores, ut Phoenix ille apud Homerum Achilli iuveni comes datus <lb/>
dicendi faciendique magister, ut eum et verborum oratorem et <lb/>
rerum actorem efficeret.</p>
<p> Omnes eius lectiones, omnia documenta, omnia praecepta <lb/>
ad bene beateque vivendum referebantur. Quo-<lb/>
tiens inter legendum homo christianissimus stultam antiquorum<lb/>
de diis immortalibus opinionem refellebat, si quando eos aut ali-<lb/>
quid ignorantes aut dolentes aut lacrimantes aut etiam percussos <lb/>
inducerent aut aliis rebus affectos, quae sunt prorsus a divinitate <lb/>
alienae, eosque suo, ut aiunt, gladio confodiebat.</p>
<p> Sacras litteras non negligebat, sed maxime Cipriani, Lactantii, Hieronymi et acu-<lb/>
tissimi <name>Augustini </name>studiosus erat. Sciebat enim alia quaedam nobis <lb/>
legenda esse, qui Christiani sumus, quam olim antiquis, qui deum <lb/>
ignorabant. Quapropter non saeculares modo, verum etiam reli-<lb/>
giosi et monachi et Christo amici homines <name>Guarini</name>anum audito-<lb/>
rium frequentabant.</p>
<p> Quis enim nesciat Bernardinum illum Senen-<lb/>
sem, quem aetas nostra sanctissimum virum tulit et tot mirabilibus <lb/>
signis illustratum vidit, et<name> Albertum Sarthianum</name>, invictissimum <lb/>
dei praeconem, angelicam illam tubam, Ioachinum ex ordine prae-<lb/>
dicatorum, Timotheum et Titum Novellum, canonicos regulares, <lb/>
<name>Guarini</name> fuisse discipulos et ab eo artificiose praedicandi ratione <lb/>
instructos?</p>
<p> Neque viventibus tantum usui fuit, sed etiam posteris. <lb/>
Quot enim ingenii sui monumenta nobis reliquit <name>Guarinus</name>, quot <lb/>
eius extant epistolae, quot orationes, quantus numerus optimorum <lb/>
versuum, quot ex<name> Graecis </name>in Latinum conversi libri, ut orationes <lb/>
<name>Isocratis</name>, <name>IPlatonis</name>, <name>Alexandri
     Magni</name> et <name>Caii Caesaris</name>, <name>Lysandri</name><lb/>
    <pb n="402"/>
Lacedaemonii et Syllae Dionisque vita, de liberis educandis liber <lb/>
etpleraque alia de <name>Plutarcho</name>, graeco auctore gravissimo, translata, <lb/>
nonnulla etiam de <name>IMagno Basilio</name>, quae et natos natorum et qui <lb/>
nascentur ab illis delectabunt! Novissime autem duo nobis dedit, <lb/>
quae <name>Guarini</name> memoriam in omne tempus conservabunt: Servio <lb/>
commentatori excellentissimo multa deerant graeca, quae omnia <lb/>
<name>Guarinus</name> noster ad communem omnium utilitatem, qui humani-<lb/>
tatis studiis dediti sunt, summa diligentia sua conquisita supplevit; <lb/>
postremo geografiam Strabonis, quo nullus rectius, nullus gravius, <lb/>
nullus aptius, nullus distinctius, nullus denique utilius totius ter-<lb/>
rarum orbis descriptionem explicavit, qui <name>Asiae</name>, <name>Europae</name> <name>Afri- <lb/>
caeque</name> tractatum decem et septem libris pulcherrime divisit,
    tam<lb/>
utile tamque necessarium opus graece confectum latinum reddidit<lb/>
<name>Guarinus</name>. Quod divo <name> Nicolao</name> quinto, Pontifici maximo, viro eru-<lb/>
ditissimo, cuius mortem omnes docti doluerunt credereque com-<lb/>
pulsi sunt verum esse quod ait <name>Aristophanes</name> ille comicus graecus,<lb/>
ho Zeus me taut' hedrasen hanthropois fthonon<lb/>
id est deum immortalem invidere hominibus, nam si largior vitae <lb/>
mora sanctissimo illi patri data esset, revocabantur antiqua studia, <lb/>
reviviscebant bonae litterae, restituebatur in pristinam dignitatem <lb/>
eloquentia, surgebant moenia romana tanto inquam pontifici adeo <lb/>
gratum exstitit illud opus, ut id non minori pecunia emerit, quam <lb/>
<name>Democriti</name> magnum illud de mundo opus venditum fuerit, quod <lb/>
talentis quingentis aestimatum perhibent.</p>
<p>Haec in<name>  Guarino</name> admirabilia fuerunt. At si mores eius, pruden-<lb/>
tiam, gravitatem, constantiam, perseverantiam vitaeque sanctimo-<lb/>
niam ante oculos ponere voluerimus, nova illi laus, nova gloria <lb/>
deberi iudicabitur. Ita enim semper in studiis caste integreque <lb/>
versatus est, ut nullius unquam famam laeserit, nulli ne minimam <lb/>
quidem offensionem intulerit, nulla ab eo iniuria, nulla contume-<lb/>
lia provenerit, nullum ex eius ore turpe verbum aut indignum <lb/>
homine docto sit auditum.</p>
<p> Eloquentiam ad hominum salutem a natura concessam in nullius exitum, in nullius perniciem conver-<lb/>
tebat, nulla movebatur invidia, ingeniosos omnes collaudabat, de <lb/>
illis ubique bona dicebat, illis quantum poterat favebat. Adole-<lb/>
scentes omnes, qui avide litteras appeterent, pro filiis ducens non<lb/>
<pb n="404"/> modo illis doctrinam suam libentissime impertiebatur, sed de sub-<lb/>
stantia quoque ipsius saepius erogabat, ut emergere possent. Mo-<lb/>
destus in loquendo, modestior in agendo, in victu sobrius, cibi<lb/>
somnique parcissimus, in cultu corporis mediocritate contentus,<lb/>
non secundis rebus elatus, non fractus adversis.</p>
<p> Civilem vitam<lb/>
amplexus, ut christiane viveret, uxorem duxit Taddeam, modera-<lb/>
tissimam illam quidem et religiosissimam feminam, ex qua tre-<lb/>
decim liberos suscepit, mares septem, femellas sex. Ex maribus<lb/>
Manuelem honoratissimum sacerdotem fecit canonicumque in<lb/>
templo maiore <name>Sancti Georgii</name>, quem unum de superis haec nostra<lb/>
civitas patronum optimum semper sensit, cui graeci praeceptoris<lb/>
nomen imposuit ob incredibilem erga magistrum suum caritatem,<lb/>
ut in eorum discipulorum numero facile reponi possit, quibus Iu-<lb/>
venalis noster felicitatem precabatur his versibus:<lb/>
dii maiorum umbris tenuem et sine pondere terram <lb/>
spirantesque crocos et in urna perpetuum ver, <lb/>
qui praeceptorem sancti voluere parentis <lb/>
esse loco.</p>
<p><name>Gregorium</name> philosophum et medicum singularem,<name> Augustinum </name><lb/>
domus dispensatorem, Leonellum tabellionem, <name>Baptistam</name> vero mi-<lb/>
norem natu vestigiorum suorum sectatorem et partenarum litte-<lb/>
rarum haeredem veramque imaginem <name>Guarini</name>. Hieronymum autem <lb/>
primogenitum et <name>Nicolaum</name>, disertissimos iuvenes, in ipso aetatis <lb/>
flore immaturo funere perdidit, quorum mortem non minus aequo <lb/>
et forti animo vir sapiens quam aut Anaxagoras aut Xenophon <lb/>
aut Quintus <name>Fabius Maximu</name>s, <name>Marcus Cato</name> aut <name>Lucius Paulus Aemilius</name> filio-<lb/>
rum suorum obitum tulisse dicantur.</p>
<p> Ex feminis unam virgineo <lb/>
claustro dicavit, aliam puellam in caelum praemisit, duas honestis-<lb/>
simis civibus nostris in matrimonium collocavit, unam Mutinen-<lb/>
sibus tradidit, unam item nubilem reliquit. Hanc tamen tantam <lb/>
familiam solus hic venerandus senex regebat Appium illum Cae-<lb/>
cum sine dubio superans, cui summae laudi datur, quod quattuor <lb/>
robustissimos iuvenes curaverit et senex et caecus. Infatigabilis <lb/>
erat noster <name>Guarinus</name>, nullo vincebatur labore et in administranda <lb/>
re familiari occupatissimus et in lectionibus assiduus animo in-<lb/>
victo, corpore prope ferreo.</p>
<p> O antiquum <name>Socratem</name> nostrum, ovirum in omni parte vitae imitandum! Ad nonagesimum usque<lb/>
<pb n="406"/> annum perductus est in summo animi vigore ac prosperrima cor-<lb/>
poris valetudine, quod bene actae vitae argumentum est, nullius<lb/>
penitus membri detrimentum passus, mentem sanam in corpore<lb/>
sano conservans. Non querula, non difficilis, non morosa, non anxia<lb/>
erat eius senectus, sed placida et lenis et qualem fuisse accepimus<lb/>
<name>IPlatonis</name>, qui uno et octogesimo anno scribens est mortuus, qua-<lb/>
lem <name>Isocratis</name>, qui eum librum, qui panathenaicus inscribitur,<lb/>
quarto et nonagesimo anno scripsisse dicitur vixitque quinquen-<lb/>
nium postea, aut eius magistri <name>Gorgiae Leontini</name>, qui centum et<lb/>
septem complevit annos.</p>
<p>Quorum imitatione <name>Guarinus</name> nunquam<lb/>
in studio, nunquam in opere suo cessavit, sed mori in litteris, mori<lb/>
in legendo voluit atque in extremo vitae tempore dulcius moriente<lb/>
cigno canere visus est, quasi adventantem beatitudinem suam prae-<lb/>
sagiret. Quod si vera sententia continetur in eo carmine, quod in<lb/>
Graecorum conviviis cantari solitum accepimus, tres esse res in hac<lb/>
vita maxime optabiles, proton men calos hugiainein, deuteron<lb/>
calon einai, triton de ploutein hadolos, primam quidem bene va-<lb/>
lere, alteram formosum esse, tertiam divitias habere sine fraude<lb/>
quaesitas, nihil de summis bonis ad felicitatem<name>  Guarino</name> nostro de-<lb/>
fuisse fateamur necesse est, cui et honestissimae opes contigerint et<lb/>
corporis dignitas mirae salubritati coniuncta et platonica facies,<lb/>
quem, si quis eum non noscens vidisset, tamen vultus hilaritate ac<lb/>
maiestate permotus honorasset, non secus ac Cimber ille a Syllanis<lb/>
missus Caii Marii conspectum exhorruit et veneratus est.</p>
<p> Quae quam-<lb/>
quam magna sint, ut certe sunt, illa etiam sunt maiora quae diximus:<lb/>
magnitudo ingenii mentisque praestantia, quorum inter epulas<lb/>
vinumque oblitus est auctor graeci carminis. Post ergo tales tam-<lb/>
que mirificas utilitates, quas <name>Guarini</name> vita humano generi praestitit,<lb/>
immortali deo visum est purissimam eius animam evocare ad bea-<lb/>
torum sedes, ubi laborum suorum uberrima et copiosissima prae-<lb/>
mia consequatur et Iesu optimi maximi, quem summa semper<lb/>
pietate coluit, fruatur aspectu.</p>
<p> Itaque misit certissimum mortis<lb/>
nuntium febrem et dolores quosdam pleuriticos, qui eum a cor-<lb/>
porea mole dissolventes in veram, unde venerat, patriam redire<lb/>
iuberent, ne diutius in hac vita, quae mors potius quam vita no-<lb/>
minanda est, peregrinaretur. Qua ex re minime territus, sed op-<lb/>
tandam potius quam timendam mortem intelligens, si quidem ali-<lb/>
0408quo eum perduceret, ubi esset futurus aeternus, laeto et intrepido <lb/>
vultu et animo voluntatem domini accepit munitusque sacramentis <lb/>
ecclesiae ac rebus suis prudentissime ordinatis testamentoque rite <lb/>
condito ore pio et osculatis filiis eadem quoque in eos benedictione <lb/>
usus, quam fecisse traditur Iacobs in filios suos, in dulcissimorum <lb/>
liberorum amplexu, in carissimorum amicorum osculis animam <lb/>
efflavit, tranquillissime expiravit vir omnium saeculorum memoria <lb/>
dignus.</p>
<p>Hunc exitum, hunc vitae finem habuit <name>Guarinus</name> noster. Cui <lb/>
quamquam nihil mali acciderit, si post omnia, quae in hac vita <lb/>
optari possunt, naturae satisfecit, quae creatis omnibus terminum <lb/>
praescripsit, quamquam debito tempore diem suum obierit, erant <lb/>
tamen eius mores adeo suaves, eius ingenium adeo mite, adeo iu-<lb/>
cundum, ut mori omnino nunquam debuisset. Qui de nobis ita <lb/>
meritus est, ut ei auream statuam erigere debeamus, quemadmo-<lb/>
dum in <name>Gorgiam Leontinum Athenienses</name> fecisse traduntur. Ego <lb/>
certe id quod praestare possum coram deo et hominibus polliceor <lb/>
et spondeo me fore pullatum atque lugubrem et nigra veste usurum <lb/>
tamquam in morte carissimi parentis. Atrata etiam erit scola mea, <lb/>
atrati erunt omnes libri nostri. Epigramma vero, quod in eius <lb/>
sepulchro incidendum sit, tale accipiatis velim, nisi fortasse meus <lb/>
<name/> cultius nitidiusque id facere voluerit:
Extinctum Musae doctum flevere <name>Guarinum</name>, <lb/>
cuius in interitu concidit eloquium.</p>
<p>Illum praecipue flevit <name>Ferraria</name> tellus,<lb/>
in qua lustra octo rhetoricam docuit.
Et pulchro <name>Latio</name> Graias revocavit Athenas. <lb/>
Quo duce <name>Romanis</name> <name>Graecia</name> nota fuit.
Virtutis praeceptor erat morumque magister <lb/>
atque pater iuvenum, gloria magna senum.Post nonaginta sub marmore clauditur annos. <lb/>
Fama volat terris, spiritus astra colit.</p><p>Vel alio modo, si placet:
Prima mihi patria est dulcis Verona, secunda <lb/>
<name>Ferraria</name> et nutrix alma vocanda mea.<lb/>
Haec plus ter denos tenuit me suaviter annos <lb/>
tradentem veterum tot monumenta virum,praestanti ingenio iuvenes orare docentem <lb/>
scribere et ornatis dicta soluta modis.<pb n="410"/>Texere perdocui resonanti carmina plectro <lb/>
et docui molles condere versiculos,<lb/>
quo pacto teneris decantarentur amores, <lb/>
quo pede conveniat Martia bella geri.</p>
<p>Ergo qui Musas coluisti et Apollinis aedem, <lb/>
dicere ne grave sit: care Guarine, vale!Vel tertio, si vultis:<lb/>
Quisquis es o nostrum qui transis ante sepulchrum, <lb/>
haec, rogo, ne pigeat verbula perlegere.<lb/>
Sic etenim poteris fuerim qui certior esse <lb/>
et quanta exstiterit gloria in orbe mea.<lb/>
Veronensis eram, nomen dixere <name>Guarinum</name>; <lb/>
ore est mellifluo Musa locuta meo.</p>
<p>Me propter studiis mea candida floruit aetas, <lb/>
ingeniis per me lingua latina viget.<lb/>
Ad nostram iuvenes currebant undique vocem <lb/>
et mea sedulitas profuit ingeniis.<lb/>
Me domus Estensis pleno cumulavit honore <lb/>
grataque <name>Ferraria</name> perque benigna mihi.<lb/>
Haec ego, care hospes, te omnino scire volebam: <lb/>
nostra cubare iube molliter ossa, precor.</p>
<p>Sed quid hoc est? an vos id cernitis quod ego intueri videor? <lb/>
Agnosco tandem: umbra <name>Guarini</name> est, silentium mihi auctoritate <lb/>
sua imperat. Audiamus quaeso quidnam sibi velit: "vestram in <lb/>
me, o viri <name>Ferrarienses </name>, benivolentiam pietatemque, dum eram vo-<lb/>
biscum in vita, quadraginta fere iam annos cognovi. Eam nunc in <lb/>
publico mei funeris maerore tanto clarissimorum virorum coetu <lb/>
tantaque frequentia cumulatissime indicastis. </p>
<p>Tu praesertim, mi Casella dulcissime, quem ego in vita plus quam dimidium animae <lb/>
meae semper dilexi, gratissimi discipuli officium implevisti. Orta <lb/>
enim levi et puerili contentione de primo loco inter eos, qui gra-<lb/>
vitatem et doctrinam profitentur, qui litterarum duces et rectores <lb/>
vocitantur, depositoque in via cadavere meo, tum caelum suspi-<lb/>
ciens Casella meus: "Voluisti, inquit, o Deus immortalis, hoc scan-<lb/>
dalum evenire, ut tanto viro [non] debitum honorem praestare-<lb/>
mus? non deerunt, mihi credite, qui <name>Guarinum</name> efferant. Acce-<lb/>
damus, o Paule, o <name>Nicolae</name> Strozza, gestemus ipse carissimum prae-<lb/>
ceptorem nostrum.</p>
<p>Ipse subibo humeris nec me labor iste gravabit."<lb/>
<pb n="412"/>Tunc omnes summi viri auctoritate, exemplo, oratione Casellae <lb/>
commoti, certatim humeros suos et colla feretro meo subiecerunt: <lb/>
ipse praetor urbanus, ipse Lodovicus Casella, referendarius tanti <lb/>
ducis, Paulus Costabilis, Ferrariensis rei publicae gubernator, Ni-<lb/>
colaus Strozza, decus atque ornamentum equestris dignitatis, Han-<lb/>
nibal Gonzaga, maximus principis consiliarius, Franciscus Arreti-<lb/>
nus, fons litterarum, Petrus Malusellus, Franciscus Forzate, equi-<lb/>
tes insignes, multique alii honoratissimi viri cum totius populi ap-<lb/>
plausu et summa Lodovici Casellae gloria.</p>
<p> O pietatem inaudi-<lb/>
tam, o nobilem <name>Guarini</name> triumphum, o mansuetudinem omnium <lb/>
gentium linguis atque litteris, omnium praedicatione monumen-<lb/>
tisque decorandam! eritis omnes Carbonis mei beneficio
    immortales,<lb/>
nulla dies unquam memori vos eximet aevo,<lb/>
nomenque vestrum penetrabit usque ad ultimos terrae fines. Quod <lb/>
si Carbo meus paulo ante scivisset, non se continuere potuisset, <lb/>
quin pro sua summa libertate dicendi et caritate in praeceptorem <lb/>
etiam ex tempore acriter invectus esset in eos, qui rectores appel-<lb/>
lari volunt, cum stultum et iuvenilem impetum animi sui regere <lb/>
non possint. Quamquam illis gratias agere debeo; nam nisi stulte<lb/>
fecissent, non fuisset tantorum discipulorum gratitudo intellecta.</p>
<p>Quamobrem, ut vestram istam officiosissimam humanitatem gra-<lb/>
tissimam mihi intelligeretis, iter meum ad superos paulisper re-<lb/>
vocavi, ut vobis aliquid conso<name>Latio</name>nis afferrem, qui tantopere de-<lb/>
siderio mei estis afflicti. Scitote, o mi carissimi cives, nihil mali prop-<lb/>
ter mortem mihi evenisse. Si autem vobis ob interitum meum <lb/>
aliquid incommodi accidit, non equidem vellem; quantum vero <lb/>
ad me attinet, nihil est quod doleatis aut tristitia sitis affecti. Ego <lb/>
et mihi et gloriae satis vixi et, quem dederat cursum natura, peregi,<lb/>
fatum etiam et tertiam Saturni revolutionem, quod rarissimis <lb/>
hominibus contingit, superavi.</p>
<p> Diuturnum vitae spatium, si quid <lb/>
modo diu est, in quo sit aliquid extremum, non inutiliter con-<lb/>
sumpsi, sed plurimi et maximi labores mei alios nostri memores <lb/>
fecere merendo. Nunc, nunc e manibus meis, nunc, nunc e tu-<lb/>
mulo fortunataque favilla nascentur violae, nunc esse verum ex-<lb/>
perior, quod vivens firmissime credidi, stultam et vanam fuisse opi-<lb/>
nionem Epicuri, qui animam simul cum corpore interire putavit,<lb/>
0414quem secutus Alexander animas de materiae viribus profectas una<lb/>
cum corruptione corporum evanescere dixit, fatuam quoque ac<lb/>
iure optimo explosam Averrois sententiam, qui duplicem in homi-<lb/>
nibus animam posuit unicumque in cunctis mortalibus qui sunt,<lb/>
fuerunt futurive sunt, intellectum veluti plurimarum navium gu-<lb/>
bernatorem. Plus apud me valuerunt et <name>IPlatonis</name> et Xenophontis<lb/>
et Marci Tullii <name>Ciceronis</name> rationes de immortalitate animorum veris-<lb/>
sime excogitatae, vel potius Christianae philosophiae, quam theo-<lb/>
logiam vocamus, efficacissima argumenta, ut eorum animis, qui<lb/>
vitam cum virtute traduxerint, post mortem, quae nihil aliud est<lb/>
quam, ut inquit Plato, lusis fuches cai somatos solutio animae<lb/>
a corpore ac separatio mortalis ab immortali, talibus inquam animis<lb/>
pateat locus voluptatis et beatitudinis plenissimus, quem antiqui<lb/>
Elysium, nostri vero rectius empyreum caelum nominant, ubi evo<lb/>
sempiterno fruantur.</p>
<p> Bene igitur valete ac recte vivite, ego in cae-<lb/>
lum migro comitatus angelicis cantibus, visurus a facie ad faciem<lb/>
deum meum ac redemptorem generis humani. Te vero, Lodovice<lb/>
Carbo, relinquo vice mei, qui a me susceptum iter et demonstratam<lb/>
viam ingrediaris et laboriosa vitae ratione ad honorem contendas.<lb/>
Habuisti non solum me in Latinis praeceptorem, verum etiam in<lb/>
Graecis Theodorum illum tuum, virum in omni litterarum genere<lb/>
eminentissimum. Tu ea aetate docere coepisti, qua discere alii<lb/>
solent. Me adhuc vivo nomen tuum disseminari coeptum est. Te<lb/>
hortor, ut laborem non fugias.</p>
<p> Perge in coepto, magna certe laus,<lb/>
magna tibi gloria paratur et quamquam, cum adhuc puer in ludo<lb/>
meo versabaris, eam animi tui magnitudinem cognovi, ut vix te<lb/>
Roma capere posse videretur, si me audire velis, si consilium<lb/>
meum accipias, vitabis speciosos istos dignitatum gradus et cu-<lb/>
pidorum hominum insanias, quae neque animum perficiunt, sed<lb/>
ignorantiam potius et vitia nutriunt et litterato otio vitaeque tran-<lb/>
quillitati sunt inimicae.</p>
<p> Recordare Phaethontis incendium, me-<lb/>
mento Icari lapsum, qui, quoniam immoderata et alta nimis appe-<lb/>
tiverunt, dignum cupiditate sua exitium invenerunt. Exemplo tibi<lb/>
sit Franciscus Arretinus, vir ille scientissimus, qui spretis et pro<lb/>
nihilo habitis honoribus, de quibus alii homines inter se digladiari<lb/>
solent, nudam veritatem et divinarum humanarumque rerum co-<lb/>
gnitionem absolutissimam et expeditissimam sequitur.</p>
<p> Quod si,<pb n="416"/>ut spero, feceris, et tu ab omnibus sapiens iudicaberis et magno-<lb/>
pere laetandum erit <name>Ferraria</name>e, si tu talem successorem institues, <lb/>
qualem ego te dimitto. Quid quaeris amplius? Fautores habes Lo-<lb/>
dovicum illum tuum, litterarum deus et columen, Paulum, Pri-<lb/>
scianum, tria urbis vestrae lumina clarissima.</p>
<p> Datus est tibi latis-<lb/>
simus campus, in quo excurrere ingenium tuum, in quo vagari <lb/>
possit eloquentia, divi Borsii regiae divinaeque virtutes, quarum <lb/>
ea est magnitudo, ut scriptoribus omnibus materiam et copiam <lb/>
facillime suggerat atque suppeditet, quas enarrare minime gra-<lb/>
varer, nisi tu id saepenumero fecisses, nisi iam cuncto fere orbi <lb/>
essent notissimae. Non est igitur dubitandum, quin te quoque <lb/>
civem suum magnifice tractaturus sit liberalitatis et munificentiae <lb/>
idea, divus Borsius, simulque benignus populus Ferrariensis, qui <lb/>
te ita ornabit fortuna, ut tu patriam virtute ornas. " Quid tibi ego <lb/>
respondeam, colendissime pater? omnia verba tua huc denique <lb/>
redeunt, ut te carituri simus. Renovate dolorem, revocate lacrimas, <lb/>
non parcite oculis, contundite pectora palmis: <name>Guarinum</name>
    nostrum <lb/>
derelinquimus in obscurissimis latebris, in aeterno carcere ab-<lb/>
scondendum nunquam amplius visuri, nunquam amplius audituri.</p></div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
