<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Libro de M. Ludovico Ariosto commissario in Garfagnana dato a' dì 26 de zenaro 1526</title>
      <author>Ludovico Ariosto</author>
    </titleStmt>
    <extent>45 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit000248</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Tutte le opere</title>
        <title type="part">Satire, Erbolato, Lettere</title>
        <author>Ariosto, Ludovico</author>
        <editor id="ed">Segre, Cesare</editor>
        <editor id="ed2">Stella, Angelo</editor>
        <publisher>A. Mondadori</publisher>
        <pubPlace>Milano</pubPlace>
        <date>1984</date>
        
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>500</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Documenti</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2003-05-29T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Monica Chiarini</name>
        <name>CIBIT-Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
      <respStmt>
        <name>Monica Chiarini</name>
        <name>CIBIT-Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-06-03T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Valentina Gritti</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Sono state controllate le codifiche, correggendone gli errori.</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-06-04T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text lang="ita">
<body>
<div1 type="sezione"><head>Conto I</head>
<pb n="506"/>
<argument><p>Conto de' Balestreri de l'anno <date value="1522">MDXXII</date></p></argument>

<p>Camara Duc.le contrascripta dé dare a' dì <date value="15-02-1522">15 febraro</date> libre
<num>centotrenta</num> m. di moneta longa, li quali ha hauto lo <name>Spagnolo</name>, Cap.o de' Balestreri, per suo salario de mesi <num>cinque</num>, a
libre <num>ventisei</num> per mese, nel tempo che lui è stato in le <name>Verucule</name>, cioè da' dì <date value="15-09-1521">15 sept.</date> fin a' dì <date value="15-02-1522">15 febraio</date> s.to, <foreign lang="lat">videlicet</foreign>
lire <num>130</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
<foreign lang="lat">Item</foreign> dé dare a' dì <date value="15-03-1522">15 Martio</date> libre <num>centoquarantasei</num> m. de
dicta moneta per la p.a paga data alli infrascripti balestreri nel modo infrascripto, <foreign lang="lat">videlicet</foreign>:
e p.o a <name>Iohane Navara</name> Cap.o per lui e per il famiglio:
lire <num>26</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
a <name>Spirito de Iohane da Verona</name> lire <num>12</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
a <name>Bigho da Ymola</name> lire <num>12</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
a <name>Quirino Parasacho da Coregia</name> lire <num>12</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
a <name>Franc.o</name> figliolo de dicto <name>Quirino</name> lire <num>12</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
a <name>Hercule di Ruberti da Ferr.</name> lire <num>12</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
a <name>Aliprando di Marzi d'Argenta</name> lire <num>12</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
a <name>Paulino da Cremona</name> lire <num>12</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
a <name>Iohanne da Piasenza</name> lire <num>12</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
a <name>Magnano da Bologna</name> lire <num>12</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
a <name>Ant.o Pizamoscha</name> lire <num>12</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
<foreign lang="lat">Item</foreign> dé dare a' dì <date value="15-04-1522">15 aprile</date> libre <num>centoquarantasei</num> m.
di moneta longa per la <num>secunda</num> paga data a li s.ti Balestreri nel modo como di sopra integralmente, <foreign lang="lat">videlicet</foreign>
lire <num>146</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
<foreign lang="lat">Item</foreign> dé dare a' dì <date value="15-05-1522">15 magio</date> libre <num>centoquarantasei</num> m.
di moneta longa per la <num>terza</num> paga data alli s.ti Balestreri nel
modo como di sopra, <foreign lang="lat">videlicet</foreign> lire <num>146</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
<foreign lang="lat">Item</foreign> dé dare a' dì <date value="15-06-1522">15 Zugno</date> libre <num>centoquarantasei</num> m.
di moneta longa per la <num>quarta</num> paga data alli s.ti Balestreri nel
modo como prima di sopra, <foreign lang="lat">videlicet</foreign> lire <num>146</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
<foreign lang="lat">Item</foreign> dé dare a' dì <date value="15-07-1522">15 luglio 1522</date> libre <num>centoquarantasei</num>
m. di moneta longa per la <num>quinta</num> paga data alli s.ti Balestreri
nel modo como prima di sopra, <foreign lang="lat">videlicet</foreign> lire <num>146</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto II</head>
<pb n="507"/>
<argument><p>Conto de' Balestreri de l'<date>anno MDXXII</date></p></argument>
<p>Camara Duc.le dé havere a' dì <date value="15-02-1522">15 febraro</date> libre <num>centotrenta</num>
m. di moneta longa per tanti exacti da le Vic.e di <name>Castel.vo</name>,
<name>Camporegiano</name>, <name>Trassilico</name> e <name>Terre Nove</name>, per il salario
del Cap.o <name>Spagnolo</name> mentre è stato in le <name>Verucule</name> al
tempo ecclesiastico, da' dì <date value="15-09-1521">15 septembre</date> fin a' <date value="15-02-1522">15 febraio</date>
s.to, <foreign lang="lat">videlicet</foreign> lire <num>130</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
<foreign lang="lat">Item</foreign> dé havere a' dì <date value="15-03-1522">15 Martio 1522</date> libre <num>centoquarantasei</num>
m. di moneta longa per tanti exacti da le Vic.e di tutta
la provincia di <name>Car.na</name> per il salario de li Balestreri cioè
per la p.a paga doppo che dicta provincia è ritornata
alla Devotione de l'Ill.mo et Ex.mo n. S.r Duca, <foreign lang="lat">videlicet</foreign>
lire <num>146</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
<foreign lang="lat">Item</foreign> dé havere a' dì <date value="15-04-1522">15 aprile 1522</date> libre <num>centoquarantasei</num>
m. di moneta longa per tanti exacti da le Vic.e di tutta la
provincia Duc.le di <name>Car.na</name> per il salario de li Balestreri,
cioè per la <num>secunda</num> pagha, <foreign lang="lat">videlicet</foreign> lire <num>146</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
<foreign lang="lat">Item</foreign> dé havere a' dì <date value="15-05-1522">15 magio</date> libre <num>centoquarantasei</num> m.
di moneta longa per tanti exacti da le Vic.e de dicta provincia per il stipendio de li Balestreri per la <num>terza</num> paga,
<foreign lang="lat">videlicet</foreign> lire <num>146</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
<foreign lang="lat">Item</foreign> dé havere a' dì <date value="15-06-1522">15 Zugno</date> libre <num>centoquarantasei</num> m.
di moneta longa per tanti exacti da le dicte Duc.le Vic.e
per il salario de dicti Balestreri per la <num>quarta</num> paga, <foreign lang="lat">videlicet</foreign>
lire <num>146</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
<foreign lang="lat">Item</foreign> dé havere a' dì <date value="15-07-1522">15 luglio 1522</date> libre <num>centoquarantasei</num>
m. di moneta longa per tanti exacti da le dicte Duc.le
Vic.e per il salario de dicti Balestreri per la <num>quinta</num> paga,
<foreign lang="lat">videlicet</foreign> lire <num>146</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto III</head>
<pb n="508"/>
<p>Camera Duc.le dé dare a' dì <date value="15-08-1522">15 di Agosto 1522</date> lire <num>centoquarantasei</num> m. di moneta lunga per la <num>sesta</num> paga pagata
a <name>Francesco Stocco</name> capitano et alli soprascritti balestrieri
nel modo come di sopra, <foreign lang="lat">videlicet</foreign> lire <num>146</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
<foreign lang="lat">Item</foreign> debbe dare a' dì <date value="15-09-1522">15 di Sept. 1522</date> lire <num>centoquarantasei</num> m. di moneta lunga per la <num>septima</num> paga pagata al
capitano e balestrieri soprascritti nel soprascritto modo,
<foreign lang="lat">videlicet</foreign> lire <num>146</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
Camera duc.le debbe dare a' dì <date value="15-10-1522">15 di oct. 1522</date> lire <num>centoquarantasei</num> m. di moneta lunga per la <num>ottava</num> paga pagata
a <name>Francesco Stocco</name> capitano et all'infrascritti balestrieri,
<foreign lang="lat">videlicet</foreign>:
a <name>Francesco Stocco</name> capitano, per lui e per il famiglio
lire <num>26</num>;
a <name>Bertoldo da la Massa</name> lire <num>12</num>;
a <name>Bigo Castellano</name> lire <num>12</num>;
a <name>Christophoro da Arcetto</name> lire <num>12</num>;
a <name>Iacomo del Cingano</name> lire <num>12</num>;
ad <name>Alfonso di Corbola</name> lire <num>12</num>;
ad <name>Hercole di Ruberti</name> lire <num>12</num>;
ad <name>Aliprando di Marzi</name> lire <num>12</num>;
a <name>Paulino da Cremona</name> lire <num>12</num>;
a <name>Pizamosca</name> lire <num>12</num>;
a <name>Possidonio da Scandiano</name> lire <num>12</num>.
<foreign lang="lat">Item</foreign> debbe dare a' dì <date value="15-11-1522">15 di 9bre 1522</date> lire <num>centoquarantasei</num>
m. di moneta lunga per la <num>nona</num> paga pagata al capitano
e balestrieri soprascritti nel soprascritto modo, <foreign lang="lat">videlicet</foreign>
lire <num>146</num>.
<foreign lang="lat">Item</foreign> debbe dare a' dì <date value="15-12-1522">15 di Xbre 1522</date> lire <num>centoquarantasei</num>
m. di moneta lunga per la <num>decima</num> paga pagata al capitano e balestrieri soprascritti nel soprascritto modo,
<foreign lang="lat">videlicet</foreign> lire <num>146</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto IV</head>
<pb n="509"/>
<p>Camera duc.le debbe havere a' dì <date value="15-08-1522">15 di Agosto</date> lire <num>centoquarantasei</num> m. di moneta lunga per tanti exacti da la
Vicaria di <name>Castelnovo</name>, <name>Camporeggiano</name>, <name>Trasilico</name> e <name>Terre
Nove</name> de la provincia di <name>Grafagnana</name>, per il salario de li
balestrieri, cioè per la <num>sesta</num> paga, <foreign lang="lat">videlicet</foreign>
lire <num>146</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
<foreign lang="lat">Item</foreign> debbe havere a' dì <date value="15-09-1522">15 di Sept. 1522</date> lire <num>centoquarantasei</num> m. di moneta lunga per tanti exacti da le Vicarie
di tutta la ducale provincia di <name>Grafagnana</name> per il salario
delli balestrieri per la <num>septima</num> paga, <foreign lang="lat">videlicet</foreign>
lire <num>146</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
<foreign lang="lat">Item</foreign> debbe havere a' dì <date value="15-10-1522">15 di oct. 1522</date> lire <num>centoquarantasei</num> m. di moneta lunga per altretanti exacti da le Vicarie di tutta la duc.le provincia per il salario de li balestrieri
per la <num>octava</num> paga, <foreign lang="lat">videlicet</foreign> lire <num>146</num> s. <num>0</num>, d. <num>0</num>.
<foreign lang="lat">Item</foreign> debbe haver a' dì <date value="15-11-1522">15 di 9bre 1522</date> lire <num>centoquarantasei</num> di moneta lunga m. per altritanti exacti da le Vic.e
soprascritte per la <num>nona</num> paga del capitano e balestrieri:
L. <num>146</num>.
<foreign lang="lat">Item</foreign> debbe havere a' dì <date value="15-12-1522">15 di Xbre 1522</date> lire <num>centoquarantasei</num> di moneta lunga m. per altritanti exacti da le vicarie
soprascritte per il salario de li balestrieri per la <num>Xma</num> paga
di Decembre: L. <num>146</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto V</head>
<pb n="510"/>
<p>Camera duc.le debbe dare a' dì <date value="15-01-1523">15 di Genaio 1523</date> lire <num>146</num>
di moneta lunga per la <num>undecima</num> paga pagata alli soprascritti balestrieri, et a <name>Francesco Stocco</name> per <num>sei</num> dì di
genaio, nel qual dì fu casso, et il resto ad <name>Antonio da
Cento</name> che fu messo Capitano in luogo del detto <name>Francesco</name>: L. <num>146</num>.
Camera duc.le debbe dare a' dì <date value="15-02-1523">15 di febr. 1523</date> lire <num>146</num>
di moneta lunga per la <num>duodecima</num> pagha paghata alli
sop.ti balestrieri et ad <name>Antonio da Cento</name> lor capit.o, cioè
lire <num>12</num> per balestriero et al capit. lire <num>26</num>: L. <num>146</num>.
Camera duc.le debbe dare a' dì <date value="15-03-1523">15 di marzo 1523</date> lire <num>146</num>
di moneta lunga per la <num>XIIIma</num> paga pagata alli soprascritti
balestrieri e capit.o: L. <num>146</num>.
Camera duc.le debbe dare a' <date value="15-04-1523">15 di aprile 1523</date> lire <num>146</num> di
moneta lunga per la <num>14ma</num> paga pagata alli soprascritti bal.
e Capit.: L. <num>146</num>.
Camera duc.le debbe dare a' <date value="15-04-1523">15 di Maggio 1523</date> lire <num>146</num>
di moneta lunga per <num>XVma</num> paga pagata alli soprascritti :
L. <num>146</num>
Camera duc.le debbe dare a' <date value="15-06-1523">15 di giugno 1523</date> lire <num>146</num>
di moneta lunga per la <num>XVIma</num> paga pagata alli soprascritti
excetto che a <name>Bigo Castellano</name> et a <name>Iacomo del Zingano</name>
et ad <name>Alfonso di Corbola</name>, in luogo de li quali son stati
rimessi l'infrascritti; et hanno havuto, <foreign lang="lat">videlicet</foreign>:
<name>Bigo da Imola</name> L. <num>12</num>;
<name>Zan da Piasenza</name> L. <num>12</num>;
<name>Barba Santo</name> L. <num>12.</num> L. <num>146</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head type="conv">Conto VI</head>
<pb n="511"/>
<p>Camera duc.le debbe havere a' dì <date value="15-01-1523">15 di genaio 1523</date> lire
<num>centoquarantasei</num> m. di moneta lunga per altretanti exacti
da le soprascritte Vicarie per il salario de li balestrieri,
cioè per l'<num>undecima</num> paga, <foreign lang="lat">videlicet</foreign> L. <num>146</num>
Camera duc.le debbe havere a' dì <date value="15-02-1523">15 di febr. 1523</date> lire <num>146</num>
di moneta lunga per altritanti exacti pel soprascritto
modo: L. <num>146</num>.
Camera duc.le debbe havere a' dì <date value="15-03-1523">15 di marzo 1523</date> lire
<num>146</num> di moneta lunga per altritanti exacti da le soprascritte
Vicarie pel salario de li bal., <foreign lang="lat">videlicet</foreign> L. <num>146</num>.
Camera duc.le debbe havere a' dì <date value="15-04-1523">15 di aprile 1523</date> lire
<num>146</num> di moneta lunga per altritanti exacti pel soprascritto
modo per fare il soprascritto effetto, <foreign lang="lat">videlicet</foreign>.
L. <num>146</num>.
Camera duc.le debbe havere a' dì <date value="15-05-1523">15 di Maggio 1523</date> lire
<num>146</num> di moneta lunga per altritanti exacti per la medesima causa, <foreign lang="lat">videlicet</foreign> L. <num>146</num>.
Camera duc.le debbe havere a' dì <date value="15-06-1523">15 di giugno 1523</date> lire
<num>146</num> di moneta lunga per altritanti exacti da le Vicarie
di questa duc.le provincia per il salario de li balestrieri,
<foreign lang="lat">videlicet</foreign> L. <num>146</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto VII</head>
<pb n="512"/>
<p>Camera duc.le debbe dare a' <date value="15-07-1523">15 di luglio 1523</date> lire <num>146</num> di
moneta lunga per la <num>XVIIma</num> paga pagata alli soprascritti
nel soprascritto modo: L. <num>146</num>.
Camera duc.le debbe dare a' <date value="15-08-1523">15 di Agosto 1523</date> lire <num>146</num>
di moneta lunga per la <num>XVIIIma</num> paga pagata alli balestrieri soprascritti nel soprascritto modo:
L. <num>146</num>.
Camera duc.le debbe dare a' dì <date value="15-09-1523">15 di Sept. 1523</date> lire <num>centotrentaquattro</num> pagate ad <num>undici</num> balestrieri, computati
in questi il Capitano <name>Antonio da Cento</name> col suo famiglio,
perché <name>Persidonio</name> alla paga di <date>Agosto</date> soprascritta, poi
che l'hebbe havuta, si era partito e non più ritornato:
L. <num>134</num>.
Camera duc.le debbe dare a' dì <date value="15-10-1523">15 di oct. 1523</date> lire <num>centoventidue</num> pagate a <num>dieci</num> balestrieri, perché <name>Christophano da Arceto</name> alla paga di Sept. soprascritta, poi che
l'hebbe avuta, si era partito e non più ritornato:
L. <num>122</num>.
Camera duc.le debbe dare a' dì <date value="15-11-1523">15 di Novembre 1523</date> lire
<num>centotrentaquattro</num> pagate nel soprascritto modo a <num>undieci</num> balestrieri, perché <name>Galeazzo da Milano</name> venne in
loco di <num>uno</num> de li <num>dui</num> che mancavan, e comminciò a
servire a' <date value="15-10-1523">15 di oct.</date>: L. <num>134</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head type="conv">Conto VIII</head>
<pb n="513"/>
<p>Camera duc.le debbe havere a' <date value="15-07-1523">15 di luglio 1523</date> lire <num>centoquarantasei</num> di moneta lunga per la <num>XVIIma</num> paga scossa da le soprascritte Vicarie per il salario de li bale-
strieri: L. <num>146</num>.
Camera duc.le debbe havere a' dì <date value="15-08-1523">15 d'Agosto</date> lire <num>centoquarantasei</num> di moneta lunga per altritanti riscossi da
le soprascritte Vic.e per il stipendio de li <num>XII</num> balestrieri:
L. <num>146</num>.
Camera duc.le debbe havere a' dì <date value="15-09-1523">15 di Sept. 1523</date> lire
<num>centotrentaquattro</num> per altritanti riscossi dale soprascritte Vicarie, perché, mancando <name>Persidonio</name>, si ritenero la
sua paga in mano, per pagare li portatori de le lettere
et altre spese a che sono obligati: L. <num>134</num>.
Camera duc.le debbe havere a' dì <date value="15-10-1523">15 di oct. 1523</date> lire <num>cen-
toventidue</num> per altritanti riscossi da le soprascritte vicarie, perché non volseno pagare più che il stipendio di
<num>dieci</num> balestrieri, mancandone <num>dui</num>, cioè <name>Persidonio</name> e <name>Christophano d'Arceto</name>: L. <num>122</num>.
Camera duc.le debbe havere a' dì <date value="15-11-1523">15 di Novembre 1523</date>
lire <num>centotrentaquattro</num> per altritanti riscossi da le soprascritte Vicarie per pagare <num>undici</num> balestri<add>eri</add> ché più
non ce n'erano: L. <num>134</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto IX</head>
<pb n="514"/>
<p>Camera duc.le debbe dare a' dì <date value="15-12-1523">15 di Decembre 1523</date> lire
<num>centotrentaquattro</num> pagate ad <num>undici</num> balestrieri nel soprascritto modo: L. <num>134</num>.
Camera duc.le debbe dare a' dì <date value="15-01-1524">15 di Gen. 1524</date> lire <num>centotrentaquattro</num> pagate ad <num>undici</num> balestrieri nel soprascritto modo: L. <num>134</num>.
Camera duc.le debbe dare a' dì <date value="15-02-1524">15 di febr. 1524</date> lire <num>centotrentaquattro</num> pagate ad <num>undici</num> balestrieri nel soprascritto modo: L. <num>134</num>.
Camera duc.le debbe dare a' dì <date value="15-03-1524">15 di Marzo 1524</date> lire <num>centotrentaquattro</num> pagate ad <num>undici</num> balestrieri nel soprascritto modo: L. <num>134</num>.
Camera duc.le debbe dare a' dì <date value="15-04-1524">15 di Aprile 1524</date> lire
<num>centotrentaquatro</num> pagate a gli <num>undici</num> soprascritti balestrieri nel soprascritto modo: L. <num>134</num>.
Camera Duc.le debe dare a' dì <date value="15-05-1524">15 Magio 1524</date> lire <num>centotrentaquatro</num> pagate alli <num>undici</num> balestrieri nel modo s.to:
L. <num>134</num> s. <num>0</num>.
Camera Duc.le dé dare a' dì <date value="15-06-1524">15 Iunij 1524</date> lire <num>centotrentaquatro</num> pagati alli balestreri <num>XI</num> nel modo s.to: L. <num>134</num> s. <num>0</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto X</head>
<pb n="515"/>
<p>Camera duc.le debbe havere a' dì <date value="15-12-1523">15 di Dec. 1523</date> lire
<num>centotrentaquattro</num> per altretanti riscossi da le antescritte Vicarie per pagare <num>undici</num> balestrieri, ché più non ce
n'erano: L. <num>134</num>.
Camera duc.le <add>debbe</add> havere a' dì <date value="15-01-1524">15 di Genaio 1524</date>
lire <num>centotrentaquattro</num> per altritanti riscossi da le antescritte Vicarie per pagare <num>undici</num> balestrieri:
L. <num>134</num>.
Camera duc.le debbe havere a' dì <date value="15-02-1524">15 di febr. 1524</date> lire
<num>centotrentaquattro</num> per altretanti riscossi da le Vicarie per
pagare <num>undici</num> balestrieri: L. <num>134</num>.
Camera duc.le debbe havere a' dì <date value="15-03-1524">15 di Marzo 1524</date> lire
<num>centotrentaquattro</num> per altritanti scossi da le Vicarie per
pagare <num>undici</num> balestrieri: L. <num>134</num>.
Camera duc.le debbe havere a' dì <date value="15-04-1524">15 di Aprile 1524</date> lire
<num>centotrentaquattro</num> per altritanti riscossi da le Vicarie per
pagare <num>undici</num> balestrieri: L. <num>134</num>.
Camera Duc.le dé havere <date value="15-05-1524">15 Magio 1524</date> lire <num>134</num> per altretanti riscossi da le s.te Vic.e e pagati alli <num>undici</num> balestreri: L. <num>134</num> s. <num>0</num>.
Camera Duc.le dé havere a' dì <date value="15-06-1524">15 Zugno 1524</date> lire <num>134</num>
per altretanti riscossi dalle s.te Vic.e per pagare li <num>XI</num> balestreri: L. <num>134</num> s. <num>0</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto XI</head>
<pb n="516"/>
<p>Camera duc.le debbe dare a' <date value="15-07-1524">15 luglio 1524</date> lire <num>centoquarantasei</num> pagate alli soprascritti nel soprascritto modo, e
di più ad <name>Iacomo de' Martinelli</name> che venne per compire il
numero de li <num>dodici</num>: et hebbe la sua paga insieme con
gli altri a questo dì soprascritto: L. <num>146</num>.
Camera duc.le debbe dare a' dì <date value="15-08-1524">15 di Agosto</date> lire <num>centoquarantasei</num> pagate alli soprascritti <num>dodici</num> balestrieri nel
soprascritto modo, salvo che fur pagate a <name>Leonello da
Carpi</name>, che fu mandato in luogo di <name>Santo Iacomello</name>,
lire <num>sei</num>; e <num>sei</num> n'hebbe il detto <name>Santo</name>, ch'havea servita
meza la paga: L. <num>146</num>.
Camera duc.le debbe dare a' dì <date value="15-09-1524">15 di Sept.</date> lire <num>centoquarantasei</num> pagate alli soprascritti <num>dodici</num> balestrieri nel soprascritto modo, salvo che in luogo di <name>Bertoldo</name> soprascritto fu pagato a <name>Lorenzo Chiocca da Ferr.</name>, che fu rimesso in quel loco, lire <num>dodici</num>: L. <num>146</num>.
Camera duc.le debbe dare a' dì <date value="15-10-1524">15 di ottobre</date> lire <num>centoquarantasei</num> pagate alli soprascritti <num>dodici</num> balestrieri nel
soprascritto modo: L. <num>146</num>.
Camera duc.le debbe dare a' dì <date value="15-11-1524">15 di Novembre</date> lire <num>centotrentanove</num> pagati ad <num>undici</num> balestrieri nel soprascritto modo; ma ad <num>uno</num>, cioè <name>Aliprando</name>, fur pagate lire <num>sette</num>, e non fornì la paga, e si partì senza licentia:
L. <num>139</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto XII</head>
<pb n="517"/>
<p>Camera duc.le debbe havere a' dì <date value="15-07-1524">15 di luglio 1524</date> lire
<num>centoquarantasei</num> per altretante che furon riscosse da le
soprascritte Vicarie per pagare <num>dodici</num> balestrieri:
L. <num>146</num>.
Camera duc.le debbe havere a' dì <date value="15-08-1524">15 di Agosto 1524</date> lire
<num>centoquarantasei</num> per altretanti che furon scossi da le soprascritte Vicarie per pagare <num>dodici</num> balestrieri:
L. <num>146</num>.
Camera duc.le debbe havere a' dì <date value="15-09-1524">15 di Sept.</date> lire <num>centoquarantasei</num> per altritanti che furon scossi da le soprascritte Vicarie per pagare <num>dodici</num> balestrieri:
L. <num>146</num>.
Camera duc.le debbe havere a' dì <date value="15-10-1524">15 di ottobre</date> lire <num>centoquarantasei</num> per altretanti che furon scossi da le soprascritte Vicarie per pagare <num>dodici</num> balestrieri:
L. <num>146</num>.
Camera duc.le debbe havere a' dì <date value="15-11-1524">15 di Novembre</date> lire
<num>centotrentanove</num> per altritanti che fur riscossi da le soprascritte Vicarie per pagare <num>undici</num> balestrieri, e quello
più che havea havuto <name>Aliprando dal Camerlingo</name> prima
che si partissi: L. <num>139</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto XIII</head>
<pb n="518"/>
 <p>A' dì <date value="20-09-1524">venti di Sept. 1524</date>
<name>Antonio da Cento</name>, Capitano de li balestrieri del nostro
Ill.mo Signore in <name>Carfignana</name>, debbe dare per <num>due</num> casache di panno beretino e giallo alla divisa del nostro S.re
Duca, havuta l'una per lui e l'altre per <name>Simon</name> suo famiglio, lire <num>desnove</num>: lire <num>19</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto XIV</head>
<pb n="519"/>
<p>A' dì <date value="15-12-1524">15 di Dec. 1524</date>, dal contrascritto, pel contrascritto
debito, ho havuto, per mano di <name>Bertoldo</name>, lire <num>cinque</num>:
L. <num>5</num>.
Et a' dì <date value="15-01-1525">15 di genaio 1525</date> diede, per mano di <name>Bertoldo</name>
soprascritto, lire <num>cinque</num>: L. <num>5</num>.
A' dì <date value="21-02-1525">21 di febr.</date> dal detto lire <num>due</num>: L. <num>2</num>.
A' dì <date value="15-03-1525">15 di Marzo</date> dal detto lire <num>due</num>: L. <num>2</num>.
A' dì <date value="15-04-1525">15 di Aprile</date> dal detto lire <num>due</num>: L. <num>2</num>.
A' dì <date value="15-05-1525">15 di Maggio</date> dal detto lire <num>due</num>:
L. <num>2</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto XV</head>
<pb n="520"/>
<p><name>Bigo da Imola</name>, Balestriero del nostro Ill.mo Signore, debbe dare lire <num>nove</num>, e meza per una casacca havuta alla
dovisa del S.re Duca nostro, consegnatela da me a dì detto: L. <num>9</num> s. <num>10</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto XVI</head>
<pb n="521"/>
<p>A dì <date value="19-11-1524">19 di novembre</date> dal contrascritto soldi <num>quaranta</num> per conto de la casacca ho havuto, <foreign lang="lat">videlicet</foreign>
L. <num>2</num>.
A' dì <date value="15-12-1524">15 di Dec.</date> dal detto lire <num>una</num>: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-01-1525">15 di Genaio 1525</date> lire <num>una</num>: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-02-1525">15 di febr.</date> dal detto: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-03-1525">15 di Marzo</date> dal detto lire <num>una</num>: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-04-1525">15 di aprile</date> dal detto lire <num>una</num>: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-05-1525">15 di Maggio</date> dal detto lire <num>una</num>: L. <num>1</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head type="conv">Conto XVII</head>
<pb n="522"/>
<p><name>Iacomo de' Martinelli</name> debbe dare a'dì <date value="20-09-1524">venti di Sept.
1524</date> lire <num>nove</num> e meza per il prezzo d'una casacca havuta
alla divisa del nostro Ill.mo Signore: Lire <num>9</num> s. <num>10</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto XVIII</head>
<pb n="523"/>
<p><date>1524</date>
Dal contrascritto <name>Iacomo</name>, a' dì <date value="19-11-1524">19 di Novembre</date>, per
conto de la casacca, soldi <num>quaranta</num>: L. <num>2</num>.
A' dì <date value="15-12-1524">15 di Dec.</date> dal detto lire <num>una</num>: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-12-1525">15 di genaio 1525</date> diede lire <num>una</num>:
L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-02-1525">15 di febr.</date> dal detto: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-03-1525">15 di Marzo</date> dal detto lire <num>una</num>: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-04-1525">15 di aprile 1525</date> lire <num>una</num>: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-05-1525">15 di Maggio</date> dal detto: L. <num>1</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto XIX</head>
<pb n="524"/>
<p><name>Paulino da Cremona</name>, balestriero del S.re nostro, debbe
dare lire <num>nove</num> e meza per il prezzo d'una casacca alla
divisa de l'Ill.mo Signor nostro, havuta da me a' dì <date value="20-09-1524">venti
di Setembre 1524</date>: L. <num>9</num> s. <num>10</num>.
<name>Hercole Pizabeccaro</name>, balestriero del S.re nostro, debbe
dar lire <num>nove</num> e meza per il prezo d'una casacca alla divisa di sua ex.tia, havuta da me a' dì <date value="20-09-1524">venti di sept. 1524</date>:
L. <num>9</num> s. <num>10</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto XX</head>
<pb n="525"/>
<p><name>Paulino</name> a' dì <date value="15-04-1525">15 di aprile</date> pagò pel contrascritto conto
s. <num>venti</num>: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-05-1525">15 di Maggio</date> dal detto lire <num>una</num>:
L. <num>1</num>.
<name>Hercole</name> contrascritto a' dì <date value="15-12-1524">15 di Dec. 1524</date> diede per
conto de le contrascritte casache lire <num>due</num>:
L. <num>2</num>.
Et a' dì <date value="15-01-1525">15 di Genaio 1525</date> diede pel medesimo conto
lire <num>una</num>, et a' dì <date value="15-02-1525">15 di febraio</date> lire <num>una</num>:
L. <num>2</num>.
A' dì <date value="15-02-1525">15 di febr.</date> dal detto: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-03-1525">15 di Marzo</date> dal detto lire <num>una</num>: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-04-1525">15 di aprile</date> dal detto lire <num>una</num>: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-05-1525">15 di Maggio</date> dal detto lire <num>una</num>:
L. <num>1</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto XXI</head>
<pb n="526"/>
<p><name>Lorenzo Chiocca da Ferr.</name>, balestriero del nostro Ill.mo
Signore, debbe dare lire <num>nove</num> e meza per il prezzo d'una
casacca alla divisa di sua ex.tia, havuta da me a' dì <date value="20-09-1524">20 di
sept.</date>: L. <num>9</num> s. <num>10</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto XXII</head>
<pb n="527"/>
<p><date>1524</date>
Dal contrascritto per conto de la casacca soldi <num>quaranta</num>
a' dì <date value="19-11-1524">19 di novembre</date>: L. <num>2</num>.
Dal detto a' dì <date value="15-12-1524">15 di Dec.</date> lire <num>una</num>: L. <num>1</num>.
Dal detto a' dì <date value="15-01-1525">15 di genaio 1525</date> lire <num>una</num>:
L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-02-1525">15 di febr.</date> dal detto: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-03-1525">15 di Marzo</date> dal detto lire <num>una</num>: L. <num>1</num>.
Si partì, havuta questa paga, e non tornò più.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto XXIII</head>
<pb n="528"/>
<p><name>Pizzamosca</name>, Balestriero del nostro Ill.mo Signore, debbe
dare lire <num>nove</num> e meza per una casacca alla divisa di sua
ex.tia, che ha havuta da me a' dì <date value="20-09-1524">venti di Sept. 1524</date>:
L. <num>9</num> s. <num>10</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto XXIV</head>
<pb n="529"/>
<p>Dal contrascritto per conto de la casacca a' dì <date value="19-11-1524">19 di Novembre 1524</date> soldi <num>quaranta</num>: L. <num>2</num>.
Dal detto a' dì <date value="15-12-1524">15 di Dec.</date> lire <num>una</num>: L. <num>1</num>.
Dal detto a' dì <date value="15-01-1525">15 di gen. 1525</date> lire <num>una</num>:
L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-02-1525">15 febr.</date> dal detto: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-03-1525">15 di marzo</date> dal detto lire <num>una</num>: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-04-1525">15 di aprile</date> dal detto lire <num>una</num>: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-05-1525">15 di Maggio</date> dal detto lire <num>una</num>:
L. <num>1</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto XXV</head>
<pb n="530"/>
<p><name>Aliprando de' Martij</name>, balestriero del nostro Ill.mo Signore,
debbe dare lire <num>nove</num> e s. <num>dieci</num> pel prezzo d'una casacca
alla divisa di sua ex.tia, havuta da me a' dì <date value="20-09-1524">venti di sept.
1524</date>: L. <num>9</num> s. <num>10</num>.
<name>Bertoldo da la Massa</name> fu rimesso in luogo del soprascritto
<name>Aliprando</name> a' dì <date value="15-11-1524">15 di Novembre 1524</date>; e l'ho fatto debitore d'una casacca, che disse havere havuta a <name>Ferrara</name>
dal M.co m. <name>Zan Ziliolo</name>, al prezzo de gli altri, cioè lire
<num>nove</num> e s. <num>dieci</num>: L. <num>9</num> s. <num>10</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto XXVI</head>
<pb n="531"/>
<p><name>Aliprando</name> contrascritto domandò licentia per <num>20</num> giorni
di andare a <name>Ferrara</name> del mese di <date value="10-1524">ottobre 1524</date>, e non è
mai più ritornato, e portò via la casacca senza haverne
pagato denaro alcuno.
Dal contrascritto <name>Bertoldo</name> a' dì <date value="15-12-1524">15 di Decembre</date> ho havuto per la casacca lire <num>una</num>, <foreign lang="lat">videlicet</foreign> L. <num>1</num>.
Dal contrascritto <name>Bertoldo</name> a' dì <date value="15-01-1525">15 di genaio 1525</date> lire
<num>una</num>: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-02-1525">15 di febr.</date> dal detto: L. <num>1</num>.
Si partì, havuta questa paga, e non tornò più.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto XXVII</head>
<pb n="532"/>
<p><name>Zan da Piasenza</name>, Balestriero del nostro Ill.mo Signore, debbe dare lire <num>nove</num> e meza per il prezzo d'una casacca alla
divisa di sua ex.tia, havuta da me a' dì <date value="20-09-1524">20 di sept. 1524</date>:
L. <num>9</num> s. <num>10</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto XXVIII</head>
<pb n="533"/>
<p>Dal contrascritto a' dì <date value="19-11-1524">19 di Novembre</date> per conto de la
casacca soldi <num>quaranta</num>: L. <num>2</num>.
Dal detto a dì <date value="15-12-1524">15 di Dec.</date> lire <num>una</num>: L. <num>1</num>.
A'dì <date value="15-01-1525">15 di gen. 1525</date> dal detto lire <num>una</num>:
L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-02-1525">15 di febr.</date> dal detto: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-03-1525">15 di marzo</date> dal detto lire <num>una</num>: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-04-1525">15 di aprile</date> dal detto: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-05-1525">15 di Maggio</date> dal detto: L. <num>1</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto XXIX</head>
<pb n="534"/>
<p><name>Galeazzo de la Salvestrilla</name> debbe dare lire <num>nove</num> e meza
per il prezzo d'una casacca alla divisa del nostro Ill.mo
Sig.re, havuta da me a' <date value="20-09-1524">venti di sept. 1524</date>:
L. <num>9</num> s. <num>10</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head type="conv">Conto XXX</head>
<pb n="535"/>
<p>Dal contrascritto per conto de la casacca a' dì <date value="19-11-1524">19 di novembre</date> soldi <num>quaranta</num>: L. <num>2</num>.
Dal detto a' dì <date value="15-12-1524">15 di Dec.</date> lire <num>una</num>: L. <num>1</num>.
Dal detto a' dì <date value="15-01-1525">15 di gen.</date> lire <num>una</num>: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-02-1525">15 di febr.</date> dal detto: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-03-1525">15 di marzo</date> dal detto lire <num>una</num>: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-04-1525">15 di aprile</date> dal detto lire <num>una</num>: L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-04-1525">15 di Maggio</date> dal detto lire <num>una</num>:
L. <num>1</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto XXXI</head>
<pb n="536"/>
<p><name>Leonello da Carpi</name>, balestriero del nostro Ill.mo Signore,
debbe dare lire <num>nove</num> e meza per il prezzo d'una casacca
alla divisa del nostro Signor Duca, che gli diede a <name>Reggio</name> <name>Iacomo di Pasino</name> a' dì  <gap reason="lacuna"/>  di <date value="07-1524">luglio 1524</date>:
L. <num>9</num> s. <num>10</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto XXXII</head>
<pb n="537"/>
<p><name>Leonello</name> contrascritto debbe havere s. <num>quaranta</num> che mi
dice havere pagati al M.co m. <name>Giovan Ziliolo</name> a <name>Ferrara</name>
per questo conto, prima che venisse in <name>Carfagnana</name>:
L. <num>2</num>.
Et a' dì <date value="19-11-1524">19 di novembre</date> mi pagò soldi <num>quaranta</num> pel soprascritto conto: L. <num>2</num>.
Dal detto a' dì <date value="15-12-1524">15 di Dec.</date> lire <num>una</num>: L. <num>1</num>.
Dal detto a' dì <date value="15-01-1525">15 di gen. 1525</date> lire <num>una</num>:
L. <num>1</num>.
A' dì <date value="15-02-1525">15 di feb.</date> dal detto: L. <num>1</num>.
Si partì, havuta questa paga, e non tornò più.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto XXXIII</head>
<pb n="538"/>
<p><date>1524</date>
Camera duc.le debbe dare a' dì <date value="15-12-1524">15 di Dec.</date> lire <num>centoquarantasei</num> pagati alli soprascritti <num>dodici</num> balestrieri, excetto che in loco di <name>Aliprando</name> fu rimesso <name>Bertoldo</name> a' dì
<date value="15-11-1524">15 di Novembre</date>, et a questo dì ha havuta la sua paga:
Lire <num>146</num>.
<date>1525</date>. Camera ducale debbe a' dì <date value="15-01-1525">15 di genaio 1525</date> lire
<num>centoquarantasei</num> pagati alli soprascritti <num>dodici</num> balestrieri: Lire <num>146</num>.
A'dì <date value="15-02-1525">15 di febraro</date> Camera duc.le debbe dare lire <num>centoquarantasei</num> paghate alli soprascritti balestrieri <num>dodici</num>, nel
soprascritto modo: L. <num>146</num>.
A' dì <date value="15-03-1525">15 di marzo</date> debbe dare lire <num>centoquaranta</num> pagati
alli soprascritti balestrieri, excetto che a <name>Bertoldo</name>, in loco del quale fu rimesso <name>Santo Iacomello</name> a dì <date value="01-03-1525">primo di
Marzo</date>, sì che tirò alli <num>15</num> lire sei solo: gli altri restaro
alle Vicarie: L. <num>140</num>.
Nota che in loco di <name>Leonello</name> fu rimesso <name>Martino di
Lunigiana</name>, el dì medesimo <date value="15-02-1525">15 di febraro</date>, sì che tirò la
paga a' <date value="15-03-1525">15 di Marzo</date>.
A'dì <date value="15-03-1525">15 di aprile</date> debbe dare lire <num>centoquaranta</num> pagati
ad <num>undici</num> balestrieri, e meza paga a <name>Lorenzo Chiocca</name>,
che si partì havendo servita la meza paga, e più non è
tornato; che somma lire <num>C. quaranta</num>: L. <num>140</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto XXXIV</head>
<pb n="539"/>
<p><date>1524</date>
Camera duc.le debbe havere a' dì <date value="15-12-1524">15 di Dec.</date> lire <num>centoquarantasei</num> per altritanti che furon riscossi da le soprascritte Vicarie, <foreign lang="lat">videlicet</foreign>: Lire <num>146</num>.
Camera duc.le debbe havere a'dì <date value="15-01-1525">15 di Genaio 1525</date> lire
<num>centoquarantasei</num> per altritanti riscossi da le soprascritte
Vicarie: L. <num>146</num>.
Camera duc.le debbe havere a' dì <date value="15-02-1525">15 di febraio 1525</date> lire
<num>centoquarantasei</num> per altretanti riscossi da le soprascritte
Vicarie: L. <num>146</num>.
Camera duc.le debbe havere a' dì <date value="15-03-1525">15 di Marzo 1525</date> lire
<num>centoquaranta</num>, ché le Vicarie non pagaro il tutto, perché non pagaro <name>Santo Iacomello</name> se non quanto havea
servito, cioè per meza paga: Lire <num>140</num>.
Camera duc.le debbe havere a' dì <date value="15-04-1525">15 di aprile</date> lire <num>centoquaranta</num>, perché a <name>Lorenzo Chiocca</name> non pagaro se non
meza paga, perché si partì prima che l'havesse servita
tutta: L. <num>140</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto XXXV</head>
<pb n="540"/>
<p>Camera duc.le debbe dare lire <num>centotrentaquattro</num> pagate
ad <num>undici</num> balestrieri, ché più non erano, a'dì <date value="15-05-1525">15 di Maggio 1525</date>: L. <num>134</num>.</p></div1>
<div1 type="sezione"><head>Conto XXXVI</head>
<p>Camera duc.le debbe havere lire <num>centotrentaquattro</num>, ché
non volsen pagare le Vicarie il balestriero che mancava,
riscossi a' dì <date value="15-05-1525">15 di Maggio</date>: lire <num>134</num>.</p></div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
