<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Scritti sulle Isole Ionie</title>
            <author>Ugo Foscolo</author>
         </titleStmt>
         <extent>126050 Kb in UTF-8</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
            <pubPlace>Roma</pubPlace>
            <date>2008</date>
            <idno>bibit000287</idno>
            <availability>
               <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
      personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Collezione BibIt</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Scritti sulle isole Ionie e su Parga</title>
               <title type="part">v.</title>
               <author>Foscolo, Ugo</author>
               <editor id="ed">Gambarin, Giovanni</editor>
               <publisher>F. Le Monnier</publisher>
               <pubPlace>Firenze</pubPlace>
               <date>1964</date>
               
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
    responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
    digitale</p>
         </samplingDecl>
         <editorialDecl>
            <correction method="silent" status="medium">
               <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
      riferimento</p>
            </correction>
            <quotation form="data" marks="all">
               <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
      sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
            </quotation>
            <hyphenation eol="none">
               <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
      ricomposte</p>
            </hyphenation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy id="CGB">
               <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date>800</date>
         </creation>
         <langUsage>
            <language id="ita">Italiano</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="CGB">
               <term>Trattati</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2007-06-08T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Novadata systems</name>
            </respStmt>
            <item>Digitalizzazione - OCR</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-06-23T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Marco Scarbaci</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Correzione linguistica</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-07-23T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Ilenia Sabelli</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-07-29T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Carla Deiana</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Validazione</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 n="Stato politico delle Isole Jonie">
            <head>STATO POLITICO DELLE ISOLE JONIE</head>
            <div2 n="Sezione I. Stato politico delle Isole Jonie">
               <head>SEZIONE PRIMA</head>
               <argument>
                  <p>STATO POLITICO DELLE ISOLE JONIE</p>
               </argument>
               <p>1. Lo <emph>stato politico</emph> d'una nazione è più o meno <emph>attivo</emph> 
o <emph>passivo</emph> secondo le forze sue proprie che la nazione può mettere in uso per 
difendere sè e offendere in guerra gli altri, o aiutarli per via di alleanze. Quanto la nazione è più 
forte, tant'è necessariamente più attiva; la debolezza costringe all'inazione, e quindi alla dipendenza 
dall'altrui forza.</p>
               <p>2. Or le sette Isole non hanno in loro forza propria; ed oltre alle ragioni morali esposte 
nella terza delle seguenti sezioni, la debolezza di quei paesi dipende da tre ragioni geografiche: 
l'una, l'angustia del lor territorio, e quindi il poco numero di abitanti; l'altra, la distanza e la 
separazione marittima dall'una all'altra; la terza e la più forte ragione si è che le sono aperte tutte 
all'invasione di vicini potenti; e Corfù che per le sue fortificazioni opporrebbe grandi difese, non 
giova a proteggere le altre sei isole, ma bensì ad impicciarle alle guerre.</p>
               <p>3. Quindi deriverà sempre che quelle Isole dovranno (finchè il continente non sia libero 
ed indipendente) essere o <emph>possedute</emph> o <emph>protette</emph> da una forza 
straniera. Ma i due vocaboli <emph>possessione</emph> e <emph>protezione</emph>, benchè 
paiano sì diversi, hanno nel dizionario politico e nella natura delle cose lo stesso significato. Su di 
che vedi nella sezione ultima le osservazioni al Trattato.</p>
               <p>4. Non bisogna dunque lasciarsi illudere dal nudo suono della parola, e credere ch' 
essendo nel <emph>trattato di Parigi</emph> pattuita l'<emph>indipendenza</emph> dell'Isole 
Jonie sotto la <emph>protezione inglese</emph>, gl'isolani potranno fondare liberamente un 
governo, amministrato pacificamente, e non aver che fare con l'Inghilterra, fuorchè nel caso che 
siano assalite da un nemico, e richieggano la protezione dell'armi inglesi.</p>
               <p>5. Il governo protettore sarebbe, per mantenere la sua promessa, obbligato a spendere 
denaro, e spandere sangue a difendere le Isole: or denaro e sangue non si vuole nè si deve mai dare, 
se non quando ci sta il proprio vantaggio; inoltre, non si vuole nè si deve mettersi a rischio di 
pigliarsi addosso le guerre eccitate da un altro, e difendere gli altrui paesi con detrimento del 
proprio.</p>
               <p>6. E però gl'Inglesi, sotto il vocabolo <emph>protezione</emph>, intendono ed 
intenderanno sempre di tenere le Isole in guisa, che in primo luogo non possano agire internamente 
ed esternamente se non per gli interessi dell'Inghilterra; e che in secondo luogo non siano assalite da 
un nemico, se non per una guerra eccitata dall'Inghilterra medesima.</p>
               <p>7. Che se taluno dicesse che il trattato di Parigi accerta le Isole 
dell'<emph>indipendenza</emph>, gl'Inglesi risponderebbero che il trattato stesso accerta essi 
Inglesi non solo della <emph>protezione in diritto</emph>, bensì anche della <emph>protezione in 
fatto</emph>; e però è stipulato che essi possono tenere e far mantenere nelle Isole quanta forza 
inglese è necessaria alla difesa di quei paesi.</p>
               <p>8. E bisogna disingannarsi: la <emph>giustizia</emph> è parola metafisica, la quale 
rimane senza applicazione veruna, se non è sostenuta dalla forza; e persino le leggi municipali, che 
gl'Isolani potrebbero darsi da sè medesimi, riuscirebbero invalide e nulle, se non fossero eseguite 
per via d'una forza qualunque.</p>
               <p>9. La quistione adunque si riduce al giorno d'oggi per le Isole, non ad essere 
<emph>indipendenti</emph>, bensì ad essere <emph>meno dipendenti</emph> dalla forza che le 
protegge. Il che dipende dagl'Inglesi in primo luogo, ed in secondo luogo dagl'Isolani.</p>
            </div2>
            <div2 n="Sezione II. Gradi probabili della libertà o della oppressione che  deriverà dagl'Inglesi o dagl'Isolani">
               <head>SEZIONE SECONDA</head>
               <argument>
                  <p>GRADI PROBABILI DELLA LIBERTÀ O DELLA OPPRESSIONE CHE 
DERIVERÀ DAGL'INGLESI O DAGL'ISOLANI</p>
               </argument>
               <p>1. Chi congetturasse da quanto si va facendo oggi nell'Isole, direbbe che non solo il 
governo inglese intenda che la loro indipendenza sia del tutto chimerica, ma ben anche che la loro 
servitù debba essere procurata e ratificata da' cittadini medesimi. Vedesi che le gazzette sono dettate 
dagli agenti del Governo, e che allo stemma dell'Isole greche s'è surrogato lo stemma del re 
d'Inghilterra. Inoltre il proclama dell'Alto Commissario, mentre espone storicamente gli antichi 
abusi e promette stato migliore di cose, lascia evidentemente apparire il sistema, del governo 
inglese d'oggi (ch'è anche quello di molti governi d'Europa), cioè di ridurre i principii della 
legislazione allo stato in cui si trovava innanzi la rivoluzione di Francia.</p>
               <p>2. Non è da disputare se sì fatto sistema sia ragionevole, o no: la quistione sta se sia 
applicabile, o no; e tutte l'esperienze ed i ragionamenti pare che pendano verso la negativa: quindi 
deriva la guerra civile in tutta l'Europa, tra i ministri ed i principi che vorrebbero ridurre le cose allo 
stato antico, ed i popoli, i quali vorrebbero acquistare una parte almeno di quella libertà predicata da 
tanto tempo, e sostenuta prima dai Francesi contro i monarchi, poi dai monarchi contro Buonaparte; 
— e Buonaparte fu vinto da' popoli ai quali i sovrani promisero la libertà.</p>
               <p>3. Ma quanto più oggi le nazioni vogliono libertà, tanto più i monarchi ed i loro ministri 
tentano di ristringerla; ed il governo inglese, appunto perchè ha minor potere assoluto sui sudditi, 
desidera di accrescerlo, e sostiene gl'interessi e le passioni dei monarchi contro i popoli di tutta 
l'Europa, per prevalersi poi dell'esempio, e limitar la troppa libertà popolare.</p>
               <p>4. In tale stato di cose, e dato questo sistema, è da temersi che gl'impiegati inglesi 
nell'Isole prepareranno, o per vigor di divisioni, o per mezzo di terrore, di speranze e di corruzioni, 
un'amministrazione che non differirà gran fatto dalle coloniali, e ch'essi potranno agevolmente 
sostenere per mezzo delle lor guarnigioni.</p>
               <p>5. Due rimedi per altro si possono col tempo sperare: l'uno ne' cangiamenti generali 
dell'Europa, la quale pare agitata più che mai; l'altro ne' miglioramenti e nelle mutazioni dei 
principii politici del gabinetto inglese.</p>
               <p>6. Se non che il primo rimedio è lontanissimo, incerto e di non molto frutto per paesi di 
poca forza, i quali, anzichè avere forza migliore, nelle generali rivoluzioni dipenderanno sempre 
dagl'interessi e dalla volontà di potenti nazioni, e saranno ceduti e cangiati, come pegni e mobili di 
accomodamento fra' gabinetti.</p>
               <p>7. Il secondo principio, dipendente dai principii del gabinetto inglese, sarebbe di 
maggiore frutto e non tardo, se gl'Isolani avessero mezzo ed attenzione continua di esplorare gli 
andamenti e le alterazioni giornaliere del ministero, il cangiamento dei ministri, e profittare delle 
momentanee occasioni favorevoli alle Isole, e delle intenzioni ed opinioni delle persone che di 
mano in mano pigliano le redini del governo; ma soprattutto profittare della stampa, e sotto nome di 
scrittori inglesi, manifestare in Londra gli abusi con verità storica, e dolersene con dignità, citando i 
governatori al tribunale dell'opinione pubblica, ch' è potentissima in Inghilterra; e le Isole in questo 
modo troverebbero spesso per difensori i membri dell'opposizione, se si dessero loro delle armi da 
poter maneggiare utilmente contro i ministri, dai quali i commissari nelle Isole dipendono 
sempre.</p>
               <p>8. Per altro l' accennato rimedio dev' esser fatto con perseveranza e costanza, e con 
avvedutezza finissima, e non traviare mai dalla moderazione e dal vero.</p>
               <p>9. E malgrado la <emph>possessione di fatto</emph> che distrugge 
l'<emph>indipendenza di dritto</emph>, è certo pur sempre che la condotta dei governatori inglesi 
sarà sempre assai cauta nell'Isole, e non potranno apertamente pigliare i due mezzi necessari 
all'assoluta oppressione, i quali due mezzi sono i seguenti:</p>
               <p>10. L'uno è l'<emph>ignoranza</emph>. Or gl'Inglesi non solo non potranno impedire, 
ma sono in certo modo, pei loro costumi e per tanti lumi diffusi in Europa, costretti ad incoraggiare 
le scienze e le lettere; e quanto più i Greci usciranno dall'ignoranza, tanto più gl'Inglesi temeranno 
di dichiararsi patentemente tiranni.</p>
               <p>11. L'altro mezzo, usitato in politica, d'opprimere le Isole sarebbe di <emph>violare a 
viso aperto il trattato</emph>, e senza rispetti o formalità governarle come 
<emph>colonie</emph>; e pare che la condotta di Campbell avesse questa mira, e che se ha 
oltrepassato, non però ha operato contro gli ordini del Ministero. Certo è che ne' primi momenti era 
facilissimo usurpare il pieno dominio; ma poichè non hanno saputo o potuto riuscire allora, non 
potrebbero oggi dichiararsi padroni, senza offendere i principj di tutta l' Europa, e dare pretesti 
all'odio ed alle guerre dei monarchi, che oggi cercano di abbassare la preponderanza 
dell'Inghilterra.</p>
               <p>12. Adunque, non potendo essere aiutati dall'<emph>ignoranza</emph> della 
<emph>nazione</emph> nè <emph>violare il trattato</emph>, i governatori inglesi terranno 
nell'Isole una condotta doppia, cioè tenderanno a ridurle a colonie, e mostreranno di volerle lasciare, 
per quanto è possibile, indipendenti; e non potranno giustificare l'abuso della forza, se non quando 
gli abitanti trascorressero a tumulti ed a ribellioni.</p>
               <p>13. I tumulti e le ribellioni non serviranno che ad accrescere il peso delle catene; però 
bisogna avere l'occhio: 1<hi rend="sup">o</hi> che non nascano mai per la forsennatezza dei 
malcontenti; 2<hi rend="sup">o</hi> che non sieno fatte nascere ad arte dagl'Inglesi stessi; e si 
deve sempre temere che anche gl'Inglesi, dalla sciagurata scuola della rivoluzione francese e da 
Buonaparte abbiano appreso a far sottomano prorrompere in congiure e tumulti, per giustificare 
l'abuso che il Governo fa poi del castigo e delle armi.</p>
               <p>14. Ma come, per non dare ragioni d'opprimerla, una nazione non si deve mostrare mai 
turbulenta, così non si, debbe neppure mostrare vile e sommessa ad ogni volontà del suo protettore; 
perchè gli schiavi non son, generalmente parlando, fatti dai tiranni, ma bensì gli schiavi fanno i 
tiranni.</p>
               <p>15. Ed in primo luogo, s'hanno da scansare come peste politica tutte le feste esagerate, e 
le adulazioni, ed i regali, ed i monumenti fatti per compiacere all'ambizione d'individui inglesi; cose 
tutte che palesano e la viltà di chi le fa, e la vanità di chi le riceve; e spesso chi desidera e riceve 
simili omaggi, li conosce per finti ed interessati, e li teme, e crede vili ed astuti gli adulatori, e li 
sprezza.</p>
               <p>16. Ed il più certo ed in pari tempo il più generoso partito si è di eseguire le leggi 
imposte con prontissima e lieta obbedienza se giovano al popolo, e con silenziosa rassegnazione se 
lo danneggiano; e nel primo e nel secondo caso evitare qualunque elogio smaccato, o qualunque 
impotente mormorazione: bensì tanto il bene che il male pubblicarlo in tutte le gazzette d'Europa, 
per via di corrispondenti, e narrare i fatti con semplicità, e fare sovr'essi con imparzialità quelle 
riflessioni che possono ridondare o a giusta lode, o a giusto biasimo del Governatore inglese e del 
Ministero. Così saranno insieme ed illuminati ed accusati e difesi e giudicati dal mondo tutto; e 
l'opinione pubblica è, alla stretta de' conti, il supremo ed inappellabile tribunale, il quale impone il 
grandissimo freno ad ogni tirannide.</p>
               <p>17. Ma ad adottare e poter eseguire invariabilmente il partito esposto nel precedente 
paragrafo, bisognano due mezzi; l'uno l'<emph>istruzione pubblica</emph>, l'altro 
l'<emph>unione</emph> di tutti i cittadini. Dell'istruzione si dirà partitamente in una sezione 
apposita; or si parlerà dell'<emph>unione</emph>: ma perchè l'una viene dall'altra, è da porsi per 
capitale e santissima massima la seguente, ed è:</p>
               <p>18. L'<emph>unione</emph> deriva da concordia d'interessi non solo, ma anche da 
discordia d'interessi, così illuminati dalla ragione, che tutti gl'individui interessati per differenti 
scopi e motivi si concilino tutti in questa idea, che gl'interessi individuali non possono in una 
repubblica essere lungamente prosperi, se non quando ogni cittadino agisce contemporaneamente e 
per la propria e per la comune felicità.</p>
               <p>19. Al contrario, quand'anche tutti avessero concordia d'opinioni e d'interessi, ma 
fondassero le loro speranze non tanto nella felicità pubblica, quanto nella protezione degli stranieri, 
e nel raggiro e nelle <emph>diffidenze</emph> reciproche tra cittadino e cittadino, avverrebbe di 
certo che primamente la patria sarebbe schiava, e per conseguenza misera, e la sciagura pubblica 
ravvilupperebbe insensibilmente ad uno ad uno gl'individui tutti quanti della nazione.</p>
               <p>20. Regola generale: la <emph>disunione</emph> deriva dall'ignoranza de' cittadini; 
l'<emph>unione</emph> dal lume della verità. E come avviene nelle dispute di conversazione, che 
molti si contradicono e si esacerbano perchè non s'intendono, così nelle discordie civili gl'individui, 
le famiglie, le città intere si odiano per non essersi prima illuminate sullo scopo a cui tendono, 
benchè credano di tendere spesso al medesimo scopo.</p>
               <p>21. E però bisogna che gl'Isolani tutti s'intendano sopra il punto capitale, e lo riducano a' 
seguenti minimi termini:</p>
               <p>«Il governo veneto ci dissanguava insieme e ci corrompeva: se fossimo stati uniti 
ci avrebbe forse oppressi, ma non avviliti; ci avrebbe tiranneggiati, ma non ingannati. Giunti alla 
rivoluzione, l'ignoranza e l'avvilimento e la discordia civile erano tali, che, essendoci offerta 
l'occasione, non abbiamo saputo governarci da noi.</p>
               <p>Quando i Turchi ed i Russi ci pigliarono sotto la loro protezione, i cittadini, anzichè 
unirsi alla patria, si sono divisi per unirsi alle cabale faziose de' Turchi e de' Russi, degl'Inglesi e dei 
Francesi. Poi siamo stati teatro della guerra, dominati or da' Francesi, or dagl'Inglesi, e costretti 
passivamente a tutte le calamità di quei tempi, senza raccogliere frutto veruno, e senza acquistare la 
stima dell'Europa.</p>
               <p>Noi nel Congresso di Vienna siamo stati considerati branchi di pecore, da darsi piuttosto 
ad un padrone che all'altro, per acconciare le pretese dei forti.</p>
               <p>L'Austria ci avrebbe ingoiati colla sua prepotente dominazione, e noi saremmo pieni di 
eserciti barbari, governati da commissari naturalmente brutali e sistematicamente ignoranti; 
depauperati da un governo avido, e che vive perpetuamente in istato di fallimento, e costretti, come 
sotto il governo veneto, a diriggere il nostro commercio a beneplacito de' nostri padroni, e condurre 
le nostre derrate nei porti, e con gli aggravi imposti da un governo illiberale.</p>
               <p>Oggi siamo soggetti ad un governo il quale, comunque inclini ad un dominio assoluto 
sopra di noi, è, per i suoi nazionali costumi, per la costituzione e per le apparenti formole del 
trattato che ci promette libertà ed indipendenza, costretto a non impedire il nostro incivilimento 
morale, ed è insieme obbligato a non opprimerci con violenta impudenza.</p>
               <p>Inoltre il Governo inglese mancando per sua istituzione dell'arbitrio d'ingerirsi nelle 
faccende particolari, ed i commercianti dell'Inghilterra essendo ricchissimi e padroni dell'uso de' 
loro capitali senza le leggi proibitive degli altri governi, noi potremo più liberamente, e, per 
conseguenza più utilmente, commerciare cogl'individui inglesi, senza la funesta servilità che in altri 
tempi ha inceppato lo smercio delle nostre derrate; tanto più che gran parte delle produzioni della 
nostra agricoltura sono consumate e pagate dall'Inghilterra. La bandiera inglese proteggerà inoltre la 
nostra navigazione contro qualunque potenza, e segnatamente contro de' Turchi nostri naturali 
predatori e nemici.</p>
               <p>Adunque, benchè l'indipendenza politica manchi a noi, possiamo ad ogni modo 
procurarci la prosperità interna per mezzo dell'<emph>istruzione</emph> e del 
<emph>commercio</emph> dei prodotti della nostra agricoltura. E quanto saremo men ignoranti e 
men poveri, tanto minori pretesti e mezzi daremo a' forestieri d'opprimerci, tanta più dignità 
potremo assumere di carattere, tanta più confidenza potremo fondare nelle nostre forze, e prepararci 
a non perdere l'occasione, se mai la fortuna e il tempo ce la porgessero, di acquistare l'indipendenza 
davvero».</p>
               <p>22. Regola senza eccezione: l'indipendenza non si deve nè si può ricevere in dono; bensì 
la si acquista per determinata volontà universale d'una nazione, e col concorso di tutte quante unite 
le forze degl'individui.</p>
               <p>23. Ma nè acquistare l'indipendenza, nè sarà neppure possibile di prepararsi ad 
acquistarla col tempo, nè l'istruzione o le ricchezze nazionali varranno, nè concorso di forze, se non 
vi sarà <emph>unione</emph>; e dell'unione si tratta nella sezione seguente, applicando le teorie al 
carattere degl'Isolani, ed allo stato presente di que' paesi.</p>
            </div2>
            <div2 n="Sezione III. Dell'unione">
               <head>SEZIONE TERZA</head>
               <argument>
                  <p>DELL'UNIONE</p>
               </argument>
               <p>1. Chi conosce i caratteri diversi, i costumi, le animosità municipali e le risse domestiche 
della maggior parte degli abitanti delle Isole Jonie, non può pensare alla loro concordia politica, e 
non sentire ad un tempo che il volerla predicare è disperatissima impresa.</p>
               <p>2. Allorchè gl'individui d'una nazione si trovano in un pessimo stato di discordia civile, 
come le Isole Jonie, l'unico rimedio è la mano arbitraria d'un potente legislatore; ma si starebbe pur 
sempre al probabilissimo, anzi per lo più inevitabile rischio, che il legislatore divenisse insieme 
pacificatore e tiranno del popolo.</p>
               <p>3. Questo rischio si accresce nella probabilità, e diverrà assai più funesto negli effetti, 
allorchè il pacificatore è straniero e la nazione dipende dal governo di una nazione lontana e 
potente. In questo caso l'unione, anzichè essere fomentata, è artifiziosamente distrutta da' 
governatori forestieri e da quei cittadini che per qualunque interesse si vendono a' forestieri.</p>
               <p>4. Tuttavia, non potendo, pur troppo! assegnare verun rimedio efficace alla discordia, 
riescirà forse di qualche vantaggio l'indicare sommariamente le origini di questa peste, ed i ripari 
probabili che il tempo potrà forse recare.</p>
               <p>5. Tre sono le sorgenti della disunione nell'Isole.</p>
               <p>6. L'una, i vizi inveterati nell'obbrobrioso e codardo governo veneto, il quale essendo per 
sè medesimo imbecille e cadente, si sostenne ne' paesi sudditi non tanto con la dignità del proprio 
vigore, o colla santità delle leggi, bensì con la divisione perpetua del popolo; ed il popolo così 
diviso diveniva più debole del governo stesso, ed era quindi più agevole cosa l'opprimerlo.</p>
               <p>7. La seconda cagione deriva da certo istinto vendicativo che hanno per sè medesimi 
gl'Isolani; e quindi ne nasce la perpetua passione, non della nobile emulazione, bensì della cupa e 
misera invidia, per cui ogni uomo vuole, non tanto il proprio bene, quanto il male del suo 
avversario, e tutti cercano non già di <emph>superare</emph> gli altri per via d'industria, 
d'ingegno, di servigi verso la patria, e di buoni costumi, ma di <emph>soverchiarli</emph> per via 
di malignità, di calunnie, di cabale e di ogni mal'arte; e non avendo forza propria, si giovano della 
forza degli stranieri.</p>
               <p>8. Della quale sciagurata abitudine e de' suoi perniciosi effetti se n'ebbe esempio 
vergognoso nel tempo della Repubblica, allorchè gl'Isolani parteggiavano chi in favore dei Russi, 
chi dei Turchi, chi degl'Inglesi o de' Francesi; e tutti per dare sfogo a meschine e turpi passioni, e 
nessuno ad onore o a minima utilità della patria.</p>
               <p>9. La terza cagione della disunione deriva in quelle Isole dalla patente e forse naturale 
diversità di costumi, in guisa che le virtù stesse sono discrepanti fra un'isola e l'altra, e l'economo 
Zantiotto è dal Corfiotto chiamato avaro; ed il Corfiotto liberale è chiamato prodigo dal Zantiotto; 
ed il Cefaloniotto industre è chiamato intrigante e cabalone dagli altri Isolani. Oltredichè, pur 
troppo! l'avarizia, la prodigalità, la cabala sono vizi di moltissimi cittadini delle tre isole 
sunnominate; così pure d'altri peculiari vizi o d'altre virtù malignate si potrebbe ad un dipresso dire 
rispetto alle altre isole.</p>
               <p>10. Tali sono le tre cause sommariamente espresse della micidiale discordia degl'isolani 
e delle isole; e quanto a' rimedi dianzi accennati, si potrebbe ristringerli a tre capi:</p>
               <p>11. <emph>Primo rimedio</emph>. Tentare che a poco a poco spariscano i costumi 
inveterati nelle Isole del governo veneto; ed estirpare le radici ed i maligni semi dell'opinione sparsa 
in tutti gli animi «che le ricchezze individuali, e la forza prepotente, e l'astuzia delle brighe 
sieno superiori alle leggi ed alla giustizia». Questo rimedio va operato in tre modi: 1<hi rend="sup">o</hi> per mezzo delle parole e dell'esempio dei padri di famiglia; 2<hi rend="sup">o</hi> per mezzo degli scritti dei cittadini illuminati, i quali, ritessendo la storia del 
passato, mostrino le piaghe e le turpitudini della vita dei nostri padri e degli avi; 3<hi rend="sup">o</hi> per mezzo dei ministri della religione i quali esercitino e predichino il 
Vangelo, applicandolo alla riforma della nazione.</p>
               <p>12. Da questo primo rimedio deriverà col tempo il salutare effetto che i Greci nell'Isole 
abborriranno ogni costume straniero o tirannico, ed assumeranno costumi più peculiari e propri al 
loro paese; e l'aver abitudini proprie ed aliene dagli stranieri è principio d'unione e 
d'indipendenza.</p>
               <p>13. <emph>Rimedio secondo</emph>. Bisogna che tutta la gioventù delle Isole 
s'accordi in due o tre <emph>massime generali</emph>, e tenda costantemente allo scopo 
preordinato da esse <emph>massime</emph>.</p>
               <p>14. Per esempio: Ammettere per assioma «che la patria dev'esser servita più per 
utile delle Isole, e per onore dell'individuo impiegato, che per utilità degl'Inglesi e per lucro 
degl'individui impiegati».</p>
               <p>Ammettere «che qualunque individuo, ove commetta azioni tendenti 
all'avvilimento ed alla servitù della patria, e prodighi adulazioni agli stranieri, e riveli i segreti dei 
cittadini, sia, come animale contaminato ed esecrabile, allontanato da ogni casa e da ogni 
ceto».</p>
               <p>15. Ammettere «che nessuna malignità d'un'isola contro ad un'altra sia nè detta 
nè ascoltata, e che sieno i vizi, dei quali ogni paese ha la sua parte, sorpassati in silenzio e 
dissimulati piuttosto col nome discreto di virtù, anzichè le virtù scoraggiate e disprezzate coi titoli 
maligni di vizi».</p>
               <p>16. Questa massima non contrasta coll'antecedente, dacchè è necessario distinguere 
<emph>delitti</emph> e <emph>vizi</emph>. I <emph>delitti</emph> vanno provati con 
narrazione di fatti e puniti; i <emph>vizi</emph> vanno corretti con consigli ed esortazioni. Poi 
bisogna distinguere vizi d'individui da vizi nazionali: i primi sono correggibili spesso; i secondi 
sono inerenti al carattere d'un popolo, e sono quasi natura: ed i vizi nazionali operano e bene e male 
ad un tempo; però non potendo estirparli, bisogna giovarsene e dissimulare prudentemente il 
<emph>male</emph> che disonora la nazione in faccia agli stranieri, e mette la discordia fra 
popolo e popolo; e incoraggiare il <emph>bene</emph>.</p>
               <p>17. Queste ed altre massime, come sieno addottate quali assiomi impreteribili da tutta la 
gioventù, ed ogni cittadino operi sempre senza mai trasgredirle, potranno indurre gli animi e le 
menti a certa concordia morale, che produrrà a poco a poco la concordia politica.</p>
               <p>18. È bensi cosa per ora impossibile che tutta la gioventù delle Isole addotti le medesime 
massime, e che, quand'anche le addottasse, potesse operar diversamente dagli usi che ha succhiati 
col latte da parenti educati nella schiavitù e nella corrotta ignoranza: tuttavia se la gioventù si unirà 
tutta per sei o otto mesi di ogni anno in un'Università, il rimedio sarà difficile ad ottenersi, ma non 
impossibile; e di questo si parlerà nella sezione quarta dove tratteremo della istruzione.</p>
               <p>19. <emph>Rimedio terzo</emph>. Bisogna che i più illuminati cittadini osservino con 
lungo studio il male della disunione nella sua propria radice, e ne desumano de' fatti e delle verità 
generali, colle quali diriggano, ed a poco a poco illuminino i loro concittadini sopra questo soggetto 
della <emph>discordia</emph> e <emph>concordia</emph> civile; soggetto il più importante 
forse tra tutti gli altri, ed il più degno delle meditazioni dei principi e dei filosofi. E però, ad 
agevolare lo studio di questo soggetto si daranno qui alcune idee generali.</p>
               <p>20. La <emph>discordia</emph> è malattia naturale al genere umano.</p>
               <p>21. Tutti gl'individui sono <emph>discordi</emph> per diversità di carattere, o 
d'educazione, o di passioni, o d'interessi, o di simpatia inesplicabile, l'uno dall'altro.</p>
               <p>22. Le stesse discordie sono sempre tra famiglia e famiglia, città e città, per le stesse 
ragioni, e tra principe e principe.</p>
               <p>23. Quando un numero d'individui, di famiglie e di città è riunito sotto certe leggi, e 
formano uno stato politico, la discordia è sempre repressa da' tribunali, da' codici criminali e da' 
carnefici.</p>
               <p>24. Quando la <emph>discordia</emph> è tra nazione e nazione, o tra principe e 
principe, non essendovi tribunali o codici criminali che frenino i dispareri, si viene al giudizio 
definitivo della forza e dell'evento delle armi. Allora il vinto ed il debole si uniscono concordi alla 
volontà del vincitore e del forte.</p>
               <p>25. Or la <emph>discordia</emph> essendo ingenita negli uomini, in qualunque stato 
essi si trovino, non si può estinguerla mai senza cangiare la sua natura, o assopire le inclinazioni e le 
facoltà dell'uomo, o diriggerle in bene o in male.</p>
               <p>26. Ma cangiar la natura è impossibile: si può bensì sopirla nell'uomo; e così fanno i 
tiranni assoluti per mezzo della ignoranza e del terrore; si può diriggerla nell'uomo in male, e così 
fanno i demagoghi, i ciarlatani, gl'impostori; si può diriggerla in bene, e così fanno i legislatori 
sapienti, gli ottimi cittadini, i filosofi ed i principi che sono padri dei loro popoli.</p>
               <p>27. E però quando in una nazione v'è somma tranquillità e nessuna apparente discordia 
di partiti e d'opinioni, è da tenere per certo che quella nazione è abbrutita dal terrore e 
dall'ignoranza, e costretta al silenzio ed alla pace, come Ulisse ed i suoi compagni nell'antro del 
Ciclope, che li faceva stare come pecore e li divorava, finchè gli si ribellarono.</p>
               <p>28. Or ammesso che la discordia sia naturale agli uomini, e che non si può sopirla senza 
istupidire le forze morali ed intellettuali degl'individui, trattasi come diriggerla; ed escluso che non 
si voglia nè si debba diriggerla al male, vediamo come si possa diriggere al bene.</p>
               <p>29. Come l'industria confina con l'astuzia, ed il valor militare con la violenza, così i 
<emph>partiti</emph> in una repubblica confinano con le <emph>fazioni</emph>, e le 
<emph>fazioni</emph> confinano con le <emph>sètte</emph>.</p>
               <p>30. I <emph>partiti</emph> si compongono di diverse classi d'uomini, come nobili, 
popolani e plebei, o di persone che professano opinioni diverse fra loro in politica, e sono discordi 
circa i mezzi più o meno utili a far prosperare la cosa pubblica; ma tutti que' partiti sono per altro 
fortemente concordi nell'amare la patria, nel difenderla tutti come la loro patria, e nell'osservare le 
leggi.</p>
               <p>31. Tali sono anche oggi i <emph>partiti</emph> in Inghilterra: tali erano in Roma fino 
a' tempi de' Gracchi; ed i Romani e gl'Inglesi riconobbero e riconoscono la loro libertà e 
l'inviolabilità del dritto della Costituzione dall'opposizione de' partiti, perchè una parte de' cittadini 
invigila sull'altra, l'una tiene in rispetto l'altra; e se non fossero discordi, l'indolenza sottentrerebbe, 
e quindi la servitù.</p>
               <p>32. Ma quando i <emph>partiti</emph> non si stanno ne' limiti della controversia 
oratoria, e non si armano della sola e santa forza delle leggi, bensì trascorrono alle animosità ed alle 
passioni vendicative, e si muniscono di ferro per difendersi e poi per offendersi, finchè l'un partito 
opprima l'altro di viva forza, allora i partiti divengono subitamente <emph>fazioni</emph>.</p>
               <p>33. Fazioni adunque sono nelle città quando i cittadini si guerreggiano a mano armata 
fra loro. Or per guerreggiare ci vuole un capo; e costui, se è vittorioso, diventa tiranno.</p>
               <p>34. Così fra Silla e Mario, benchè il primo favorisse la nobiltà romana, e l'altro la plebe, 
Roma fu schiava or dell'uno or dell'altro; e poi di Pompeo, benchè fosse meno impudente; 
finalmente sotto Cesare, che fondò in perpetuo la tirannide di Roma e dell'universo.</p>
               <p>35. Ma quando il popolo che in guerra civile è diviso in fazioni, non possa atterrare del 
tutto una fazione, così che la lite resti indecisa, avverrà che, stanco finalmente delle carneficine, e 
impoverito e spossato, si lascerà governare da qualche cittadino più glorioso e più ardito, il quale 
sotto colore di pacificare la nazione si farà dittatore e tiranno; tanto più che un popolo divorato dalla 
guerra civile è inetto a tornare subito in libertà. Così fecero Cronvello e Buonaparte, ed anticamente 
gli Spartani in Atene, e Filippo sovra tutta la Grecia.</p>
               <p>36. Debilitato e dissanguato che sia un popolo dalla guerra civile e poscia dalla tirannide 
domestica, cade naturalmente in mano agli stranieri che lo assaltano: così avvenne a tutte le 
repubbliche del medio evo, in Italia; così oggi alla Francia.</p>
               <p>37. <emph>Sètte</emph> sono communità o classi o numero d'individui, i quali non 
hanno combattuto come i <emph>partiti</emph> con le leggi alla mano per utilità della patria, non 
combattono come le <emph>fazioni</emph> per utilità d'un capitano o d'un sistema di governo con 
le armi alla mano; bensì combattono pei loro soli vantaggi, e si armano di turpi passioni, di cabale e 
di calunnie reciproche, e guerreggiano di soppiatto, e feriscono celando sempre la mano che scagliò 
il colpo.</p>
               <p>38. La tirannide domestica e straniera fa posare le armi alle fazioni civili; non però 
queste ritornano a diventare <emph>partiti</emph>, come nei tempi di libertà; bensì le fazioni 
degenerano in <emph>sètte</emph>.</p>
               <p>39. Or alla tirannide straniera o domestica, ma molto più alla straniera, giova di 
distruggere i <emph>partiti</emph> perchè a forza di parlar alto dicono la verità; giova di 
distruggere le <emph>fazioni</emph>, perchè la moltitudine armata è sempre pericolosa; ma giova 
di tener vive le <emph>sètte</emph>, perchè i cittadini odiandosi e diffamandosi e disprezzandosi 
scambievolmente, lasciano debolissima la nazione, e danno ragione e forza al governo assoluto. 
Tale è lo stato d'Italia, e tale forse lo stato delle Isole.</p>
               <p>40. Ma la peggiore e più sicura arma delle sètte è quella della <emph>calunnia</emph>; 
e la calunnia è malattia popolare, la quale va guarita con lo svelarla apertissimamente, e chiamare al 
tribunale della pubblica opinione gli accusatori bugiardi, e smentirli.</p>
               <p>41. Se sopra le cose dette fin qui i cittadini illuminati dell'Isole mediteranno coll'intento 
di trovare alcun rimedio alla disunione che lacera que' paesi, forse troveranno che la concordia non 
consiste tanto nella tranquillità delle opinioni, bensì nel disinteresse con cui le si professano, e nello 
scopo a cui le si diriggono; e lo scopo dev' essere la prosperità della patria.</p>
               <p>42. Bensì, perchè le opinioni siano giuste, e che tutti siano illuminati della verità che gli 
individui non possono prosperare davvero se la patria è infelice, è necessario che i cittadini siano 
istruiti; e che mentre le lettere e le scienze danno mezzi di eloquenza e di emulazione a' 
<emph>partiti</emph>, insegnino a non degenerare in <emph>fazioni</emph>, ed a correggere e 
sradicare tutte le turpi abitudini delle sètte inveterate in quell'Isole da tanti anni: e però a la sezione 
seguente tratta dell'istruzione.</p>
            </div2>
            <div2 n="Sezione IV. Dell'istruzione">
               <head>SEZIONE QUARTA</head>
               <argument>
                  <p>DELL'ISTRUZIONE</p>
               </argument>
               <p>1. S' hanno da distinguere scrupolosamente le discipline <emph>letterarie</emph> dalle 
discipline <emph>scientifiche</emph>. Queste fanno dei filosofi speculatori, quelle educano 
cittadini scrittori.</p>
               <p>2. <emph>Letterarie discipline</emph> sono la storia, l'oratoria e la poesia, tutti quegli 
studi insomma che esercitano l'intelletto per mezzo de' sentimenti del cuore; che insegnano a sentire 
passioni belle e generose, e rappresentarle, e desumere quindi, e diffondere e perpetuare costumi, 
opinioni e principj utili alla vita pratica giornaliera degli uomini.</p>
               <p>3. <emph>Scientifiche discipline</emph> sono la matematica, l'astronomia, la fisica e le 
sue derivazioni, come la meccanica, l'idraulica, la chimica, ec.; insomma tutti quegli studi che 
esaminano il vero astratto, e per via d'esperienza tentano di scoprire le leggi perpetue della natura, e 
quindi le applicano alle arti per utilità della vita sociale.</p>
               <p>4. È stato fino da' tempi antichi osservato dagli uomini saggi che le 
<emph>lettere</emph> fioriscono utilissinie e splendide ne' governi e ne' tempi repubblicani, e che 
le <emph>scienze</emph> fanno maggiori progressi ne' governi e ne' tempi monarchici.</p>
               <p>5. La ragione è evidente. Le <emph>lettere</emph> ammaestrando gli uomini per 
mezzo dello studio degli uomini, ed eccitando passioni, e commovendo l'anima a tutti gli affetti 
tumultuanti dell'uomo, danno più vigore ad operare, rinforzano i sentimenti d'indipendenza 
individuale, agitano tutte quante le opinioni morali e politiche. Inoltre, per essere egregio letterato 
bisogna essere sperimentato di tutte le cose, azioni e passioni umane delle quali si scrive; e lo stato 
repubblicano concede più attività alla vita ed alla penna degli uomini d'ingegno, perchè quanto 
meno una nazione soggiace all'arbitrio d'un solo, o di pochi, tanto più vuol esser governata per 
mezzo della persuasione e dell'eloquenza; e l'<emph>eloquenza</emph> nel suo primo significato è 
l'anima d'ogni letteratura.</p>
               <p>6. Invece le scienze, astraendo chi le coltiva da ogni passione umana e da qualunque 
attività sociale, ed alimentando negl'intelletti l'abitudine delle speculazioni mentali e l'amore 
dell'abilità contemplativa, dividono gli scienziati dalle tempeste della repubblica, e li confinano ne' 
loro gabinetti e nei loro laboratorî, in guisa che pensando ai moti delle stelle, trascurano le 
vicissitudini della terra, ed invasandosi della perfezione ideale, si annoiano dell'incorreggibile 
imperfezione dell'uomo, e pensando alla felicità dell'universo mondo, non guardano per minuto il 
bene che sarebbero obbligati di fare, e farebbero forse, se vi si applicassero a quell'angolo della 
terra dove la Provvidenza li ha fatti nascere.</p>
               <p>7. Gli scienziati sono per lo più cosmopoliti, perchè le loro dottrine si esprimono per 
cifre e per segni di alfabeto universale, in guisa che sono intesi dagli scienziati di tutto il mondo, e 
si servono più d'aritmetica che di eloquenza.</p>
               <p>8. I <emph>letterati</emph> invece sono amatori e propugnatori più acri della loro 
nazione, e nemici degli stranieri, perchè la letteratura aggirandosi tutta quanta sopra le opinioni o 
passioni de' mortali, e per le une e per le altre essendo necessaria una lingua da esprimerle, il 
letterato non può servirsi che della lingua sua materna; e per essere letto ed inteso e stimato, deve 
parlare alla mente de' suoi concittadini, i quali soli possono stimarlo quanto merita, essendo essi soli 
capaci di ben intendere la lingua nella quale le opere letterarie son dettate.</p>
               <p>9. Dal fin qui detto non si deve già intendere che si abbiano da escludere dalla 
educazione degl'Isolani le discipline <emph>scientifiche</emph>, ed abbracciare unicamente le 
<emph>letterarie</emph>; ma s'ha da distinguerle, per giovarsi utilmente delle une e delle altre, 
dirigendole all'unico scopo di educare uomini utili in tutti i sensi alla patria.</p>
               <p>10. S'è anche voluto qui fare alcune osservazioni sul troppo abuso delle discipline 
scientifiche e sui loro effetti politici, affinchè gl'Isolani non si lascino adescare dalla moda 
accademica, e s'appiglino alla chimica ed alla matematica, sprezzando la facoltà oratoria e la 
storia.</p>
               <p>11. Nello studiare ed insegnare le scienze bisogna precipuamente proporsi tanto la 
<emph>scoperta</emph> di nuove teorie, quanto l'<emph>applicazione</emph> delle teorie già 
dimostrate; e tutti i professori scientifici dell'Università jonia dovrebbero avere per istituto di 
spiegare le scienze in quella parte che può praticamente giovare alla navigazione, alle manifatture, 
all'agricoltura ed a tutte le arti e gli usi della vita.</p>
               <p>12. Importa che i giovani greci nel darsi agli studi si ricordino della sentenza di Plutarco, 
il quale parlando di Temistocle, lo loda d'essersi astenuto dalle dottrine de' filosofi oziosi, ed essersi 
invece applicato a nudrirsi la mente e l'animo della sapienza utile alla vita politica.</p>
               <p>13. E circa allo studio delle lettere, bisogna evitare il metodo usato, grammaticale, 
pedantesco, minuto, che noiando la gioventù con le regole troppo metafisiche per se stesse, e con 
esempi troppo aridi, riducevano i classici latini in membretti di cadaveri inanimati e fetenti, sui 
quali i maestri e i discepoli facevano l'anatomia.</p>
               <p>14. Leggansi i classici greci — poscia i latini — poscia gl'italiani.</p>
               <p>15. Nella lettura di essi classici il professore esponga: 1<hi rend="sup">o</hi>. la 
storia de' tempi in cui visse l'autore; 2<hi rend="sup">o</hi>. la vita ed il carattere dell'autore 
considerato com'uomo, e l'utile o il danno che può aver arrecato a' suoi tempi, a' concittadini ed ai 
posteri come scrittore; 3<hi rend="sup">o</hi>. per ultimo si facciano vedere le bellezze ed i 
difetti generali dell'opera letta; e poi nell'osservazione generale si discenda di grado in grado ai 
particolari, sino alla minuta analisi. Così si volterà l'ordine dei collegi e dei seminari, dove l'analisi 
minnta e noiosa precedeva l'osservazione sul tutto; osservazione che quei maestri non sapevano o 
non potevano far mai; però tutta la loro scuola si riduceva a pedanteria infruttuosa.</p>
               <p>16. Allora le lezioni sui classici, cominciando dal Vecchio Testamento ed Omero, sino 
agli ultimi scrittori italiani d'epoca in epoca, conterranno la storia letteraria, morale e politica da' 
tempi antichissimi ai dì nostri.</p>
               <p>17. Dalla esposizione di tante scene storiche e dalle osservazioni sovr'esse si potranno 
desumere delle verità universali applicabili allo stato presente e futuro della Repubblica.</p>
               <p>18. Ma perchè vi siano dei professori atti a fare queste lezioni, ed insieme degli uditori 
atti ad intenderle e profittarne, è indispensabilmente necessario che vi sieno anche delle scuole 
primitive e normali, ove i giovani s'apparecchino agli studi, innanzi d'intraprenderli 
nell'Università.</p>
               <p>19. Le scuole normali hanno da stabilirsi, ove più ed ove meno, in tutte le Isole: in 
queste scuole devono i giovani imparare per pratica ed elementi teorici (ma la pratica preceda 
sempre la teoria) le tre lingue <emph>greca</emph>, <emph>latina</emph> ed 
<emph>italiana</emph>; e nessun giovane sarà accettato nell'Università, se non dopo esame che 
provi la capacità dell'alunno ad intendere esse tre lingue, ed a spiegarne a prima vista gli autori.</p>
               <p>20. Nelle scuole normali devonsi, senza eccezione nè privilegi di grado o di nobiltà, 
mandar tutti i fanciulli dagli otto ai diciott' anni, tempo in cui saranno ammessi alla Università.</p>
               <p>21. Le scuole normali devono essere stabilite dalla città, dirette da maestri provati, e 
sotto l'ispezione d'un magistrato municipale.</p>
               <p>22. L'Università dev'essere in un'isola men popolata e meno avvezza ad usanze e vizi 
stranieri, per esempio Itaca, dove concorrendo tutt' i giovani delle Isole, ed ascoltando gli stessi 
maestri, ed impiegandosi ne' medesimi studi, nell'età in cui il cuore umano s'apre all'amicizia, e la 
prepara e convalida per l'età virile, sarà da sperarsi che a poco a poco la generazione crescente e la 
futura perda le misere invidie e gli astii ed i sentimenti maligni che oggi (come già per l'addietro) 
dividono gli animi degl'Isolani.</p>
               <p>23. S'abbiano tre precauzioni: l<hi rend="sup">o</hi> che i professori sieno eletti e 
pagati dal governo amministrativo de' Greci, e che la massima della libertà ed indipendenza futura 
della Grecia sia l'anima delle loro lezioni; 2<hi rend="sup">o</hi> che gli stessi fomentino e 
direttamente ed indirettamente la concordia e l'unione futura de' giovani greci, e non solo con le 
parole, ma coll'esempio; e però s'invigili che fra' professori stessi non insorgano gare e clamorose 
rivalità, comuni pur troppo a molte Università dell'Europa; 3<hi rend="sup">o</hi> che i 
professori non abbiano parte attiva nel governo, nè siano eletti nella magistratura, perchè in tal caso 
l'amor del potere e l'ambizione potrebbe indurli a rinnegare la loro professione politica, e 
contaminarsi nelle brighe, e vendere la loro penna e la loro voce al denaro degli stranieri e delle 
sètte.</p>
               <p>24. Sia regolato per legge che i giovani nell'Università non possano avere dalle loro 
famiglie se non una somma fissa, non più: se la povertà dei parenti contende che i giovani abbiano, 
per esempio, <emph>dieci talleri</emph> al mese nell'Università, sia permesso che n'abbiano 
meno, ma non si permetta che n'abbiano più dei dieci fissati.</p>
               <p>25. Questa precauzione è necessaria per due motivi: 1<hi rend="sup">o</hi> perchè il 
danaro distrae dallo studio, alimenta i vizi e l'ozio; e 2<hi rend="sup">o</hi> perchè il danaro 
metterebbe rivalità e distinzione tra i giovani, e superbia da una parte ed umiliazione dall'altra, 
cosicchè si verrebbe ad irritare la discordia che si vuole ad ogni modo sedare.</p>
               <p>26. Il corso degli studi all'Università deve durare sei anni al più, e cinque al meno.</p>
               <p>27. Ogni anno scolastico deve durare otto mesi, lasciandone quattro di vacanze, sì 
perchè i giovani possano rivedere i loro parenti ed aiutarli nei più occupati mesi dell'agricoltura, e sì 
perchè i professori ed i discepoli si riposino, si preparino e tornino con animo più lieto agli 
studi.</p>
               <p>28. Sarà bene che vi sia una cattedra di lingua e letteratura inglese.</p>
               <p>29. Compiuto che i giovani avranno il corso degli studi nell'Università patria, potranno, 
avendo domestiche facoltà, avventurarsi a viaggiare e perfezionarsi nella scienza o nell'arte a cui si 
saranno applicati, studiando anche nell'altre Università d'Europa.</p>
               <p>30. Inoltre sarà utile se uno o due giovani d'ogni isola, i quali si siano segnalati negli 
studi, vadano a viaggiare per sei o sette anni ciascheduno a spese pubbliche della propria città; e 
questi poi potranno tornare più dotti, ed occupare le cattedre che resteranno di mano in mano vacue 
nell'Università d' Itaca.</p>
               <p>31. I viaggi fatti dopo il corso degli studi ed in età quasi virile preserveranno la gioventù 
da' vizi e dalle stoltezze vane che contrae quando esce in tempo di fanciullezza dalle Isole, e vive 
abbandonata a sè ed alla sua ignoranza ed inesperienza nelle scuole e nelle città capitali 
d'Europa.</p>
               <p>32. Anzi, per isradicare avanti tempo l'uso già prevalso di spatriare i giovanetti troppo 
immaturi, mandandoli a studiare in Italia od altrove, riescirà efficace il creare una legge per cui 
nessun medico, avvocato o notaro sarà ammesso ad esercitare l'arte o la professione nelle Isole, se 
non avrà fatto il corso degli studi nell'Università patria: così pure nessun cittadino potrà essere 
eletto a magistrature, se non avrà puntualmente adempiuto alla medesima legge; la qual legge 
riescirà inoltre santissima anche per altre ragioni.</p>
               <p>33. I giovani che, dopo compiuto il corso degli studi, andranno a proprie spese od a 
spese pubbliche a viaggiare per istruirsi, faranno bene ad incominciare il viaggio venendo prima in 
Inghilterra: poi nelle Università di Germania, poi di Francia, per ultimo d'Italia.</p>
               <p>34. Prima in Inghilterra: si può imparare più facilmente, nell'età atta alle lingue, l'idioma 
inglese, e conoscere il governo col quale s'ha da fare; ed in Italia per ultimo, affinchè arrivandovi in 
età virile, e dopo l'esperienza di lunghi viaggi, l'animo del giovane sia in minore pericolo di 
contrarre i vizi e le guaste abitudini di quel paese; abitudini che per l'antica e larga dominazione 
degl'Italiani nell'Isole, sono più omogenee e più contagiose ai giovanetti isolani.</p>
               <p>35. Sarà bene formare nell'Università non solo una biblioteca ed un museo, ma ben 
anche una tipografia, nella quale si stampi un giornale di mese in mese, contenente traduzioni degli 
articoli più utili de' giornali inglesi, francesi, tedeschi ed italiani, come pure estratti di opere fatti da' 
professori e da discepoli; inoltre memorie originali; finalmente un ragguaglio de' progressi e degli 
studi dell'Università.</p>
               <p>36. Questo giornale dovrà essere scritto in greco volgare nobilitato, ad esempio dei 
prolegomeni dell'illustre Corai.</p>
               <p>37. Questo giornale deve in ogni suo fascicolo contenere un articolo risguardante la 
politica; ma non già la politica de' gabinetti, o novelle di gazzette, o adulazioni o satire ai governi; 
bensì disquisizioni teoriche de' principj politici, con l'intento d'imbevere la gioventù delle massime 
più utili alla nazione.</p>
               <p>38. A ben fare sì fatti articoli politici sarà necessario lo studiare gli autori più illustri in 
questa materia, e se ne darà qui infrascritto un breve catalogo: nè si pongono qui tutti, nè quei che si 
pongono son tutti eccellenti, anzi gli eccellenti stessi hanno moltissimi errori; ma nulla è perfetto 
sopra la terra.</p>
               <div3 n="Alcuni scrittori politici">
                  <head>ALCUNI SCRITTORI POLITICI</head>
                  <p>1. <emph>Politici pratici</emph>: Tucidide, Senofonte, Plutarco, Polibio, Livio, 
Sallustio, Tacito, Svetonio, Machiavelli, Guicciardini, Sarpi, Paruta, Thuanus (chiamato in francese 
<foreign lang="fra">le président de Thou</foreign>), Hume, Robertson, e tutti insomma gli storici 
migliori d'ogni nazione; e non è da dimenticarsi Filippo de Comines.</p>
                  <p>2. <emph>Politici teorici</emph>: Platone, Plutarco negli <title>Opuscoli</title>, 
Cicerone nel libro <title>
                        <foreign lang="lat">De legibus</foreign>
                     </title>, Ugo Grozio, 
Pufendorfio, Harrington, Montesquieu, Hobbes ecc.</p>
                  <p>3. <emph>Politici economisti</emph>: Gli economisti italiani, de' quali v'è in Italia una 
collezione di 48 volumi; — Mirabeau padre, l'<foreign lang="fra">amidu peuple</foreign>; 
Mirabeau figlio, <title>
                        <foreign lang="fra">La monarchie prussienne</foreign>
                     </title>; Smith, 
<title>La ricchezza delle nazioni</title>; Stewart, Malthus, <title>Della popolazione</title>.</p>
                  <p>4. <emph>Politici oratori</emph>: Demostene, Eschine, e gli altri greci; Cicerone, le 
lettere <title>
                        <foreign lang="lat">Ad familiares</foreign>
                     </title> e <title>
                        <foreign lang="lat">Ad 
Atticum</foreign>
                     </title>. Finalmente una raccolta, se fosse trovabile, di tutte le dispute 
dell'Assemblea costituente, dell'Assemblea legislativa e della Convenzione nazionale di Francia: 
siffatta raccolta si può estrarre dal <title>Monitore francese</title> di questi anni 
1790–91–94. — Inoltre sarebbe bene avere l'annuale Registro parlamentario 
dell'Inghilterra, stampato in Londra e compilato da Cobbet negli anni passati: finalmente tutte le 
discussioni nelle diete di Germania, specialmente del regno di Würtemberg, intorno alla fondazione 
d'una costituzione.</p>
                  <p>Tutti questi libri, segnatamente quei sotto la rubrica <emph>Oratori politici</emph>, 
non gioverebbero gran fatto a dare norme precise per fondare un'ottima costituzione nelle Isole: 
gioverebbero ad ogni modo a spargere molta luce sulla vanità di quelle teorie di libertà e di giustizia 
assoluta; gioverebbero a scoprire l'inutilità degli sforzi di tanti uomini di Stato; e così i cittadini 
illuminati nelle Isole potrebbero pigliarne esempio del bene e del male degli altri popoli, e se non 
altro, evitare gli altrui errori ed i funesti effetti che ne seguirono quando s'è voluto fondare 
costituzioni contrarie ai tempi ed alle nazioni.</p>
               </div3>
            </div2>
            <div2 n="Sezione V. Della Costituzione">
               <head>SEZIONE QUINTA</head>
               <argument>
                  <p>DELLA COSTITUZIONE</p>
               </argument>
               <p>1. Due modi vi sono da stabilire la costituzione di un popolo: o per una serie <emph>di 
leggi emanate per lungo corso di tempo</emph> secondo le emergenze; oppure per mezzo di uno 
<emph>Statuto</emph> creato di pianta.</p>
               <p>2. Il primo modo è fondato sull'esperienza, perchè i bisogni ed i casi passati e presenti 
della repubblica fanno provvedere, per mezzo or di una or di un'altra legge, al futuro. Il secondo 
modo è fondato sopra la teoria.</p>
               <p>3. I Romani anticamente, ed oggi gl'Inglesi e gli Svizzeri, fecero costituzioni secondo il 
primo modo, consistenti in una serie di antichissimi decreti, d'usi, di concessioni private e 
pubbliche, di leggi regie, di senatusconsulti e decisioni di diete e di parlamenti; e queste specie di 
costituzioni sono le migliori e le più durevoli.</p>
               <p>4. Gli Ebrei, e poscia gli Ateniesi e gli Spartani nell'antichità, e fra' popoli moderni gli 
Americani ed i Francesi hanno avuto costituzioni fatte al secondo modo, cioè sopra alcune teorie 
universali o sopra rivelazioni divine; e queste costituzioni sono per se stesse meno durevoli e di 
evento pericoloso, ma soprattutto esigono o gran barbarie ed ignoranza nella nazione, o gran lume 
d'incivilimento, esente per altro dalla mollezza e dalla corruzione che accompagnano quasi sempre 
l'incivilimento medesimo.</p>
               <p>5. Perchè a fare che una e costituzione sia valida per sè stessa, bisogna che non contrasti 
con le inveterate abitudini d'una nazione; e volendo cangiar le leggi, ne viene di necessità che 
bisogna mutare le abitudini; ed è come fare che una nazione cangi natura.</p>
               <p>6. A sì fatto intento è necessario l'operare assolutamente e con pieno arbitrio, ed 
uccidere principi e mutare istituti, usi e religione, e sacrificare il sangue di molti individui, e far 
cambiare padroni alle proprietà ed alle terre; rinnovare insomma la nazione in guisa che la nuova 
costituzione trovi nuovi gl'individui ai quali si vuole applicarla. Così fece Licurgo, e più 
rigorosamente Mosè, e più felicemente fece Maometto.</p>
               <p>7. Ma questi tre legislatori ebbero necessità d'indurre nella mente degli uomini la 
certezza che quanto essi operavano era comandato dal Cielo, e nel tempo stesso sostenere le loro 
profezie colle armi alla mano e con orribili stragi.</p>
               <p>8. Gli Americani, di cui si è parlato dianzi, quand'incominciarono a voler dar leggi 
ricorsero all'illustre Locke, ed egli propose loro una costituzione fondata sopra teorie; e fu adottata 
ed applicata, ma non riescì.</p>
               <p>9. Gli Americani stessi, nella guerra che ebbero con l'Inghilterra, e nelle sciagure da loro 
provate, e nella necessità di costituirsi in modo d'essere forti, giusti ed indipendenti, stabilirono 
sopra teorie illuminate dall'esperienza la costituzione che hann'oggi.</p>
               <p>10. Pure questa costituzione non durerebbe, se non vi fossero tre cause felici per essa. 
1<hi rend="sup">o</hi>. Nell'America v'è più terra coltivabile che uomini; quindi ogni individuo 
può impiegare nella terra o i suoi capitali o il suo lavoro, e quindi divenire indipendente, 
acquistando nel possedimento di terra coltivata da esso un dritto alla cittadinanza; e questa 
abbondanza di terra agevola la distribuzione delle proprietà, ed impedisce l'estrema ricchezza da 
una parte, e l'estrema povertà dall' altra. 2<hi rend="sup">o</hi>. In America c'è l'incivilimento 
senza la corruzione dell'incivilimento europeo. 3<hi rend="sup">o</hi>. In America le 
generazioni vanno crescendo d'anno in anno, in guisa che ogni quindici anni la popolazione si 
raddoppia di numero; però la costituzione fatta da pochissimi millioni di cittadini, e adottata dai loro 
bisogni, non può essere trasgredita da quei che nascono in seguito, perchè non hanno idee nè 
interessi per altre leggi, e sanno che per esse incomminciò a prosperar la patria.</p>
               <p>11. Ma in Francia le contrarie ragioni impedirono lo stabilimento d'una costituzione 
repubblicana, benchè fondata sopra luminose teorie, e benchè a più riprese modificata, perchè 
v'erano pochi possessori di terra e moltissimi proletari; perchè l'incivilimento era estremo, e misto 
alla estrema corruzione; finalmente perchè quella generazione era nata ed educata con inveterate 
abitudini sotto leggi diverse; nè tante rivoluzioni e stragi bastarono a mutar le abitudini.</p>
               <p>12. Le ragioni medesime, oltre parecchie altre accessorie derivate dalla rivoluzione, 
impediranno forse per sempre, ma certamente per lungo tempo, che la Francia abbia, non che una 
costituzione repubblicana, ma neppure una monarchica; l'avrà <emph>in dritto</emph> come l'ha 
ora, ma non l'avrà <emph>in fatto</emph>; ed è men male il non aver leggi, che il violarle ogni 
giorno.</p>
               <p>13. Tutte queste considerazioni si son fatte fin qui intorno alla 
<emph>costituzione</emph>, dacchè l'Europa par che abbia adottato per assioma che basta una 
<emph>costituzione scritta</emph> a cangiare i sistemi politici e rimediare a tutti i mali d'una 
nazione.</p>
               <p>14. Or applicando le sopraccennate osservazioni all'Isole Jonie, certo è che sarà 
facilissimo il progettare e discutere una costituzione, e ratificarla e farla accettare dal popolo, ed 
approvare dalla potenza protettrice; ma il punto sta nell'eseguirla e non mai romperla.</p>
               <p>15. Perchè una costituzione sia religiosamente eseguita, necessità è che sia conforme ai 
costumi, non viziosi, nazionali; utile agl'interessi dell'universalità degli individui, e superiore ai 
magistrati che la fanno eseguire.</p>
               <p>16. Quest'ultimo requisito è malagevole ad ottenersi, dacchè la forza con che i magistrati 
fanno eseguire le leggi dev'essere loro conceduta dal popolo, ed in questo caso il popolo può 
chiamare a rendiconto i magistrati e punirli dell'inesecuzione o violazione della legge: ma nell'Isole 
la forza risiede in mano degli stranieri, i quali sono obbligati a fare eseguire le leggi ai cittadini, non 
però sono obbligati a rispettarle essi stessi; e purchè i commissari generali inglesi rispettino la 
costituzione inglese, potranno, ove l'interesse della loro nazione il dimandi, rompere la costituzione 
dell'Isole, specialmente in tempo di guerra.</p>
               <p>17. Regola senz'eccezione: quando il violatore d'una legge non è punito in vigore della 
stessa legge o dal popolo o dal principe che ha fatta la legge, bensì da leggi e da magistrati d'altri 
paesi, la costituzione è ridicola.</p>
               <p>18. Or quand'anche i commissari e generali inglesi fossero rei verso le leggi dell' Isole 
Ionie, e fossero dichiarati degni di punizione da' magistrati inglesi, la giustizia, quand'anche 
rigorosamente fosse fatta (il che non è molto probabile), sarebbe fatta in Inghilterra e dal governo 
inglese, e l'individuo colpevole sarebbe giudicato con leggi diverse da quelle che esso aveva 
violate.</p>
               <p>19. Tuttavia, supponendo che le Isole (come infatti hanno bisogno d'una costituzione, e 
la si vuol dare ad esse dall'Inghilterra), supponendo ch'esse o i lor cittadini possano liberalmente dir 
le loro opinioni, e ventilare ed approvare una costituzione che fosse utile e durevole, pare che la si 
debba posare sopra quattro fondamenta; e sono:</p>
               <p>20. <emph>1<hi rend="sup">o</hi> fondamento</emph> della costituzione, che lo 
Stato sia più federativo che unitario: <emph>2<hi rend="sup">o</hi> fondamento</emph>, che 
la cittadinanza attiva ed i diritti politici degl'individui siano desunti dall'unico possedimento delle 
terre: <emph>3<hi rend="sup">o</hi> fondamento</emph>, che il sistema civile, criminale e 
correzionale sia indipendente dal potere esecutivo, e che i giudici siano eletti da tutti quanti i 
cittadini che posseggono terre; e che la forza necessaria ad essi magistrati sia forza cittadinesca, di 
milizia municipale, senza nessun intervento della forza inglese, nè ammissione d'arbitrii di quei 
magistrati inquisitoriali che oggi si chiamano <emph>Polizia</emph>: il nome stesso, non che la 
cosa, dev'essere escluso dalle Isole, e la sorveglianza sopra i costumi e la tranquillità della città 
dev'essere amministrata da' magistrati eletti secondo le leggi, e responsabili d'ogni azione arbitraria 
che commettessero contro gl'individui: <emph>4<hi rend="sup">o</hi> fondamento</emph> 
della costituzione, i ministri della religione dovrebbero essere, benchè in assai picciolo numero, 
ammessi nelle magistrature unicamente legislative, e purchè fossero provveduti di ufficiature 
ricche, e sovrattutto fossero padri di famiglia; ed anche ne' laici s'hanno ad escludere possibilmente 
gli uomini celibi.</p>
               <p>21. <emph>Ragione del 1<hi rend="sup">o</hi> fondamento</emph>. Uno Stato che 
ha una <emph>capitale</emph> riceve le spese del suo mantenimento da tutte le terre e città che 
compongono esso Stato, ed il denaro si spende e s'amministra nella capitale, ove risiedono i primi 
magistrati; cosicchè la capitale s'arricchisce a spese delle altre città. Questo sacrifizio per altro è 
necessario, perchè agli Stati che hanno bisogno di armi per difendersi ed offendere conviene avere 
un centro comune di riunione e di direzione. Ma le Isole non sono in questo caso: non che potersi 
armare ad offesa, non possono neppure difendersi da se stesse, ed in ciò dipendono dalle forze 
britanniche.</p>
               <p>Or non essendovi l'utilità del governo unitario, il fare un solo Stato di queste sette Isole 
produrrebbe i mali inerenti ad essa unità, e produrrebbe nessun de' beni. Riunendosi, per esempio, 
in Corfù tutti i notabili componenti un senato ed un tribunale supremo, si spenderebbe molto denaro 
in quella sola città; denaro che uscirebbe dalla borsa di tutte le altre isole.</p>
               <p>La divisione geografica di esse renderebbe meno spediti gli ordini del governo generale, 
e spesso il mare e le stagioni impedirebbero le comunicazioni; la divisione morale si esacerberebbe 
nelle dispute in senato, ed ogni deputato volendo troppo acremente proteggere la propria città 
contro le usurpazioni progressive della capitale, perpetuerebbe i dispareri civili. Finalmente il 
governo inglese avendo in Corfù un senato sotto la sua vigilanza perpetua, potrebbe sedurre od 
intimorire tutt'in una volta i deputati delle Isole, favorirebbe le loro cabale per dividerli, ed 
impadronirsi dei voti della pluralità. E però le Isole si amministrino ciascuna da sè, come i cantoni 
della Svizzera: poi abbiano una dieta generale di uno o due mesi l'anno, che s'unisca un anno a 
Corfù, un anno a Cefalonia, un anno a Zante, e tratti gli affari comuni.</p>
               <p>22. <emph>Ragione del 2<hi rend="sup">o</hi> fondamento</emph>. Terra 
senz'uomini vi può essere; uomini senza terra non mai. La terra fa nascere e vivere gli uomini: i 
possessori della terra alimentano tutti gli altri: i possessori della terra hanno più interesse di 
difenderla: essi, alla stretta dei conti, anticipano con le tasse i soccorsi necessari al governo: i 
consumatori pagano a poco a poco esse tasse a' possidenti delle terre; ma quando le tasse sono 
troppo forti sulle derrate, queste sono men consumate, ed i possidenti ricevono meno entrata. Le 
ricchezze commerciali fondate sovra soli capitali in numerario sono caduche, illusorie, e possono 
essere da un'ora all'altra trasferite altrove, e gli uomini unicamente commercianti, senza 
possedimento di terre, non possono mai essere cittadini zelanti: le loro speculazioni dipendono più 
dagli eventi del sistema mutabile del mondo, che dalla città ov'essi vivono, e che possono a lor 
piacere abbandonare, e spogliarla di numerario. I soli commercianti utili sono quelli che trafficano 
de' frutti dell'agricohura e delle terre ch'essi stessi posseggono e fanno coltivare; e se in un anno la 
terra tradisce le speranze, l'anno seguente le adempie. Gli uomini senza terre nè capitali in 
numerario, e che si chiamano proletari, vivendo dell'unico frutto del loro giornaliero lavoro, 
dipendono per conseguenza da quelli che li fanno lavorare e vivere, e quindi non possono avere mai 
volontà propria: inoltre non sono attaccati al suolo, che possono abbandonare se trovano migliore 
esistenza: poi sono facili a lasciarsi corrompere dall'altrui denaro, ed ingannare dall'altrui 
suggestioni, per le due ragioni ch'essi son miseri ed ignoranti, ed agiscono più per impulso del 
bisogno e delle passioni momentanee che per lume d'ingegno e di sapienza. Adunque ristringendo i 
cittadini attivi, ed elettori ed eleggibili, a' soli possessori di terre, bisogna che la costituzione assegni 
gli stessi diritti a tutti i possidenti a senza distinzione del più o del meno; e purchè un uomo 
possegga per patrimonio o per lungo spazio di enfiteusi una sola partita di terreno, deve essere 
ascritto fra i possidenti, e partecipare d'ogni magistratura.</p>
               <p>23. <emph>Ragione del 3<hi rend="sup">o</hi> fondamento</emph>. Ognuno vede 
che in uno Stato così costituito, dove il sistema politico esterno è affatto nullo, e che nessuna pace e 
nessuna guerra può avere, e poca milizia, la parte la più importante, anzi l'unica necessaria ed utile 
davvero ai cittadini, e che possa essere esercitata da' cittadini stessi, è la <emph>magistratura de' 
tribunali</emph>. Però lo studio maggiore dev'essere di fare un codice di leggi, non molte, ma eque 
per quanto è possibile, e farle eseguire quanto alla parte civile, criminale e correzionale dai 
magistrati eletti dal popolo, cosicchè la straniera forza non abbia preponderanza nella giustizia e 
nelle liti tra cittidino e cittadino. Ma se i giudici fossero stranieri, o vi fosse una polizia arbitraria, ne 
nascerebbe che i tribunali nazionali ed ordinari non avrebbero se non se limitatissima facoltà legale; 
ed intanto una facoltà illegale ed arbitraria, posta in mano di stranieri od inquisitori, opprimerebbe il 
popolo, ed impedirebbe l'esecuzione letterale della legge.</p>
               <p>24. Avvertasi che i giudici debbono essere scelti da un'isola per essere, se fosse 
possibile, mandati in un'altra; così non vi sarebbero protezioni, nè ire, nè pregiudizi di sètte e di 
vendette domestiche.</p>
               <p>Sarebbe bene che i giudici fossero nel tempo avvenire eletti da quelli che si sono più 
distinti nel corso degli studi dell'Università patria, e che avessero terminato un viaggio in Europa. 
Così sarebbero più scevri d'idee municipali.</p>
               <p>25. Sarebbe bene il vietare per legge che i celibi fossero giudici, o ch'esercitassero gravi 
magistrature: il popolo è mal governato quando non è guidato da padri di famiglia, i quali per la 
loro figliuolanza sono obbligati a pensare all'avvenire, a temere il disonore e l'esilio, e sono insieme 
in tale tenore di vita da sentire men fortemente le umane passioni.</p>
               <p>26. Principio santissimo: «lo Stato si compone non già d'individui, ma di 
famiglie».</p>
               <p>27. Un altro principio: «non può governare lo Stato qualunque non ha dato prova 
di saper governare la propria famiglia».</p>
               <p>28. <emph>Ragione del 4<hi rend="sup">o</hi> fondamento</emph>. S'è detto di 
ammettere nelle magistrature puramente legislative i ministri della religione. In altri paesi, 
specialmente ne' cattolici, dove i sacerdoti sono celibi e si credono sotto la diretta dominazione d'un 
principe straniero al governo in cui vivono, siccome è il Papa, questo consiglio di ammettere 
sacerdoti nelle magistrature sarebbe dannoso. Inoltre il troppo incivilimento ed il pirronismo 
filosofico ha messo in dubbio la rivelazione nelle menti di molti mortali in Europa. Nelle Isole per 
altro la religione è tuttavia vigorosa nell'animo degli abitanti, i quali quando vedessero le loro leggi 
approvate da' sacerdoti, le adempirebbero con venerazione. Aggiungasi che essendo religione 
diversa dall'anglicana, i commissari e generali inglesi cesserebbero di opprimere patentemente una 
nazione la quale è propensa a credere a' sacerdoti; ed i sacerdoti, ove fossero ammessi agli onori 
delle magistrature, favorirebbero con tutti i loro sforzi la prosperità e l'indipendenza della loro 
patria. Ma non bisognerebbe ammettere se non se i sacerdoti della religione greca, ch'è l'universale 
dell'Isole, e tollerando le altre religioni, specialmente la cattolica, escludere dalle magistrature i 
sacerdoti d'ogni culto che non fosse il dominante. Ma non si deve a niun patto dare a' sacerdoti greci 
nessuna magistratura; amministrativa o giudiziaria, ingerenze incompatibili col sacerdozio, alieno 
dall'amministrazione pecuniaria, dalle liti fra i cittadini, dalle sentenze che infliggono punizioni 
corporali e di sangue. Bensì la loro ingerenza dev'essere al tutto legislativa; assistere cioè nelle diete 
costituzionali ed annuali alla proposizione delle leggi, emettere anch'essi in via di consiglio le loro 
opinioni, e votare. Avvertasi che i sacerdoti siano in poco numero, e tutti, come si è detto, padri di 
famiglia, agiati di sostanze, per quant'è possibile, indipendenti da ogni emolumento e beneficio di 
principi o vescovi delle altre chiese greche fuori dell'Isole; cittadini nativi dell'Isole; finalmente 
dotti in letteratura. Quest'ultima condizione ecciterebbe molti giovani preti ad attendere con più zelo 
agli studi, onde rendersi degni di sedere nelle diete della nazione.</p>
               <p>29. Se poi le diete, o parlamenti, o senati debbano essere distinti in due camere 
<emph>alta</emph> e <emph>bassa</emph>, oppure in una sola, è questione da non potersi 
determinare se non col catasto alla mano, e col censo delle proprietà territoriali delle famiglie 
possidenti nelle Isole. Non pare però ad ogni modo che vi siano tali sproporzioni di fortune da 
ammettere due camere, come in Inghilterra; nè vi sono feudi abbastanza da fondare molti 
maggioraschi, ed assegnare ai primogeniti la sede nella camera alta. Oltre di che, i feudi nella 
rivoluzione sono stati aboliti: poi due camere esigerebbero maggiori spese: finalmente irriterebbero 
le ambizioni di preminenza tra nobili e popolani, ricchi e poveri; ambizioni che invece si debbono 
temperare, per non fomentare le discordie e gli astii civili. Ma la maggior ragione per cui due 
camere sarebbero inopportune, consiste in questo, che i Pari ed i Deputati delle Communi sono cose 
appartenenti ad una monarchia costituzionale: invece le Isole hanno ad essere costituite in 
repubblica.</p>
               <p>30. Tutto quanto s'è fin qui detto nella presente e nelle passate sezioni di questo scritto è 
detto in via di proposta e di consigli probabili: ma a ben regolarsi sul dritto che gl'Isolani hanno di 
operare in pro della loro patria, e sulla possibilità di mettere ad effetto le buone intenzioni, bisogna 
por mente allo <emph>spirito</emph> del Trattato che ha posto le Isole sotto la protezione del re 
d'Inghilterra.</p>
            </div2>
            <div2 n="Sezione VI. Sul trattato">
               <head>SEZIONE SESTA</head>
               <argument>
                  <p>SUL TRATTATO</p>
               </argument>
               <p rend="centre">
                  <hi rend="italic">Osservazioni</hi>
               </p>
               <p>1. I patti fra uomo e uomo e fra nazione e nazione essendo espressi per via di vocaboli, 
ed i vocaboli, per l'imperfezione dell'umano intelletto, non potendo essere mai bene definiti, in 
guisa che corrispondano esattamente alle idee, avviene sempre che per quanto un trattato sia 
chiaramente scritto, e con buonissima fede, lascia ad ogni modo appigli a nuove liti, e le parti 
contendenti sostengono la loro ragione con le diverse interpretazioni de' vocaboli e delle frasi.</p>
               <p>2. A questo inconveniente naturale s'aggiunge un inconveniente artificiale, perchè è 
regola universale de' diplomatici di stendere i trattati in guisa che possano con ragioni di parole o 
pretesti plausibili rompere i patti in qualche articolo; e sostengono la violazione con argomenti, e si 
preparano alle armi ogni qual volta torni loro conto a disfare il trattato.</p>
               <p>3. Non essendovi più patti, nè leggi e tribunali coercitivi fra nazione e nazione, la stretta 
dei conti non può essere liquidata che dalla forza e dalla vittoria dell'armi.</p>
               <p>4. Dal <emph>trattato di Parigi</emph> 5 novembre 1815 appare che le Isole Jonie 
furono considerate come paesi sui quali tutti gli alleati avevano uguali dritti ed uguale forza di 
possederle: non si fa motto nè cenno che le Isole avessero dritti o meriti all'indipendenza, nè facolta 
di disporre di se medesime, o di chiedere protezione piuttosto d'uno che d'altro monarca; nessun 
contratto l'Inghilterra ha fatto con esse: ha bensì fatto dei patti con la Russia, la Prussia e l'Austria; e 
le Isole furono e sono in istato assolutamente passivo.</p>
               <p>5. Quanto alle formole, è scritto con frasi e vocaboli in modo da lasciare dritti, 
argomenti e questioni indissolubili dall'una e dall'altra parte. Or queste liti non possono essere 
decise che dalla Russia, Prussia e Austria, che hanno fatto il contratto con l'Inghilterra: bensì 
l'Inghilterra ha voce e forza: le Isole non hanno nè armi nè ambasciadori; non possono (vedi 
l'articolo 7) trattare da sè ciò che spetta al <emph>gius delle genti</emph>, perchè gli ambasciatori 
inglesi assumono l'uffizio di trattare per essi.</p>
               <p>6. Le Isole sono sempre nel trattato chiamate <emph>Stati Uniti</emph>: le parole 
vogliono dire che ogni isola formi uno Stato da sè, e che dovendo fondare una costituzione, sta in 
loro arbitrio di stabilirsi in un governo <emph>federativo</emph> od 
<emph>unitario</emph>.</p>
               <p>7. Eppure l'articolo 1<hi rend="sup">o</hi> del trattato toglie loro questo arbitrio, 
perchè dichiara che formeranno <emph>uno Stato solo, libero ed indipendente</emph>.</p>
               <p>8. La <emph>libertà</emph> e l'<emph>indipendenza</emph> essendo loro vietate 
quanto alla difesa militare, pare che dovrebbero essere libere ed indipendenti quanto alla 
formazione della costituzione ed all'amministrazione governativa, quand'anche il governo fosse 
<emph>unitario</emph>.</p>
               <p>9. Ma l'articolo 4<hi rend="sup">o</hi> del trattato non solo esige che la costituzione 
sia approvata dal re d'Inghilterra, ma incarica un Alto Commissario, il quale, oltre alla 
convocazione dell'Assemblea costituente, ha dritto e dovere d'<emph>invigilare</emph> e 
<emph>diriggere</emph> le operazioni dell'Assemblea.</p>
               <p>10. Parrebbe che quando la costituzione ricevesse la sanzione del re, le Isole sarebbero 
libere per la loro amininistrazione, e che le funzioni e i poteri dell'Alto Commissario 
cessassero.</p>
               <p>11. Ma l' articolo 3<hi rend="sup">o</hi> del trattato assegna al governo inglese il 
dritto ed il dovere <emph>di applicare una sollecitudine particolare alla legislazione ed 
all'amministrazione generale delle Isole</emph>. Notisi che il vocabolo 
<emph>sollecitudine</emph>, tanto in latino che in italiano ed in francese (e il trattato è in 
francese), significa attenzione vigilante, premurosa e quotidiana; ed appunto per questo, e perché 
l'<emph>amministrazione</emph> involve le funzioni e l'emergenze giornaliere e future, il re d' 
Inghilterra deve e può, in forza dello stesso art. 3<hi rend="sup">o</hi>, tenere un Commissario 
superiore che dovrà <emph>risiedere</emph> nelle Isole in nome del re; ed è da osservarsi la forza 
del vocabolo <emph>risiedere</emph>, che non ammette limite di tempo.</p>
               <p>12. I porti, sotto titolo d'onore, sono militarmente, per l'art. 7<hi rend="sup">o</hi>, 
soggetti all'assoluta ed esclusiva giurisdizione britannica.</p>
               <p>13. Il tempo dell'occupazione militare, in via di protezione e di difesa delle Isole, è 
indefinito a perpetuità.</p>
               <p>14. Il numero de' soldati nelle guarnigioni in tempo di pace dipenderà, secondo il 
trattato, dalla possibilità economica dell'Isole; ma non è esclusa nel re la facoltà di poter tenere 
nelI'Isole quanto esercito gli piacerà, pagandolo dal suo erario: or tenendo molto esercito a suo 
beneplacito, potrà esigere tale convenzione da ricavare dall'Isole quanto più tributo saranno in caso 
di somministrare; e così l'Inghilterra terrà a spese degl'Isolani in quei paesi il maggior numero di 
armi possibile.</p>
               <p>15. Il pericolo accennato nel precedente paragrafo pare evidente; perchè, quantunque 
s'abbia da stipulare una convenzione fra le Isole ed il governo inglese circa alla forza da 
stipendiarsi, e s'abbiano anche da regolare le relazioni fra il governo dell'Isole ed il comandante 
militare inglese, non è men vero che sì fatte <emph>convenzioni</emph> e 
<emph>regolamenti</emph> saranno fatti sotto la preponderanza immediata dell'Alto 
Commissario.</p>
               <p>16. Adunque il trattato, tale e quale è steso, lascia <emph>in dritto</emph> molte 
facoltà al protettore e pochissime a' <emph>protetti</emph>: lascia 
nell'<emph>interpretazione</emph> molto adito agli argomenti ed alle pretese de' protettori: lascia 
<emph>in fatto</emph> ogni potere arbitrario al più forte. In caso di appello dalla parte dell'Isole, 
il tribunale competente si comporrebbe della Prussia, dell'Austria e della Russia; ma il processo 
trattandosi in via diplomatica, le Isole non hanno dritto nè forza, e non ne vedrebbero mai la fine. 
Per ultimo, se l'Inghilterra rinunziasse o perdesse la protezione dell'Isole, esse, in vigor del trattato, 
non sarebbero arbitre di se stesse, bensì delle Potenze che hanno, col consenso di tutta l' Europa e 
con autorità di padroni, disposto della loro sorte.</p>
            </div2>
         </div1>
         <div1 n="Mémoire sur l'éducation publique aux Isles Ioniennes" lang="fra">
            <head>MÉMOIRE SUR L'ÉDUCATION PUBLIQUE AUX ISLES IONIENNES</head>
            <div2 n="Introduzione">
               <p>I. Les Isles Ioniennes doivent se procurer un capital d'instruction publique, qui étant 
fondée sur des bases solides puisse avoir des résultats sûrs et conséquemment plus utiles.</p>
               <p>II. L'Angleterre doit désirer que le résultat de l'instruction publique dans les Isles puisse 
répondre plus directement à ses vues et à l'état politique du pays qu'elle protège.</p>
               <p>Dans ce Mémoire l'on se propose de développer ces deux points, afin de prouver que 
l'instruction publique ne pourra jamais avoir la base ni les effets que l'on désire, que lorsque les 
jeunes gens des Isles auront commencé par recevoir leur éducation littéraire en Angleterre; et on 
indique les moyens.</p>
            </div2>
            <div2 n="I">
               <head>I.</head>
               <p>Le projet, quoique libéral, d'établir tout de suite une Université aux Isles, restera idéal 
pour longtems et peut–être pour toujours, et si on le mettra en exécution, il donnera des 
résultats peu heureux, car, sans dire des autres difficultés, il y en a une qui pour être surmontée, 
exige des préparatifs de longue main: c'est le choix des professeurs. Les hommes de lettres des 
autres pays et qui ont une réputation établie chez eux, n'iront pas s'expatrier si loin, et d'autant 
moins qu'on ne pourra pas leur offrir un prix équivalent au sacrifice qu'ils feraient; et il est presque 
sûr que l'étranger qui accepterait d'aller aux Isles aura un mérite inférieur au salaire quoique 
modique que l'on pourrait lui donner. D'ailleurs les professeurs étrangers porteront dans l'Université 
toutes les passions, hormis celles de la Patrie et de la Concorde. Ils inspireront les préjugés et les 
rivalités de leurs nations différentes, qui seront aisément funestes dans un pays déjà trop plein de 
haines municipales, de partis fomentés par les agents étrangers, et de rancunes domestiques. Enfin 
ils auront la clef de l'esprit de la jeunesse pour y faire entrer les intrigues politiques, dont les Isles 
ont été et sont peut–être encore le foyer.</p>
               <p>L'idée de prendre des professeurs parmi les grecs sujets à la Turquie qui ont étudié dans 
les Universités européennes n'est pas moins dangereuse. Sans disputer sur leur habilité littéraire, il 
est sûr que cela provoquerait contre les Isles les soupçons et les avanies des Turcs, et en même tems 
les maîtres réveilleront l'enthousiasme de la liberté de la Grèce dans l'âme de la jeunesse; idées 
nobles sans doute, mais malheureuses lorsque elles sont dépourvues de forces à l'exécution. Ils 
séduiront la jeunesse dans l'espérance perpétuelle des Grecs d'attendre des puissances étrangères 
une promotion individuelle et la rédemption de la Grèce. En voulant composer l'Université de 
professeurs du pays l'on trouverait quelque individu capable mais il n'y en a pas assez. D'ailleurs qui 
a déjà de la fortune héréditaire et de la considération acquise par des autres ocoupations ne se 
soucierait pas à l'augmenter par un nouveau métier et dont le succès est incertain. Et il est bon 
d'observer que la masse d'instruction qui maintenant peut se trouver aux Isles, a été apportée par 
ceux qui ayant été envoyés pour leur éducation en Italie, se sont infectés des vices qui résultent des 
divisions et des longs malheurs politiques des Italiens.</p>
               <p>Les Isles se procureraient des professeurs et des citoyens à la fois, si leurs jeunes gens 
venaient à étudier en Angleterre, d'où ils s'en retourneraient après avoir pris leurs degrés. En 
traversant l'Europe ils compléteraient leurs observations, mais fournis de principes justes et de 
moeurs, et par conséquent hors de danger que leur âge soit corrompu par la dépravation ou égaré 
par les opinions des autres peuples. Il connaîtraient la langue, les usages, les lois de la nation de qui 
dépend le sort de leur Patrie, et ils feraient des relations sociales; le long séjour, les liaisons formées 
dans la jeunesse et la connaissance des lumières acquises, les affectionneraient aux Anglais, les 
instruiraient de la Constitution britannique etc., de manière qu'ils perdraient et feraient perdre à 
leurs concitoyens l'esprit des factions politiques. En instruisant en qualité de professeurs leurs 
parents et leurs amis, ils réformeraient peu à peu non seulement les études, mais les opinions et les 
passions. A l'avantage de n' avoir point de professeurs uniquement mercenaires on réunirait celui de 
l'économie, car les professeurs qui ont une maison paternelle exigent plus de considération et moins 
de salaire que les étrangers.</p>
            </div2>
            <div2 n="II">
               <head>II.</head>
               <p>La Nation Britannique a pris sous sa protection un pays qui, par les traités avec les 
Puissances, devrait se gouverner libreinent, et qui par la nature des choses doit obéir en sujet.
 Elle s'est engagée dans la situation difficile de combiner la justice exigée par les droits de ces 
peuples avec la force exigée par leur position géographique, leur faiblesse naturelle et leur discorde 
habituelle. Par conséquent elle doit faire que ces peuples, qui maintenant lui obéissent par nécessité, 
deviennent des amis par des habitudes et des sentiments. Mais elle ne peut rien espérer des hommes 
vieillis sous le Gouvernement vénitien, duquel avec plus d'intrigue et très peu d'argent ils pouvaient 
aisément obtenir l'impunité des meurtres qu'ils commandaient à leurs sicaires. Elle ne peut pas 
espérer davantage des hommes de moyen âge, car d'une manière ou d'autre ils sont tous des élèves 
de révolutions et partisans des différentes Puissances, qui tour à tour ont occupé leur patrie. Mais 
l'Angleterre par le seul moyen de l'éducation scientifique et littéraire pourra tout obtenir de la 
jeunesse.</p>
               <p>Les lettres et les sciences en elles mêmes sont peut–être peu de chose, mais les 
passions sont tout, et les passions n'agissent que selon les idées que tout homme reçoit de 
l'éducation. Or, puisque l'éducation littéraire est le partage des gens aisés, il faut leur administrer la 
littérature, de manière qu'elle développe et fasse agir leurs passions à l'avantage du public. 
L'Angleterre ne pourra jamais compter sur les passions et les opinions de la majorité dans les Isles, 
qu'à mesure que les fils des riches auront puisé leurs principes, leurs habitudes et même une partie 
de leurs affections parmi les Anglais. La Nation, après tout, consiste surtout dans le petit nombre 
des propriétaires, car ce sont eux qui possèdent la plus grande partie du sol, et la population n'étant 
alimentée que par eux, finit par agir à leur gré. L'on peut aux Isles Ioniennes, comme partout 
ailleurs, forcer les riches et les pauvres à l'obéissance; mais toute force se détruit d'elle même, tandis 
que les moyens de la sagesse étant plus utiles aux peuples pour qui on les emploie, et ne blessant 
pas ouvertement leur liberté, sont constamment utiles à celui qui s'en sert.</p>
            </div2>
            <div2 n="Moyens">
               <head>MOYENS</head>
               <p>Il n'est guère à présumer que plusieurs familles riches envoient spontanément leurs 
enfants dans une contrée si éloignée et dispendieuse. La jeunesse, avec l'imagination pleine des 
plaisirs de l'Italie, et dans la certitude d'obtenir avec peu de peine et de frais le titre de docteur, 
préfère Bologne et Padoue à Oxford et Cambridge, où ils craindraient la nécessité de la frugalité, la 
sévérité du climat et des professeurs, et des moeurs. D'ailleurs, les parents seraient justement 
épouvantés de lancer leurs fils dans un nouveau monde, dont ils ignorent les usages et la langue, et 
où ils n'auraient aucun individu chargé d'en surveiller la conduite, d'en diriger les études et en 
prévenir les dangers. Enfin ils ont l'espérance d'avoir des écoles publiques dans les Isles. Ils ont déjà 
l'illusion que quelques semaines soient suffisantes à établir une bonne Université, ne sachant pas 
que le mal opéré en peu d'années par une mauvaise instruction ne peut pas être réparé qu'après une 
génération.</p>
               <p>On préviendra ces difficultés en envoyant étudier en Angleterre aux dépenses publiques 
de leur patrie respective dix jeunes hommes, c'est–à–dire un de chaque petite isle, et 
deux de chaque grande. Ceux qui auront fait plus de progrès, auront le droit d'être nommés 
professeurs aux Isles. Mais ce droit devra leur être conféré et certifié explicitement par l'Université 
Anglaise où ils recevront leurs degrés: de cette manière la source primitive des sciences et de 
l'éducation nationale aux Isles dériverait de l'Angleterre. Il faudrait placer ces jeunes gens sous les 
yeux d'un représentant des Sept Isles à Londres, leur concitoyen, de qui ils recevront des directions 
pour leurs études. Ils auront en lui un centre de réunion et un moyen de communication avec leurs 
familles. Ils trouveront en lui un appui dans les dangers et les malheurs de la vie, et un introducteur 
à connaître le pays et la société; en même tems qu'ils sauront que leur conduite morale serait 
surveillée et que le représentant en rendrait compte à leur patrie.</p>
               <p>Le résultat de ce premier essai engagera les riches à faire par ambition et par rivalité ce 
qu'ils auraient dû faire par raisonnement. Au lieu de se laisser épouvanter par la nouveauté de la 
chose, ils seront encouragés par l'exemple et s'habitueront à envoyer leurs fils. Mais il faut qu'ils 
aient d'abord la certitude qu'il y a une personne chargée d'en prendre un soin paternel.</p>
               <p>Il importe aussi d'observer que les citoyens des Isles qui arrivent en Angleterre, n'ont 
encore aucune espèce d' appui, et qu'en cas de besoin ils ne sauraient à qui recourir pour leur être 
garant à obtenir des passeports, ou pour répondre devant les tribunaux. Il y a déjà quelque individu 
dans ce cas, et il y en aura toujours plus, car les affaires commerciales entre deux nations liées 
étroitement doivent augmenter et se compliquer journellement. Et puisque il est indispensable 
d'envoyer auprès du Gouvernement Britannique un agent accrédité, celui–ci surveillerait et 
dirigerait les études des jeunes gens sept–insulaires sans surcroît de dépense pour l'Etat. De 
cette manière, après dix ou douze ans, il y aura un nombre suffisant de sept–insulaires à 
former une Université nationale.</p>
               <p>Celui qui a dirigé ce <emph>Mémoire</emph> a des raisons pour croire que quelques 
citoyens notables des Isles seraient disposés à embrasser ce projet.</p>
            </div2>
         </div1>
         <div1 n="Come ottenere modifiche alla Costituzione delle Isole  Ionie">
            <head>COME OTTENERE MODIFICHE ALLA COSTITUZIONE DELLE ISOLE 
IONIE</head>
            <p>
               <hi rend="italic">Iniquità della Costituzione Ionia.</hi>
            </p>
            <p>1. L'attenta lettura della Costituzione data dal generale Maitland all' Isole Ionie dimostra 
evidentemente ch' essa Costituzione è contraria a tutti i principj di libertà civile e di giustizia 
distributiva, ed alla lettera ed allo spirito del trattato 1815.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>
               <hi rend="italic">Se si possa farla rivocare.</hi>
            </p>
            <p>2. Sì fatta Costituzione essendo stata apparentemente approvata da tutti i Deputati delle 
sette Isole, e sancita dal Re d'Inghilterra, ammette difficilmente riclami dalla parte de' cittadini delle 
sette Isole; e fors'anche difficilmente dalla parte delle Potenze che stanno mallevadrici del 
trattato.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>
               <hi rend="italic">In qual modo gli Isolani dovrebbero procedere a farla ritocare.</hi>
            </p>
            <p>3. E però se dimostrando le pessime massime politiche sulle quali essa Costituzione è 
fondata, si dimostrassero insieme, per mezzo della storia de' fatti, gli effetti tristi che se ne videro e 
se ne veggono in pratica, e i peggiori che se ne vedranno, si gitterebbe una valida base ai riclami sì 
degli Isolani, e sì di una o più Potenze mallevadrici.</p>
            <p>4. Ma per istabilire agli Isolani ragioni valide e urgenti a riclamare, e far rivocare 
almeno in parte l'autorità assoluta, arbitraria e mostruosa, e la congiunzione inaudita di poteri 
assunti dal Lord Alto Commissario, di generale, di principe, di elettore e cassatore delle 
magistrature tutte quante, e di giudice e punitore di tutti i giudici senz' appello, e senza previe leggi 
esistenti, bensì con sentenze assolute e pene arbitrarie ecc., — bisognerebbe poter provare 
innegabilmente: «che sì fatta Costituzione non fu nè discussa, nè approvata dalla Nazione, 
bensì astutamente fatta soscrivere da pochi uomini corrotti, e violentemente fatta accettare con 
tacito consenso dagli altri».</p>
            <p>5. In una delle lettere scritte l'anno addietro dagli Isolani a Londra, taluno asserisce 
— «Che Maitland avendo scritta egli la Costituzione, o fors'anche portatala 
dall'Inghilterra, chiamò a sè undici individui vendutisi a lui, e li nominò Consiglio Primario; e finse 
di maturare con essi le basi costituzionali: di poi offrì a' Comizi settinsulari una doppia lista di 
ventinove nomi vili ed abbietti, e in tal guisa volle far apparire che i Comizi abbiano eletto i loro 
legislatori; questi ventinove uniti agli altri undici formarono l'Assemblea legislativa, la quale fu 
raccolta a' 23 d'aprile stil nuovo, e disciolta a' 23 d'aprile stil vecchio; cosicchè in soli undici giorni 
discusse, esaminò e sottoscrisse la Costituzione».</p>
            <p>6. Ove questi fatti fossero particolarmente narrati, attestati con soscrizioni di molti 
notabili, e convalidati con giuramento, darebbero certamente diritto ai riclami.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>
               <hi rend="italic">Inutilità e danno de' ricorsi al Re per mezzo de' Ministri.</hi>
            </p>
            <p>7. Ma i riclami al Re sarebbero inutili, perchè non si potrebbero presentare se non se per 
via de' Ministri, che o non risponderebbero, o li rimanderebbero al Lord Commissario che riferisca; 
o ad ogni modo indugierebbero tanto che Maitland nell'isole corrompesse o atterrisse molti 
cittadini, e qui il Ministero aggirasse con brighe e promesse molti parlamentari.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>
               <hi rend="italic">Necessità di ricorrere al Re per mezzo del Parlamento ; e se si può.</hi>
            </p>
            <p>8. I riclami dunque denno essere presentati direttamente al Parlamento: ma trattasi: 1<hi rend="sup">o</hi> se le Isole Ionie <emph>hanno il diritto di petizione al Parlamento</emph>, 
che la Costituzione britannica assegna a tutti i sudditi inglesi; 2.<hi rend="sup">do</hi> se il 
Parlamento ha diritto d'ingerirsi nelle faccende dell'estero, che sono tutte di spettanza e prerogativa 
esclusiva del Re; 3.<hi rend="sup">zo</hi> se anche avanzata e ammessa la petizione, il 
Parlamento possa chiedere che si rivochi una Carta costituzionale già sancita dal Re.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>
               <hi rend="italic">Parere d'un giureconsulto inglese se si può ricorrere al Parlamento.</hi>
            </p>
            <p>9. Il sig. Hallam, uomo di grande fama per l'esposizione da lui fatta storicamente 
dell'origine e de' progressi della costituzione inglese, interrogato in via di conversazione intorno a' 
primi due punti, rispose negativamente, aggiungendo per altro, e sono le sue precise parole = 
«Avendo io letto la Costituzione delle Isole Ionie, ho trovato che il Lord Alto Commissario 
ha poteri molto più illimitati che non i governatori delle Indie; e quando questa mostruosità fosse 
evidentemente dimostrata alla Nazione inglese, l'enormità stessa giustificherebbe la straordinaria 
petizione delle Isole, e la inusitata intromissione del Parlamento. Ma tutto dipende dalla debolezza o 
dalla forza in che si troverà il Ministero al tempo della nuova sessione: perchè le commozioni 
politiche presenti della Nazione, e le forti misure arbitrarie de' Ministri, serviranno o a indebolirli, e 
allora ogni petizione sarà accolta avidamente e promossa felicemente dalla Opposizione — 
o serviranno a rinforzarli sotto pretesto di comprimere i tumulti, e allora qualunque petizione, 
riuscirà vana, e l'Opposizione dubitando di nuove sconfitte schiverà d'assalire il 
Governo».</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>
               <hi rend="italic">Modo di stendere il ricorso al Re per mezzo del Parlamerato.</hi>
            </p>
            <p>10. Quanto al terzo punto, «se il Parlamento possa chiedere la rivocazione di una 
carta costituzionale sancita dal Re» — l'articolo della stessa Costituzione citato al 
paragr. 3 risponde affermativamente, e la petizione dovrebbe motivarsi: — «Che le 
Isole, disperando di ottenere il ravvedimento de' Ministri i quali hanno mal consigliato il Re, 
<emph>che non può far mai male</emph>, si diriggono al Parlamento come l'unico mezzo a 
conoscere il vero e presentarlo al Re contro i Ministri, i quali hanno carpito la sanzione di una carta 
costituzionale contraria a tutti i principj e a tutte le pratiche di politica e di giustizia, e per 
conseguenza dannosa all'interesse, e infame all'onore della Nazione e del Re 
d'Inghilterra».</p>
            <p>11. La petizione dovrebbe essere accompagnata d'un esame della costituzione — 
d'una <emph>esposizione</emph> della sua origine, e delle sue illegalità ne' modi e nelle persone 
che l'hanno formata — e d'una <emph>storia giurata</emph> degli arbitrj e degli 
inconvenienti che ne son derivati.</p>
            <p>12. <emph>L'esame</emph> si può far qui, e in pochi giorni, e consegnarlo perchè sia 
firmato e rimandato; — ma l'<emph>esposizione</emph>, e la <emph>storia 
giurata</emph> dei fatti non possono essere estese se non nelle Isole.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>
               <hi rend="italic">Necessità d'un agente dell'Isole a presentare i ricorsi ; e dubbi se l'agente 
sarebbe riconosciuto.</hi>
            </p>
            <p>13. Ridotta che fosse la faccenda a questi termini, si dovrà provvedere che uno o più 
agenti de' cittadini delle Isole siano riconosciuti in Londra; perchè senza un agente che stia 
mallevadore e giuri su l'autenticità delle soscrizioni degli individui riclamanti, i Ministri farebbero 
arenar la questione, allegando che le firme possono essere foggiate a capriccio.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>
               <hi rend="italic">TRE MEZZI a far riconosere in Inghilterra l'agente delle Isole. — 
PRIMO MEZZO: per via degli Isolani direttamente e liberamente</hi>.</p>
            <p>14. Parecchi mezzi vi saranno forse a far riconoscere qui l'agente o gli agenti de' 
cittadini delle Isole; ma chi propone questi dubbî, non trova che tre soli mezzi. L'uno, che i cittadini 
riclamanti, stesa che avranno la storia de' fatti, e sottoscrittala con giuramento, la mandino 
secretamente a Londra deputando un agente, o più d'uno; e intanto ne serbino copia, e con eguali 
sottoscrizioni la comunichino al Lord Alto Commissario, liberamente dichiarandogli 
«ch'essi si sono assolutamente deliberati di deputare e mandare agenti a Londra a esporre al 
Re le loro ragioni <emph>per mezzo del Parlamento</emph>».</p>
            <p>15. Certo è che il Gen. Maitland vi si opporrà, allegando un articolo della sua 
Costituzione ionia, nel quale si prescrive «che non si possano mandare riclami in Londra se 
non se direttamente a' Segretari di Stato del Re, e pel solo canale del Lord Alto 
Commissario».</p>
            <p>16. A ciò gli Isolani daranno convincente risposta allegando: «che poichè esso 
Alto Commissario ha, senza ch' ei ne sia investito dalla stessa Costituzione, delegato un agente 
inglese e suo segretario e creatura in nome delle Isole, esse Isole intendono di riclamare contro 
questo, e contro tutti gli altri abusi ed arbitrj, e segnatamente contro la stessa 
Costituzione».</p>
            <p>17. S'essi resisteranno alle prime minacce, se non si atterriranno per qualche persona che 
verrà forse carcerata, ma sopra tutto se saranno in sì gran numero che il Maitland tema d'attaccarli 
direttamente, la sua negativa darà grande diritto a presentare la petizione in Londra, e a mostrare a 
viso aperto l'agente o gli agenti degli Isolani, affinchè stiano mallevadori delle firme de' 
riclamanti.</p>
            <p>18. Che se gli Isolani si comporteranno con coraggio e con dignità, la loro causa 
acquisterà maggiore forza in Inghilterra, e sarà patrocinata dall'opinione di tutta l'Europa.</p>
            <p>19. Un articolo della Costituzione ionia assegna agli Isolani «il diritto di 
mandare petizioni non solo al Re d'Inghilterra, ma anche alle Potenze estere: sempre pel solo canale 
dell'Alto Commissario». Però gli Isolani dovranno presentargli altrettante copie della loro 
memoria, quante sono le Alte Potenze contraenti del trattato di Parigi, pregando esso Commissario 
che le inoltri alle Corti rispettive.</p>
            <p>20. Ma nel tempo stesso mandino secretamente la stessa memoria a persone amiche e 
intelligenti a Vienna e in Prussia ed in Russia; e se il Lord Alto Commissario non le avrà spedite fra 
un tempo determinato, le memorie siano formalmente presentate alle Corti delle Potenze contraenti, 
in vigore della seconda clausola del trattato 1815.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>
               <hi rend="italic">SECONDO MEZZO di far riconoscere gli agenti delle Isole: per via delle 
Potenze contraenti.</hi>
            </p>
            <p>21. Quindi naturalmente deriva il secondo de' due mezzi indicati al paragrafo 14<hi rend="sup">o</hi> di questo scritto, <hi rend="italic">sul modo di far riconoscere gli agenti degli 
Isolani in Londra</hi>; — e quindi si svolge la proposizione accennata al paragrafo 2.<hi rend="sup">do</hi>, <hi rend="italic">della parte che una o più delle Potenze mallevadrici del 
trattato potrebbero avere a far accettare i riclami dal Governo Inglese, e rivocare una Costituzione 
contraria al trattato 1815</hi>.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>
               <hi rend="italic">Ragioni della interposizione delle Potenze contraenti.</hi>
            </p>
            <p>22. E notisi che per espressa dichiarazione, benchè con lunghe, e tortuosissime, e astute, 
ma deboli in sè, ed evidentemente fallaci eccezioni, il Gen. Maitland in nome del suo Governo ha 
stampato «che la Costituzione è tutta basata sul trattato 1815, secondo le vere e recise mire 
delle Potenze contraenti; per uniformarsi alle intenzioni delle grandi e magnanime Potenze Alleate, 
che stabilirono il trattato, e per eseguirne le clausole sotto il più chiaro ed equo senso».</p>
            <p>23. Certo è dunque che per queste parole pubblicate ne' proclami di Maitland, e ripetute 
ne' suoi discorsi al Consiglio Primario e all'Assemblea Legislativa, e stampate solennemente in 
fronte alla Costituzione — le Alte Potenze contraenti pajono non solo conniventi, ma 
stromenti e complici dell'iniquità d'essa Costituzione, e dell'oppressione che inevitabilmente ne 
derivò, ne deriva, e ne deriverà.</p>
            <p>24. E però esse Potenze hanno diritto e dovere di protestare contro sì fatta dichiarazione, 
e contro la legalità della nuova Costituzione.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>
               <hi rend="italic">Le Potenze contraenti non agirebbero o non aderirebbero, se la richiesta 
all'Inghilterra di riconoscere l'agente delle Isole non fosse promossa dalla Russia.</hi>
            </p>
            <p>25. Ma per agire con le forme diplomatiche, ed ottenere fortemente l'intento per mezzo 
della soavità del modo, sarebbe per avventura espediente che la Russia, ove ciò non contrastasse 
colle sue mire politiche, innoltrasse al Governo Inglese una nota nella quale motivando la memoria 
di ricorso ricevuta dagli Isolani come Alta Potenza contraente e malevadrice, richiedesse il Re della 
Gran Brettagna a far riconoscere se la Costituzione e il Governo a pratico attuale nelle Isole fosse 
coerente allo spirito e alla lettera del trattato 1815.</p>
            <p>26. Le copie di essa memoria di ricorso essendo al tutto simili [a quelle] 
presentate a tutte le Corti d'Europa, e al Ministero Inglese, e al Lord Alto Commissario ed al 
Parlamento, i diplomatici inglesi non potrebbero più allegare per evasione la ignoranza de' fatti, nè 
travisarli o palliarli.</p>
            <p>27. Ma la base principale della nota della Russia dovrebbe consistere nel motivo 
«che avendo il Maitland deputato per agente delle Isole in Londra un suddito britannico, e 
ciò essendo contro ogni ragione e principio di politica e di diritto delle genti, la Russia esige che 
l'agente sia nativo delle Isole ed eletto senza l'intervenzione del Lord Alto Commissario, contro del 
quale si hanno necessariamente e ora e per l'avvenire da produrre i riclami del paese protetto 
— stando quindi nella dignità, nella giustizia e nella saviezza del Re d'Inghilterra il diritto 
ed i mezzi di conoscere il vero, e pronunziare giudizio su la validità de' riclami e su la lite tra il 
Commissario e gl'Isolani».</p>
            <p>28. Se sì fatta nota fosse contemporaneamente partecipata alle Corti delle altre Potenze 
contraenti, e con tale desterità da ottenere la loro adesione, dimostrando «che la 
Costituzione e gli arbitrj e le oppressioni furono esplicitamente fatte in nome delle altre Potenze 
contraenti», il Ministero Inglese sarebbe costretto a riconoscere l'agente delle Isole, da che 
esse Potenze hanno «formalmente dichiarato, nella clausola seconda, di stare mallevadrici 
del trattato», che nondimeno la Costituzione di Maitland e il suo governo pratico hanno sì 
manifestamente violato, e sempre in nome d'esse Potenze.</p>
            <p>29. A questo modo l' agente o gli agenti degli Isolani sarebbero riconosciuti in Londra, e 
il Governo Inglese trovandosi stretto ad un tempo fra le Potenze contraenti e il Parlamento, 
s'indurrebbe facilmente ad eque modificazioni della Costituzione ionia, ed a più giuste vie di 
governare le Isole.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>
               <hi rend="italic">TERZO MEZZO di far riconoscere in Londra l'agente delle Isole: per mezzo 
di rimostranze della sola Russia, senza l'intervento delle altre Potenze.</hi>
            </p>
            <p>30. Pur se si prevedessero ostacoli che impedirebbero o indugierebbero l'intervenzione 
della Russia per le vie diplomatiche con le altre Potenze — se gl'isolani notabili non 
s'attentassero o non s'accordassero a dichiarare al Lord Alto Commissario di volere assolutamente 
ch'egli spedisca i loro riclami alle Potenze Alleate e al Re d'Inghilterra, e ch'essi intanto 
deputeranno un agente al Parlamento come il solo canale a far giungere il vero a Sua Maestà, 
— resta ancora un terzo mezzo che forse sarebbe più efficace, appunto perchè sarebbe il più 
cauto.</p>
            <p>31. Il mezzo è: che sua Maestà l'Imperatore di tutte le Russie, come formalmente uno de' 
mallevadori del trattato 1815, faccia <emph>motu proprio</emph> esporre le contradizioni della 
nuova Costituzione ionia con esso trattato al Governo Inglese per mezzo del suo ambasciadore a 
Londra, insistendo che un agente nativo dell'Isole sia residente presso S. M. il Re della Gran 
Brettagna, a fine di appurare il vero de' fatti venuti all'orecchio di S. M. Imperiale in Russia. Questa 
nota basterebbe che fosse communicata alle altre Potenze <emph>pro forma</emph>, e dopo che le 
trattative fossero già intavolate col Gabinetto Inglese.</p>
            <p>32. E affine di informare l'ambasciadore russo in Londra di materie che gli devono 
essere poco note, Sua Maestà Imperiale deputerebbe un consigliere di legazione instruito dello stato 
delle Isole, e della loro storia passata e presente, e di tutti i fatti relativi alla formazione della nuova 
Costituzione, e agli arbitrj del Gen. Maitland nelle isole; il qual consigliere si occuperebbe 
esclusivamente di questo lavoro, e si concerterebbe con l'ambasciadore intorno alle risposte da darsi 
alle note del Ministero Inglese.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>
               <hi rend="italic">Utili effetti di queste trattative della sola Russia.</hi>
            </p>
            <p>33. Sì fatte trattative condotte con calma, e con dignità ed insistenza diplomatica, 
produrrebbero naturalmente una serie di argomenti controversi, e vittoriosi sempre per la Russia e 
per le Isole, ed una corrispondenza, la quale il Ministero Inglese temerebbe che uscisse un dì o 
l'altro dal secreto.</p>
            <p>34. Le trattative facendosi per rimostranze e repliche, ne risulterebbe che l'esposizione 
dell'ingiustizia e assurdità della Costituzione, e la storia de' fatti, invece d'essere presentate dall'Isole 
al Parlamento, e rifiutate cogli usati sofismi dal Ministero, produrrebbero davanti al Gabinetto 
Inglese una storia ragionata e irrefragabile del governo di Maitland, e convincerebbero della 
necessità di moderare la Costituzione, e cessare l'oppressione e gli arbitrj.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>
               <hi rend="italic">Le trattative della sola Russia se non riuscissero, preparerebbero armi 
invincibili all'Opposizione contro al Ministero.</hi>
            </p>
            <p>35. Il Ministero teme più gli attacchi <emph>imminenti</emph> che gli attacchi 
<emph>attuali</emph> nel Parlamento: e le trattative per le Isole facendosi in Londra, otterrebbero 
esito più pronto e più facile, affine che la questione non divenisse pubblica con la sua troppa 
lunghezza, e non fosse in alcuni momenti di debolezza del Ministero afferrata dall'opposizione per 
convincerlo d'ignoranza, di mala fede e di imprudenza colpevole nel provocare i giusti risentimenti 
della Russia.</p>
            <p>36. Onde questo espediente avrebbe il grande vantaggio che se il Ministero non 
s'arrendesse alla Russia, la questione non s'aprirebbe in Parlamento in un giorno determinato dai 
Ministri, bensì nel punto che l'Opposizione avesse grande probabilità d'essere vittoriosa — 
al quale attacco si darebbero le armi all'Opposizione nel momento opportuno: mentre se gli agenti 
venissero qui per parte degli Isolani, bisognerebbe pigliare il tempo della questione come sarebbe 
assegnato dal Ministero.</p>
            <p>37. Aggiungerebbesi che il Ministero non potrebbe più negare l'autenticità delle firme 
degli Isolani che attesterebbero fatti, quando l'Opposizione potesse allegare che le firme sono 
inserite nelle note della Russia, e richiedesse la presentazione di esse note alla Camera.</p>
            <p>38. Non sì tosto i nomi de' testimoni fossero presentati alla Camera, il Ministero non 
potrebbe più perseguitarli. — E se, come pare più probabile, il Ministero si arrendesse alle 
trattative della Russia e riconoscesse alfine l'agente senza intervento del Parlamento, il Governo e 
Maitland avrebbero nel frattempo delle trattative riguardo di punire o atterrire gl'individui nominati 
nelle note della Russia.</p>
            <p>39. Nè questo terrore varrebbe, se gl'individui che firmassero i fatti fossero assicurati 
che un'alta Potenza favorisce la loro causa; e le soscrizioni si moltiplicherebbero.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>
               <hi rend="italic">Vantaggi della Russia, qualunque fosse per essere l'esito delle sue 
trattative.</hi>
            </p>
            <p>40. Qualunque fosse l'esito di queste trattative, risulterebbe pur sempre in nuova 
testimonianza della lealta e generosità di Sua Maestà l'Imperatore Alessandro, e smentirebbe le 
congetture politiche che in Francia, e segnatamente qui, si danno per certezza.</p>
            <p>41. Da che è pur invalsa l'opinione che la Russia sia connivente dell'oppressione inglese, 
e se ne compiaccia per iscreditare in Grecia gli Inglesi, in caso di guerre future.</p>
            <p>42. Ma quand'anche sì fatta mira non fosse supposta, essa è già ottenuta; e se le Isole 
respirassero di sì gran giogo per l'intervenzione della Russia, la Russia acquisterebbe sempre più 
credito in Grecia e in Europa; nè gli Inglesi si giustificheranno mai in Grecia dopo la cessione di 
Parga.</p>
            <space type="stacco narrativo"/>
            <p>
               <hi rend="italic">Ultimo e poco efficace partito che rimarrebbe, se tutti gli altri fin qui proposti 
fossero impraticabili.</hi>
            </p>
            <p>43. Che se nessuno degli indicati partiti potesse effettuarsi, non rimarrebbe se non se di 
stampare una <emph>storia</emph> ragionata del Governo Inglese nelle Isole, e un 
<emph>esame</emph> della nuova Costituzione. Pur se non s'otterranno fatti da esporre con 
certezza di coscienza, e da mantenere contro le opposizioni altrui la <emph>parte storica</emph>, 
converrà limitarsi all'<emph>esame</emph> della Costituzione, il che non produrrà rimedio veruno 
nelle Isole; perchè oggimai il mondo è avverso e sordo a politiche querele, e a ragionamenti; e gli 
argomenti senza forza che gli appoggi, cadranno da sè. Il Parlamento ne userà, ma non produrrà che 
rumore: — bensì gli Isolani avranno almeno il conforto di non essere tenuti per servi ciechi 
e codardi.</p>
         </div1>
         <div1 n="Appendice">
            <head>APPENDICE</head>
            <div2 n="Mémoire relatif aux affaires des Isles Ioniennes" lang="fra">
               <head>MÉMOIRE RELATIF AUX AFFAIRES DES ISLES IONIENNES</head>
               <p>Le traité du 5 Novembre 1815 signé à Paris entre les Puissances Alliées statue encore 
une fois sur le sort des Isles Ioniennes.</p>
               <p>Cet acte donne en effet une nouvelle sanction à l'existence politique que les habitans de 
ces contrées obtinrent l'année 1800, moyennant le traité stipulé alors entre l'Empereur de Russie et 
la Porte Ottomane, sous la garantie de la Grande Bretagne.</p>
               <p>En comparant ces deux traités il est facile de se convaincre qu'à l'exception des clauses 
inhérentes aux circonstances et aux intérêts majeurs des tems dans lesquels ces stipulations furent 
faites, les Isles Ioniennes sont déclarées et reconnues, de l'assentiment unanime de toutes les 
Puissances européennes, comme un État libre et indépendant.</p>
               <p>Le traité de l'année 1800 place cette nouvelle création politique sous la suzeraineté de la 
Porte Ottomane. Celui de l'année 1815 en confie le maintien et la prospérité à la protectión 
exclusive de la Grande–Bretagne.</p>
               <p>La Porte s'est plue de donner alors à la suzeraineté une définition arbitraire, en forçant le 
sens et la lettre du traité par des diplômes. Les diplômes une fois portés à la connaissance des 
Sept–insulaires, la guerre civile entr'eux en fut une suite immédiate.</p>
               <p>La Russie alors fut appelée à intervenir dans les querelles des Isles par la voix unanime 
de leurs habitans et du consentement unanime de toute l'Europe. Et c'est à la seule intervention de 
cette puissance que les Isles Ioniennes doivent leur élévation effective à la dignité d'un État protégé, 
mais libre et indépendant dans ses mouvements intérieurs, et conséquemment heureux et 
prospère.</p>
               <p>La paix de Tilsit cependant porta atteinte à l'heureuse existence dont les Isles jouissaient. 
Les troupes Françaises les occupèrent. Peu de tems après elles en furent délogées par les forces 
Britanniques: Corfou leur résista jusqu'à la paix de Paris de l'année 1814. Alors une convention 
provisoire y plaça garnison Britannique, et les habitans de cette isle, commes ceux des autres, 
espérèrent du Congrès de Vienne, avec sécurité mais non sans impatience, la confirmation de leur 
existence politique. Elle n'était jamais douteuse à leurs yeux. La Porte et la Russie avaient honoré 
durant sept années d'un accueil bienveillant les agents diplomatiques de la petite République 
Septinsulaire. La Grande Bretagne lui avait de même permis d'envoyer un à sa cour. Toutes les 
autres Puissances, en reconnaissant le pavillon de cet État, accréditèrent auprès du Sénat Ionien 
leurs agens diplomatiques et leurs consuls. Finalement, lorsque les armes glorieuses de la 
Grande–Bretagne éloignèrent de Zante et des Isles avoisinantes les troupes Françaises, 
M.<hi rend="sup">r</hi> le Général Oswald déclara, au nom de S. M. Britannique, qu'Elle 
daignait, par ses secours puissants, offrir aux habitans des Isles le moyen de reconquérir l'existence 
politique que les Français, sous le sceptre de Napoléon, venaient de leur enlever.</p>
               <p>L'attente des Isles Ioniennes fut complètement justifiée. Le traité du 5 Novembre fut 
signé. Un Commissaire de la part de la Puissance protectrice fut chargé de son exécution. Le 
Commissaire déploya le plan de ces opérations. Nous n'oserons pas rendre compte en détail de ces 
opérations, moins encore en examiner les principes. Qu'il nous soit permis seulement de faire parler 
quelques faits constatés aux yeux du monde, par des actes publics, et de signaler les conséquences 
désastreuses qui en résultent pour le peuple protégé.</p>
               <p>Cet aperçu ne laissera point de doute sur la nature des voeux que forment, sans 
distinction de classe et d' âge, tous les habitans des États Unis–Ioniens.</p>
               <p>C'est de la justice seule de la Puissance protectrice que les Ioniens réclament et attendent 
avec une confiance sans bornes la jouissance du sort que leur assure le traité du 5 Novembre 
1815.</p>
               <p>Cet acte était connu des Septinsulaires lors de l'arrivée du Commissaire de la Puissance 
protectrice. Leurs magistrats en avaient apprécié le sens. Ils étaient prêts à contribuer avec zèle et 
honneur à son exécution. Nous disons les magistrats des Isles, parce que le Commissaire de la 
Puissance protectrice trouva dans la plénitude de ses fonctions le Sénat Septinsulaire, ou pouvoir 
exécutif de la République, composé des représentants des Sept Isles.</p>
               <p>Ce Corps fut dissous, et les Sénateurs qui se sont permis d'adresser des observations 
contre cet acte qui compromettait à la fois et les droits et la dignité du peuple Ionien, furent 
renvoyés de leurs places et déclarés par une proclamation solennelle être des citoyens ineptes et 
corrompus.</p>
               <p>Une mesure aussi extraordinaire qu'inattendue frappa d'abord de stupeur les esprits. Elle 
les paralysa plus tard en se présentant comme une mesure revêtue de la sanction de S. A. R. le 
Prince Régent en Conseil. Le peuple Ionien, placé dès lors sous le gouvernement absolu des 
militaires Anglais préposés à l'administration de chaque isle et à chaque branche de leur 
administration, n'eut plus d'organes légitimes auprès de la Puissance protectrice. Et conséquemment 
il n'eut plus de droits, faute de moyen légal de les exercer. — Il tomba aussi dans un 
anéantissement moral qui ne trouve point d'exemple dans son histoire. Les citoyens les plus zélés et 
les plus intègres furent écartés des affaires, et ceux dont on a prétendu composer un Conseil 
Suprême Organisateur, un Corps Législatif Constituant, et successivement des pouvoirs 
constitutionnels, se trouvent ainsi complètement asservis et opprimés, que nulle puissance ne saurait 
les soustraire à la pénible alternative ou de succomber sous le poids de l'administration publique, ou 
de secouer le joug qu'ils se sont laissé imposer.</p>
               <p>Le Conseil Suprême fut destiné à écouter d'abord avec résignation le discours qui porte 
l'analyse, du moins arbitraire, du traité du 5 Novembre, et à y souscrire.</p>
               <p>Le Corps Législatif Constituant fut de même obligé de sanctionner la Charte 
constitutionnelle qui aurait consommé l'oeuvre de l'asservissement des Isles, si la 
Grande–Bretagne pouvait jamais permettre l'asservissement d'un peuple qu'elle protège et 
auquel elle a promis par un traité solennel la liberté et l'indépendance.</p>
               <p>On n'a qu'à parcourir avec une légère attention le discours du Commissaire de la 
Puissance protectrice du [3 Février 1817], et la Charte constitutionnelle du [2 
Mai] pour se convaincre de l'illégalité de ces pièces. Elles forcent le sens et la lettre du traité 
du 5 Novembre. Elles fondent un Gouvernement qui est absurde en doctrine, et qui est dans le fait 
destructeur par ses conséquences.</p>
               <p>La liberté et l'indépendance du peuple Ionien sont conditionnelles; mais ces conditions 
sont articulées par le traité d'une manière explicite. Il modifie l'indépendance politique, en ce que 
les États–Unis Ioniens n'ont de rapports extérieurs qu'avec la seule Puissance protectrice, et 
que ce sont ses troupes qui gardent leurs intérêts en acceptant la solde que peut leur donner le 
Gouvernement protégé.</p>
               <p>Le même traité modifie la liberté civile, en ce que les lois fondamentales de ces États, 
savoir leur Charte constitutionnelle, doivent être approuvées par la Puissance protectrice, et qu'à cet 
effet un représentant de sa part est appelé à régler les formes d'après lesquelles ces lois 
fondamentales doivent être,établies. Or le Commissaire de la Puissance protectrice, au lieu de régler 
ces formes, et de vouer une attention particulière à la marche de la législation et du gouvernement 
des Isles, commença d'abord par exercer de fait le droit de nommer les membres du Conseil 
Suprême, ceux du Corps Législatif Constituant, et les agents publics de toutes les branches de 
l'administration. Cette opération faite, il se fit conférer, par la réunion de souscripteurs qu'il nomma 
Corps Législatif, les droits et le pouvoir de gouverner absolument les États–Unis Ioniens, 
sans en être responsable ni à la Puissánce protectrice, ni au peuple protégé. Ces droits et ce pouvoir 
en effet lui sont conférés par la Charte, et cette Charte est souscrite par des hommes qu'il a choisis, 
et auxquels il n'a jamais permis ni d'approfondir les dispositions de cet acte, ni de les discuter.</p>
               <p>La législation, et le Gouvernement qui en résulte, n'a exercé, et ne peut exercer aucun 
pouvoir. Tous les actes de l'une et de l'autre, sans aucune exception, sont soumis à l'approbation du 
Commissaire protecteur. Nulle addition ni modification ne peut être faite à la Charte, sans que 
l'initiative ne vienne de lui seul, Elle lui accorde le droit de conférer, de son propre mouvement et 
sans aucune condition, la naturalisation septinsulaire aux étrangers. Les Anglais qui sont employés 
au service des États–Unis Ioniens, ne peuvent être destitués que par le Commissaire de la 
Puissance protectrice. Lui seul délivre les patentes aux vaisseaux marchands des Isles, et les 
passeports.</p>
               <p>Aucun des citoyens des Isles ne peut être consul de son propre Gouvernement dans 
l'étranger. Tous les employés actuels peuvent être indéfiniment reclus dans les mêmes places, ou en 
occuper d'autre. Au surplus les délégués du Commissaire de la Puissance protectrice président à 
l'administration locale de chaque isle, comme ses aides de champ se partagent le secrétariat du 
Corps Législatif et du Sénat; comme de même toutes les branches du service sanitaire, commercial, 
de police, de la poste sont exclusivement conférées à des étrangers qui jouissent de la faveur 
particulière du Commissaire de la Puissance protectrice.</p>
               <p>Ce qui achèvera le tableau de cette singulière institution c'est que le Corps Législatif et 
le Gouvernement exécutif des États–Unis Ioniens n'ont point de toit libre et indépendant, 
moins encore de caisse publique. Ces soi–disant Corps constituant s'assemblent dans une 
salle du palais du Commissaire Britannique. Leur trésorerie est gérée par un anglais. Les finances 
de ces malheureuses contrées étant ainsi administrées, nulle des conditions du traité qui sont 
onéreuses pour les Isles ne se trouve remplie à l'égard de la Puissance protectrice. Et en attendant le 
pays paye dans le fait deux fois et demie plus qu'il ne payait autrefois.</p>
               <p>L'exposé que nous venons de faire démontre d'une part que nulle clause du traité du 5 
Novembre n'a été remplie. Il sera facile de se persuader maintenant que les institutions fondées sur 
ces principes sont absurdes, et qu'elles sont désastreuses pour le peuple protégé, et peu dignes de la 
grandeur at de la loyauté de la Nation et du Gouvernement Britannique.</p>
               <p>Son Commissaire auprès des États–Unis Ioniens tient ses pouvoirs des 
soi–disant représentants de la Nation Septinsulaire, et non de la Cour Britannique. En 
exerçant donc ces pouvoirs, il n'est responsable ni à sa Cour, ni au Ministère Britannique, ni aux 
Parlements. Les Corps constitués des États–Unis ne répondent point de leur gestion à leurs 
commettants, attendu que nul de leurs actes ne peut avoir d'effet que par l'approbation du 
Commissaire de la Puissance protectrice. Le Commissaire n'est pas non plus responsable de ses 
délibérations aux Corps constitués des États–Unis, parce qu'ils ressortent directement de lui, 
parce que c'est lui seul qui les nomme, qui les paye et qui peut les destituer.</p>
               <p>Cette monstrueuse administration n'existe que depuis deux ans, et les résultats en sont 
effrayans. La population des Sept Isles est sensiblement diminuée, et la misère qui afflige ce pays se 
laisse apercevoir de mille manières différentes. Les hommes à industrie, et ayant des capitaux, se 
sauvent; et où donc ? En Russie et partout où le Gouvernement promet quelque protection ou 
encouragement. Les marins des Isles font leur métier sous pavillon étranger. D'autres cherchent une 
subsistance dans le voisinage, c'est–à–dire en Turquie. Si Ali, Visir de Iannina, 
inspirait moins de terreur, l'émigration à cette heure aurait laissé deserte la partie la plus peuplée et 
la plus florissante des cités et des faubourgs des Isles. La démoralisation des employés est au 
maximum. Ils reçoivent un traitement qui surpasse dans le fait leur fortune; ce qui veut dire en 
d'autres termes que ce traitement n'est point une indemnisation, mais un bénéfice. Or nous 
demandons si les spoliateurs ont jamais eu du crédit auprès de ceux qu'ils dépouillent. Telle est 
cependant la situation des magistrats ioniens envers leurs pays respectifs.</p>
               <p>Des réactions sérieuses sont inévitables. Et ce ne sera plus que la force des armes qui 
pourra les comprimer. Le peuple ionien est docile, mais il est sensible. Une fois irrité, il perd toute 
sa docilité. On n'a qu'à consulter l'expérience du passé pour mesurer d'avance tous les excès dont il 
est capable.</p>
               <p>La Puissance protectrice voudra–t–elle faire répandre le sang du peuple 
protégé ? Qu'on y prenne garde. Ce n'est que par cette épreuve que les peuples deviennent 
indomptables. Or l'irritation de la Nation septinsulaire est au comble. Elle compare la situation 
actuelle avec celle où elle se trouvait sous la République vénitienne. Elle la compare avec l'ordre 
des choses qui existait avant la paix de Tilsit. Elle en juge enfin en considérant les droits dont elle 
jouissait sous le régime militaire et despotique de la France.</p>
               <p>Il est pénible de le dire, mais c'est une vérité qu'on ne saurait se dissimuler: jamais les 
Isles ne furent aussi opprimées et humiliées qu'elles le sont sous la protection britannique.</p>
               <p>Elles s'adressent donc pleines de la confiance la plus juste et la plus illimitée à la 
Puissance protectrice, et demandent:</p>
               <p>I) Qu'Elle daigne ordonner une enquête formelle sur l'exposé que nous venons de faire et 
sur les pièces justificatives qui l'accompagnent. Dès qu'on aura approfondi les actes publics qui 
composent la Charte constitutionnelle et les lois qui en résultent, on en aura décidé selon les voeux 
des Isles.</p>
               <p>II) Ayant reconnu une fois la vérité incontestable des faits énoncés ci–dessus, 
que la Puissance protectrice veuille ordonner qu'on mette à pleine et entière exécution le traité du 5 
Novembre, en faisant apporter à la Charte les modifications convenables. Les plus essentielles, et 
les seules qui peuvent devenir salutaires consistent:</p>
               <p>1) à définir avec précision et selon la lettre et le sens du traité la jurisdiction de la 
Puissance protectrice et celle du Gouvernement protégé, l'une ne pouvant outrépasser les bornes 
d'une surveillance bienveillante, l'autre ceux d'une liberté et d'une indépendance, suivant les 
conditions statuées dans les articles III, IV, V, VI du Traité;</p>
               <p>2) à permettre qu'un agent public des États–Unis Ioniens soit accrédité auprès de 
la Cour protectrice.</p>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
