<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Alcuni documenti che testimoniano i rapporti tra Pisa e l'Oriente tra la fine del XIII e l'inizio del XIV secolo</title>
    </titleStmt>
    <extent>31 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit000081</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Les italiens a Byzance</title>
        <editor id="ed">Balard, Michel</editor>
        <editor id="ed2">Laiou, Angeliki E.</editor>
        <editor id="ed3">Otten-Froux, Catherine</editor>
        <publisher>Publications de la Sorbonne</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <date>1987</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CDD"><bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl></taxonomy><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>200</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="codice">Italiano</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CDD">
        <term>382.945049618 - ACCORDI COMMERCIALI E LORO APPLICAZIONE</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Documenti</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2002-02-28T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Monia Bulleri</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2002-02-28T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Monia Bulleri</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-01-07T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-02-28T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body lang="lat"><head>
<foreign lang="codice">Alcuni documenti che testimoniano i rapporti tra Pisa
e l'Oriente tra la fine del XIII e l'inizio del XIV secolo.
</foreign></head>
<div1 type="parte">
<head>A.S.P. Diplomatico Olivetani; Limassol, 2 ottobre 1292.</head>
<p>In Dei nomine, amen. Ex hoc publico instrumento sit omnibus
manifestum, quod Jacobus de Cascina quondam Ildebrandini de
     Cascina per hoc publicum instrumentum fecit, constituit et <unclear>ordina-
vit suos</unclear> procuratores legitipmos et nuntios speciales Benvenutum
     Grassum et Ciolum Rossum dictum <unclear>cinquinam</unclear> et quemcumque
eorum insolidum ita quod non sit melior condictio occupantis,
licet absentes tanquam presentes, ad petendum, exigendum et
recipiendum a Gualterio Michaelis, de civitate Ancone, illas libras
septingentas septuaginta quatuor et solidos septem et denarios octo
     <unclear>denariorum minutorum</unclear> de Ancona, ut patet per cartam rogatam et
firmatam a Matheo notario quondam Dominici, anno domini
millesimo ducentesimo nonagesimo secundo, indictione quinta,
<pb n="170"/>
sede appostolica pastore vacante, die XI intrando septembris,
et ad vocandum se pro eo bene quietos et pacatos, et ad cartam et
cartas cassandum et cassari faciendum in curia et extra, in agendo
et defendendo, et ad litem et lites incipiendum, protestandum et
prosequendum, et ad petissionem et petissiones mictendum, interro-
gationes faciendum et testes et instrumenta producendum, et testi-
monium et testimonios petendum, et sententiam et sententias
audiendum, petendum et executori mandandum, et ad appellandum
si necesse fuerit, et ad omnia et singula faciendum que causarum
merita exigunt et requirunt et quereri et legiptimi procuratores
facere possunt, et etiam ad facere gerendum tractandum omnia et
singula supradicta, et quodlibet supradictorum que eis et unicuique
eorum utilia videbunt et eis placuerit, et quod credatur simplici verbo
eorum de omnibus his que fecerint de predictis vel quis eorum fecerit,
fecerit de predictis. Dans eis et unicuique eorum plenam bailiam
et liberam potestatem atque mandatum cum administratione
omnia et singula facere super predictis et quolibet predictorum.
Promictens se firma et rata habiturum totum et quicquid dicti
procuratores vel alter eorum, hoc est dictus Benvenutus et dictus
Ciolus, procuratorio nomine, fecerint seu fecerit de predictis sub
obligatione omnium bonorum suorum. Actum Nimotie insule
Cipri, in domo pisano, presentibus Benvenuto de Balneo, quondam
Riccomanni et Henrico de Aritio, speciario, quondam Leonis testi-
bus ad hec rogatis, dominice incarnationis anno eiusdem millesimo
ducentesimo nonagesimo tertio, indictione sexta, sexto nonas octo-
bris, secundum cursum pisanorum.
Ego Jacobus Follarius olim filius Marini Follari pisanus civis
imperatoris dignitate notarius, predictis omnibus interfui et rogatus
inde hanc cartam scripsi atque firmavi.
</p>
</div1>
<div1 type="parte">
<head>A.S.P. Diplomatico Olivetani; Nicosie, 20 settembre 1295</head>
<p><pb n="173"/>
In Dei nomine, amen. Anno a nativitate domini nostri Ihesu
Christi, millesimo ducentesimo nonagesimo quinto, indictione
VIII, die XX mensis septembris. Per presens publicum instrumentum
pateat omnibus evidenter, quod in presencia mei notarii publici
infrascripti et testium subscriptorum, discretus vir dominus Thomas
Grassus, civis acconensis, fecit, constituit et ordinavit suum verum
et legittimum procuratorem ac nuncium specialem dominum Cholum
de Benencasa, consanguineum eius, ad requirendum et petendum
jura sua que sibi debentur, et maxime ea que percipere et habere
debet in novem karobis de quadam navi que vocatur la Vachella
que habet et tenet dominus Vachellus de Gliati de Ancona, et ad
recipiendum et de receptis finem quitacionem et refutacionem ei
vel eis faciendum de ulterius non petendo in iudicio vel extra, et
ad proponendum et allegandum pro ipso et eius nomine coram quo-
cumque iudice et curia dato vel dando, et ad agendum, defendendum
litem contestandum, iuramentum calumpnie seu de veritate dicenda
et cuiuslibet alterius generalis in animam ipsius domini prestandum,
exceptiones cuiuscumque generalis proponendum, testes et instru-
menta producendum alterius partis iurare videndum, sententiam
audiendum, appellandum et appellacionem prosequendum, alium
vel alios procurandum et revocandum, et ad omnia et singula facien-
dum et exercendum in dicta causa que ipsemet facere et exercere
<pb n="174"/>
posset si personaliter interesset. Promittens se firmum et ratum
perpetuo tempore <add>habitu</add>rum quidquid per predictum procurato-
rem eius seu substitutum vel substitutos ab eo factum fuerit in
premissis et qualibet premissorum, insuper volens dictum suum
procuratorem vel substitutum seu substitutos ab eo relevare ab
omni onere satisdandi promisit mihi notarii stipulanti vice et nomine
ipsius et omnium aliorum quorum interest vel interesse poterit
iudicio sisti et iudicatum solvi in omnibus suis clausulis, sub ipo-
theca et obligacione omnium bonorum suorum. Actum Nicossie,
in domibus domine Aalis de Castella, presentibus dominis Corrado
Allexandro, Georgio Galloche et Dominico de Vasillio, testibus
ad hec proprie vocatis et rogatis.
Ego Thebaldus de Verona aule imperiali auctoritate notarius
publicus predictis omnibus rogatus interfui et scripsi ac signo meo
proprio consignavi.
</p>
</div1>
<div1 type="parte">
<head>A.S.P. Diplomatico Primaziale; Clarence, 11 aprile 1317.</head>
<p>Vannes Gualandi, filius Pisini Gualandi de Pisis, procurator
ipsius Pisini ad infrascripta, ut in infrascripto strumento continetur,
veniens ad curiam legis pisane civitatis coram dominis Stefano
Gaitano et Johanne Coccho publicis iudicibus dicte curie pro commu-
ni pisane, petiit coram eis infrascriptum instrumentum in eorum
curia exemplari et exemplatum autenticari eorum decreto et aucto-
ritate ad eternam rei memoriam et ut ei fides plenaria in iudicio
et extra iudicium detur et habeatur in posterum tamquam publico
et auctentico instrumento.
In eterni dei nomine, amen. Hoc est exemplum ciuisdam publici
instrumenti inducti a suprascripto Vanne tenor cuius talis est.
In nomine domini, amen. Anno a nactivitate eiusdem millesimo
trecentesimo decimoseptimo, die undicesimo mensis aprilis,
<pb n="175"/>
quintedecime indictione, apud Clarentiam, in presentia mei subscripti
notarii et testium subscriptorum ad hoc specialiter vocatorum et
rogatorum, Pisinus Gualandi de Pisis instituit et ordinavit et fecit
suum verum et legiptimum procuratorem Vanni Gualandi suum
filium, absentem tamquam presentem Janue, Pisis et ubique loco-
rum et terrarum, ad exigendum et recipiendum a Raffo Longo
Franciscino Veçoso, a domino Petro de Rivello ianuensibus et qui-
buscumque aliis personis, finalem rationem de quibuscumque nego-
tiis, factis mercantariis, seu aliis rebus que dictus Pisinus facere
habuisset quoque modo cum eisdem usque in diem quo presens
instrumentum confectum est, et etiam in quibuscumque causis que
ipsum Pisinum tangere possent. Dans et concedens Dicto suo procura-
tori plenam et liberam potestatem et generale mandatum exigendi
et recipiendi, et si occasione predictorum questio aliqua oriretur in
iudicio comparendi, litem contestandi, iuramentum de calumpnia et
cuiuslibet alterius generis iuramenti in animam instituentis prestandi,
cartas et quascumque alias scripturas producendi contra personas
et dicta testium adverse partis opponenti, beneficium restituctionis
in integrum petendi, sententiam audiendi et appellandi, de receptis
finem generalem quietactionem et refutactionem faciendi cum pro-
missionibus et obligactionibus opportunis, ita quod dicta iuramenta
valeant et teneant. Et generaliter omnia et singula faciendi, procu-
randi et exercendi que in predictis et quodlibet predictorum fuerint
opportuna, et que causarum merita exigunt et requirunt etiam si
mandatum exigerent specialem et que ipsemet instituens facere
posset si personaliter interesset; promictens omnia et singula supra-
dicta que acta et procurata fuerint in predictis per dictum procurato-
rem perpetuo habere rata, grata et firma. Et in nullo contra facere
vel venire. Et volens dictum suum procuratorem relevare ab omni
honere satisdandi promisit michi notario subscripto tamquam pubbli-
ce persone recipienti nomine eorum quorum interesse poterit de
iudicio xisti et iudicato solvendo cum suis clausulis opportunis, sub
ipotheca et obligactione omnium bonorum suorum. Actum Claren-
tie, in instantia dicti Pisini, presentibus Comite Sannella, Magistro
Matheo de Salerno, phisico, Raffo Rampicollo de Janua et Octaviano
quondam Vitalis de Massa burgensibus et habictatoribus dicte terre
Clarentie, qui testes precibus instituentis predicti et requisictioni
mei subscripti notarii et ipsi idem instituens huic publico instrumento
sigilla eorum pendentia opposuerunt secundum consuetudinem
regionis.
Et ego Iohannes de Neapoli publicus imperiali auctoritate
notarius predictis omnibus et singulis presens fui rogatus et requisi-
tus predicta scripsi et in hanc publicam formam redegi et meo solito
singno singnavi.
Et ego Johannes filius condam Francisci de Buiti imperiali
auctoritate notarius et nunc curie legis pisane civitatis scriba publicus
<pb n="176"/>
idoneum instrumentum non vitiatum non cancellatum neque
maculatum in aliqua parte sui quod strumentum est sigillatum
quinque sigillis pendentibus de cera vermilia vidi, legi, exemplavi
nichil ibi addito vel diminuto, et excultavi tam cum suprascriptis
iudicibus et cum infrascriptis Taddeo et Bartholomeo, notariis et
scribis publicis suprascripte curie pro communi pisane, et quia
dicti iudices et nos notarii suprascripti invenerunt et invenimus
concordare in omnibus et per omnia nichil addito vel diminuto
idcirco auctoritate suprascriptorum iudicum et decreto in actis dicte
curie in publicam formam redegi et meum singnum et nomen apposui
et subscripsi. Que omnia acta facta fuerunt Pisis, in palatio novo
pisani communis, ubi tenentur curie presentibus suprascriptis
notariis et presentibus Lapo Pancia quondam Guidonis Pancie
de Pisis, et Vanne Bindi de Senis testibus ad hoc vocatis et rogatis,
et presente et petente suprascripto Vanne, dominice incarnactionis
anno millesimo trecentesimo octavodecimo, indictione quintadecima,
duodecimo ka<abbr>l.</abbr> iulii.
Ego Taddeus Henrigi Ruggerii quondam filius, imperatoris
dignitatis iudex ordinarius et notarius, et nunc supradicte curie
legis scriba publicus, predictum instrumentum non vitiatum, non
cancellatum neque maculatum in aliqua parte sui quod instrumentum
est sigillatum quinque sigillis pendentibus de cera vermilica vidi,
legi, <add>exemplavi</add> nichil ibi addito vel diminuto, et excultavi
tum cum suprascriptis iudicibus et cum suprascriptis Iohanne et
Bartholomeo, notaris et scribis publicis suprascripte curie pro com-
muni pisane, et quia dicti iudices et nos notarii suprascripti invene-
runt et invenimus concordare in omnibus et per omnia nichil addito
vel diminuto id circho auctoritate suprascriptorum iudicium et de-
creto me subscripsi et meum signum apposui.
Ego Bartholomeus Bonardis Manfredi de Ripafracta quondam
filius imperiali auctoritate notarius et iudex ordinarius, et nunc
scriba publicus suprascripte curie legis, predictum instrumentum
non visiatum, non cancellatum neque maculatum in aliqua parte
sui quod instrumentum est sigillatum quinque sigillis pendentibus
de cera vermilia vidi, legi nichil ibi adito vel diminuto et excultavi
cum suprascriptis iudicibus et cum suprascriptis Taddeo et Iohanne
notariis et scribis publicis suprascripte curie pro communi pisane, et
quia dicti iudices et nos suprascripti notarii invenerunt et invenimus
concordare omnibus et per omnia nichil adito vel diminuto id circo
auctoritate et decreto suprascriptorum iudicum me subscripsi
et meum singnum apposui.
</p>
</div1>
<div1 type="parte">
<head>A.S.P. Diplomatico Cappelli; Famagouste, 20 gennaio 1331.</head>
<p><pb n="177"/>
In nomine domini, amen. Anno nativitatis eiusdem millesimo
CCC trigesimo primo, indictione XIIII, pontificatus domini Johan-
nis papae XXII, mensis januarii, die vigesimo, per hoc presens pu-
blicum instrumentum pateat universis presentibus et futuris quod
in presentia mei notarii et testium subscriptorum ad hec spetialiter
vocatorum et rogatorum, ser Hugo de Pisis, mercerius, deliberate et
ex certa scientia concessit et destinavit Dimencettam nutritam quon-
dam Heustatii Cannovri in futuram sponsam et uxorem Jacobo
<pb n="180"/>
quondam Marquise presenti pro se et suis heredibus legitime stipu-
lanti, promittens cum effectu omni exceptione remota facere et
procurare quod dicta Dimencetta contrahet sponsalia et matrimo-
nium cum dicto Jacobo in ista septimana inmediate sequenti,
     eidemque Jacobo <add>dare et solvere pro</add> <unclear>dote et nom</unclear><add>ine dotis</add> dicte
     Dimencette tres centum bizantios albos de Cipro, et ………… <unclear>pro
guarranto</unclear> seu munitione dicte Dimencette, et quicquid aliud de
bonis matris dicte Dimencette ad manus suas pervenerit nec non
eidemque dari et solvi facere centum alios bisantios recommendatos
seu depositos per curiam secularem de Famagosta ser Raimundo
de Stifino, ad opus et utilitatem dicte Domincette et centum
alios bisantios per eandem curiam recommendatos seu depositos
domine Bone conditionibus infrascriptis, videlicet quod si contigat
dictam Dimencettam premori ipsi Jacobo absque liberis uno vel
pluribus, quod de predictis quingentis bisantiis dicta Dimenceta
possit testari et disponere de centum bisantios, videlicet relinquere
quinquaginta bisantios hospitali Sancti Stephani de Famagusta pro
anima sua, et quinquaginta alios bisantios prout sibi videbitur distri-
buere seu relinquere, et si eam premori contingat dicto Jacobo cum
liberis uno vel pluribus, quod eius tota dos ad ipsum Jacobus libere
devolvatur. Qui Jacobus promisit et ex certa scientia se obligavit
ipsi ser Hugoni et michi notario subscripto stipulanti et recipienti
vice et nomine dicte Dimencette, cum ipsa Domincetta, in dicta
septimana, omni exceptione remota, contrahere sponsalia et matri-
monium, et si contingat eum premori dicte Domincette, quod dicta
Domincetta habeat et habere debeat de bonis suis in universo
ottingentos bisantios, videlicet predictos quingentos bisantios eius
dotis et trecentum bisantios quos ex nunc eidem dedit, pro quibus
ottingentis bisantiis obligavit eidem omnia bona sua mobilia et
immobilia presentia et futura quecumque <abbr>etc.</abbr>, ad predictam consti-
tuit se precario nomine dicte Dimencette tenere et possidere, que
omnia et singula et quodlibet predictorum promiserunt predicti
Jacobus per se et suos heredes et prefatus ser Hugo vice et nomine
dicte Dimencette solempni inter ipsos stipulatione contracta mihi
notario subscripto tamquam persone publice stipulanti et recipienti
vice et nomine quorum interest et interesse poterit infuturum perpe-
tuo firma et rata habere et tenere et non contra facere vel venire,
aliqua ratione vel causa, de iure vel de facto, sub pena et obligatione
bonorum et refectione dampnorum et expensarum litis et executionis,
qua pena soluta vel non presens publicum instrumentum in sua firmi-
tate perduret. Actum Famagusta, in maiori ecclesia famagustana,
presentibus venerabili et discretis viris domino Johanne Ducis,
canonico Famagusta, Philippo de Osio, matriculario, ser Ramundo
de Stifino et ser Jacobo Anglico, mercerio, testibus ad predicta
vocatis et rogatis.
<pb n="181"/>
Et ego Leonardus Honeste de Signa publicus apostolica et
imperiali auctoritate notarius pro predictis interfui ea scripsi et
publicavi meoque solito signo signavi in testimonium predictorum
rogatus.
</p>
</div1>
<div1 type="parte">
<head>A.M.A.P., notarile; Pise, 6 febbraio 1331.</head>
<p>In Iehsu Christi nomine, amen. Universis et singulis ad quos
pervenerit presens publicum instrumentum pateat evidenter
quod Reverendus in Christo pater et dominus dominus frater Simon
archiepiscopus suprascriptus <abbr>etc.</abbr> Cum pro parte presbiteri Pardi,
rectoris ecclesie Sancti Petri ad Ischiam de Pisis, cappellani ecclesie
Sancti Petri de Conistantinopolis Romanie eidem reverendo patri
fuerit expositum quod ad dictam gubernandam ecclesiam aliis
pluribus prepeditiis negotiis nequant interesse, ac etiam terminus
quingenii ad quem dictus presbiter Pardus ad ipsam ecclesiam
institutus fuit, sit trasactus, et eidem patri humiliter supplicatum
quod cappellania predicta absolvere dignaretur et eidem ecelesie de
alio providere, volens prout de iure et antiqua consuetudine collatio
et provisio ipsius ecclesie ad eundem patrem noscitur pertinere,
ne dicta ecclesia per sacerdotis absentiam in spiritualibus vel tempo-
ralibus lesionem aliquam patiatur, eidemque ecclesie ac indemp-
nitati animarum pisanorum ac aliorum Christi fidelium ibidem degen-
tium providere desiderans, considerans quod de legalitate, bonitate
et industria ac discretione presbiteri Coli, rectoris ecclesie Sancti
Stephani de Pontone, plebatus de Calcinaria, pisani diocesis,
<pb n="182"/>
suprascriptam ecclesiam Sancti Petri de Constantinopoli cum porticu,
volta, seu magazeno et utilitatibus suis eidem presbitero Colo usque
ad quinquenium proximo secuturum, et ultra, et inde prout de ipsius
patris processerit voluntate duxit presentibus providendum et
concedendum in curam et administrationem ipsius ecelesie cum
magazeno et utilitatibus suis eidem plenarie commictendo, declarans
insuper dictus pater per commissionem huiusmodi commissionem et
provisionem factam de presbitero Pardo suprascripte ecclesie esse
esse irritam et manere ipsum ab administratione prefate ecclesie
penitus absolvendo, in quorum omnium testimonium et certitudi-
nem pleniorem idem reverendus pater mandavit mihi Andree, suo
notario infrascripto, quod de predictis confecerem publicum instru-
mentum et sui sigilli magni archiepiscopalis appensione muniri.
Actum Pisis, in palatio archiepiscopali, presentibus venerabilibus
viris dominis Thomasio de Florentia, premicerio pisano, Bonaiuncta
de Calcinaria, rectore Sancti Donati Gaitanorum de Pisis, iurisperito,
et presbitero Segna, rectore ecclesie Sancti Christofori Kinçice de
Pisis, vocatis et rogatis testibus, anno dominice incarnatione
MCCCXXXI, indictione XIIII, die VI mensis februari.
</p>
</div1>
<div1 type="parte">
<head>A.M.A.P., notarile; Pise, 6 febbraio 1331.</head>
<p>Frater Simon et cetera. Universis et singulis mercatoribus pisanis
aliisque ceteris Christi fidelibus degentibus et moram tra-
hentibus in Constantinopoli de partibus Romanie, salutem in
domino sempiternam; de discretione, bonitate et industria presbi-
teri Coli, rectoris ecelesie, ut supra, latoris presentis admodum confi-
dentes in cappellanum ecclesie Sancti Petri de Constantinopolis
instrumento publico nostro sigillo pendenti munito duxerimus et
ordinandum pro salute animarum omnium Christi fidelium et curam
et administrationem in spiritualibus et temporalibus ipsius ecclesie
gerat et vobis in prefata ecclesia sacramenta ecelesiastica
<pb n="183"/>
subministret, quare prudentiam et discretionem vestram requirimus et
exortamus in domino, quod eundem presbiterum Colum, cappella-
num ecelesie suprascripte, ad vos nostro mandato personaliter accen-
detur ab dei et vestram reverentiam habere volitis in singulis co-
mendatum. Erga eum taliter vos gerentes quod inde possitis in
domino merito comendari, in quorum omnium testimonium et
plenam fidem et certitudinem eorumdem presentes litteris fieri
fecimus nostrique magni sigilli archiepiscopalis iussimus con-
muniri. Datum Pisis, in suprascripto palatio, die et indictione
predictis.
</p>
</div1>
<div1 type="parte">
<head>A.S.P. Diplomatico Raù; Nicosie, 5 dicembre 1333.</head>
<p>In nomine domini, amen. Anno domini a nativitate eiusdem
millesimo trecentesimo tricesimo tertio, indicione prima, die quinto
decembris. Pateat omnibus evidenter per hoc presens publicum
instrumentum, quod ego Johannes, filius condam domini Frederici
de Rau, civis pisanus, de capella seu parochia Sancti Cassiani in
Quingega civitatis eiusdem, sanus mente et intellectu, quamvis
sim in infirmitate corporis constitutus, considerans humane fragili-
tatis iudicium quod naturaliter in est mori et quod homini melius
est spe mortis vivere quam mortis vinculo subito subiacere, volens
meum pernuncupativum condere testamentum, ne bona mea post
meum dicessum inordinata permaneant, meum testamentum nun-
cupativum facio et bona mea ordino et dispono, prout inferius conti-
netur. In primis namque facio, instituo et ordido meos et huius mei
testamenti fideicomissarios et executores discretos viros dominum
Paulum Bandi burgensem famagustanum, licet absentem, dominum
Lappum Fardinum et dominum Johanotum de Arecio, burgenses
famagustanos ibidem presentes, et huiusmodi mei testamenti onus
executionem et fideicomissionem in se sponte recipientes, quibus do
<pb n="184"/>
et concedo plenam meram generalem et liberam potestatem exigendi,
recipiendi, recuperandi et aprehendendi omnia bona mea et iura,
que habeo et a quibuscumque personis michi debita tam in Cipro
quam alibi ubicumque et quandocumque in iudicio et extra iudicium,
necnon alienandi et vendendi et precium recipiendi dictorum bono-
rum rerum et iurium sic venditorum, et de receptis quoslibet ple-
narie et libere quitandi et distribuendi de meis bonis prout et sicut
inferius continetur. Item lego et volo quod mille bisantii quos dictus
dominus Fredericus condam pater meus in suo testamento ecclesie
romane reliquid debeant libere tradi et solvi per meos fidei-
comissarios supradictos prout in ipsius testamento voluit et manda-
vit. Item lego ecclesie seu hospitali Sancti Stephani de Famagusta,
de cuius fraternitate est et fuit dictus pater meus, de meis bonis
centum quinquagenta bisancios albos de Cipro pro anima mea
et dicti mei patris. Item lego monialibus et monasterio monialium
Sancte Clare de Famagusta pro fabrica eiusdem ecclesie centum
bisantios albos de Cipro pro anima mea et dicti mei patris. Item volo,
lego et iubeo quod predicti mei fideicomissarii et executores debeant
emere panum pro quinquagenta coctis quos confici faciant secundum
discretionem eorum et eos dare et distribuere debeant quinquagenta
pauperibus Christi pro anima mea et dicti patris mei, quorum volo
conscientiam onerare. Item lego fratribus minoribus de Fama-
gusta viginti quinque bisancios pro anima mea. Item lego fratribus
predicatoribus eiusdem loci viginti quinque bisancios pro anima
mea. Item lego fratribus ordinis carmelictarum eiusdem loci viginti
quinque bisancios. Item lego fratribus et conventui ordinis Sancti
Agustini eiusdem loci viginti quinque bisancios. Item lego fratribus
minoribus de Nicosia quinque bisancios. Item lego fratribus pre-
dicatoribus de Nicosia quinque bisancios. Item fratribus ordinis
Sancte Marie de Monte Carmelli de Nicosia quinque bisancios.
Item lego fratribus ordinis Sancti Agustini de Nicosia quinque
bisancios. Item lego Anthocce sorori mee tantum modo naturali
uxori Nicolini Francisci, criditatoris de Famagusta, ducentos
bisancios albos de Cipro de meis bonis, de quibus debeat sibi emere
quoddam iocale seu quedam iocalia ad ipsius usum. Item lego domine
Lappe matri mee, ultra dotem suam, medietatem omnium bonorum
meorum, mobilium et iurium, que habeo et quoquo modo michi de-
bentur tam in regno Cipri quam alibi ubicumque, et in dicta me-
dietate ipsam michi heredem instituo et quod amplius nichil aliud
de meis bonis habere vel percipere possit. Aliam vero medietatem
dictorum bonorum meorum et iurium lego Petro de Rau consangui-
neo meo. Item volo, lego et iubeo quod si contingeret quod dicta
domina Lappa mater mea mortua esset, seu quamdiu eam mori
contingerit, quod dicta medietas dictorum bonorum et iurium
quam eidem matri mee legavi, ad dictum Petrum de Rau
<pb n="185"/>
consanguineum meum seu eius filios et heredes legitimos libere perveniat
et pervenire debeat. Item lego dicte domine Lappe matri mee habi-
tationem usum et usumfructum omnium domorum mearum quas
habeo in civitate pisana toto tempore vite ipsius, et post mortem
ipsius, volo quod dicte domus libere perveniant et debeant pervenire
ad dictum Petrum de Rau consanguineum meum, cui proprietatem
dictarum domorum logo, vel eius filios legittimos et heredes;
et si contingeret dictum Petrum mori sine filiis legittimis, volo
quod dicte domus ad proximiorem consanguineum meum ex parte
patris mei libere debeant pervenire, mortua tamen dicta matre
mea. Item volo, lego et iubeo quod predicti mei fideicomissarii
et executores debeant de meis bonis providere medico qui michi
servivit in infirmitate mea et patris mei condam predicti nec non
et servitoribus. Item eligo mei corporis sepulturam apud ecclesiam
maiorem civitatis Nicosiensis, et lego colegio canonicorum et assi-
siorum dicte ecelesie pro anima mea vigintiquinque bisancios qui
distribuantur inter eos, secundum consuetudinem que observatur
in talibus in dicta ecclesia. Item volo quod si dicti mei fideicomissa-
rii et executores omnes simul commissioni et execucioni huiusmodi
non possent comode seu nolent interesse, quod saltem duo ex eis
nichilominus exequantur eamdem, quibus duobus do et concedo
liberam potestatem, ut supra. Et volo quod hoc meum testamentum
valeat et valere debeat iure testamenti et si iure testamenti non
valet vel valebit quod valeat et valere debeat iure codicillorum
 I / non valet vel valebit, quod valeat et valere debeat iure cuiuslibet
mee ultime voluntatis et omni modo iure et forma quibus melius
de iure valere potest. Actum Nicosie, in domo domine Marie Selure,
in qua moratur dictus testator, presentibus domino magistro Monte
de Bononia artis medicine professore, Stephanino de Tripoli clerico
et familiari domini archidiaconi nicosiensis, Thoma de Accon, Michae-
le filio Hacnoni de Cipro, Nino Tintoris de Pisis, Silvestro Pucii
de Florencia et Andrea Franchi de Pisis, testibus ad hec vocatis et
rogatis.
Ego Marchus ser Rolandini de Parma imperiali auctoritate
notarius hiis omnibus et singulis interfui et rogatus scripsi et pu-
blicavi, et infrascriptam additionem quam per errorem dimiseram,
videlicet et si iure codicillorum supra in quinquagesima secunda
linea signata isto signo I / propria manu scripsi et addidi.
</p>
</div1>
<div1 type="parte">
<head>A.S.P. Diplomatico Roncioni; Famagouste, 18 settembre 1361.</head>
<p>In Christi nomine, amen. Anno nativitatis eiusdem millesimo
trecentesimo sexagesimo primo, indictione quartadecima, die de-
cimo octavo mensis septembris, in civitate Famaguste regni et
insule Cipri, in in capitulo monasterii fratrum minorum, pre-
sentibus Petro quondam Blanchi de Senis familiari reverendi patris,
domini fratris Antimo de Senis, ministri ordinis sancti Francisci
in provincia terre sancte, et Simone Morecha, sergente domini
baiuli venetorum Cipri, ac me notario infrascripto testibus ad hoc
specialiter vocatis et rogatis. Ibique ser Franciscus filius quondam
Bartholomei notarii de Pisis dominam Magdalenam filiam quondam
Johannis Mamilla de Pisis ibidem presentem, volentem et consentem
accepit per verba de presenti in suam legittimam sponsam et uxorem,
et eam secondum ritum sacrosancte romane ecclesie annulo des-
ponsavit, mandans mihi notario infrascripto ut de predicto matri-
monio sue inter predictos contrahentes solemniter celebrato publi-
cum conficerem instrumentum.
Ego Nicolaus filius quondam Antonii de Boateriis Mantue
publicus imperiali et duchali auctoritate notarius, ac egregii et
potentis viri domini Nicolai Barbadico honorabilis baiuli venetorum
in regno Cipri cancellarius, hiis omnibus presens interfui et rogatus
ei scribere scripsi et publicavi meoque signo consueto et nomine
proprio roboravit.</p>
   </div1>
  </body>
 </text>
</TEI.2>
