<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Scritti sul Boccaccio</title>
            <author>Ugo Foscolo</author>
         </titleStmt>
         <extent>211140 Kb in UTF-8</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
            <pubPlace>Roma</pubPlace>
            <date>2008</date>
            <idno>bibit000165</idno>
            <availability>
               <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
                        personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Collezione BibIt</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Saggi e discorsi critici: Saggi sul Petrarca, Discorso sul testo del Decameron, Scritti minori su poeti italiani e stranieri, 1821-1826 </title>
               <title type="part">v.</title>
               <author>Foscolo, Ugo</author>
               <editor id="ed">Foligno, Cesare</editor>
               <publisher>F. Le Monnier</publisher>
               <pubPlace>Firenze</pubPlace>
               <date>1953</date>
               
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                digitale</p>
         </samplingDecl>
         <editorialDecl>
            <correction method="silent" status="medium">
               <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                        riferimento</p>
            </correction>
            <quotation form="data" marks="all">
               <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
            </quotation>
            <hyphenation eol="none">
               <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
            </hyphenation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy id="CGB">
               <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date>800</date>
         </creation>
         <langUsage>
            <language id="ita">Italiano</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="CGB">
               <term>Trattati</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2007-06-08T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Novadata systems</name>
            </respStmt>
            <item>Digitalizzazione - OCR</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-05-28T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Erica Lese</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Correzione linguistica</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-06-28T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Francesca Cascino</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
         </change>
         <change>
            <date>2008-07-08T00:00:00.000+02:00</date>
            <respStmt>
               <name>Carla Deiana</name>
               <name>BIBIT</name>
            </respStmt>
            <item>Validazione</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 n="Discorso storico sul testo del Decamerone">
            <div2 n="Dedica">
               <head>DISCORSO STORICO SUL TESTO DEL DECAMERONE</head>
               <opener>
                  <salute>AL SIGNORE RUGGIERO WILBRAHAM</salute>
               </opener>
               <p>Se questa Edizione per le cure ch'altri vi pose ad abbellirla si meriti di starsi fra le rare adunate de lei, Signor mio, non mi attento di dirlo. Piacciale tuttavia di riporvela sì che ricordi quanto mi fu cortese la sua libreria. E s'ella, Signor mio, scorrerà il Discorso su le vicende del Decamerone, si ricorderà fors'anche del tempo ch'io coniversando con lei, imparava molto su le mutazioni e le origini delle lingue; e per le sue accoglienze ospitali io sentiva ad un'ora e come e quanto io le sarei amico grato e leale, finchè avrei vita e memoria.</p>
               <closer>
                  <signed>
Ugo Foscolo</signed>
               </closer>
            </div2>
            <div2 n="Discorso">
               <head>DISCORSO STORICO SUL TESTO DEL DECAMERONE</head>
               <quote rend="block">
                  <p>
                     <foreign lang="lat">Per talem, qualem descripsimus, narrationem existimamus — rerum intellectualium, non minus quam civilium, motus et perturbationes vitiaque et virtutes notari posse.</foreign>
                  </p>
               </quote>
               <p>BACONIS, <title lang="lat">de Dign. et Aug. Scient</title>, II, 4.</p>
               <p>A me, anzi che spendere alcuni giorni intorno ad un libro abbondantissimo d'esemplari, sarebbe stata più grata assai l'occasione di attendere ad altre opere del Boccaccio neglette con danno sì della lingua e sì della storia di quella età. Né io da prima intendeva se non se di consigliare il libraio inglese il quale m'interrogò intorno alla più corretta fra le edizioni delle <title>Novelle</title>; ed io gli additai la veneziana del Vitarelli. Poi m'accorsi che quegli uomini dotti i quali la procurarono e quasi schietta d'errori, v'innestarono per sistema un'ortografia che al parer mio non era propria al secolo dell'autore, nè fu mai geniale alla lingua Italiana. Frattanto il libraio aveva già fuor di torchio alcuni fogli composti sovr'essa, e si contentò di rifarli di nuovo; ed io per fargli alcuna ammenda del mio poco savio suggerimento, promisi di rivedere le prove. Così senza quasi avvedermene m'addossai l'obbligo difficilissimo di rintracciare la schietta lezione d'un libro, sul quale i critici si sono agguerriti l'un contro l'altro da quasi cinquecent'anni. E però mi sono studiato di derivare norme alla mia correzione, non tanto dalle autorità d'esempi o di leggi grammaticali, quanto da tutta la storia del testo del <title>Decamerone</title>: ed io la verrò ricordando; sì perchè le ragioni efficaci in tutte le cose, e più nelle lingue, emergono solamente da' fatti; e sì perchè da' costumi ed aneddoti letterari d'altri secoli appariranno le condizioni presenti dell'Italia, ove forse la ristampa di una raccolta di novelle tornerà ad affaccendare accademie, concili, e pontefici, e provocherà ambascerie, mediazioni e trattati.</p>
               <p>
	Quando la pestilenza del 1348 in Firenze diede occasione al Boccaccio di scrivere le <title>Novelle</title>, egli aveva da trentacinque anni; e pare ch'ei le pubblicasse spicciolate o a dieci per volta, da che sul principio della quarta giornata ei risponde a que' lettori che le avevano censurate. E bench'ei professasse di scriverle in <emph>Fiorentin volgare — e in istilo umilissimo e rimesso quanto più si possono</emph>, — pur nondimeno ei confessa ch'ei vi pose studio e tempo, e <emph>dava alla penna e alla man faticata riposo, — colui umilmente ringraziando che dopo sì lunga fatica lo aveva col suo aiuto al desiderato fine condotto</emph>. Però sembrano verosimili i computi di chi afferma ch'ei pubblicasse il <title>Decamerone</title> otto anni dopo ch'ei l'ebbe incominciato. D'allora in poi, ed era nel 1353, non trovo indizio ch'ei ne pigliasse altra cura; onde alcuni scrittori del secolo XVI narravano ch'ei non ne faceva gran capitale, e s'aspettava gloria dalle altre opere sue. Il Petrarca, non che mai ricevere le novelle dell'autore che pur gli mandava ogni sua cosa, le vide molti anni dopo per accidente: e non ne lodò che il principio per la descrizione della peste, e la fine per l'ultima novella scritta a inculcare obbedienza alle mogli: anzi a redimerla dall'indegna compagnia delle altre, la tradusse in Latino. La loro età adulava nell'uno e nell'altro di que' nobili ingegni l'ambizione di parlare in una lingua già morta a' loro concittadini, fra' quali un'altra già nata cresceva ricca e vigorosissima. Taluni stimavano il Boccaccio secondo, nella poesia Latina, al Petrarca, ma eguale e superiore agli antichi e a Virgilio, segnatamente in certe egloghe oggi dimenticate: vedi qui infrascritto il frammento d'una lettera di Coluccio Salutati, dottissimo tra' loro contemporanei<note place="foot">
                     <p>
                        <foreign lang="lat">O Musae, o Laurus, o sacrae fata Poesis? et vere Musas atque Poesim et sacra Laurus Boccatii nostri fletus tangit. Heu mihi quis admodum pascua cantabit? quae sexdecim eclogis adeo eleganter celebravit, ut facile possumus eas non andeo dicere Bucolicis nostri Francisci, sed veterum aequare laboribus vel praeferre</foreign>. Presso il Manni, <title>Illustr. del Dec.</title>, pag. 135.</p>
                  </note>. Il Boccaccio fu ad ogni modo meno sdegnoso della sua lingua materna, e la promosse con altri scritti e molto più con le sue lezioni sopra il poema di Dante. Ma come credere ch'egli immaginasse mai che i grammatici avrebbero considerate le sue novelle per più di tre secoli come uniche sorgenti d'idioma e di stile, s'ei non che depurarle da' pochi errori suoi propri e dagl'infiniti de' copiatori, non lasciò dopo di sè un esemplare che servisse poi di modello? E certo quand'ei moriva aveva già da dieci o dodici anni distrutto il testo autografo del libro che doveva allettare l'ammirazione degli uomini in guisa da disviarla dagli altri suoi meriti forse maggiori.</p>
               <p>
	Verso a la fine dell'età sua la povertà che è più grave nella vecchiaia, e lo stato turbolento di Firenze gli fecero rincrescere la vita sociale<note place="foot">
                     <p>Lettera del Boccaccio a Pino de' Rossi.</p>
                  </note>, e rifuggiva alla solitudine <note place="foot">
                     <p>
                        <foreign lang="lat">Et quandocunque dabatur nobis confabulandi facultas, quod rarissimum tamen erat, et propter occupationes meas, et proptes molem et aetatem rusticationemque Joannis — Epist. Colutii ad Brössanum, de interitur Boccatii.</foreign>
                     </p>
                  </note>; ed allora l'anima sua generosa ed amabile era invilita e intristita da' terrori della religione. Vivevano a que' dì due Sanesi che poi furono venerati sopra gli altari. L'un d'essi era letterato e monaco Certosino, e lo trovi citato dal Fabricio <title lang="lat">Sanctus Petrus Petronus.</title>
                  <note place="foot">
                     <p>
                        <title lang="lat">Biblioth. Med. et Inf. Latinitatis</title>, vol. I, lib. II, pag. 68.</p>
                  </note>L'altro era quel Giovanni Colombini, mercatante di professione, che fondò l'Ordine de' Gesuati i quali arricchirono Siena con le manifatture de' loro conventi, e il territorio Milanese con l'invenzione de' prati irrigatori; ma furono poi rovinati dalle troppe ricchezze, e aboliti non molto dopo la istituzione de' Gesuiti, che si giovarono della esperienza di tutti gli Ordini religiosi e ridussero a sistema concatenato le arti di tutti i monaci e frati conosciuti fino a que' giorni. Il fondatore de' Gesuati, se bene ignorante fino alla virilità, fu dotato di dottrina ispirata, e scrisse la Vita del Beato Petroni<note place="foot">
                     <p>
                        <title lang="lat">Acta Sanctorum Maii</title>, tom. VII, pag. 228</p>
                  </note> I Bollandisti allegano che il manoscritto del nuovo Santo, smarritosi per due secoli e mezzo, capitò miracolosamente alle mani d'un Certosino che lo tradusse dall'Italiano in Latino, e nel 1619 lo dedicò a un Cardinale de' Medici.<note place="foot">
                     <p>
                        <title lang="lat">Sancti Petri Petronii Vita a Sancto Johanne Colombino italice scripta, a Bartholomaeo Benensi exornata.</title> — Vedi anche la <title>Vita Ital, del beato Petroni</title>, Venezia, 1702</p>
                  </note> Forse il Colombini non ha mai scritto: e il biografo de' Santi nel secolo XVII ricavò le notizie de' miracoli, registrati nelle cronache e nelle altre memorie del XIV; e per esagerare la conversione miracolosa del Boccaccio pervertì una lettera del Petrarca, che nelle sue Opere Latine ha per titolo <title lang="lat">De vaticinio morientium</title>. Il beato Petroni morendo aveva infatti commesso, verso l'anno 1360, a un frate d'intimare al Boccaccio che lasciasse da parte gli studi, e s'apparecchiasse alla morte; e il Boccaccio ne scrisse atterrito al Petrarca, il quale rispose: <quote>
                     <p>«Fratel mio, la tua lettera. m'ha riempiuto la mente d'orribili fantasie, ed io leggevala combattuto e da grande stupore e da grande afflizione. Or come poteva io senz'occhi piangenti vederti piangere e ricordare la tua prossima morte, mentre che io, non bene informato, del fatto, attendeva ansiosissimo alle tue parole? Ma oramai che ho scoperta la cagione de' tuoi terrori, e ci ho pensato un po' sopra, non ho più nè malinconia nè stupore. — Tu scrivi come un non so chi Pietro di Siena, celebre per religione, ed anche per miracoli, predisse a noi due molte sorti future: e per fede della verità ti mandò a significare alcune cose passate che tu ed io abbiamo tenute secrete ad ogni uomo; ed egli che non.ci ha mai conosciuti, nè fu mai conosciuto da noi, pur le sapeva come s'ei ci avesse veduto nell'anima. Gran cosa è questa, purchè sia vera. Ma l'arte di adonestare le imposture col velo della religione e della santimonia, è frequentatissima e antica. Coloro che l'usano esplorano l'età, l'aspetto, gli occhi,i costumi dell'uomo, le sue giornaliere consuetudini, gli studi, i moti, lo stare, il sedere, la voce, il discorso e più ch'altro le intenzioni e gli affetti; e derivano vaticini ascritti ad ispirazione divina. Or s'ei morendo ti predisse la morte, anche Ettore in altri tempi la predisse morendo ad Achille; e l'Orode Virgiliano a Mesenzio; e il Cheramene di Cicerone ad Erizia; e Calano ad Alessandro; e Possidonio, l'illustre filosofo, mo rendo nominò sei de'· suoi coetanei presti a seguirlo sotterra, e chi morrebbe primo e chi dopo. Non importa il disputare per ora intorno alla verità ed alla origine di simili profezie; nè a te, quando pur anche codesto tuo spaventatore (<foreign lang="lat">terrificator hic taus</foreign>) ti pronosticasse il vero, importa l'affliggerti. — Che? se costui non tel mandava a far sapere, avresti tu forse ignorato che non t'avanza molto spazio di vita? e s'anche tu fossi giovane, la morte non guarda ad età»</p>
                  </quote>
                  <note place="foot">
                     <p>L'originale incomincia: <quote>
                           <p>«<foreign lang="lat">Magnis me monstris implevit, frater, epistola tua, quam dum legerem, stupor ingens cum ingenti moerore certabat. Uterque abiit dum legissem. Quibus enim oculis, nisi homentibus, tuarum lacrymarum tuique tam vicini obitus mentionem legere potui, verum nescius omnino, solisque inhians verbis? Ubi demum in rem ipsam internosm flexi oculos, defixigue, mutatus illico animi status, et stuporem seposuit et moerorem</foreign>»</p>
                        </quote>
                     </p>
                  </note>. Rincrescemi di essere uscito alquanto fuori strada, e insieme di non aver tradotto se non pochi passi, e assai debolmente, di quella lettera del Petrarca, lunghissima ed eloquente, nella quale ei congiunge con mirabile felicità i sovrumani conforti della religione cristiana alla virile filosofia degli antichi. «Ma nè pure il Petrarca guardava sempre in faccia la morte con occhio tranquillo; e se non gli venne fatto di liberare la mente dell'amico suo da' sogni superstiziosi, è da incolparne l'umana natura tenacissima de' semi sparsivi dalla nonna e dalla balia, cha rigermogliano nel cuore de' vecchi a guisa di spine. Il Boccaccio sopravvisse più di dodici anni al pronostico, travagliandosi ad impetrare perdono da' frati, contro de' quali diresti ch'egli abbia scritto le più argute delle novelle. Morì nel 1375 d'anni sessantadue, e lasciò tutti i suoi libri e manoscritti al suo confessore — <quote>
                     <p>Ancora lascio che tutti i miei libri sieno dati e conceduti ad ogni suo piacere al venerahile mio maestro Martino dellordine di Frati IIeremitani di Bancto Agostino e del convento di Sancto Spirito di Firenze li quali esso debba e p... (forse possa) tenere ad uso suo mentre vive, sì veramente che il decto maestro Martino sia tenuto e debba pregare idio per l'ani ma mia e oltre far copia ad qualunque persona li volesse di quegli libri li quali composti</p>
                  </quote>
                  <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Decam.</title> dei Deputati, della ediz. de' Giunti, 1573</p>
                  </note>. Or può egli credersi che il <title>Decamerone</title> fosse fra que' libri composti da lui, e lasciati al suo confessore per uso del convento, e sotto condizione di lasciarne pigliar copia a chi la chiedesse? Questa sua volontà tutta scritta di sua mano fu pubblicata guasta dal tempo in una edizione procurata dagli Accademici della Crusca. Crellono ch'ei l'avesse apparecchiata molt'amii innanzi il testamento Latino rogato verso il tempo della sua morte, e dove la stessa clausula trovasi letteralmente tradotta, e un'altra nuova, la quale prova, a mio credere, oltre ogni dubbio, che l'autore aveva più tempo innanzi aboliti gli autografi del <title>Decamerone</title>. Niuno forse, dopo Aristofane, ricavò tanto amaramente il ridicolo dalla sfacciataggine degli oratori ignoranti e dalla credulità d'ignoranti ascoltatori quanto il Boccaccio con la pazza predica di Frate Cipolla, dopo ch'ei pellegrinò in tutti i paesi che sono e non sono nel globo terracqueo a trovare reliquie di Santi, e farle adorare per danari a Certaldo<note place="foot">
                     <p>Giorn. VI, Nov</p>
                  </note>. E nondimeno, il Boccaccio morendo diceva, — <quote>
                     <p>d'avere da gran tempo cercato per sante reliquie in diverse parti del mondo</p>
                  </quote>
                  <note place="foot">
                     <p>
                        <foreign lang="lat">Item reliquit, et dari voluit et assignari Monasterio fratrum S. Marie de S. Sepulchro del Poggetto, sive dalle Campora extra muros civitatis Florentie omnes et singulas Reliquias sanctas quas dictus D. Joannes magno tempore, et cum magno labore, procuravit habere de diversis mundi partibus</foreign>. Testamento del Boccaccio presso il Manni, <title>Illustr.</title>, pag. 115.</p>
                  </note>, — e le lasciava alla divozione del popolo in un convento di frati.</p>
               <p>
	E non per tanto, senz'altro appoggio se non se l'unico delle lor congetture, il Salviati e i Deputati alla correzione del <title>Decamerone</title> si fondarono a emendare la lezione del testo su l'opinione, che il Boccaccio <emph>avesse lasciato due copie di propria mano, ma varie</emph>, e dalle quali essi stimarono originate le varianti de' codici<note place="foot">
                     <p>Ediz. Giusti, 1573</p>
                  </note>. Molte ad ogni modo di quelle varÏanti sono ascritte alla ignoranza degli amanuensi, e molte altre alla grazia nativa dell'idioma Fiorentino, che la grammatica de' hon Toscani scambia per meri sgrammaticamenti. Or a me pare che. tanto le une quanto le altre derivassero dalla poca cura che il Boccaccio, essendosi pentito dell'opera sua, si pigliò a ripulirla qua e là ed a ricorreg gere le copie cavate dagli amici suoi, p.e dalle quali poi si moltiplicarono i susseguenti esemplari. Ad ogni modo quanti oggi ne restano, e quanti i critici nel secolo XVI avevano sotto a' lor occhi, furono scritti nel secolo XV, da tre soli in fuori — l'uno trovato nella libreria degli Estensi, e il Muratori lo crede del secolo dell'autore; ma non ha data certa — l'altro posseduto da un gentiluomo Fiorentino, fu ricopiato nel 1396; e quand'anche la data non fosse apocrifa, è tuttavia posteriore di vent'anni e più aÏIa morte dell'autore — il terzo, e l'unico a cui l'uomo possa fidarsi, fu scritto nel 1384 dal Mannelli figlioccio del Boccaccio; ma rimase codice occulto ed inutile per lunghissimo tempo. Il Mannelli ebbe di certo sott'occhio un testo ch'ei teneva per autentico insieme e inesatto; ma non che descriverlo, non ne palesa l'origne, e appena lo accenna qua e là con la postilla <foreign lang="lat">sic textus</foreign>. E s'ei pur l'ebbe mai dal Boccaccio, ei non domandò, o non ottenne la correzione di molti sbagli ch'egli liberamente appone all'autore. Ricopiando con la diligenza scrupolosa di un amanuense, e con l'acume di un critico ei di rado, se pur mai, s'assume a correggere; bensì nota laconicamente ne' margini, <foreign lang="lat">deficiebat</foreign>, e suggerisce la parola probabile al senso; tal'altra volta nota, <foreign lang="lat">superfluum</foreign>, e spesso par che rimproveri all'autore la sintassi intralciata o sconnessa: <emph>Constructo in zoccoli, Messer Giovanni</emph>. — Alle volte nota la poca verosimiglianza del fatto — <emph>Messer Giovanni, questo non cred'io, nè anche tu. E buga, ch'io nol credo</emph>. — Due novelle incominciano con le stesse sentenze e parole; e il Mannelli scrive: — <quote>
                     <p>Nota che questo medesimo prolago usa l'autore di sopra nella decima. novella decta da Pampinea, il che pare vitioso molto.</p>
                  </quote>
                  <note place="foot">
                     <p>Giorn. I, nov. X; Giorn. VI, nov. I.</p>
                  </note>.1 — Or l'autore non avrebbe egli ripulito le sue novelle di queste e simili macchie a pochi tratti di penna, se gli scrupoli di coscienza, sì manifesti verso la fine dell'età sua, non ve lo avessero sconfortato? Diresti bensì che il Mannelli patisse mal volentieri che l'amico suo si fosse rappacificato co' frati; e dove ei li trova derisi o malarrivati, ei nota ne' margini. — <emph>E pe' chierici. E pure pe' frati. E pur nota il ver de' frati. Nota pe' frati bugiardi. Nota pe' frati astiosi che tutte la donne vorrebbon per loro. Abate ingordo, tu non l'avrai. Frati miei dolciati, se avete scudi sien da voi imbracciati, ch'or bisogno n'avete. Amen, e anche peggio</emph>: e via così dalla prima all'ultima carta del codice. E forse capitò in potere di alcuni divoti; da che non è da trovarlo ricordato mai per quasi due secoli.</p>
               <p>
	Frattanto, benchè niuno mai sospettasse che l'autore avesse abolito gli autografi del <title>Decamerone</title>, ogni critico disperò di vederli da che quel convento dove i manoscritti del Boccaccio rimanevano per legato, fu nell' anno— 1471 incenerito dal fuoco. Inoltre verso la fine di quel secolo il popolo Fiorentino fu persuaso da Fra Girolamo Savonarola a fare una piramide altissima con quante pitture e statue antiche e moderne, ed arpe e liuti e stromenti d'ogni maniera potè raccogliere per le case, e codici e libri Latini e Italiani, specialmente le opere del Boccaccio<note place="foot">
                     <p>Nardi, <title>Stor. Fior.</title>, lib. II, an. 1496, 1497</p>
                  </note>; e per celebrare divotamente l'ultimo giorno del carnevale arsero la piramide su quella piazza dove nella primavera seguente al loro malfortunato predicatore toccò d'essere bruciato vivo, e le sue ceneri gittate nell'Arno.</p>
               <p>
	Ma innanzi l'incendio del convento, l'arte della stampa avea già incominciato a moltiplicare gli esemplari del <title>Decamerone</title>. Chi fra' libri rari d'un Cardinale lodò un esemplare stampato nel 1449, o sognava o adulava<note place="foot">
                     <p>Manni, <title>Illustr. del Decam.</title>, pag. 637, ediz. Fior</p>
                  </note>; bensì parecchi sono tuttavia da vedersi usciti nel 1470. A questo anno il Fabricio assegna una edizione Fiorentina, ed altri allo stesso anno una Veneta. Non so a quale delle due gl'intendenti abbiano conferito il nome di principe; bensì e a queste, e alle tredici posteriori e registrate da' Fiorentini fino alla celebre del 1527, fu poscia imputato lo strazio della lingua delle <title>Novelle</title>
                  <note place="foot">
                     <p>Manni, Illustr., pag. 638.</p>
                  </note>. Or da che furono primamente stampate nella loro città, o quando tutti i manoscritti del Boccaccio pur esistevano, ed ogni uomo in vigore del testamento poteva cavarne copia, è da dire, —— o che il <title>Decamerone</title> non fosse fra que' libri — o che que' primi editori non si dessero pensiero di accomodare la stampa agli originali.</p>
               <p>
Se non che passavano alloramai cent'anni da che la gara crescente di sdrivere in latino, e gli studi indefessi su gli autori Greci e Romani, avevano lasciato irrugginire la lingua viva chiamata, quasi per disprezzo, volgare. Nè perchè Lorenzo de' Medici e gli amici suoi si studiassero di ricoltivarla, potevano fare che il primo e più severo comandamento de' padri a' figliuoli in Firenze e de' maestri a' discepoli non fosse — <quote>
                     <p>Che eglino nè per bene, nè pet. male, non leggessero cose volgari</p>
                  </quote>
                  <note place="foot">
                     <p>Varchi, <title>Ercolano</title>, tom.II, pag 196, ediz. Mil</p>
                  </note>. Ognuno a sa come Pietro Bembo veneziano fu primo a ridurre la lingua a regole; ma più che le regole giovarono d'alloja in poi a ripulirla le opere di molti scrittori per tutta Italia. Ma quantunque ei pronunziasse, che <emph>l'essere nato Fiorentino a ben volere Fiorentino scrivere non fosse di molto vantaggio</emph>,<note place="foot">
                     <p>
                        <title>Della Volg. Lingua</title>, lib. I, 12</p>
                  </note> nè alcuno s'opponesse per anche a viso aperto alle sue parole, tenute tuttavia per oracoli, tutti a ogni modo se ne giovavano come d'oracoli, e le contorcevano a favorire le loro opinioni. Però i Fiorentini contesero che, stando letteralmente alla sentenza del Bembo, <emph>s'aveva da scrivere Fiorentino</emph>; dal che veniva la direttissima conseguenza che l'Italia avevan dialetti inolti parlati, ed uno solo atto ad essere scritto, e non possedeva in comune lingua veruna. Insorse d'allora in poi, crebbe ed inferocl la tristissima lite se la lingua lëtteraria s'avesse da chiamare Italiana, Toscana, o Fiorentina. Così allora le aniinosità provinciali, che sino dalle età barbare avevano conteso a quel popolo sciagurato di riunirsi in nazione, erano egacèrbate insieme e santificate da quegli uomini letterati i quali negavaño all'Italia fin'anche il diritto di possedere una lingua comune a tutte le sue città. Dante innanzi la fine della barbarie sentì ohe a compofte un reame di tante provincie, le quali paflando i loro dialetti nòn s'intendevano fra di loro e bisognava avvezzare tutti gli Italiani a comunicarsi a vicenda le leggi, la storia patria, i pensieri e gli affetti con una lingua scritta, più universale di qualunque dialetto popolare, e meno soggetta alle alterazioni ohe mutano quasi giornalmente i suoni e significati degl'idiomi parlati. Inoltre per propria esperienza egli vide e presentì che sì fatta lingua non poteva mai conseguirsi, se non se aonfondendo e fondendo, quasi metalli purificati e inmedesimati dal fuoco, tutte le parole e le locuzioni che l'ingegno degli scrittori avrebbe potuto scegliere da ciascheduno di tanti dialetti come più atte a comporre la lingua letteraria e generale della nazione. Ma nell'età di Leone X, sì celebrata per tanta abbondanza di letteratura, la lite sul nome della lingua incominciò el stolta e accanita, che Niccolò Machiavelli, il più veggente fra gli scrittori politici, egli che più non aspettava salute se non dalla riunione degli Italiani sotto un principe solo anche a petti che fosse tiranno, assalì e la sentenza e la fama di Dante, e lasciò un terribile documento delle risse puetili alle quali la vanità inunicipale conduce anche gli uomini grandi. Il Machiavelli chiamava <emph>meno inonesti</emph> quelli che volevano che la lingua fosse <emph>Toscana</emph>; e <emph>inonestissimi</emph> gli altri i quali chiamavanla <emph>Italiana</emph>; è <emph>amoroso della patria e giustissimo</emph> chiunque sosteneva doversi <emph>chiamare al tutto Fiorentina.</emph>
                  <note place="foot">
                     <p>Machiavelli, <title>Discosrso intorno alla lingua</title>, sul principio</p>
                  </note>. Frattanto il Bembo senz'inframmettersi nella contesa ch'egli inavvedutamente aveva attizzata, favoriva i Fiorentini; anzi escluse le opere tutte di Dante dal privilegio di somministrare esempi a' grammatici. Credo ch'egli educato e promosso alle ecclesiastiche dignità, pigliasse pretesto dalla lingua, ch'ei chiamava rozza, di Dante, affine di condannarlo dell'avere virilmente negata a' Papi ogni potestà temporale. L'imitare l'effemminata poesia e l'amore Platonico del Petrarca era velo alle passioni sensuali le quali purchè fossero adonestate, non parevano illecite. Il Bembo, seguace in tutto del Petrarca, aveva figliuoli illegittimi, ed era preconizzato successore di Paolo III.<note place="foot">
                     <p>Giovanni della Casa, <title>Vita del card. Bembo.</title>
                     </p>
                  </note> Più d'uno, qui dov'io scrivo, accusa quegli uomini d'ateismo; e s'ingannano. La loro religione s'immedesimava co' loro costumi; il che avviene alle religioni di tutta la terra. Il sentire religione è una delle passioni ingenite all'umana natura, e rarissimi vivono privilegiati dal prepotente bisogno di soddisfarla; ma simile alle altre passioni, si nutre di tutte le altre del nostro cuore, e le nutre; e anch'essa viene soddisfatta in modi diversi, a norma de' costumi diversi, delle —leggi e delle opinioni. L'assegnare norme alla lingua Italiana dal volume licenzioso del <title>Decamerone</title>, e lo scrivere latinamente di cose cristiane conforme e frasi al tutto pagane, parevano peccati veniali. Erasmo a imputavali a sacrilegio; e derideva a un'ora l'ignoranza fratesca e la Latinità nor cristiana in Italia, a fine di spianare per tutti i modi la via a' nuovi dogmi. Rimase d'allora in qua nelle Università protestanti la tradizione della miscredenza de' prelati di Leone X. Pur, se non tutti, moltissimi sentivano la fede che professavano, ed erano talor combattuti da superstizioni odntrarie. Alcuni votavansi di non leggere mai libri profani; ma non potendo lungamente reggere al voto, ne impetravano l'assoluzione dal Papa.<note place="foot">
                     <p>
                        <quote>
                           <p>«Ho impetrata l'assolutione del voto che voi faceste de <title lang="lat">Libris Gentilium non legendis</title>, ed avvene Sua Santità data la benedizione sua sopra, con questa condizione che lo diciate al vostro confessore, — il quale ve ne abbia a dare alcuna penitenzia quale ad esso parerà»</p>
                        </quote>. Bembo, <title>Lett.</title>, lib. II, a Trifone Gabrieli.</p>
                  </note> Altri per non contaminare le cose cristiane con l'impura Latinità de' frati e de' monaci,<note place="foot">
                     <p>
                        <quote>
                           <p>«Non sarà uom che giudichi ch'elle (allude a due lettere in latino) siano di monaco, o per dire più chiaro,. di frate — <foreign lang="lat">dolet maculam iam per tot saecula innstam illi hominum generi</foreign> — di non sapere scrivere elegantemente»</p>
                        </quote>Bembo, <title>Lett.</title>, lib. V, all'Arcivescovo di Salerno</p>
                  </note>avrebbero voluto poter tradurre la Bibbia col frasario del secolo d'Augusto. Però non adoperavano sillaba mai che non fosse giustificata dagli esempi di Terenzio, di Cicerone, di Cesare, di Virgilio, e d'Orazio.<note place="foot">
                     <p>Giovanni della Casa, <title>Vita del Card. Bembo</title>
                     </p>
                  </note> Così la dottrina di ristringere tutta una lingua morta nelle opere di pochi scrittori fu più assurdamente applicata alla lingua viva degli Italiani; e i loro critici quasi tutti convennero non doversi attingere alcun sempio da veruna poesia fuorchè dal canzoniere amoroso del Petrarca per Laura; nè alcun esempio di prosa da scrittore o scritto veruno, fuorchè dalle novelle del <title>Decamerone</title>
                  <note place="foot">
                     <p>Bembo, <title>Della Lingua Volgare</title>, passim; — Varchi, <title>Ercolano</title> [Ques. IX] — Salviati, <title>Avvert. su la lingua del Decam.</title>
                     </p>
                  </note>.Con quanto frutto della religione, non so; ma la letteratura purtroppo discese effeminatissima a molte generazioni.</p>
               <p>
	Nondimeno anche quell'unico libro di prosa Italiana, sul quale erano fondate le leggi tutte quante della lingua, leggevasi scorrettissimo nelle stampe dove gli errori delle prime edizioni s'erano ripetuti e accresciuti; e ne' codici peggio. Anzi alcuni copiatori del secolo XV avendo mutato nel testo le voci rare o antiche, e innestatevi chiose ed arguzie, facevano travedere interpolazioni per eleganze.<note place="foot">
                     <p>
                        <title>Prefaz.</title> de' Deputati alla Correzione del <title>Decam.</title> — Ediz. 1573</p>
                  </note> Non molto innanzi che il Bembo pubblicasse intera l'opera sua, la stamperia degli Aldi procacciò un'edizione del <title>Decamerone</title> la quale potesse fare le veci di testo. Se non che l'accademia istituita in Venezia a ristorare gli antichi scrittori, s'era dispersa; il vecchio Aldo era morto già da sett'anni; Paolo. Manuzio il quale poscia ereditò il sapere e la fama del padre, e fortuna tanto quanto men infelice, non era ancora uscito di fanciullezza; e il Bembo, non che niai attendesse, come altri oggi narra, a quell'edizione, le sue lettere manifestano ch'egli applicava alle regole graininaticali una lezione particolare del <title>Decamerone</title> desunta molti anni innanzi da un codice che non sappiamo né donde venisse nè dove andasse a finire. — <quote>
                     <p>Il Boccaccio stampate in Firenze del 15M io non ho; chè ne corressi uno, di quelli stampati in Vinegia assai prima, con un testo antichissimo e perfetto. Nè poi mi ho curato d'altro.</p>
                  </quote>
                  <note place="foot">
                     <p>Bembo, <title>Lett.</title>, vol. II, lib. III, al Ramusio</p>
                  </note> — Notisi di passaggio come il Bembo tenuto scrittore di purgatissima lingua, anzi notato per eccesso d'eleganza segnatamente nelle sue lettere,<note place="foot">
                     <p>Della Casa, <title>Vita del Card. Bembo.</title>
                     </p>
                  </note> scrive col dialetto veneziano <emph>mi ho curato</emph>, in vece di <emph>mi sono curato</emph>, che è proprio de' Fiorentini. Ma niuno può mai, per lungo studio ch'ei faccia, divezzarsi affatto dal suo dialetto materno; e comechè molti il constrastino, non però è meno vero che i dialetti diversi hanno perpetuamente cospirato a comporre una lingua letteraria e nazionale in Italia, non mai parlata da veruno, intesa sempre da tutti, e scritta più o meno bene essendo l'ingegno, e l'arte, e il cuore più ch'altro, degli scrittori. Del resto, l'edizione Aldina essendo useita non assai piinea, benal non più che cinque anni innanzi la Fiorentina del 1527, à da dire che il Bembo alludesse a taluna delle molte ristampe anteriori pubblicate in Venezia. Oltre a ciò non si può intendere dal contesto, ch'egli emendasse le prove di tutta un'edizione, ma ch' ei solamente sopra un esemplare stampato notasse tutte le migliori lezioni somministrate da quel suo codite. Nè pure lá perfezione dei codice va giurata su la sua sentenza; perchè quantunque egli allora ottenesse, e anche oggi da molti, l'autorità d'infallibile critico, ei non pertanto fra le opere scritte in Italiano innanzi a Dante, cita l'<title>Agricoltura</title> di Pietro Crescenzio, e la <title>Storia di Troja</title> del Giudice di Messina,<note place="foot">
                     <p>Della Lingua Volgare, lib. I</p>
                  </note> le quali a dir vero erano originahnente Latine, e furono tradotte dopo cent'anni e più. Talvolta egli nega che il Boccaccio abbia tradotto una delle <title>Decadi</title> di Livio:e talvolta credelo, e insiste che sia stampata.<note place="foot">
                     <p>
                        <title>Lettere</title>, vol.. III, lib. V, a Bonaventura Orselli; — vol. II. lib. III, al Ramusio.</p>
                  </note> Ad ogni modo la poca cura del Bembo a conoscere quanto i Fiorentini avessero emendato il libro sul quale doveva governarsi tutta la lingua, prova ch'ei credeva di leggerlo immacolato; e che a tramandarne a' posteri la vera lezione bisognava d'allora innanzi non tanto l'acume e il sapere de' critici, quanto gli occhi e la pazienza de' correttori di stampe —
<quote rend="block">
                     <lg>
                        <l>
	Così sognava, e tuttavia d'intorno</l>
                        <l>Quella divina illusïon gli errava,</l>
                        <l>Misero! nè sapea come il Tonante</l>
                        <l>
Maturava i destini, e quanto pianto</l>
                        <l>
E quanto sangue di perpetua guerre</l>
                        <l>
Dovean pagare al Ciel Teucri ed Achei.</l>
                     </lg>
                  </quote>
                  <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Iliade</title>, lib. II</p>
                  </note>
               </p>
               <p>A' Fiorentini pareva che il Decamerone fosse straziato, e i loro privilegi manomessi oggimai troppo da' forestieri<note place="foot">
                     <p>«Andando di male in peggio, venne l'opera ad essere talmente alterata che fu d'uopo pensare al riparo per via de' Fiorentini». — Manni, <title>Illustr.</title>, pag. 642.</p>
                  </note>. Un Ambasciadore Veneziano interrogando il Machiavelli intorno a' meriti del Bembo, s'udì rispondere: <quote>
                     <p>Dico quello direste voi se un Fiorentino insegnasse la lingua vostra a' Veneziani.</p>
                  </quote>
                  <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Opere del Machiavelli</title>; tom. I, p. 4, ediz. Mil</p>
                  </note> E se questa fosse più novella che storia, lascia soorgere ad ogni modo gli umori di quegli uomini, e di que' tempi. L'edizione del 1527 fu opera di molta spesa, e di pazientissimi studi di parecchi gentiluomini Fiorentini che si speravano di ristorare la loro città della perdita degli autografi. Trovo che vi concorsero Pietro Vettori, Franaesco Berni, e Bernardo Segni. Il Vettori è tuttavia nominato fra' principi dell'arte critica perch'ei fu de' primi, de' più indefessi, e più felici ristoratori d'autori Greci e Latini, molti de' quali erano ancora inediti; non però fece studio della lingua Italiana: ma forse l'autorità del suo nome fu più tardi citata dagli esageratori de' meriti di quell'edizione. Più efficace fu l'aiuto del Berni; perchè a molte varianti credute spurie supplì raffrontando un codice allora tenuto per ottimo. Ma i codici non bastarono; e quantunque quegli editori il dissimulassero, il famoso fra' lor lodatori confessa ch'ei furono spesso necessitati a correggere ad arbitrio di congetture.<note place="foot">
                     <p>Salviati, <title>Pref. al Decam.</title>, ediz., del 1582</p>
                  </note> Che se al Berni non venne sempre fatto d'indovinare le parole originalmente scritte dal Boccaccio, e le rifece di fantasia, ei di certo non ne sostituì di peggiori. Ei sapeva per istinto distinguere a un tratto le eleganze dall'affettazione, e i vezzi schietti dagli idiotismi plebei. Nè perchè ei ponesse tanta cura a quelle novelle, si innamorò delle vecchie lascivie, come ei chiamavale, del parlare Toscano. Il suo rifacimento del poema del Boiardo rifece la lingua; la rinfrescò di amabilità giovenile come l'Ariosto abbellivala di originali eleganze. Ma l'uno e l'altro erano allora più cari a' lettori che stimati da' critici. Le grazie dello stile del <title>Decamerone</title>, benchè vaghissime, sono ammanierate e ornate dall'arte; risaltano agli occhi e forzano ad osservarle: e però i professori di rettorica possono gloriarsi di discernerle di leggieri e farsi merito di declamare una dissertazione sopra ogni vocabolo. Nell'<title>Orlando Innamorato</title> a e nel <title>Furioso</title> le grazie benchè più molte d'assai,'scorrono spontanee e meno apparenti; ma quanto più si fanno sentire nè si lasciano scorgere, tanto più sono grazie. Il Segni era promotore di quell'edizione. Fu nominato con lode a' suoi tempi. fra' traduttori e chiosatori d'Aristotile; e all'età nostra, fra gli ultimi storici di Firenze. Visse repubblicano di parte, e narrava la storia della servitù; e forse per non porre a pericolo i suoi figliuoli, ei morendo non disse dove avesse riposto il suo manoscritto. Fu poi ritrovato a caso guasto dal tempo, e donato a uno de' principi Medici a' quali giovava di risotterrarlo, e non fu veduto dal mondo che dopo quasi due secoli, e con fresche lacune; non così per amore degli antichi signori di Firenze, de' quali la razza allora spegnevasi, come per riverenza alla memoria de' Papi.<note place="foot">
                     <p>Segni, <title>Stor., Fior.</title>, lib. XI, vol. II, p. 343, ediz. Mil</p>
                  </note> Tuttavia mutilata come è, e benchè letta da pochi la <title>Storia</title> del Segni, dopo quella del Machiavelli e del Guicciardini, merita il primo luogo. E' più esatta dell'una, e più veritiera dell'altra; e s'ei nello stile cede d'energia e di profondità al Machiavelli, avanza in naturalezza e sobrietà il Guicciardini.. Ma e le storie e i poemi di quell'età ch'oggi s'hanno per depositari di lingua, erano allora tenuti presso che barbari e indegni di essere nominati con «le Cento immortalate Novelle».</p>
               <p>
	L'edizione del 1527 a fu tenuta cara sin da principio da' Fiorentini come ricordo degli ultimi martiri della repubblica, perchè quasi tutti que' giovani i quali v'attesero combattevano contro alla casa de' Medici, e morirono nell'assedio di Firenze, o in esilio. Poscia il libro divenne più raro perchè stava a rischio d'essere mutilato o inibito. Il Bembo mentr'era segretario di Leone X, <quote>
                     <p>si travagliava molto mal volentieri cose de' frati, per trovarvi sotto molte volte tutte le umane scelleratezze coperte di diabolica ipocrisia</p>
                  </quote>
                  <note place="foot">
                     <p>Bembo, <title>Opere</title>, tom. IX, pag. 6, ediz. Mil</p>
                  </note> — e il Pontefice faceva commedia dell'Abate di Gaeta, coronandolo d'alloro e di cavoli sopra un elefante. <note place="foot">
                     <p>Varchi, <title>Ercol.</title>, tom. I, pag. 61, ediz. Mil. Ove non s'ha da credere.a Monsignor Bottari annotatore, il quale di quest'Abate.e dell' Archipoeta di Papa Leone fa un solo buffone. L'Abate chiamavasi Baraballo; e l'Archipoeta, Camillo Querno.</p>
                  </note> Adriano VI, che gli succedeva, era stato claustrale, e. i Cardinali della sua scuola proposero poco dopo che i <title>Colloqui</title> d'Erasmo, e ogni libro popolare ingiurioso al clero, si proibissero. A Paolo III parve che la minaccia bastasse, nè s'adempì per allora; ma chi sapeva che il <title>Decamerone</title>, già tradotto in più lingue, allegavasi dagli antipapisti, <note place="foot">
                     <p>
                        <title lang="lat">Jovii Elog.</title>, VI. — <title lang="eng">Jortin's Life of Erasm.</title>, pag. 218 seg.</p>
                  </note> s'affrettò a provvedersi dell'edizione Fiorentina la quale, anche da' dotti che non ne facevano gran caso per l'emendazione critica, era creduta schietta d'inavvertenze di stampa.<note place="foot">
                     <p>Bembo, <title>Lett.</title>, vol. II, lib. III, al Rannusio</p>
                  </note> Ma nè pur questo era vero. Il libraio Veneziano che dopo due secoli a contraffare quell'edizione foggiò la carta e i caratteri, la purgò meccanicamente e contro intenzione di moltissimi errori. Così gli esemplari fiorentini del 1527, incominciando da prima ad essere custoditi non senza giuste ragioni, divennero tesori di librerie; e uno solo or di quella, or di tal'altra rara edizione arricchl i venditori. Uno del Valdarfer fu comperato non sono molti anni, per lire due mille duecento sessanta sterline <note place="foot">
                     <p>Dibdin, <title lang="eng">Bibliographical Decameron</title>, vol. III, pag. 60. Bibliotheca Spenceriana, IV, pag. 77, and the Supplement, pag. 53</p>
                  </note> — ed è somma che s'io non isbaglio oggi darebbe da forse dodici mille scudi Toscani; e all'età del Boccaccio gli sarebbero bastati a fondare una pubblica biblioteca in Firenze. — Or affinchè i dilettanti di sì fatte curiosità non iscambino l'originale del 1527, per la ristampa, raffrontino poche pagine e s'appiglino alla più scorretta, perchè di certo è la vera. Sul principio del volume si legge <emph>cento novella</emph>, e nella contraffazione <emph>novelle</emph>; e così spesso sino alla penultima carta, dove <emph>Carlo Mgno</emph> dell'edizione originale fu raggiustato <emph>Magno</emph>. Ma per l'antica, e a quanto io preveggo, futura sciagura della lingua italiana d'essere disfigurata dal troppo amore di que' tanti che vogliono arricchirla d'abbellimenti d'ogni maniera, anche quel <emph>cento novella</emph> e molti sgrammaticamenti de' così fatti sono stati tenuti per atticismi. Gli Accademici della Crusca s'avvidero di molte voci registrate da prima nel loro vocabolario le quali <emph>non avevano altro fondamento, che qualche errore di stampa, o qualche passo sconciamente letto, o interpretato, o altro simite scambiamento.</emph>
                  <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Pref.</title> al Vocabolario, sez. IV</p>
                  </note> Vivono ad ogni modo e vivranno, e in Lombardia più ch'altrove, parecchi grammatici a' quali, levando le molte voci e dizioni generate dall'ignoranza e dall'accidente ne' libri antichi, parrebbe d'impoverire l'idioma di molte sue grazie,<note place="foot">
                     <p>
                        <title>Le Grazie</title>, Dialogo pubblicato intorno al 1812, o non molto dopo ín Verona.</p>
                  </note> senz'avvedersi che quando pur fossero grazie nasceano bastarde e sono oggimai fatte decrepite.</p>
               <p>
	Dall'emendazione del <title>Decamerone</title> originò verso quel tempo in Firenze un'adunanza privata la quale da prima fu detta degli <emph>Umidi</emph>, i quali sotto colore di letteratura congiuravano contro a' Medici; poi fatta pubblica e meno libera, si chiamò <emph>Accademia Fiorentina</emph>; finalmente raccoltasi sotto il patrocinio di Cosimo Gran Duca, assunse il nome d'<emph>Accademia della Crusca</emph> e la dittatura grammaticale in Italia. Incominciò, a meditare una nuova emendazione delle <title>Novelle</title>; tanto più che un medico del Gran Duca dissotterrò non so donde e gli donò la copia sino a que' giorni ignotissima del Mannelli scritta con <emph>miracolosa accuratezza</emph>, al parere degli Accademici<note place="foot">
                     <p>
                        <title>Pref.</title> alle Annot. de' Deputati alla Correzione</p>
                  </note>; dal quale ho detto poc'anzi che niuno dissente. Bensì quando asserivano ch'<emph>egli in più d'un luogo fa fede d'avere scritto il suo codice su l'originale istesso dell'autore</emph>,<note place="foot">
                     <p>
                        <title>Proem.</title> alle Annot. de' Deputati alla Correzione del <title>Decam.</title>
                     </p>
                  </note> meritavano la taccia non foss'altro d'inavvertenza e niuno sospettò mai se dicessero il vero. La data del codice e le postille del Mannelli palesano ch'ei ricopiava dall'unico testo tenuto originale dopo la morte del Boccaccio, e nol giudicava schietto d'errori; ma non lasciano nè pure pretesto a congetturare ch'ei vedesse gli autografi. E benchè non si possa avverare come nè quando perissero, la certezza storica della loro esistenza si smarrisce dieci anni e più innanzi la morte del Boccaccio; e le induzioni derivate dalla storia tendono a provare che fossero distrutti da esso. La copia del Mannelli riesce utilissima ad ogni modo alla lingua e alla critica; perchè egli era amico famigliarissimo del Boccaccio; e sapendo come e dove correggere, contentavasi di.trascrivere; e tacendo dell'origine del suo testo, mostra a ogni modo che doveva pur essere il migliore, se non l'unico, al quale ei potesse attenersi. Emerge da ogni pagina di quell'esemplare un'interna e innegabile testimonianza d'autenticità; e se si fosse smarrito, è probabile che la lezione delle <title>Novelle</title>, continuando ad essere emendata per via di congetture dagli uomini dotti, si sarebbe allontanata sempre più dalla mente del primo scrittore. E non di meno fin anche quell'ottimo codice capitò sotto gli occhi degli Accademici adulterato da critici sconosciuti. Alle postille del Mannelli ne' margini, ricordate poc'anzi, furono aggiunte parecchie d'altro carattere e inchiostro, e molte alterazioni arbitrarie nel testo le quali confondono la prima scrittura. Sono imputate, ma senza addurre ragioni; a Jacopo Corbinelli, che fu primo a raffrontare quel codice, e dietro al <title>Decamerome</title> trovò il <title>Corbaccio</title>, e lo illustrò secondo la lezione del Mannelli in Parigi.<note place="foot">
                     <p>
                        <title>Lettera dedicat.</title> del Corbinelli</p>
                  </note> Forse le giunte delle postille e le interpolazioni sono di data più antica. Comunque si fosse, all'Accademia non riuscì per avventura difficile di discernere le dubbie lezioni e scansarle.</p>
               <p>
	La somma difficoltà consisteva a trovare norme all'ortografia, che ad essi in quell'esemplare pareva, ed era, <emph>dura, manchevole, soverchia, confusa, varia, incostante e finalmente senza molta ragione. Il che essendo comun difetto di quell'età, stimarono che poco differente fosse quella dell'Autore.</emph>
                  <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Avvertimenti su la lingua del Decam.</title>, vol. I, lib. I, o. 4</p>
                  </note> Però nel <title>Decamerone</title>, e in tutte le opere d'antichi scrittori, e nel loro <title>Vocabolario</title> gli Accademici della Crusca <emph>recarono le molte regole in una</emph> — ed è: <emph>Che la scrittura segna la pronunzia, e che da essa non s'allontani un minimo che.</emph>
                  <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Pref. al Vocabol della Crusca</title>, sez. VIII.</p>
                  </note> — Come sì fatta legge guastasse di necessità l'evidenza e la prosodia, e contaminasse di plebeismi l'indole signorile della lingua letteraria degli Italiani, e di quanti e quali mostri poetici abbiano gli Accademici popolato il poema di Dante ho già detto più di proposito in un <title>Discorso</title> su le fortune del testo della <title>Divina Commedia</title>; e gli uomini non impazienti a queste necessarie minuzie giudioheranno. Ed ora, quantunque a me sembri vergogna e sia noia il ridire le stesse cose in due luoghi, mi gioverò d'alcune sentenze di quel libretto a mostrare che gli Accademici non potevano far servire la pronunzia ignotissima del tempo del Boccaccio se non a quell'unica ch'essi usavano e udirono a' loro giorni. E come mai potevano immaginare che i Fiorentini del secolo XVI proferissero parole ed accenti e dittonghi come i loro antenati nel secolo XIV? La scrittura delle parole s'altera di secolo in secolo, anzi di generazione in generazione; onde molti, senza troppo pericolo d'ingannarsi, distinguono l'età de' codici dalle fonne diversissime de' caratteri. E nondimeno chi scrive, e molto più chi ricopia è guidato dall'occhio che è men capriccioso assai dell'orecchio, dal quale ogni idioma d'anno in anno è modificato ne' suoni della voce assai più che ne' segni della scrittura. Le differenze delle figure dell'alfabeto scritto stando permanenti nelle carte, riescono, visibili a' posteri; ma le modulazioni e articolazioni mi delle sillabe e delle parole si vanno rimutando impercettibilmente in guisa che chi le pronunzia le cangia e non se n'accorge. A' grammatici Fiorentini, per appurare l'antica pronunzia, bisognava udire parlare l'ombre de' morti. Ma se gli arcavoli rivivessero a conversare co' loro discendenti in qualunque città della terra, penerebbero a intendersi fra di loro; tanto le pronunzie si mutano: e a dir vero, il più o il meno della varietà fra tutte le lingue non dipende se non se dalle maggiori o minori diversità delle pronunzie fra gli uomini. Che se la lingua letteraria de' popoli s'avesse sempre da scrivere secondo la pronunzia della lingua parlata, l'ortografia andrebbe trasformata ogni secolo, e nessuna lingua avrebbe fermi principi nè sicure apparenze. Vero è, che il Mannelli e tutti i co–Boccaccio, e gli autografi del Petrarca posero l'Accademia della Crusca a durissime strette. Perchè volendo essa prescrivere i libri antichi e il nuovo dialetto Fiorentino a tutta l'Italia come unici esempi e regolatori della lingua letteraria, era necessitata — o di alterare la ortografia antica de' libri a farla calzare alla moderna pronunzia del popolo e fondar sovra questa ogni legge — o di lasciare puntualmente agli antichi quella loro incertissima ortografia: e qual fondamento restava più a posare le leggi? Gli Accademici s'appigÏiarono al primo partito; e ricavando l'ortografia dalla pronunzia popolare de' loro giorni, l'applicarono al Boccaccio e agli autori antichi, ne' quali si rimase. Bensì ne' libri scritti dopo il secolo XVI fu rinnovata fin anche da' Fiorentini secondo gli usi diversi che andavano correndo, e non fu mai generale nè certa. Il che forse non sarebbe avvenuto, se gli Accademici anzichè desumerla da un dialetto e da un'età sola, l'avessero investigata nella sto ria di tutte le lingue, e nelle origini e nell'indole dell'Italiana.</p>
               <p>
	Ma intanto che beatissimi del ricoverato Mannelli studiavano per la loro edizione, non s'avvedevano che Lutero e Melantone e Calvino ne gli impedivano. Lutero che da giovane era stato iniziato forse in tutti i misteri de' olaustrali, li rivelava con virulenza tanto più formidabile quant'era pia giustificata da' fatti. I principj teologici di Melantone dettati con metodo più insinuante, erano tradotti e disseminati nelle città della Lombardia.<note place="foot">
                     <p>
                        <title>Principj della Teologia di Ippofilo da Terra Negra</title>, Miscell. Lipsien. Nova, vol. I</p>
                  </note> Calvino era stato a dimora, sott'altro nome, nella coi·te di Ferrara; convertì la Duchessa e alcuni altri alle nuove opinioni; e il suo <title>Catechismo</title> correva in Italiano fra le mani di molti.<note place="foot">
                     <p>Muratori, <title>Antich. Estensi</title>, tom. II, c. 13</p>
                  </note> Ma perchè la nuova teologia riusciva inintelligibile al pari e forse più dell'antica, i suoi promotori la dichiaravano per via di esempi suggeriti dalla vita ecclesiastica. Ma de' preti in dignità niuno poteva far motto senza pericolo: onde ogni frate fu l'irco delle iniquità d'Israele. I figliuoli bastardi de' Papi d'allora e i loro nipoti imparentati a' monarchi d'Europa avevano principati in Italia; i loro sicari li vendicavano anche negli altri stati; e chiunque avesse disputato della divinità delle bolle pontificie che li assolvevano d'ogni delitto, sarebbe stato reo di sacrilegio.<note place="foot">
                     <p>Varchi, <title>Stor. Fior.</title>, lib. XVI, sul fine</p>
                  </note> Bensì de' miseri frati non fu mai fino a que' tempi pericoloso di dire il vero ed il falso. Le loro tristizie essendo più note al popolo, e spesso ridicole, prestavano argomenti efficaci agli innovatori i quali accusandoli di tutte le iniquità additavano i loro complici più potenti, senza bisogno di nominarli. Ho accennato com'erano disprezzati nel regno di Leone X: poscia i nipoti di Clemente VII mascherati da monache venivano introdotti da frati a pernottare ne' monasteri di donne.<note place="foot">
                     <p>Segni: — Varchi, <title>Stor. Fior.</title>, passim</p>
                  </note> In quasi tutte le commedie, che erano per lo più imitazioni delle Latine, il personaggio del Lenone fu assegnato ad un frate: e però a fronte degli altri il Boccaccio <quote>
                     <p>«come la pecora morde, e non come il cane»</p>
                  </quote>.<note place="foot">
                     <p>Giorn, VI, Nov. 3</p>
                  </note> Ad ogni modo i clau j strali erano i servi più vili insieme, e più necessari della Chiesa Romana; e i motteggi contr'essi cominciavano a trapassare da' teatri e da' romanzi alle chiese. I predicatori erano derisi sul pulpito; le donne, a confonderli d'ignoranza, citavano gli Evangeli, e i Profeti; i frati intimairano di non voler più predicare, e accusavano d'eresia le città;<note place="foot">
                     <p>Tiraboschi, <title>Stor. Lett.</title>, tom. VII, lib. I, cap. 4</p>
                  </note> la chiesa decretò l'anatema contr'ogni libro dove gli ecclesiastici d'ogni abito e regola fossero proverbiati; e gliAccademici Fiorentini, non che ristampare il <title>Decamerone</title>, appena potevano leggerlo senza l'indulto del confessore.</p>
               <p>
	Il diritto canonico dell'anatema è originale della religione;<note place="foot">
                     <p>Sed licet nos, aut Angelus de coelo evangelizet vobis, praeterquam quod evengelizavimus vobis, anathema sit. Paul. ad Gal., c. I, 8.</p>
                  </note> e dal dì che San Paolo redarguì San Pietro ed altri Apostoli perchè non facevano come ei predicava, <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Ad Gal.</title>, cap. II, 11—14</p>
                  </note> diventò imprescrittibile a tutte le comunioni Cristiane; e tutte per avventura s'avrebbero da chiamare Paoliane. Qui mentre scrivo, intendo come la Congregazione de' Metodisti, non potendo altro, compera libri nelle vendite all'incanto e li abbrucia.<note place="foot">
                     <p>
                        <title lang="eng">Times</title>, April 4th, 1825</p>
                  </note> Ad ogni modo sino a mezzo il secolo XVI le scomuniche e le pene capitali a' libri e a' loro scrittori non s'ap plicavano che per colpe vere, apposte, o probabili di eresia; e le sentenze erano più o meno severe, secondo gli uomini e i tempi. L'opera del Pomponazzi sull'immortalità dell'anima, benchè efficacissima ad illustrare la filosofia d'Epicuro, ed arsa per pubblico decreto da' Veneziani, fu dal Padre Inquisitore nel pontificato di Leone X assolta d'ogni censura:<note place="foot">
                     <p>
                        <title>Pompon. Apolog.</title>, Bonon., 1518</p>
                  </note> e certe chiose del Sadoleto a un'<title>Epistola</title> di san Paolo, tuttochè censurate dall'Inquisitore, erano ribenedette da Paolo III.<note place="foot">
                     <p>
                        <title>Lettere di Principi e a Principi</title> ecc., vol. III, a Marc'Antonio Micheli, decemb. 1535</p>
                  </note> Questi esempi, innumerabili e giornalieri, cessarono da che la riforma de' Protestanti provocò la riforma Cattolica che rimase meno apparente, benchè forse maggiore e certamente più stabile. I Protestanti la derivarono dalla libertà di interpretare gli oracoli dello Spirito Santo con l'aiuto dell'umana ragione; e i Cattolici non ammettevano interpretazioni se non le ispirate alla Chiesa da Dio, rappresentato dai Papi. Quale delle due dottrine provvedesse meglio alla religione, non so: forse ogni religione troppo scandagliata dalla umana ragione, cessa d'esser fede; e ogni fede inculcata senza il consentimento della ragione, degenera in cieca superstizione. Ma quanto alla letteratura, la libertà di cascienza preparava in molti paesi la libertà civile, e di pensare, e di scrivere; mentre in Italia l'obbedienza passiva alla religione accrebbe la politica tirannia, e l'avvilimento e la lunga servitù degl'ingegni. La riforma de' Protestanti mirava prinicipalmente a' dogmi; e la Cattolica unicamente alla disciplina: e però anche le opinioni intorno alla vita e a' costumi degli ecclesiastici furono represse come tendenti a nuove eresie. Il Concilio di Trento vide che i popoli incominciando in Germania a dolersi che i frati fossero bottegai d'indulgenze, si ridussero a rinnegare il sacramento della confessione, il celibato degli ecclesiastici, e il Papa. Adunque fu provveduto, che per qualunque allusione in vituperio del Clero, i libri si registrassero nell'<title>Indice de' proibiti</title>; e che il leggerli o il serbarli senza dispensa di Vescovi fosse peccato insieme e delitto da punirsi in virtù dell'anatema. Le leggi canoniche furono d'indi in poi interpretate e applicate da' tribunali civili presieduti da' Padri Inquisitori della regola. di San Domenico; i quali inoltre per consentimento de' governi Italiani, furono investiti dell'autorità di esaminare, alterare, mutilare, e sopprimere ogni libro antico o nuovo innanzi la stampa. Pio V stato Domenicano, poi fatto santo, regnò subito dopo il Concilio di Trento, e fece esempio di Niccolò Franco a tutti gli scrittori maldicenti de'chierici. E perchè non era reo d'eresia ma di scandalo, non fu condannato con le forme e le pene del Santo Ufficio, e mori senza lunghi tormenti per la corda del manigoldo. Come foss'ei giudicato, e per qual delitto specifico, e se per sentenza di tribunale, o per moto-proprio del Papa, non ho mai saputo appurarlo. Era scrittore osceno: pur nondimeno il Firenzuola monaco e Abate Vallombrosano, e il Bandello Vescovo e frate Domenicano, e il Lasca, ed altri coetanei del Franco scrivevano laide novelle; ma nocevano piuttosto al pudore femminile che al buon nome degli ecclesiastici. La Delfina di Francia, che regnò a congiurare col santo Pontefice la carnificina degli Ugonotti, accoglieva la dedica delle <title>Novelle</title>, innanzi che fossero espurgate secondo i canoni; <note place="foot">
                     <p>L'edizione è in 4<hi rend="sup">to</hi>, del Giolito, procurata dal Dolce e dal Sansovino in Venezia; non so l'anno</p>
                  </note>. e le mutilazioni poi fattevi manifestano che quel misero espiava non tanto le oscenità de' suoi scritti quanto le satire di certi epigrammi ingiuriosi anche al Papa. <note place="foot">
                     <p>Menagio, <title>Origini della Lingua Italiana</title> (Parigi, 1669), pag. 139.</p>
                  </note>
               </p>
               <p>
	Pio V, per intercessione di Cosimo I concesse agli Accademici Fiorentini di ristampare il <title>Decamerone</title> emendato sul testo del Mannelli, purchè <quote>
                     <p>«per niun modo si parlasse per entro alle <title>Novelle</title> in male o scandalo de' PRETI, FRATI, ABBATI, ABBADESSE, MONACI, MONACHE, PIOVANI, PROPOSTI, VESCOVI, o altre COSE SACRE sacre; ma si mutassero i nomi, o si facesse in altro modo.»</p>
                  </quote>.<note place="foot">
                     <p>Istruzioni al Gran Duca Cosimo I, presso il Manni, <title>Illustr.</title>, p. 653</p>
                  </note> Quante parole, e sentenze, e novelle tutte intere dovessero essere cancellate e rimutate nel libro, apparl poi da' carteggi degli Accademici, del Gran Duca, dell'Ambasciadore Toscano al Pontefice, e degli Inquisitori di Firenze e di Roma. Serbavansi, e per avventura sono tuttavia da vedersi, nella libreria Laurenziana;<note place="foot">
                     <p>
                        <title>Novelle Letterarie di Firenze</title>, 26 maggio 1752</p>
                  </note> se ridicoli come pur sono, s'hanno da custodire per documenti e pronostici della servitù e delle inezie in che la letteratura e l'Italia erano cadute allora, e ricadono. Le emendazioni critiche e le canoniche cozzavano fra di loro; ogni soluzione mandata a Roma provocava nuovi scrupoli, e Pio V in quel mezzo morì. Gli Accademici ed il Gran Duca, quasi che il mondo vedesse imminente il pericolo di perdere ogni sillaba del <title>Decamerone</title>, rinnovarono le supplicazioni a Gregorio XIII perch'ei pronunziasse in che modo s'avesse da mutilare, e potessero alfin pubblicarlo. E nondimeno erano allora decorsi appena cent'anni dopo l'edizione principe del 1470, ed era stata succeduta da più di cinquanta ristampe.<note place="foot">
                     <p>Manni, <title>Illustr.</title>, pag. 637—661, dov'ei ne registra quarantotto; e gli erano ignote alcune della libreria Pinelliana venduta, in Londra. — <title lang="eng">A Catalogue of the magnificent and celebrated Library of Magei Pinelli</title>, 1789, pag. 156—157</p>
                  </note>. Parrà dunque a molti che i letterati Fiorentini, non che mai chiedere, non avrebbero dovuto patire di farsi esecutori della tortura del libro ch'essi pur adoravano. E come mai poteano sperare che un'edizione grammaticalmente correttissima adulterata fratescamente, sarebbe stata preferita alle intere, benché viziate dagli stampatori o da' oritici? Le memorie di sì fatte puerilità d' uomini gravi forse giovano più che le storie a conoscere le nazioni ed i tempi.</p>
               <p>
	L'edizioni del <title>Decamerone</title> presso che tutte uscivano da Venezia; perchè non essendo turbata da commozioni civili, né invasa da' forestieri, e temendo non ogni minima novità potesse smovere gli antichi ordini dello stato, opponevasi a' dogmi de' Protestanti, e non compiaceva alle recenti discipline Cattoliche se non in quanto la religione potea conferire alla costituzione ed agl'interessi della repubblica. Però l'arte della stampa era meno inceppata che altrove; e taluni n'arricchifono in guisa che di librai divennero poscia patrizi. Eran manifattori de' librai alcuni uomini letterati i quali scrivevano quanto e come potevano; ed oltre alle loro mille fatiche d'ogni maniera, rinnovavano le edizioni degli autori più popolari, e per lo più del Boccaccio. I loro nomi, e più che altri Francesco Sansovino, Ludovico Dolce, e Girolamo Ruscelli, si leggono ne' frontispizi di quasi tutte le ristampe di quell'età. Il Sansovino facendo più spesso le parti di compilatore voluminoso che di grammatico, attribuiva or ad altri ora a sè parecchie novelle del <title>Decamerone</title> ch' ei deformava per palliare il suo furto; nè questo fu il solo o il più grave del quale sia stato convinto. <note place="foot">
                     <p>Jac. Morelli, <title>Codici della Lib. Nani</title>, p. 123</p>
                  </note>. Il Dolce nato in Venezia donde non si mosse mai, traduceva quante opere greche e latine gli venivano per le mani; compose rime d'ogni musica e dieci o dodici poemi lunghissimi; e volumi di storie, di orazioni, e di lettere; trattò d'antiquaria, di filosofia, e d'ogni cosa; e scrivendo dl e notte sin oltre all'ottantesimo anno d'una vita faticosissima, morì povero. Ridusse il <title>Decamerone</title> alla vera lezione tre volte; e per allettar compratori alla seconda edizione, censurò la sua prima; e nella terza poi l'una e l'altra:<note place="foot">
                     <p>Opuscoli raccolti dal Calogerà, tom. I, <title>Lettera intorno al Decam.</title>
                     </p>
                  </note> e il Ruscelli vituperandole tutte e tre, propose la sua lezione come l'unica vera; e riusol la più infame.<note place="foot">
                     <p>Castelvetro, <title>Correzioni al Varchi</title>, pag. 57 e seg., ed. di Basilea</p>
                  </note> Non perch'egli avesse corretto meglio nè peggio; ma tutti gli altri professando di venerare ogni parola del Boccaccio, le alteravano ad ogni modo, e apponevano i vizi grammaticali agli amanuensi, agli stampatori ed a' critici; e il Ruscelli n' attribuì di molti all'autore, e talvolta ne vide dove non erano <note place="foot">
                     <p>Opusc. del Calogerà, <title>Lettera</title> cit</p>
                  </note> Dolevane dunque agli Accademici di Firenze per amor delle lettere, e si adiravano che un libro nel quale vedevano tutti insieme i tesori d'ogni umana eloquenza, e ch'ei non reputavano Italiano, ma Fiorentino, fosse non pur emendato, ma biasimato in Venezia.<note place="foot">
                     <p>Vedi nelle <title>Rime</title> del Lasca, accademico florentino, la sonettessa <quote rend="block">
                           <lg>
                              <l>Come può fare il Ciel, brutta bestiaccia.</l>
                           </lg>
                        </quote>
                     </p>
                  </note> Temendo che in quelle tante edizioni, quantunque non mutilate, la critica forestiera guasterebbe la fama dell'autore, e della loro città, e della lingua, patteggiavano co' Frati Inquisitori di potere stamparne una comechè svisata, in Firenze; e confidavano che l'utilità della loro emendazione grammaticale sarebbe compenso equivalente allo strazio che il ferro ed il foco del Santo Ufficio farebbe de' tratti più comici nelle <title>Novelle</title>.</p>
               <p>
	Cosimo I sperandosi di agevolare il trattato deputò a negoziare col Maestro del Sacro Palazzo in Vaticano alcuni Accademici, uno de' quali era Vescovo, e quasi tutti ecclesiastici in dignità; e fra gli altri Vincenzo Borghini illustratore delle antichità Toscane, e scrittore non pedantesco: ma i nomi degli altri sono men noti alla storia letteraria d'Italia, che a' Fasti Consolari, com'ei li chiamano, delle loro Acca demie. Le nuove alterazioni al <title>Decamerone</title> mandate a Roma erano quasi sempre lodate; ma non bastavano. Il Maestro del Sacro Palazzo scusavasi — <emph>Le mi perdoneranno se alcuna volta gli parerò un po' duretto in levare, accertandole però, che in tutto quello potrò condescendere, serò sempre pronto</emph>
                  <note place="foot">
                     <p>Documenti citati alla pag. XXVIII (320) [Manni, op. cit., pag. 655</p>
                  </note> — e gli esortava. a rifare alcune novelle di pianta: non vi si provarono, e anteponevano di tralasciarle del tutto. — <emph>Della sesta (Giornata I) poichè è piaciuta alle SS. VV. non farne altra nova, né in suo loco ponerne altra dell'Autore, per le giuste ragioni, che allegano, si potrà star fuori, che ad ogni modo da cento a novantanove non è molta diferenzia, e si potranno peravventura ancora chiamar cento intendendosi la denominazione del maggior numero.</emph> — Ma nè il Padre Inquisitore poteva costringerli a confessare che novantanove e cento fosse tutt'uno. L'espediente di pigliare una novella ad imprestito dalla <title>Fiammetta</title> o d'altri romanzi del Boccaccio non piacque, gli Accademici avendo già decretato ch'ei non sapesse scrivere bene se non nel <title>Decamerone</title>; e di ciò poscia s'affaticarono a convincere il mondo.<note place="foot">
                     <p>Salviati, <title>Avvert. su la Lingua del Decam.</title>, voÏ. I, lib. II, o. 12</p>
                  </note> Le consulte e le orazioni tenute secondo i diversi pareri nell'Accademia a trovare partiti in tanta difficoltà, stanno ne' documenti ricordati dianzi. Ma ciò che non s'attentarono di dir mai, e che pur doveva esacerbare a morte la loro miseria, era la letteratura del Maestro del Sacro Palazzo frate Domenicano e Spagnuolo, il quale si aggregò di proprio diritto alla loro adunanza. Scrivendo lettere in lingua hastarda dichiaravasi anche in virtù della sua autorità di grammatico <emph>soddisfatto degli accomodamenti che non potria dir più, e se ci hanno e sudato, e pensato su molto, come facilmente ognuno potrà cognoscere, l'hanno ancora sì fattamente accomodato, che niuno potrà se non lodare ogni cosa intorno a ciò mutata ed acconcia</emph> — non però venivano a conclusione. Se non che un Dominicano Italiano e di natura più facile (chiamavasi Eustachio Locatelli e morì Vescovo in Reggio) vi s'interpose; e per essere stato confessore di Pio V, impetrò facilmente da Gregorio XIII che il <title>Decamerone</title> non fosse mutato se non in quanto bisognava al buon nome degli ecclesiastici. Così nel 1573, con le Badesse e le Monache innamorate de' loro ortolani, mutate in Matrone e Damigelle; e i Frati impostori di miracoli, in Negromanti; e i Preti adulteri delle Comari, in Soldati, e mille altre trasformazioni, ed interpolazioni inevitabili, riuscì agli Accademici dopo quattr'anni di pratiche di pubblicare in Firenzè il <title>Decamerone</title> illustrato da' loro studi. D'allora in poi.prescrissero le loro edizioni come unici testi di lingua a tutta l'Italia.</p>
               <p>
	A chi guarda alla infinita letteratura diffusa nel secolo XVI in Italia, quanti ingegni fiorivano illustri in ogni università; come pensando e scrivendo di filosofia metafisica su le opere d'Aristotile e di Platone faceano scoppiar. mille nuove e arditissime idee dalle antiche; come la storia de' fatti moltiplicavasi per le scoperte recenti dell'America e della stampa, e la libertà deHa mente s'esercitava per le controversie ne' nuovi soismi di religione; quanto le guerre perpetue di Carlo V e le mutazioni improvvise ne' governi d'Europa e nelle pubbliche e private fortune, eccitavano le passioni degli Italiani, e raffinavano le arti e gli studi della politica: l'Italia era il campo delle battaglie, e Roma era confederata o nemica potente, o mediatrice interessata, e per lo più instigatrice de' principi; e i loro consigli erano direttamente o indirettamente agitati da uomini di chiesa e pochi senza molto sapere si meritavano le ecclesiastiche dignità: i professori di letteratura sentivano ed illustravano gli autori Greci e Romani, e rari uscivano allievi dane scuole che non intendessero il Greco, e tutti scrivevano il Latino, e insegnavanlo fino alle giovinette: per la diffusione della letteratura prosperò la gloria delle arti belle; e l'Italia pareva emporio di dottrina, e di eleganze, e di lusso per tutta l'Europa: ——e a chi guarda ad un tempo l'Italia tutta quanta in quel secolo affaccendarsi in sottigliezze grammaticali; e gli uomini celebrati contendere e sempre più senza intendersi e senza termine per questioni peggio che inutili; e consentire pur nondimeno a riconoscere come unico codice a sciogliere tante liti e quasi ispirato legislatore di stile un libro di novelle, dal quale pur tutte quante le liti sorgevano; e ogni uomo interpretando quel codice variamente, rigermogliavano a mille per una, e s'intricavano sì enigmatiche, che tutti insegnando grammatica, niuno sapeva come s'avesse da scrivere —— certo, sì fatto stato simultaneo, di vigore nelle passioni negli ingegni e nelle lettere, e di miseria nella lingua d'una nazione,
<quote rend="block">
                     <lg>
                        <l>
Sembra quel ver che ha faccia di menzogna.</l>
                     </lg>
                  </quote>

Onde gioverà additarne alcune cagioni, da che l'esplorarle tutte o l'esporne debitamente una sola richiederebbe assai documenti e narrazione di fatti più lunga che non importa al proposito di questo discorso.</p>
               <p>
	L'Italiana è lingua letteraria: fu scritta sempre, e non mai parlata; il che vuolsi ripetere perchè o non fu detto, o ch'io mi sappia, non fu mai dimostrato: quindi originarono, e infeHonirono le questioni e non cessano. Quanti dialetti si sono mai parlati in. Italia, se furono scritti alle volte in alcuna provincia, non sono stati mai bene intesi nelle altre; e la poesia comica non prosperò ne' teatri perchè ove non sia in idioma popolare, non ha mai vita nè garbo. Le antiche commedie Toscane, e le Veneziane del Goldoni sono le migliori; ma nel regno di Napoli, e a Roma, ed in Lombardia, riescirebbero freddissime al popolo. Ed affinchè potesse intendersi dalla nazione tutta intera, non si sarebbe potuto scrivere dialetto veruno se non raffinato, rinvigorito, e diversamente artefatto a ogni modo dallo stile proprio ad ogni scrittore. Fra' dialetti Italiani il meno alterato nella scrittura è sempre stato quel di Firenze; sì perchè incominciò a scriversi innanzi gli altri e con arte; e sì perchè per essere meno troncato nelle parole era meno difficile a intendersi dagli altri Italiani. Quella città si reggeva a democrazia; s'arricchiva per le manifatture e pel traffico; era divisa perpetuamente in parti che talvolta s'azzuffavano armate, e più spesso a parole nelle assemblee popolari;. onde tutti per ambizione di magistrature, e per interesse di mercatura s'industriavano a farsi parlatori e scrittori. V'eran pochi, fin anche fra gli artigiani, che non credessero le loro famiglie meritevoli della memoria de' posteri. Scrivevano cronichette della loro repubblica innestandovi le giori. Un d'essi registra: <emph>Il mio nonno faceva il badainolo per campare</emph>
                  <note place="foot">
                     <p>
                        <emph>Badaiuolo</emph> non è nel <title>Vocabolario</title>: forse da <foreign lang="lat">baiulus</foreign>, <emph>facchino</emph>.</p>
                  </note> — Un altro: <emph>Io ebbi un avolo, e fu maliscalco e fu tenuto il sommo della città sua: ebbe tre fegliuoli: Cristofano, appresso il padre, tenne il pregio della mascalcia e avanzollo; mio padre avanzò Cristofano dell'arte in sua vita — onde volendo il padre che appresso sè uno de' ßgliuoli rimanesse all'arte, convenne a me lasciare lo studio della Gramatica, come piacque a lui, e venir all'arte. Onde dinanzi a me furono di mia gente l'un presso all'altro, ciascuno Maliscalco, sei; ed io fui il settimo.</emph>
                  <note place="foot">
                     <p>Presso il Manni, <title>Illustr.</title>, pag. 421</p>
                  </note> Bensì la ortografia di questo e d'ogni altro documento di quell'età, se non è ridotta all'uso moderno, palesa che il dialetto de' Fiorentini benchè evidente nella sintassi e nella proprietà de' significati, era perplesso ne' suoni e mufabile ne' segni delle idee consegnate alla scrittura. Scrivevano <emph>casa, chasa, richordo, figliuolo, fighinolo, fgliuolo, maliscalco, manescalco</emph>. — La grammatica dalla quale, <emph>il buon maliscalco</emph> fu disviato era la Latina; e gli atti pubblici contihuarono ad essere tutti scritti in quel gergo barbaro per due secoli e più.<note place="foot">
                     <p>Varchi, <title>Stor. Fior.</title>, lib. XV, an. 1536</p>
                  </note> Era pur sempre Latino regolare nella sintassi, perchè serbava più o meno l'antica; e non riesciva difficile a intendersi al popolo, quand'anche i professori nelle Università lo declamavano mezzo Italiano e dicevano: — <emph>Or, signori, hic colligimus argementum, quod aliquis, quando venit coram magistratu, debet ei revereri; quod est contra Ferrarienses, qui si essent coram Deo, non extraherent sibi capellum vel birretum de capite — Et dico vobis, quod in anno sequenti intendo docere ordinariè bene et legaliter, sicut enquam feci; extraordinariè, non credo legere, quia scholares non sont boni pagatores.</emph>
                  <note place="foot">
                     <p>Presso il Sarti, <title>Storia dei Professori di Bologna</title>, passim</p>
                  </note> Però quelli fra' Fiorentini i quali erano più educati agli studi, applicando le regole grammaticali Latine al dialetto parlato nelle loro città, incominciavano a stabilire se non a creare la lingua letteraria che prevalse in Italia, tanto più quanto s'approssimava non pure alla sintassi, ma ben anche a'.suoni e alle forme di quel Latino ch'era la sola lingua scritta comune agli Italiani in que' secoli. I dialetti Italiani quanto più sono meridionali tanto più disossano i vocanoli di consonanti, onde diresti che i. Siciliani siano nati piuttosto a modulare che ad articolare la voce; e quanto più sono settentrionali tanto più li spolpano di vocali, e i Piemontesi più ch'altri: e quasi tutti troncano per lo più la fine delle parole. Ma i Fiorentini combinavano con miglior proporzione modulazioni di vocali e articolazioni di consonanti; proferivano e scrivevano le parole intere, e quindi meno dissimili dalle Latine, e più intelligibili a tutti i lettori. E questa pare a me la cagione principale, la quale, per essere stata poi secondata dalla situazione di Firenze nel mezzo d'Italia, dalla moltitudine de' suoi scrittori, dal vigor degli ingegni, e dalla gran fama d'alcuni pochi ottenne che la lingua letteraria della nazione fosse innestata in quel dialetto:
<quote rend="block">
                     <lg>
                        <l>
	Nec longum tempus, et ingens</l>
                        <l>
Exiit ad coelum ramis felicibus arbos,</l>
                        <l>
Miraturque novas frondes et non sua poma.</l>
                     </lg>
                  </quote>
               </p>
               <p>

	Forse a fra que' cent'anni, o pochi più, da che Dante nacque e il Petrarca e il Boccaccio morirono, gli altri scrittori Fiorentini si giovavano con pochissime alterazioni del dialetto parlato dal popolo. Tuttavia la diversità nella giuntura delle parole in oiascheduno di quegli scrittori fa manifãsto che alcuni d'essi il nobilitavano, altri l'ingentilivano, e tutti vi poneano più o meno studio; ed è studio inculcato dalla natura a chiunque pur sa di dover soggiacere al giudizio del mondo. E se questo non fosse, com'è che Giovanni Villani, tuttochè alla prima ei si mostri scrittore semplicissimo, ridonda a chi lo rilegge di parole ed eleganze e giunture di frasi tutte sue ed invisibili nelle altre scritture di quell'età? Or quand'è pure evidente che tutti scrivevano in modo diverso dal suo, chi affermerà ch'ei scrivesse per l'appunto come parlava, e che la lingua scritta da lui fosse il dialetto del popolo Fiorentino nè più nè meno? Non che tutti i dialetti, e quei delle città di Toscana più ch' altri, non porgano infiniti modi di dire attissimi a scrivere; ma perchè giornalmente sono applicati a fatti el pensieri alieni spesso da quelli che sogliono scriversi, sanno diplateale e di comico e guastano lo stile desiderato da materie più alte, onde chiunque gli adopera, è costretto a nobilitarli. Poichè dunque il Villani è dotato d'eleganza e ricchezza di lingua ignota allo stile de' suoi coetanei, è da dire ch'egli sapeva come ingentilire gli idiotismi, e discernere quali comportassero di scriversi e quali no; e bench'ei più ch' ogni altro egregio scrittore di quella città siasi giovato del dialetto popolare, ebbe l'ingegno di raflinarlo, e lasciò i primi esempi di lingua letteraria in Italia. Se non che i letterati Fiorentini non pare che abbiano veduto che di dialetto non si può fare mai lingua se non per forza di tante e tali alterazioni che gli facciano perdere le native sembianze di dialetto. E se niun dialetto provinciale può scriversi facilmente per tutta.una nazione, l'impresa riesce in Italia impossibile, dove dodici uomini di diverse provincie che conversassero fra di loro, ciascuno estinandosi a usare il dialetto suo proprio, si partirebbero senza saperti dire di che parlavano. Aggiungi che le persone gentili negli altri presi d'Europa si giovano della lingua nazionale, e laseiano i dialetti alla plebe; ma questo in Italia è privilegio sol di chi viaggiando nelle vicine provincie si giova, tanto che possa farsi intendere, d'un linguaggio comune tal quale che potrebbe chiamarsi mercantile ed itinerario; e chiunque dimorando nella sua città si dipartisse appena dal dialetto del municipio, affronterebbe il doppio rischio di non lasciarsi intendere per niente dal popolo, e di lasciarsi deridere dagli amici suoi per affettazione di letteratura. Nè i dialetti antichi erano meno diversi, o meno spessi in Italia.<note place="foot">
                     <p>Dante, <title lang="lat">De Volg. Eloq.</title>, lib. I, cap. X, seg</p>
                  </note> Pero o il Fiorentino quanto più diveniva lingua Italiana, tanto era più scritto e meno parlato; tanto più era spogliato d'ogni senibianza popolare e municipale; e tanto più il concorso degli écrittori lo arricchl variamente di forme o create di pianta, e trovate per mezzo d'antiche e nuove frasi e parole ringiovinite e combinate con arte. Intendi sanamente, non l'arte vanissima de' retori e de' grammatici; ma sì quel tanto d'arte suggerita ad ogni uomo dall'ingegno suo proprio, che per essere dono di natura spontaneo, ciascheduno l'usa com'ei lo possede; e chi più n'ha, più l'esercita; e trova quasi per ispirazione assai modi a diffondere sembianze nuovissime e geniali pur sempre alla lingua; e così,
<quote rend="block">
                     <lg>
                        <l>
Mille habet ornatus, mille decenter habet.</l>
                     </lg>
                  </quote>
               </p>
               <p>

	Pur altri mille ornamenti sono meretrioj; e mille altri sembrano barbari. Alcuni scrittori per vanità di stile purissimo, non avendo calore da ravvivare le grazie che dissotterrano da. vecchi libri, le lasciano cadaveriche, e pur se ne giovano; altri per necessità d'idee ignote agli antichi, si accatt,ano parole e frasi da' forestieri e non le adoprano in guisa che si confacciano spontaneamente alla lingua. Ma nè i puristi sarebbero accusati di pedanteria, nè gli innovatori di barbarismo, se chiunque scrive potesse insignorirsi dell'arte d'introdurre nel suo stile alcuni vocaboli e modi di dire antichissimi e forestieri sì facilmente che paiano più tosto invitati che intrusi.</p>
               <p>
	Se non che l'arte, necessaria in tutte le lingue, riesce difficilissima agli Italiani; perchè non hanno corte nè città capitale, nè parlamenti dove la lingua possa arricchirsi secondando di grado in grado il corso e mutazioni delle idee, delle fogge, delle opinioni e del tempo; anzi quanto è letteraria, tanto rimanesi artificiale più di quant'altre sieno state mai scritte o si scrivano. Il mantenerla purissima adattandola a nuove idee e all'uso corrente; il porvi studio e far sì che noti raffreddi lo stile; e l'usarla letteraria come è, e ridurla tuttavia famigliare anche a non letterati, sono sempre state difficoltà che in praiica apparvero tutt,e indomabili a molti. Quindi le tante teorie di trattatisti, le controversie, e la confusione di grammatiche di cui fh sempre romorosa l'Italia. E per non esservi lingua prevalente in un secolo, tu vedi fra gli scrittori Italiani d'una medesima età più differenza che in quella d'ogni altro popolo; il che produce il vantaggio della varietà negli stili, e il danno della perplessità ne' giudizi. La lingua non essendo nè generalmente parlata, nè scritta uniformemente, la nazione non ha mai potuto frammettere la sua sentenza; e gli scrittori essendo per lo più i soli lettori in sì fatti argomenti, e certamente i soli giudici, non è meraviglia se ogni uomo, in virtù delle leggi sue proprie danna e scomunica le altrui regole, e provoca nuovi codici. Così tutti scrivendo del come si dovrebbe scrivere, pochi scrivono di ciò che pur si dovrebbe. Inoltre la lngua scostandosi dal parlar giornaliero, s'arrende a quanti vogliono far versi e rime, ed è ritrosissima a chi ragionevolmente vorrebbe scriverla in prosa. Alle centinaia di volumi in prosa ne' quali non è da trovare che vaniloquio e noia (e se non fosse per le memorie de' tempi, chi vorrebbe mai leggerli?) assegnano il nome di classici perciò che le loro parole sono citate nel Vocabolario. Nondimeno per l'essenza sua letteraria, la lingua Italiana fu l'unica fra le lingue recenti la quale abbia preservato quasi tutte le sue parole armoniose, evidenti, e graziose e tutti i suoi modi eleganti, per cinque secoli e più. Le sue leggi sino dalla prima lor epoca incominciando a dipèndere dagli esempi de' libri, le rimasero molte ricchezze che i capricci dell'uso e del parlar giornaliero ha predato ciecamente a più lingue. I Francesi di Luigi XIV, e gl'Inglesi al tempo della regina Anna e anche dopo, esiliarono tanto ( numero di parole che, oltre all'impoverire il loro idioma, gli antichi scrittori divennero difficilissimi a leggersi. Per la stessa ragione la lingua Italiana, comechè incerta nella sua ortografia, la serbò meno trasfigurata, e non domanda che l'uomo scriva in un alfabeto e pronunzi in un altro. Pochissime alterazioni e leggierissime qua e là nelle pagine delle prose di Dante basterebbero a far presumere ch'ei scriveva a' dì nostri; il che apparirà ancor più da due saggi forse anteriori a' suoi tempi, e che fra non molto mi occorrerà di produrre.</p>
               <p>
	Ma nè da questi scrittori antichissimi, nè da Dante, e nè pur dal Villani s'incominciò a togliere molti esempi di lingua, prima del secolo XVII; e s'è già veduto come per quasi tutto il XVI i tesori della lingua si credeano riposti nel Canzoniere per Laura, e nel solo <title>Decamerone</title>. Bensì Dante era tenuto da molti grande poet.e, e citato col Petrarca e il Boccaccio a provare (quest'era ed è tuttavia l'argomento maggiore) che la lingua fu oondotta a perfezione da tre cittadini di Firenze, e perciò s'aveva da nominare, non Italiana, nè Toscana, ma Fiorentina. Poni anche che il dialetto non fosse alterato né — poco nè punto nelle scritture fra que' cent'anni da che Dante nacque e il Boccaccio morì, non però Dante o il Petrarca o il Boccaccio lo scrissero come era parlato in Firenze. Le alterazioni ch'essi vi fecero, furono grandi, perchè procedevano da grand'arte iàpirata da grande ingegno; e poichè aveano sortito indole diversa, ciascuno si creò.una lingua sua tutta. Che Dante non intendesse di scriverla come parlavano i Fiorentini, ei compose un trattato a provarlo. Il Petrarca non gli udì parlare se non quando avea cinquant'anni in que' pochi giorni ch'ei passò per Firenze. Ben ei l'udì e l'imparò da bambino dalla inadre e dal padre: ma pellegrinando in esilio con essi udiva e imparava tanti altri dialetti sino da quell'età che l'orecchio, e gli organi della pronunzia e la memoria raccolgono per forza di natura tutti i suoni e significati, e inflessioni di voce; e non li perdono più. Nè poi da fanciullo fece suo studio che del Latino; si rimase orfano giovinetto e non udì più idioma di padre o di madre; e per grandissimo spazio della lunga sua vita dimorava in città e corte di Papi Francesi, or nella campagna d'Avignone fra contadini, or in casa de' Colonnesi, i quali, se parlavano alcun dialetto Italiano, doveva essere il' Romanesco. Viaggiò stando a lunga dimora in più luoghi, fuorchè in Firenze. Nè fra' suoi famigliari amanuensi, ed amici domestici fu mai che io mi sappia un unico Fioretitino; e co' letterati di Firenze carteggiò sempre in Latino. Come ,egli dalle. reminiscenze del dialetto materno, e da quanti n'udl, e da' rimatori Provenzali, Siciliani e Italiani stillasse, pèr così dire, una quintessenza di lingua poetica, dissi altrove;<note place="foot">
                     <p>
                        <title lang="eng">Essays on Petrarch</title>, II, 15</p>
                  </note> nè il ridirò qui da che, dovendo attendere fra non molto a un'edizione del Petrarca, mi toccherà di tradurmi da me.</p>
               <p>
	Ben il Boccaccio, difendendosi da chi gl'imputava di attendere a baie, rispose, ch'ei senza ambizione scriveva <emph>novellette non solamente in Fiorentin volgare ed in prosa, ma ancora in istilo umilissimo e rimesso quanto il più si possono</emph>.<note place="foot">
                     <p>Giorn. IV, Introd</p>
                  </note> — Quanto sovra sì fatti vezzi di modestia d'autore possono stabilirsi le teorie grammaticali e gli annali della lingua, altri il vegga. Bensì chiunque contende che da un libro di stile rimesso e umilissimo in volgare Fiorentino la lingua letteraria abbia da pigliare ogni regola, e perdere il nome d'Italiana, s'avviluppa senz'avvedersene in assurde contraddizioni. Trovavano i primati dell'Accademia della Crusca nello stile umilissimo del <title>Decamerone</title>
                  <emph>racchiusi in sovrana eccellenza quasi tutti gli stili; e per quell'opera sola possiam dire d'aver pregiate scrittore quasi d'ogni maniera</emph>
                  <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Avvertimenti della Lingua sopra il Decam.</title>, vol. I, pag. 247, ediz.Mil.</p>
                  </note> — e a tanta sovrana eccellenza ed universale il Boccaccio arrivò <emph>perchè gli scrittori di quel secolo scrissero appunto come quasi da tutti comunemente nel lor tempo si favellava.</emph>
                  <note place="foot">
                     <p>Ivi, pag. 185, be spesso ne' capitoli precedenti</p>
                  </note> Or il dialetto parlato in Firenze può apparir manifesto in tutte le scritture di quell'età, e più che altrove nelle novelle di Franco Sacchetti, il quale davvero ti pare ch'ei non si studi di scrivere, ma che parli; ed è semplicissimo, energico, e rapido, e forse per queste doti il dannavano come scrittore poco meno che barbaro. — <emph>Diede immantinente la volgar lingua nelle novelle del Sacchetti gran segni della sua perdita; perciocchè la costui.prosa nel comune corpo delle parole, assai più ritrae al moderno che non fa quella delle Giornate, e allo 'ncontro v'ha maggior numero di certi vocaboli molto vecchi: n guisa che riguardando quella composizione, e quel mescuglio d'antico e di novello, rende una cotal vista squallida, e disprezzata, che per poco diresti, che la nostra favella quasi rimasa vedova, si fosse vestita a bruno.</emph>
                  <note place="foot">
                     <p>Ivi, pag. 249</p>
                  </note> — Delle parole antiche nel Sacchetti io ne veggo meno che nel Decamerone; e so ch'ei derise argutamente chi le affettava.<note place="foot">
                     <p>Vedi nella Prefazione del Vocabolario dell'Alberti citata una Frottola del Sacchetti</p>
                  </note> E se il. Boooaccio scriveva com'ei parlava e come parlavano i Fiorentini, com'è che, <emph>nelle novelle è l'arbitro della lingua; e nelle altre sue opere per li tanti vocaboli e per maniere di dire che mancavano di purità, oltre al difetto delle loro giacitare, tra i mezzani autori che scrivessero in quel buon secolo non è, non che altro, accettato?</emph>
                  <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Avvertimenti</title> ec., vol. I, p. 18.</p>
                  </note> — È dunque da dire che la lingua delle novelle non fosse parlata dal popolo Fiorentino se non per que' pochi anni ne' quali l'autore attendeva a comporle. Queste e mille altre conclusioni risibili scoppiano dalle dottrine; della scuola de' primi Accademici della Crusca, la quale pur vive e regna in alcuna città d'Italia — <quote>
                     <p>Ma lasciando di dir più oltre di quelle rose, nelle quali il Boccaccio dagli scrittori del suo secolo è stato sopragatto, diciamo che nelle Novelle — è tutto candidezza, tutto flore, tutto dolcezza, tutto osservanza, tutto orrevolezza. tutto splendore </p>
                  </quote>
                  <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Avvertimenti</title> ec., pag. 247</p>
                  </note>
                  <emph>ed è senza dubbio la più illustre prosa che abbia la lingua nostra: avvegnachè gl'iperbati, e gli altri stravolgimenti della natural tela del. favellare, sieno in quell'opera contra la forma dello scrivere, che s'asava da' buoni in quel tempo. Perciocchè l'autore, cercando le bellezze, e la magnificenza, e la vaghezza, e lo splendore, e gli ornamenti della favella, e in tal guisa di farsi, come si fece, singularissimo dagli altri scrittori del suo secolo, senza alcun fallo, maravigliosamente udbilitò lo stile, ma gli sceinò in qualche parte una certa sua propria leggiadra semplicità.</emph>
                  <note place="foot">
                     <p>Ivi, pag. 246</p>
                  </note>
               </p>
               <p>
	Adunque quel dialetto Fiorentino e sì fattamente nobilitato non era domestico di Firenze, nè di quel secolo, nè dell'autore, ma del <title>Decamerone</title>; adunque è opera raffinatissima d' arte. L'uso ch'ei fece del suo dialetto a ridurlo a lingua letteraria rende testimonianza dell'arrendevolezza di tutte le lingue, e più della Italiana, ad assumere tutte le trasformazioni nelle quali sono variamente mutate da chiunque può e sa farle obbedire al suo genio. E.se il Boccaccio avesse fatto prova men ambiziosa d'ingegno, i rettori non avrebbero poscia usurpato il suo libro a mortificare alla lingua una facoltà nata seco, e di cui trecento anni di inerzia, d'usi forestieri e di servitù l'avrebbero al tutto spogliata, se non fosse facoltà ingenita; ed è: una ardente diritta evidente velocità — vivissima nelle novelle composte forse un secolo innanzi al Decamerone. Il modo di scriverle fu agevolato dal mestiere di raccontarle, e dal costume d'udirle nelle corti de' signori d'Italia e ne trascriverò due brevissime.</p>
               <p>
                  <quote>
                     <p>«Messere Azzolino aveva un suo novellatore il quale faceva favolare quando erano le notti grandi di verno. Una notte avvenne, che il Favolatore aveva grande talento di dormire; e Azzolino il pregava che favolasse. Il Favolatore incominciò a dire una favola d'un Villano, ch'aveva suoi cento bisanti; <note place="foot">
                           <p>Monete di cui il <title>Vocabolario della Crusca</title> (ediz. prima) e il Menagio (<title>Orig. della Ling. Ital.</title>) ed altri trovano l'etimologia in <foreign lang="lat">bis</foreign> e <foreign lang="lat">sanctus</foreign>. In molte d'esse monete, d'oro, d'argento, e di rame preservate oggi in Grecia ed appese al collo de' bambini a guardarli dalle malle, si vede l'imperatore Costantino ed Elena sua madre, e una croce. Dante ne vide dissotterrare in Toscana <emph>uno staio d'argento finissimo</emph> (<title>Convito</title> [IV, XI, 8]), ma pare che fossero diverse, e anteriori al cristianesimo: pur ei le chiamava <emph>Santelene</emph> forse con voce popolare assegnata a molte monete correnti in Toscana innanzi che i Fiorentini coniassero il loro fiorino (vedi Gio. Villani, <title>Croniche</title>). E perchè venivano da Costantinopoli a' tempi delle crociate, traevano il nome non forse da <emph>due santi</emph>, bensì da <emph>Bisanzio</emph>.</p>
                        </note> andò a un mercato a comperare berbici;<note place="foot">
                           <p>Dal lat. <foreign lang="lat">Vertex</foreign>; onde rimase a' Francesi <foreign lang="fra">brebis</foreign>, e <emph>pecora</emph> agli Italiani da <foreign lang="lat">pecus</foreign>
                           </p>
                        </note>. ed èbbene due per bisante.Tornando con le sue pecore, un fiume ch'aveva passato era molto cresciuto per una grande pioggia, che era istata. Stando alla riva, brigossi d'accivire in questo modo che vide un pescator povero con un suo burchiello a dismisura piccolino, sì che non vi capea se non il Villano, e una pecora per volta. Lo Villano cominciò a passare con una berbice, e cominciò a vogare. Lo fiume era largo. Voga e passa. — E lo Favolatore restò di favolare, e non dicea più: E messer Azzolino disse: che fai? vai oltre. Lo Favolatore rispose: Messere lasciate passare le pecore, poi conteremo lo fatto, che le pecore non sarebbono passate in un anno: sì che intanto puotè bene ad agio dormire.»</p>
                  </quote>
                  <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Novelle Antiche</title>, LVI.</p>
                  </note>
               </p>
               <p>
	Scarno com'è questo stile di narrazione, è pur vivo: qui la sintassi governasi da quella sola grammatica, ed è la e perpetua, la quale in ogni lingua vien suggerita dalla natura a tutti gli uomini sì che si intendano facilmente fra loro. Pochissime delle parole sono antiquate, e l'evidenza di tutte le altre le serbò sino a' giorni nostri. Scorre per entro il racconto una certa grazia d'ironia, così che se la data non foss avverata darebbe da credere che lo scrittore mirasse con la sua breve e non mai terminata novella a deridere i novellatori del <title>Decamerone</title> che non rifiniscono mai di prosare e di ascotarsi da sè. Alle volte anche quegli antichissimi s'industriavano d'aiutarsi di molte parole a ingrandire le descrizioni, e accrescere il calore degli affetti; ma o che la povertà di vocaboli della lingua ne gl'impedisse, o che non avessero ancora imparato come intrecciarle, incominciavano alle volte con un po' di rettorica, e si tornavano sempre alla lor semplice brevità. Anzi l'autore in quest'altra novella par che si fermi a mezzo per indigenza di locuzioni, e s'affretta a finire il racconto suo come può. — <quote>
                     <p>«Tanto amò costei Lancialotto ch'ella venne alla morte, e comandò, che quando sua anima fosse partita dal corpo, che fosse arredata una ricca navicella, coperta d'un vermiglio sciamito con un ricco letto ivi entro, con ricche e nobili coverture di seta, ornato di ricche pietre preziose; e fosse il suo corpo messo in su questo letto vestito de' suoi più nobili vestimenti, e con bella corona in capo ricca di molto oro, e di molte ricche pietre preziose; e con ricca cintura, e borsa. Ed in quella borsa aveva una lettera dello infrascritto tenore. Ma in prima diciamo di ciò che va dinanzi alla lettera. La Damigella morio del mal d'amore: e fu fatto de lei ciò che ella aveva detto della navicella sanza vela, e sanza remi, e sanza niuno sopra sagliente; e fu messa in mare. Il mare la guidò a Camalot, e ristette alla riva. Il grido fu per la Corte. I Cavalieri, e Baroni dismontaro de' palazzi; e lo nobile Re Artù vi venne; e maravigliandosi forte molti, che sanza niuna guida questa naviceRa era così apportata ivi. Il Re entrò dentro; vide la Damigella, e l'arnese. Fe' aprire la borsa; trovaro quella lettera. Fecela leggere, e dicea così. A tutti i Cavalieri della ritonda, manda salute questa Damigella di Scalot, siccome alla miglior gente del mondo. E se voi volete sapere perch'io a mio fine sono venuta, ciò è per lo migliore Cavaliere del mondo, e per lo più villano, cioè Monsignore Messer Lancialotto de Lac, che già nol seppi tanto pregare d'amore, ch'elli avesse di me mercede. E così, lassa, sono morta per bene amare, come voi potete vedere.»</p>
                  </quote>
                  <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Novelle Antiche</title>, LXXXII</p>
                  </note>
               </p>
               <p>
	Se fosse piaciuto al Boccaccio di abbellire e allungare per via di dizioni abbondanti e numerosa orazione questo racconto, com'ei pur fe' di que' molti ch'ei derivò da' romanzi, ei di certo si sarebbe giovato mirabilmente delle circostanze dell'amore, e della morte della giovinetta, e le avrebbe disposte e colorite in maniera da conferire, più verosimiglianza alla bizzarra invenzione. Se non ohe forse volendo troppo descrivere la fanciulla morta vestita a nozze, e il cadavere ramingo nel mare senza certezza di sepoltura, e far parlare la giovinetta morente confortandosi della speranza di manifestare al mondo il cavaliere che non riamandola la lasciava perire, la rettorica avrebbe raffreddata la fantasia del lettore, e sparpagliate tutte quelle immagini, e affetti ch'escono a un tratto spontanei dalla schietta ripetizione delle parole senz'arte — <emph>La damigella morio del mal d'amore; e fu fatto di lei ciò che ella aveva detto della navicella sanza vela, e sanza remi, e sanza niuno sopra sagliente; e fu messa in mare.</emph> L'aridità di quasi tutti que' primi narratori è talor compensata dalla libertà alla quale essi lasciano la mente del lettore a sentire e pensare da sè.</p>
               <p>
	Quanto più le scritture vengono verso l'età del Boccaccio, tanto più abbondano di vocaboli, e di membretti annodati da particelle e disposti a periodi men rotti e più numerosi. Gli artifici della sintassi si moltiplicavano per via di traduzioni e imitazioni libere dal Latino, e moltissime ne giacciono inedite, con titoli strani. La novella della vedova di Petronio Arbitro è una delle favole d'Esopo che gli Accademici della Crusca allegano sotto l'anno 1335. — <quote>
                     <p>«Amandosi per naturale amore la moglie col marito, avvenne che la morte privò la moglie del marito suo, ma non la privò dell'amore. Essendo portato alla fossa a sotterrare, la moglie si puose sopra il sepolcro, e quivi piagneva continuamente, contristando diverse parti del corpo, cioè le sue tenere guancie con l'unghie, quasi tutte squarciandole; con l'amare lagrime, gli occhi; e la sua bocca, con forte gridare. E al sepolcro fece una sua capannella, propostasi di mai non partirsi indi per acqua, nè per vento, nè per minaccie, nè per prieghi, nè per la scura notte»</p>
                  </quote> e conclude: — <quote>
                     <p>«E per questo possiamo.comprendere quanto in femmina fuoco d'amor dura, se l'occhio o il tatto spesso non l'accende; onde quella è falsa opinione che gli uomini tengono, cioè d'essere ciascuno cordialmente amato dalla sua donna. Ma la morte certo fa presto dimenticare, e massimamente i mariti alle mogli; e solo è una al mondo, che mantiene fede e amore, e questa tale moltissimi la credono avere, e non l'hanno.»</p>
                  </quote>
                  <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Libro di Novelle e di bel parlar gentile</title>: ediz. fior. 1778–1782 — nov. LVI, e la nota.</p>
                  </note>
               </p>
               <p>
Questi racconti tolti a prestito da' Latini erano sì trasformati da parere avvenimenti recenti. Gl'imitatori benchè derivassero dagli originali molti nuovi espedienti alla loro sintassi, scansavano, forse per necessità di procacciarsi lettori fra il popolo, i latinismi nelle parole. — Talvolta, per aiutare la gravità e l'armonia delle loro sentenze, intarsiavano versi de' poeti nuovi, senza le rime: così nella moralità alla novella di Petronio tu vedi intera una terzina di Dante —
<quote rend="block">
                     <lg>
                        <l>
	Per lei assai di lieve si comprende,</l>
                        <l>
Quanto in femmina fuoco d'amor dura.</l>
                        <l>
Se l'occhio, e il tatto spesso nol raccende.</l>
                     </lg>
                  </quote>
                  <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Purg.</title>, VIII, 7</p>
                  </note>
               </p>
               <p>

	Alcuni versi così tolti da quel poema s'osservano nel <title>Decamerone</title>; anzi pare, che il Boccaccio verseggiasse qua e là il suo discorso; non così forse per intenzione, come per la sua lunga consuetudine d'armonizzare la prosa. Ei più ch'altri riconcilio parole popolari e poetiche, e la semplicità del nuovo idioma con la gravità e varietà della sintassi latina; e diè grazia a moltissimi idiotismi; e forse moltissimi ne inventò, da che non sono da leggersi in vertin altro scrittore. Insegnò a radunare molte frasi esprimenti idee minime e inutili: ma con nesse in un solo periodo; vanno temprando Ìa lunghezza de' periodi con arte a cadenze di lunghe parole sonanti e di trasposizioni nella sintassi. Questi ed altri espedienti furono avvertiti, e con l'autorità del <title>Decamerone</title> prescritti da molti; benchè niuno, ch'io sappia, notò che il Boccaccio per aiutarsi anche della prosodia de' Latini andò traducendo assai versi, e mentre la lor armonia gli suonava intorno all'orecchio, inserivali nel suo libro. Diresti ch'ei scrivesse il <title>Proemio</title> leggendo le <title>Eroidi</title> d'Ovidio — <quote>
                     <p>«Le donne sono molto men forti che gli uomini, a sostenere. Il che degli innamorati uomini non avviene, siccome noi possiamo apertamente vedere. Essi, se alcuna malinconia, o gravezza di pensieri gli affligge, hanno molti modi da alleggiare o da passar quella; perciocchè a loro, volendo essi, non manca l'andare attorno, udire e veder molte cose, uccellare, cacciare, pescare, cavalcare, giucare o mercatare: de' quali modi ciascuno ha forza di trarre o in tutto o in parte l'animo a sè, e dal noioso pensiero rimuoverlo, almeno per alcuno spazio di tempo, appresso il quale con un modo o con altro, o consolazion sopraviene, o diventa la noia minore»</p>
                  </quote> —
<quote rend="block">
                     <lg lang="lat">
                        <l>
	Ut corpus, teneris ita mens infirma puellis:</l>
                        <l>
Fortius ingenium suspicor esse viris.</l>
                        <l>
	Vos, modo venando, modo rus geniale colendo,</l>
                        <l>
Ponitis in varia tempora longa mora.</l>
                        <l>
	Aut fora vos retinent, aut unctae dona palaestrae:</l>
                        <l>
Flectitis aut freno colla sequacis equi.</l>
                        <l>
	Nunc volucrem laqueo, nunc piscem ducitis hamo</l>
                        <l>
Diluitur posito serior hora mero.</l>
                        <l>
	His, mihi summotae, vel si minus acriter urar,</l>
                        <l>
Quod faciam, superest, praeter amare, nihil.</l>
                     </lg>
                     <note place="foot">
                        <p>
                           <title>Heroidum</title> XIX, 5—16.</p>
                     </note>
                  </quote>
               </p>
               <p>

	Tuttavia che la lingua latina, anche vivente il Boccaccio, fosse l'unica letteraria e continuasse a regnare per altri due secoli, s'è mostrato poc'anzi. E quanto più ripulivasi, tanto l'Italiana s'immiseriva per povertà di scrittori. Il dialetto Fiorentino divenne sempre più ritroso alla penna: onde le scritture Italiane di tutto il secolo XV e le poesie dell'età di Lorenzo de' Medici sono scorrettissime nella sintassi, e quel ch'è peggio intarsiate di crudissimi latinismi; e pare che quegli uomini non potessero dettare una lettera a' loro domestici che non fosse mezzo latina. Quando poi sul principio del secolo XVI vol1ero pur provvedere la loro patria una lingua sua propria, s'avvidero che innanzi tratto importava di depurarla dalla troppa latinità; e forse per lo stile alquanto latino le <title>Stanze</title> di Poliziano oggi ammirate da tutti, erano allora tenute in pochissimo conto:<note place="foot">
                     <p>Della Casa, <title>Vita del Bembo</title>
                     </p>
                  </note> nè contro al poema di Dante allegavano ragioni molto diverse.<note place="foot">
                     <p>Bembo, <title>Della Lingua Volg.</title>, lib. II, sez. ult., verso la fine</p>
                  </note> Così le applicazioni d'una dottrina sana per sè e necessaria, furono rigorose insieme e arbitrarie; partorirono liti puerili e sofistiche, e precetti di lingua peggio ch'inutili: nè a que' tempi, a dir vero, potevano riescire altrimenti.</p>
               <p>
	Que' primi ordinatori a della lingua e della grammatica italiana, non avevano, dal poema di Dante in fuori, alcuna opera nella quale la moltitudine, la novità, e la profondità delle idee delle immagini e delle passioni avessero partorito. gran numero e varietà di locuzioni e parole, ed energia di ardita sintassi: e dall'altra parte niuna lingua poetica, e mench'altra quella intrattabile ad ogni mortale fuorchè dal solo suo creatore, potrà mai somministrare norme alla prosa. Inoltre il Bembo e gli altri avevano studiato sin dalla puerizia, e scritto e pensato d'ogni cosa letteraria in latino. E non pure l'ammirazione a' grandi esemplari, ma i precetti rettorici degli autori Romani, e la necessità di secondarli in una lingua morta, gli aveano domati alla servitù dell'imitazione. Era radicato nella loro anima il dogma, che a scrivere in qualunque lingua fosse necessario imitare religiosamente alcuni modelli.<note place="foot">
                     <p>Della Casa, <title>Vita di Bembo</title>
                     </p>
                  </note> Inoltre nel discorso giornaliero facevano uso di dialetti discordi i quali ripugnavano a lasciarsi scrivere; e s'anche alcuni critici avessero potuto congetturare che il Boccaccio scrisse il Fiorentino com'ei l'udiva dal popolo, essi pur lo vedevano all'età di Leone X intristito e deforme. Studiavano a rimondarlo di latinismi idiotismi e sgrammaticamenti; e ampliarlo esaltato finchè smar risse qualunque traccia municipale, e paresse patrimonio letterario di tutta l'Italia.</p>
               <p>
	Non è dunque difficile l'indovinare fra quante strette e con quale perplessità i primi grammatici procedessero a scrivere la. lingua Italiana, e a stabilirla sopra regole generali e perpetue. Il Bembo imbevuto di purissima latinità, doveva studiare fin anche le sue lettere famigliari a guardarle da latinismi; il che gli riescì quasi sempre: ma non potè fare che quanto ei dettò in Italiano non ridondasse d'idiotismi Veneziani, i quali se non fossero stati protetti sino d'allora dall'autorità del suo nome, sarebbero stati poscia infamati fra' solecismi. Gli scrittori Fiorentini a anch'essi pericolavano di scambiare riboboli per atticismi gentili. Aggiungi che mai non s'avvidero «Essere impossibile di ridurre a scienza atta a potersi insegnare e imparare il processo, con che la natura converte in lingue letterarie i rozzi dialetti.» E dialetto imbarbarito non era a que' dì il Fiorentino? Finalmente in penuria d'autori i quali con la moltitudine di parole e dizioni evidenti, native ed elegantissime, ed artifici di costruzione, e periodi musicali, suggerissero precetti ed esempi, que' primi precettori della lingua ricorsero di comune consentimento al Boccaccio. Tuttavia se non avessero giurato in lui con troppa superstizione, non credo che per allora avrebbero saputo trovare soccorso migliore a tante difficoltà.</p>
               <p>
	Era il Boccaccio dotato dalla natura di facondia a descrivere minutamente e con meravigliosa proprietà ed esattezza ogni cosa. Mancava al tutto di quella fantasia pittrice la quale ondensando pensieri, affetti, ed immagini li fa scoppiare impetuosamente con modi di dire sdegnosi d'ogni ragione rettorica. Però in tanti suoi libri di versi e rime pare tutto poeta nell'invenzione, e non mai nello stile; di che i fondatori delI'Accademia della Crusca atterriti come di cosa fuor di natura, esclamavano, e ricopierò le loro eleganze — <emph>Verso, ch'avesse verso nel verso non fece mai, o così radi, che nella moltitudine de' lor contradi, restano come affogati.</emph>
                  <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Avvertimenti su la Lingua</title>, vol. I, pag. 244</p>
                  </note> — Bensì quella su prodigalità di parole sceltissime, e i sinonimi accumulati, e i significati purissimi, schietti per lo più di metafore, e vaghi di vezzi nella giuntura delle frasi, giovano a lasciar osservare tutti gli elementi della sua prosa: e scemasi alquanto la somma difficoltà di scevrare le leggi certe grammaticali, dalle arbitrarie de' rettori; e la materia perpetua della lingua, dalle forme mutabili dello stile. Fra quante opere abbiamo del Boccaccio, la più luminosa di stile e di pensieri a me pare la <title>Vita di Dante</title>: e la sua <title>Lettera a Pino de' Rossi</title> a confortarlo nell'esilio, è caldissima d'eloquenza signorile; onde i vocaboli corrono meno lenti e più gravi d'idee che nelle novelle. Le tante macchie di lingua scoperte dagli Accademici in que' due volumetti, <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Avvertimenti su la Lingua</title>, vol.I, pag 245.</p>
                  </note> sono invisibili a me, colpa forse del non saperle discernere. Fors'anche — dispiacquero, perchè paiono scritti in lingua piuttosto Italiana che Fiorentina, e sono meno ricchi di parole non necessarie, più rigorosi nella sintassi, e meno vezzosi di quelle grazie le quali, per essere più dell'autore che della lingua, non furono imitate mai che non paressero smancerie. Loderò dunque ogni superfluità di parole in quanto il <title>Decamerone</title> somministra maggiore numero d'osservazioni grammaticali; e tanto più quanto la qualità diversa di cento novelle, e la varietà degli umani caratteri che vi sono descritti, porsero occasioni all'autore di applicare ogni colore e ogni stile alla lingua, e farla parlare a principi ed a matrone e a furfanti e a fantesche, e a tonsurati ed a vergini, ed a chi no? onde in questo il Boccaccio,
<quote rend="block">
                     <lg lang="lat">
                        <l>
	Sit Genius, natale comes qui temperat astrum,</l>
                        <l>
Naturae deus humanae, mortalis in unum</l>
                        <l>
Quodque caput, vultu mutabilis, albus et alter.</l>
                     </lg>
                  </quote>
               </p>
               <p>
	Che se io nella descrizione della pente non lo veggo narratore più terribile di Tucidide; nè più potente di Cicerone e di Demostene nelle dicerie de' suoi personaggi; nè più tragico d' Eschilo e d'ogni tragico nella rappresentazione di forti anime lottanti contro a passióni e sciagure; nè più arguto di Luciano a deridere — insomma, se io non ridico quanto tutti dicevano nel secolo XVI e molti poscia ridissero, e alcuni vanno tuttavia ridicendo, non però nego ch'ei sia scrittore mirabile, ed è: perchè senz'essere sommo in alcuna di tante guise di stile, seppe trattarle felicemente pur tutte; il che non incontrò a verun altro, o a rarissimi —
<quote rend="block">
                     <lg>
                        <l>
	Nè in tante lodi chieggio altro che modo.</l>
                     </lg>
                  </quote>
               </p>
               <p>
	E' mi par tempo che tacciano esagerazioni sì puerili; e ne parlo quand'anche un critico illustre Francese giudica, che il Boccaccio avendo avuto sotto gli occhi la storia di Tucidide e il poema di Lucrezio, abbia emulato le loro doti diverse in guisa, che gli venne fatto di superarli <quote>
                     <p>«e descrisse la peste da storico, da filosofo e da poeta.</p>
                  </quote>»<note place="foot">
                     <p>Ginguené, <title lang="fra">Hist. Litt. d'Italie</title>, Tomo III pag. 87 e segg</p>
                  </note> S'ei vedesse l'uno e l'altro di quegli scrittori, non so: ad ogni modo bastava il Latino, il quale segue di passo in passo Tucidide. Molta parte dell'Italiano sembra parafrasi, non pure d'avvenimenti originati per avventura e in Atene e in Firenze dalla medesima epidemia, ma ben anche di riflessioni e minute particolarità, nelle quali è improbabile che più  scrittori concorressero a caso. Il merito della descrizione della pestilenza nel <title>Decamerone</title> non risulta così dallo stile — che raffrontato a quel di Tucidide e di Lucrezio è freddissimo — come dal contrasto degl'infermi, e de' funerali, e della desolazione nella città, con la gioia tranquilla e le danze e le cene e le canzonette e il novellar della villa. In questo il Boccaccio, quand'anche avesse imitata la narrazione, la adoperò da inventore. Bensì guardando ciascuna descrizione da sè, la pietà ed il terrore prorompono insistentÍ dalle parole del Greco, e s'affollano; ma senza confondersi, da ch'ei procede con l'ordine che la natura diede al principio, al progresso, e agli effetti di tanta calamità. Radunando circostanze due volte tante più che il Boccaccio, le dipinge energicamente in pochissimi tratti sì che tutte cospirino simultaneamente a occupare tutte le facoltà dell'anima nostra. Boccaccio si sofferma a bell'agio di cosa in cosa pur a sfoggiarle con quel suo pennelleggiare che da' pittori si chiamerebbe piazzoso; e le amplifica in guisa da far sospettar ch'egli esageri — <quote>
                     <p>
                        <emph>Meravigliosa cosa è ad udire quello che io debbo dire: il che se dagli occhi di molti e da' miei non josse stato veduto, appena che io ardissi di crederlo, non che di scriverlo, quantunque da fededegno edito l'avessi. E non gli basta</emph>
                     </p>
                  </quote> — <quote>
                     <p>
                        <emph>Di che gli occhi miei (siccome poco davanti è detto) presero trall'altre volte, un dì così fatta esperienza... nella via pubblica.</emph>
                     </p>
                  </quote>
                  <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Introduzione</title>, pag. 8 (dell'edizione di Londra).</p>
                  </note> Vero è che Tucidide narra con maggiore efilcacia, perchè n'ebbe esperienza più certa — <quote>
                     <p>
                        <emph>Ho patito di quel morbo anch'io, e l'ho veduto patire dagli altri;</emph>
                     </p>
                  </quote>
                  <note place="foot">
                     <p>Tucidide, <title>Storie</title>, lib. II, 48, ult.</p>
                  </note> ma s'astiene d'ogni esclamazione rettorica, e da professioni di verità. La tempra diversa de' loro ingegni e la diversità de' loro studi gli ammaestrava a disegnare e colorire i medesimi fatti in due maniere affatto diverse. Le arti meretricie dell'orazione che il Boccaccio derivò con ammirazione da' rettori Romani, non erano ancora fatturate da Isocrate e da que' parolai, nè celebrate in Atene all'età di Tucidide; ond'è il men Attico fra gli Ateniesi, perchè modellava il suo dialetto materno sovra la lingua universale e schiettissima discesa da Omero:
<quote rend="block">
                     <lg lang="lat">
                        <l>
Cujusque ex ore profusos</l>
                        <l>
Omnis posteritas latices in carmina duxit,</l>
                        <l>
Amnemque in tenues ausa est deducere rivos.</l>
                     </lg>
                  </quote>
               </p>
               <p>

	Altrove, spero, ho appurato che la lingua Omerica non fu congegnata a mosaico di dialetti diversi, com'è generale opinione; ma sì che fu studiata da poeti e da storici a infondere qualità letteraria a' dialetti delle loro città, sì che scrivendoli riescissero più agevoli a tutta la Grecia <note place="foot">
                     <p>
                        <title lang="eng">History of the Aeolic Digamma</title>. — <title>Discorso sul Testo della Divina Commedia.</title>
                     </p>
                  </note> — e perchè quella lingua primitiva era nazionale e vivente, i dialetti acquista vano decoro per essa, e non perdeano vigore. Il Boccaccio modellando l'idioma Fiorentino su la lingua morta de' latini, accrescevagli dignità, ma gli mortificava la nativa energia. Finalmente Tucidide adopera i vocaboli quasi materia passiva, e li costringe a raddensare passioni immagini e riflessioni più molte che forse non possono talor contenere; ond'ei pare quasi tiranno della sua lingua. Or il Boccaccio la vezzeggia da innamorato. Diresti ch'ei vedesse in ogni parola una vita che le fosse propria, nè bisognosa altrimenti d'essere animata dall'intelletto; e però <quote>
                     <p>
                        <emph>a poter narrare interamente, desiderava lingua d'eloquenza splendida e di vocaboli eccellenti faconda</emph>
                     </p>
                  </quote>
                  <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Fiammetta</title>, lib. IV</p>
                  </note> — La loro eccellenza gli era indicata dall'orecchio ch'egli a disporli nella prosa aveva delicatissimo. Certo è che l'esteriore e permanente beltà d'ogni lingua è creata da' suoni, perchè sono qualità naturali e le sole perpetue nelle parole. Tutte altre qualità le ricevono dal consenso dell'uso che è spesso incostante, o dalle modificazioni dissimili di sentire e di pensare degli scrittori. Non però è meno vero che quanto maggior numero di parole concorre a rappresentare il pensiero, tanto minore porzione di mente umana tocca necessariamente a ciascuna d'esse; bensì la loro moltitudine per la varietà continua de' suoni genera più, facilmente armonia. Quindi ogni stile composto. più di suoni che di significati s'aggira piacevole. intorno alla mente, perchèla tien desta, e non l'affatica. Ma se l'armonia compensa il languore, ritarda assai volte la velocità del pensiero; e il pensiero acquistando chiarezza dalle perifrasi, perde l'evidenza che risalta dalla proprietà e precisione dalle espressioni. Sì fatti scrittori risplendono, e non riscaldano; e dove sono passionati, sembrano pia addestrati che nati all'eloquenza; perciò tu non puoi persuaderti che mai sentano quanto dicono: e narrando, descrivono e non dipingono: nè vien loro mai fatto di costringere la loro sentenza in un conflato di fatti, ragioni, immagini e affetti, a vibrarla quasi saetta che senza fragore nè fiamma, lasci visibile il suo corso in un solco di calore e di luce e arrivi dirittissima al segno. Bellissimi scrittori pur sono nel loro genere; non però veggo come altri possa ammirare in essi riunite in sommo grado le doti dello stile de' filosofi, degli storici, e de' poeti. Sono doti dissimili, o che m'inganno, da quelle del Boccaccio; e n'è prova che il loro abuso le fa degenerare in difetti al tutto contrari. Tucidide ti affatica imponendoti di pensare senza riposo; e il Boccaccio forse t'annoia come chi non rifina di ricrearti c.on la sua musica. È stile a ogni modo felicementeappropriato a donne briose e giovani innamorati che seggono novellando a diporto —
<quote rend="block">
                     <lg lang="lat">
                        <l>
	Haec sat erit, divae, vestrum cecinisse poetam</l>
                        <l>
	Dum sedet, et gracili fiscellam texit hibisco.</l>
                     </lg>
                  </quote>

Se libri di politica, come oggi alcuni n'escono dettati in quell' oziosissimo stile possano educare a sensi virili, e pensieri profondi, non so. Di ciò veggano gl'Italiani, o più veramente, quando che sia, i loro posteri. Ma io guardando al passato non posso da tutta questa meschina storia del <title>Decamerone</title> se non desumere, che la troppa ammirazione per quel libro insinuò nella lingua infiniti vizi più agevoli a lasciarsi conoscere che a riparare; e guastò in mille guise e per lungo corso di generazioni le menti e la letteratura in Italia. Or se taluni incominciassero a' di nostri a cumulare sul <title>Decamerone</title> tutte le lodi meritate de' lavori più nobili dell'umano ingegno, non sarebbero essi disprézzati per I'appunto dai critici che le ripetono T Ma discendono tutte per tradizione continuata di critici e d'accademie e di scuole sino dal secolo di Leone X. Le tradizioni letterarie, nè giova indagarne il perchè, hanno più forza che le politiche e le religiose, anche negli uomini i quali possono considerare ogni cosa con filosofica libertà.</p>
               <p>
	Poichè dunque tutto intero il secolo XV non somministrava al XVI alcun esemplare di prosa dalla quale potessero derivarsi leggi alla lingua, e fra tanti libri scritti da molti e anche dal Boccaccio nel secolo XIV alcuni sentivano troppo d'idiotismi Fiorentini, ed altri di troppa latinità, i primi grammatici s'attennero al solo <title>Decamerone</title>. Parve più che suñiciente all'intento per quella varietà, com'è detto dianzi, de' personaggi, de' costumi delle passioni, e quindi di dialoghi nelle Novelle; sì per la profusione delle parole, e sì per gli spiriti e lo splendore che il Boocaccio trasfuse dalla lingua latina al dialetto Fiorentino. Ma non videro che lo snaturò e trasformò in idioma Italiano, e lasciò dopo Dante e il Petrarca bellissimo un esempio di lingua letteraria, che quantunque non parlata in veruna città dell'Italia, fosse scritta e intesa da tutte. Se non che nè men gli altri che poi se n'accorsero hanno osservato che innanzi tratto importava di separare con precisione accuratissima nella lingua del <title>Decamerone</title> gli elementi che comportavano, da quelli che rifiutavano di contribuire alle leggi perpetue della grammatica. Non accertarono sè medesimi e il mondo — Quanta porzione dell'arte di quel modo di scrivere fosse inerente alla lingua, e quindi capace di regole; e quanta all'ingegno dell'autore, e quindi difficilissima se non umanamente impossibile ad insegnarsi. Inoltre —— Quali fossero le forme accidentali e mutabili della lingua su le quali nessun numero di regole potrebbe avere efficacia; e quali le forme che la lingua per l'intrinseca indole sus recava perpetue regole alla materia: e sovra queste soltanto le leggi potevano stabilirsi evidenti, concatenate e certissime. Finalmente. — Quanta porzione della lingua del <title>Decamerone</title> fosse parlata nel secolo XVI in Firenze, e quanta fosse solamente scritta ne' libri del secolo XIV; e se la lingua letteraria della nazione fosse o potesse mai essere lingua parlata in alcuna parte d'Italia. Se queste cose fossero state preavvertite forse i precetti sarebbero stati sino d'allora esaltati a principj assoluti, e applicabili in tutti i tempi in Italia; o non foss'altro quel secolo sarebbe stato più ricco di grandi scrittori che di grammatiche voluminose. Invece tutta la lingua del <title>Decamerone</title> fu giudicata perfetta, e la sola che si dovesse imparare, e scrivere senza alterazione veruna e potesse parlarsi.</p>
               <p>
	Così ogni frase, ogni parola, ogni accento di quel libro furono giustificati con la sottigliezza de' legisti e de' Teologi casuisti, e si convertirono in altrettanti precetti di lingua e di stile. Le eccezioni alle regole furono anch'esse ridotte a ragioni, e sotto regole minutissime; e per insegnare a imitare cose che non vogliono accomodarsi a ragioni nè leggi, nè imitazione, dicevano: Fa d'imitare, se sai — Il dialetto Fiorentino di cento e cinquant'anni addietro — Le modificazioni che il Boccaccio vi fe' per ingentilire gl'idiotismi — Le locuzioni ch'ei vi introdusse di fantasia — La latinità ch'ei trasfuse nella sintassi — I lenocini ch'egli accattò dagli antichi rettori— Gli espedienti suggeritigli dall'orecchio a rotondare periodi, e il vezzo, fra gli altri suoi, di calcare gli accenti su le corisonanti troncando talor duramente le ultime sillabe; <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Di gran nazion non fosse</title> G. VII, N. 6. — <emph>Lo scolar lieto — più ch' altr'uom lieto</emph>. G. VIII, N. 7. — <emph>Vestir di buoni panni — comar por tava — il compar tornò</emph>. G. VII, N. 3. — E fu trent'anni addietro atticismo degli ultimi Gesuiti. Vedi le opere del Roberti, del Bettinelli, del Conte Giovio, e di molti altri di quella scuola</p>
                  </note> il che è barbarismo apposto meritamente dal Machiavelli a' dialetti lombardi; <note place="foot">
                     <p>Machiavelli, <title>Discorso su la Lingua</title>
                     </p>
                  </note> sensachè l'armonia in questa lingua alimentasi di vocali — I pleonasmi, poscia prescritti fra le bellezze dell'arte, <note place="foot">
                     <p>
                        <quote>
                           <p>«La parola alle volte solamente come ripieno s'intreccia»</p>
                        </quote>Salviati, <title>Avvertim. su la Lingua</title>, lib. II, 1</p>
                  </note> — I mosaici di particelle, come —a dire, conciossiacosachè e tutte le sue parenti amorevoli a' predicatori e alla declamazione accademica; ma la natura della mente umana desidera che tutti i nessi delle idee sieno schietti, spediti e pieghevoli a riunirle e disporle senza indugiarle — Le irregolarità di costruzione inevitabili forse nell'età sua <note place="foot">
                     <p>
                        <quote>
                           <p>
                              <emph>Sperando, se modo avesse di parlarle senza sospetto, dovere aver da lei ogni cosa che egli desiderasse, pensossi di volere suo compar divenire. E accontatosi col marito di lei, per quel modo che più onesto gli parve gliele disse.</emph>
                           </p>
                        </quote> G. VII, N. 3. Parrebbe da quel <emph>gliele</emph> ch'ei lo dicesse alla moglie, ma lo disse al marito; ed è sconcordanza non pure del Boccaccio e di quell'età, ma solenne al dialetto Fiorentino, e scansata di rado. <quote>
                           <p>
                              <emph>E intra gli altri, li quali con più efficacia gli vennero gli occhi adosso posti, furono due dipintori</emph>
                           </p>
                        </quote> — e poco dopo: <quote>
                           <p>
                              <emph>E Bruno conoscendolo in poche di volte che con lui stato era, questo medico esssere uno animale.</emph>
                           </p>
                        </quote>
                        <title>Giorn.</title> VIII, N. 9. Nel primo esempio tu non intendi, se non leggi e <emph>intra gli altri, adosso li quali</emph>, e nel secondo il <emph>lo</emph> appiccicato a <emph>conoscendo</emph> sgrammaticamente ripete il <emph>questo</emph>.</p>
                  </note> — I sensi diversi assegnati per la poirertà della lingua alle stesse parole e talvolta anche nello stesso periodo; ed è uno de' peggiori vizi radicatisi negli scrittori, da poi che su l'autorità del Boccaccio fu tenuto per eleganza <note place="foot">
                     <p>
                        <quote>
                           <p>
                              <emph>Il Giudeo rispondeva che niuna ne credeva nè santa nè buona, fuorchè la giudaica.... nè cosa sarebbe, che mai da ciò il facesse rimovere. Giannotto non istette per questo, che egli, passati alquanti dì, non gli rimovesse somiglianti parole.</emph>
                           </p>
                        </quote> G. I, N..</p>
                  </note> — Le intarsiature d'incisi e parentesi che frastagliano il discorso, e lo fanno languire a forza di chiose e ripetizioni e intralciano il senso con superflue parole; e strascinano stucchevolmente le frasi; ed hanno forse decoro nellä perorazione degli innamorati nel <title>Decamerone</title>; <note place="foot">
                     <p>
                        <quote>
                           <p>
                              <emph>Adunque se così son vostro, come udite che sono, non immeritamente ardirò di porgere i prieghi miei alla vostra altezza, dalla qual solo ogni mia pace, ogni mio bene, e la mia salute venir mi puote, e non altronde, e siccome umilissimo servidor, vi priego, caro mio bene, e sola speranza dell'anima mia, che nello amoroso fuoco, sperando in voi, si nutrica, che la vostra benignità sia tanta e sì ammollita la vostra passata durezza verso me dimostrata, che vostro sono, che io, dalla costra pietà riconfortato, possa dire che come per la vostra bellezza innamorato sono, così per quella aver la vita la quale, se a' miei prieghi l'altiero vostro animo non s'inchina, senza alcun fallo verrà meno, e morronimi, e potrete esser detta di me micidiale.</emph>
                           </p>
                        </quote> G. III, N. 5.</p>
                  </note> ma furono perversamente ammirate che gli scrittori per natura eloquenti si fecero per imitazione chiosatori ciarlieri delle proprie parole. <note place="foot">
                     <p>
                        <quote>
                           <p>
                              <emph>Conciossiacosachè tu incominci pur ora quel viaggio, del quale io ho la maggior parte, siccome tu vedi, fornito; cioè questa vita mortale; amandoti io assai, come io fo, ho proposto meco medesimo.</emph>
                           </p>
                        </quote> — Della Casa, <title>Galateo</title>, Introd.</p>
                  </note> — Le voci di pronuncia soilinguata e incertisma, per la infanzia dell'arte di scrivere, e per le capricciose modulazioni e articolazioni del popolo; onde dal <title>Decamerone</title> furono registrate tutte ne' vocabolari fra gli atticismi; così anche i solecismi plateali furono affettati dagli autori che han nome di classici<note place="foot">
                     <p>
                        <emph>Filosofo, filosafo — purgatorio purgatoro — desiderio desidèro — fratelli frategli</emph> — anzi il Varchi tien sempre il vezzo fanciullesco di <emph>cavagli</emph> per <emph>cavalli</emph>, <emph>balzegli, ribegli</emph>, e sì fatti — <emph>munistero, monastero — stromenti, strumenti, stormenti, — enterrò</emph> e <emph>mosterrò</emph> per <emph>entrerò, mostrerò</emph> — <emph>gliele</emph> per <emph>glieli</emph> — <emph>vuol</emph> per <emph>vuoi</emph>; non segno i luoghi, perchè il <title>Decamerone</title> ne ridonda.</p>
                  </note>.— Le guaste inflessioni dei verbi <note place="foot">
                     <p>
                        <emph>Venevate, sedavate, facciavamo</emph>; e di tutti gli altri, vedi nel <title>Prospetto de' verbi irregolari</title> del Mastrofini: non però ebbe opportunità di notare le inflessioni storpiate dagli affissi — <emph>godianci</emph> per <emph>godiamci</emph>
                        <emph>fallo</emph> per <emph>farlo</emph> — <emph>ismarrille, vogliallo</emph>, per <emph>ismarrirle e vogliamlo</emph> — <emph>innamoràmi</emph> per <emph>innamoraimi</emph> — <emph>mostràmi</emph> per <emph>mostraimi</emph> — <emph>nomindlo</emph> per <emph>nominailo</emph>; onde per non indurre altri in equivoco m'è convenuto dipartirmi dal Mannelli, e segnare <emph>innamora'mi, mostra'mi e nomina'lo</emph>, (pag. 359 a mezzo, 862 verso la fine, e 873, linea ultima dell'ediz. di Londra, Pickering) — e per distinguere <emph>tenne</emph>, usurpato per <emph>tienne</emph>, dove nella stessa catena di frasi <emph>tenne</emph> è nel suo significato regolare, ho scritto <emph>tènne</emph> e <emph>tenne</emph> (pag. 708 verso la fine): e questi ricordi facciano , avvertire altri luoghi.</p>
                  </note> — I vocaboli scritti per vezzo in varie maniere egualmente tenute corrette; e recando suoni alquanto diversi hanno il medesimo significato nè più nè meno, e i loro esempi giustificarono l'affettazione contagiosa fra mediocri scrittori e tennero perplessa l'ortografia <note place="foot">
                     <p>
                        <emph>Armenia, Erminia</emph> — <emph>Virgilio, Vergilio</emph> — <emph>Siciliano, Ciciliano</emph> — <emph>Venezia, Vinegia; alberi, arbori</emph>, che starebbero bene quando gli uni fossero maschio, e gli altri femmine; ma il <title>Decamerone</title> li lasciò ermafroditi; e talvolta è scritto <emph>arberi</emph>; anzi d'un solo corso di penna, <emph>messe le tavole sotto vivaci arbori — agli altri belli arberi, vicine al laghetto</emph>, G. VII, Intr., (pag. 588, ediz. citata), su diche i critici emendatori contendono (vedi la nota del tom. VI dell'edizione di Parma, 1813 pag. 146): non so, nè come possono conciliarsi, se prima non cambiano il testo; nè cosa si volesse il Boccaccio: pare a ogni modo ch'ei non intendesse di assegnare lo stesso significato per l'appunto ad <emph>arbori</emph> ed <emph>arberi</emph>; e talvolta il Mannelli scrive <emph>albori</emph> in danno degli albóri dell'aurora — <emph>castigo, gastigo</emph>; questa permutazione della ce della g somministra misere dovizie alla Crusca — così anche <emph>denfire, difinire, dipinire — bacio, bascio — visitare, vicitare —— raccogliere, ricogliere — chiunche, dovunche</emph>, e sì fatti, e il Varchi n'è innarnorato, invece di <emph>chiunque, dovunque</emph> — e il Davanzati <emph>risquotere, quore</emph> per <emph>riscuotere</emph> e <emph>cuore</emph> — e il Bembo sempre <emph>openione</emph>, il Varchi <emph>oppenione</emph>; il Salviati <emph>opinione</emph>; ma il Salviati <emph>cheunque</emph>, gli altri <emph>qualunque</emph>: e comechè molte di queste voci sian oggi costrette a scrittura uniforme, pitt volte tuttavia lussureggiano acoarezzate in grazia della varietà che ne risulta alla locuzione, e chi sel crede ti cita il Vocabolario</p>
                  </note> — I proverbi e modi di dire popolari che ogni qualvolta s'intendano nelle scritture sono ardenti di rapidità e d'energia; ma quando si stanno col volgo e.non escono che da poche città, sentono di plebeo, e per lasciarsi intendere soffirmano il lettore ad indovinarli, o lo scrittore a spiegarli; per due che il Machiavelli ne mise in una commedia, scrisse una lettera al Guicciardini che non intendevali:<note place="foot">
                     <p>Machiavelli, <title>Opere</title>, vol. IX, pag. 159, ediz. Mil., <title>Lettera al Guicciardini</title>, XVIII.</p>
                  </note> nondimeno i celebri Fiorentini vanno a un'ora innestandoli nelle storie, per efficacia di brevità, e stemperandoli in frasi, per necessità di chiarezza; <note place="foot">
                     <p>
                        <emph>Vincevano nei principali ugici uomini negletti e davano, come si dice, basso —— Mandò a rovinar quell'uomo e quella repubblica ed andò come si dice, di bello — Il Principe d'Oria disse, tardi veniste; o, come si dice, dopo otta — Fattasi una importantissima pratica sopra il mandato da darsi agli Ambasciadori, Lorenzo Segni vivamente si scoperse e levò il dado, come si dice</emph>. Questo quanto a' modi di dire, e li vedo in poche pagine della <title>Vita del Capponi</title> scritta dal Segni, pag. 350—360, ediz. Mil. — e quanto a' proverbi, basti uno dalla storia del Varchi, lib. XV, vol. V, pag. 257 delle sue opere, ed.iz. di Mil. — <emph>Affinechè l'Imperatore non s'aquistasse ragione sopra la libertà di Firenze, e gli bastasse d'avere ad approvare, e confermare quello ch'essi deliberavano, e non essi quello che fusse stato deliberato da lui, come dicono i volgari con quel proverbio plebeo, un conto facea il ghiotto, e un altro il taverniere.</emph>
                     </p>
                  </note> e l'Accademia della Crusca tuttavia detta agli scrittori di giovarsi di proverbi che per quanto siano illustri in Firenze parranno pur sempre oscurissimi agl' Italiani.<note place="foot">
                     <p>
                        <title>Lezioni</title> negli <title>Atti dell'Accademia della Crusca</title>, an. 1819, vol. I, pag. 85—112.</p>
                  </note> — La prodigalità di parole che sembrano profuse meno ad esprimere che a definire le idee, e quanto lo scrittore più affannasi a farsi intendere tanto più confonde la sua mente e l'altrui; or la verbosità è più noiosa negli imitatori del Boccaccio che professano di scrivere storia. <note place="foot">
                     <p>
                        <emph>Era</emph> (l'Arcivescovo di Firenze) <emph>veramente meccanico, d'animo tanto più tosto gretto e meschino, che avaro, e di tale più tosto sordidezza e gagliogeria, che miseria, che tutto il fatto suo non era altro, che una non mai più udita pidocchieria.</emph> Varchi, <title>Storia</title>, lib. XIII, poco dopo il principio. [<title>Opere</title>, ed. cit. vol. V, pag. 10]</p>
                  </note> — Le varianti de' codici mal copiati; e così i primi Accademici Fiorentini d'una voce sola facevano due o più significati diversi. <note place="foot">
                     <p>
                        <emph>Siamo venuti a curare eziandio una troppo più sconcia magagna come era quella di valersi del medesimo esempio a confermazione di due voci diverse leggendolo diversamente, e quasi acconciandolo a capriccio secondo il bisogno.</emph>
                        <title>Pref. degli Accad.</title> alla prima Ristampa del <title>Vodab. della Crusca</title>
                     </p>
                  </note> — Gli spropositi e i barbarismi che il Boccaccio mise in bocca ad arte a' suoi personaggi. <note place="foot">
                     <p>
                        <emph>Tra l'altre cose ch'io apparai a Parigi, si fu nigromanzia della quale per certo do so ciò che n'è</emph> — e poco dopo: <emph>io n'ebbi troppo d'una</emph>: G.VIII, N. 7, francesismi pretti: <foreign lang="fra">je sais ce qui en est — j'en ens trop d'une</foreign>, attribuiti dal Boccaccio allo scolare che aveva studiato a Parigi; e da' grammatici, alle eleganze Italiane.</p>
                  </note> — Le sue bizzarrie <note place="foot">
                     <p>Per lo più a' nomi battesimali femminili prepone l'articolo; talvolta lo concede e lo nega alla stessa donna, e chiamala or <emph>la Lauretta</emph> or <emph>Lauretta</emph>; in una sola novella scrive senz'articolo sempre <emph>Lisabetta</emph> (N. 5, Giorn. IV); e benchè i nomi de' maschi ei li lasci con più uniformità senz'articolo, pur trovi per bizzarria in un'altra novella <emph>Gerbino</emph> e <emph>il Gerbino</emph> (N. 4, Giorn. IV); e il Castelvetro n'assegna ragioni sottili (<title>Giunte al Bembo, Su la lingua</title>, vol. II, pag. 225, seg., ediz. Mil.), e il Salviati (<title>Azzert. su la Lingua del Dec.</title>, lib. II, cap. 13 e seg.) regola uno per uno que' casi e altri molti con un precetto: e le sono, a credergli, <emph>cose utili e dilettevoli</emph>; ma chi le intende?</p>
                  </note> — tutto insomma fu minuzzato; e magnificata ogni.minuzia nel <title>Decamerone</title>; e descritte tutte quante or dall'uno or dall'altro, sotto nomi di ricchezze, proprietà, e figure di lingua. Non però poteva venire mai fatto a veruno di conciliare tanta infinità di precetti con metodo che ne agevolasse la pratica. Le dottrine e le regole e le loro applicazioni cozzavano fra lor. nelle pagine e nella mente di chi le dettava. Tanto più dunque le dispute fra diversi grammatici intricandosi le une su le altre, crescevano atroci, oziose, lunghissime, ed occuparono tutti i cent'anni del secolo XVI.</p>
               <p>
	Così la lingua che sola può dare progresso alla letteratura, impedivala. E nondimeno la letteratura era allora da tutti i secoli precedenti, e dalle nuove rivoluzioni del mondo versata sovra l'Italia a torrenti. Tutta la poesia, l'eloquenza e la storia e la filosofia de' Romani e de' Greci rivissero quasi di subito con la invenzione della stampa. Gli annali della terra e i nuovi costumi del genere umano scoperti con l'America, eccitavano la curiosità degli ingegni. I mari d'allora in poi incominciando ad arricchire altri popoli, l'opulenza che avevano portato— alle città italiane non potendosi più omai applicare al commercio, compiacque al lusso e alle belle arti. I palazzi arredati di monumenti e di biblioteche educarono antiquari, e scrittori d'erudizione e accrescevano la suppellettile letteraria. Accrescevala anche la servitù in che declinarono le città libere; da che i nuovi signori costringendo gli uomini generosi al silenzio, stipendiavano lodatori; nè vi fu secolo nel quale l'adulazione sia stata bramata con tanta libidine, o sì sfacciatamente professata ne' libri. Le controversie inerenti agli oracoli della Bibbia erano allora fierissime, universali. E quanto l'Europa in questa età sua decrepita ciarla di speculazioni politiche, tanto allora farneticava di religione; se non che le condizioni de' regni e gl'interessi de' principi e più assai degli Italiani pendeano, non come oggi da pubblicani che di carta fanno danaro a nudrire soldati, bensì da dottori che di teologia facevano ragioni a sommuovere popoli; e perché quegli studi fruttavano ecclesiastiche dignità, produssero una moltitudine d'uomini letterati. Ma le turbe de' mediocri opprimevano i pochissimi grandi. L'eloquenza era arte ambiziosa. nelle università; la troppa dottrina snervava l'immaginazione; e la sentenza — intorno alla quale s'aggira tutta la poetica d'Aristotile — <quote>
                     <p>«Che l'uomo è animale imitatore»</p>
                  </quote> — quantunque variamente chiosata da molti, era superstiziosamente inculcata e obbedita in questo da tutti — <quote>
                     <p>«Doversi imitare, non la natura, ma gli imitatori della natura»</p>
                  </quote>. Però le lettere giovando alle artí a' governi alla chiesa e alle scuole, non esaltavano le passioni, non illuminavano la verità nelle menti, non ampliavano i connni dell'arte, e mortificavano la originalità degli ingegni. E per la nazione non v'era lingtia; perchè lo scrivere e intendere la Latina era , meritamente privilegio di dotti; e l'Italiana, comechè men parlata che intesa da tutti, rimanevasi patrimonio di grammatici che disputavano fin anche intorno al suo nome.</p>
               <p>Le nobili opere che sopravvissero alle altre mille di quella età sono dettate in Latino. Il Sigonio neHe sue storie percorrendo lo spazio di venti secoli dalla epoca de' primi Consoli di Roma sino alle repubbliche Italiane, fu primo a traversare la solitudine tenebrosa del Medio Evo. Diresti che un Genio illumini tutto il suo corso; e trasfonda abbondanza, splendore e vigore alla sua Latinità. Nondimeno le poche cose che gli vennero scritte in lingua Italiana sono volgarissime e barbare.<note place="foot">
                     <p>
                        <title>Sigonii Opera</title>, vol. VI, pag 1000 seg., ediz. dell'Argelati.</p>
                  </note> Vedeva che. ad impararla gli bisognava perdere molta parte della sua mente ne' laberinti delle nuove grammatiche; ond'esortò i suoi concittadini che se avevano cura della posterità, le parlassero solamente in Latino. <note place="foot">
                     <p>Vedi l'Orazione, <title lang="lat">De Latinae Linguae usu retinendo</title>
                     </p>
                  </note> Il che non s'ha da imputare a freddezza di carità per la patria, quando a volere descrivere in Italiano le trasformazioni universali dell'impero Romano, quel grand'uomo sarebbe stato ridotto ad andare accattando i vocaboli e l'orditura d'ogni sua frase nelle Novelle. Altri a modellare i loro pensieri con dignitä, scriveano da prima le storie recenti della loro patria in Latino, e le traducevano in 'Italiano da sè; <note place="foot">
                     <p>Foscarini, <title>Della Letteratura Veneziana</title>, lib. III, pag. 252 e seg</p>
                  </note> e concorrevano ad arricchire la lingua letteraria. Frattanto gli autori Romani somministravano molto maggiore e nobilissimo numero d'esemplarí allo stile. La loro lingua governata da leggi assolute ed evidentissime aveva per giudice tutta l'Europa, mentre la fama d'ogni scrittore in Italiano pendeva dalla sentenza di gloriosi pedanti i ' quali giudicavano, raffrontando ogni nuovo libro al <title>Decamerone</title>. Concedevano <emph>che il Machiavelli altri potesse arditamente paragonare a Cesare per la chiarezza; e a Tacito per la brevità e l'efficacia. —— Ma era nato in mal secolo — scrisse del tutto senza punto sforzarsi —— Non volle prendersi alcuna cura di scelta di parole; e però — non potevano udir senza risa chiunque nella lingua. recasse a paragone le <title>Storie</title> del Machiavelli alle <title>Novelle</title> del Boccaccio</emph>; <note place="foot">
                     <p>Salviati. <title>Avvert. su la Lingua del Decam.</title>, lib. II cap. 12 in fine:vol. I, pag. 247, ediz. Mil.</p>
                  </note>e ridevano di tutte le generazioni avvenire. Non fa meraviglia che dopo tante censure de' Principi della Crusca contro al più celebre de' Fiorentini, tutti gl'italiani scrivessero tremando, tanto più quanto l'autorità di dispensare la fama era d'anno in anno convalidata in quell'Accademia dalla servitù che veniva occupando l'Italia.</p>
               <p>
	La lingua, com'è detto di sopra, era nata nel secolo XIII e XIV dalla libertà popolare; e se gli Italiani nel XV quand'erano meno ossequiosi a' Papi e più sicuri da' forestieri — e fu il solo tempo — si fossero giovati di quel lunghissimo spazio d'anni a costituirsi indipendenti in nazione, gli scrittori si sarebbero immedesimati di necessita con la loro patria, ed avrebbero ampliata una lingua men artificiale e più generosa, scritta insieme e parlata, e che non fu mai conosciuta,
<quote rend="block">
                     <p>
                        <foreign lang="lat">
	At qualem nequeo monstrare et sentio tantum,</foreign>
                     </p>
                  </quote>
nè si conoscera mai forse in Italia. Se non che le città attendevano a contendere più per via d'ambasciadori che d'eserciti fra di loro, e gli scrittori contemplavano oziosamente l'an tica Roma ed Atene più che l'Italia; e scrivendo in Latino si ridussero a comunità diversa al tutto dalla nazione. Lorenzo che alloramai cominciava a dileguarsi per sempre; tuttavia de' Medici forse aspirò, e non potè afferrare l'opportunità ridiede onore alla lingua. La sua morte accompagnata d'invasioni straniere e commozioni in tutta l'Italia, e da un nuovo governo popolare in Firenze, condusse una brevissima epoca propizia a' forti ingegni. Il Machiavelli scriveva allora; e morì poco innanzi che i Papi e i loro bastardi ammogliati a bastarde di monarchi forestieri togliessero ogni senso e ogni voce di libertà a' Fiorentini. Però se gli uomini dotti còntinuarono a scrivere in Latino, il più della colpa è da apporsi a' loro maggiori che avevano trascurato di provvedere i lor discendenti di lingua e di libertà; e quindi la moltitudine degli scrittori si rimase più sempre, quasi fosse un'Aristocrazia stipendiata ad amministrare i tesori della mente umana. Forse anche l'ambizione di sì misera preminenza indusse molti ad anteporre nel secolo XVI una lingua morta, come più rimota dal popolo. Alcuni innanzi al Sigonio, e specialmente a quando Clemente VII coronò Carlo V a Bologna, perorarono perchè alla lingua Italiana fosse inibito di parlare ne' libri <note place="foot">
                     <p>Varchi, <title>Ercolano</title>. — Apost. Zeno, <title>Annot. al Fontanini</title>, vol. I, pag. 35.</p>
                  </note> — quasi che i decreti di Imperadori e di Papi bastassero. L'avviso fu poi suggerito contro la lingua Francese al cardinale Mazzarino, o fatto suggerire da esso, affinchè la dottrina della cieca ubbidienza si perpetuasse sovra la razza Europea. <note place="foot">
                     <p>
                        <quote>
                           <p>«<foreign lang="fra">Ce sont là les effets que les secrets des savans, mal à propos découverts aux peuples, ont produits chez les Romains, et dont l'exemple serait aussi périlleux à notre monarchie, qu'il a été dommageable à cet Empire. — Ce (que l'on trouvera) dans un traité de politique à qui j'ai donné le nom de La France, ou la Monarchie parfaite</foreign>»</p>
                        </quote>. — Presso Bayle, art. <title>Belot</title>, nota B.</p>
                  </note> I begl'ingegni invece di ragioni opposero epigrammi, e fecero da savi; perchè niuno s'è più attentato di riparlarne. <note place="foot">
                     <p>Pellisson, <title lang="fra">Hist. de l'Acad. Franç.</title>, pag. 195 e seg.</p>
                  </note>Ma Napoleone mentre affrettavasi a quella sublimità che al parer suo precipita gli uomini nel ridicolo, impose che i professori leggessero nelle università d'Italia in Latino. Se non che le lingue non cedono nè prevalgono se non per leggi invariabili della natura e del tempo che le vanno procreando l'una dall'altra. Sogliono bensì prosperare nella libertà, ed intristirsi nella servitù. Le loro più dure catene sono procurate per via di leggi grammaticali.</p>
               <p>
	Vero è che non prima sì fatte leggi cominciano a moltiplicarsi ed acquistare autorità potentissima, bastano a darti indizio che un popolo dallo stato libero passa sotto il potere assoluto. La Grecia dopo Alessandro non ebbe più oratori né storici, bensì famosi grammatici alcuni Ge' quali regnarono nelle Accademie de' Tolomei, a costringere alla nuova loro pronunzia i poemi d' Omero. Cesare trattò di grammatica; Augusto insegnavala a Mecenate ed a' suoi nipoti; Tiberio si dilettava di sottigliezze su la notomia de' vocaboli; Claudio scrisse intorno alle lettere dell'alfabeto;<note place="foot">
                     <p>Suetonio, I, 6; II, 15; III, 8; IV, 4</p>
                  </note> e anche a Plinio filosofo toccò di guerreggiare di penna co' maestri del bel dire, e non pare ch'ei n'uscisse senza paura.<note place="foot">
                     <p>
                        <title>Hist. Nat.</title>, — <title lang="lat">Epist. ad Vespasianum.</title>
                     </p>
                  </note> Ma gli studi liberi in tali condizioni di tempi sono sì fatti; ed a' principi non rincrescono, perchè frappongono comandamenti infiniti e impraticabili in guisa che niuno sappia mai come s'abbia da scrivere. La dominazione Spagnuola, il lungo regno di Filippo II tirannissimo fra' tiranni, e il Concilio di Trento avevano imposto silenzio in Italia anche all'eloquenza degli scrittori, in Latino.</p>
               <p>
	E allora — mentre l'ozio della servitù intepidiva le passioni; l'educazione commessa a' Gesuiti sfibrava gl'ingegni; i letterati erano arredi di corti spesso straniere; le Università pasciute dai Re, e la Inquisizione le udiva — l'Accademia della Crusca incominciò ad insignorirsi della lingua Îtaliana; ed era patrocinata da' Gran Duchi obbedienti agli ambasciadori di Spagna.<note place="foot">
                     <p>Segni, <title>Storia</title>, lib. XI, vol. II, pag. 337, ed. Mil</p>
                  </note> Cosimo I per cancellare ogni memoria di libertà soppresse tutte le Accademie istituite in Toscana quando le città si reggevano a repubblica, <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Storia dell'Accad. dei Rozzi</title>, ediz. di Siena, 1755, nei Documenti.</p>
                  </note> e venne a dilatare la giurisdizione della Fiorentina ch'ei disprezzava. Compiacevasi di vederla agrammaticare a bell'agio, e udirsi paragonare a Cosimo <emph>padre della patria</emph>: nè da questo in fuori fece verun favore alle lettere.<note place="foot">
                     <p>
                        <quote>
                           <p>«Nessun Fiorentino era in pregio appresso di questo principe, o pochi, e non i migliori; ed erano adoperati in cose basse e non in cose da nobili, e di cittadini usi ad esser liberi. Pareva bene che amasse i virtuosi, e ne faceva segno alcuna volta piuttosto colle parole che co' fatti; coneiossiachè essendovene pure alcuni, nessuno ne fu da lui aiutato, onorato, o sollevato, se non leggermente. Agli adulatori era tahnente benevolo che non gli restavano altre facultà per dare agli altri»</p>
                        </quote>. Segni, loc. cit.</p>
                  </note> Teneva a' suoi stipendi uno o due scrittori di storie della casa de' Medici; faceva raccogliere da per tutto le copie delle altre scritte con meno adulazione, e le ardeva.<note place="foot">
                     <p>Foscarini, <title>Della Letter. Venez.</title>, lib. III, pag. 397, note 188, 189</p>
                  </note> Era dunque il <title>Decamerone</title> anche per politica necessità predicato dagli Accademici come unico regolatore della lingua scritta in prosa. Ma dall'avere essi dannate le precedenti edizioni in grazia della loro emendazione critica sovra un testo adulterato a beneplacito del frate Inquisitore Spagnuolo, chi mai potrebbe scolparli?</p>
               <p>
	Si rallegravano ad ogni modo che fosse stato lor conceduto da' Canoni di giovarsi comunque del testo <emph>che come pianta di tutto l'Edifizio s'erano proposto, e sopra il fondamento del quale era cresciuta la loro fabbrica.</emph>
                  <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Proemio de' Deputati alle Avvert.</title> dell'edizione del 1575.</p>
                  </note> Sperandosi più larga indulgenza, supplicarono il Gran Duca Ferdinando, il quale ne scrisse a Roma insistendo.<note place="foot">
                     <p>La Lettera fu pubblicata nella ediz. del Rolli. 1727.</p>
                  </note> Ma Sisto V ordinò che anche l'edizione approvata dal suo predecessore fosse infamata nell'Indice. Due famosi, Luigi Grotto per licenza impetrata dalI' nquisizione, e Lionardo Salviati per commissione del Gran Duca —<note place="foot">
                     <p>
                        <title>Lettere del Cieco d'Adria</title>, 20 gen. 1579. d Salviati, <title>Dedic. del Decamerone.</title>
                     </p>
                  </note> si provarono di far da critici da teologi, e da moralisti; e pubblicarono le loro emendazioni del <title>Decamerone</title> quasi ad un tempo.<note place="foot">
                     <p>L'ediz. del Salviati uscì nel 1582, in Firenze; la prima del Grotto non so dove nè quando; ei morì nel 1585.</p>
                  </note> Non le ho raffrontate; nè so chi facesse peggio. Lo storico il quale raccolse i giudizi de' dotti narra che il Salviati — <quote>
                     <p>«Fu biasimato per averne tolte più cose che niun danno arrecavano al buon costume; per avere cambiati a capriccio i nomi di alcuni paesi; per aver ancora mutate talvolta senza necessità le parole, e sconvolto l'ordine de' periodi; per avere interpolati alcuni passi, e aggiunta qualche cosa del suo, e talvolta con gravissimi errori»</p>
                  </quote>. <note place="foot">
                     <p>Tiraboschi. <title>Stor.</title>, vol. VII, lib. III, cap. 5, sez. 36</p>
                  </note>. La novella che il Boccaccio avesse lasciato due testi autografi di lezioni diverse;<note place="foot">
                     <p>Vedi dietro, pag. x (307)</p>
                  </note>. e i vari codici, benchè tristissimi posseduti da' Fiorentini, palliarono per allora le libidini del Salviati. Nè gli Accademici perdonarono al Grotto l'essere nato a' confini ultimi dell'Italia, dov'ei non poteva esaminare i lor testi; <note place="foot">
                     <p>Manni, <title>Illustr.</title>, pag. 659.</p>
                  </note> — inoltre era nato cieco degli occhi, e studiava per aver pane. Nè il Salviati merita d'essere meno compianto. Davvero io non so com'ei non impazzasse mentr'egli, in que' suoi volumi d'avvertimenti sopra la lingua, cercava un assioma grammaticale da quasi ogni sillaba del <title>Decamerone</title>. E studiavasi fin anche di dimostrare perchè delle vocali dell'alfabeto alcune s'hanno da chiamare da femmine, altre da maschi — la <emph>a</emph>, la <emph>e</emph>, — lo <emph>o</emph>, lo <emph>i</emph>, lo <emph>u</emph>, — e le consonanti altresl vogliono starsi divise in due sessi. <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Avvert.</title>, vol. II, lib. III, cap. I, particelle I, pag. 19, ediz. Mil</p>
                  </note>
               </p>
               <p>
	Non però dalla infinità delle osservazioni ricava alcun principio sicuro; nè d'altra parte propone veruna ipotesi intorno alla quale si possano accogliere quegli accidenti della lingua, ch'ei da prima va magnificando come fenomeni: poi li spiega uno per uno sì che ti paiano proposizioni evidenti per sè, e indipendenti le une dalle altre. E nondimeno l'una è smentita dall'altra, e tutte tendono a stabilire dottrine contradette in Italia dalla esperienza perpetua di cinque secoli — e sono: Che tutta la lingua si riduce a pochi scrittori Fiorentini del secolo XIV — Che non è Italiana, ma Fiorentina — Che l'arbitrio dell'uso risiede nelle alterazioni progressive del dialetto Fiorentino, e ne' decreti dell'Accademia; e tolto altrove, non può avere legittima signoria. A quest'uomo, all'Accademia, e a tutta la loro scuola vuolsi ridire — Che dialetto umano non può convertirsi in lingua scritta, se non perdendo molte sue qualità popolari, e accogliendone moltissime letterarie in guisa che serbando la intrinseca sua natura, trasformi a ogni modo tutte le sue sembianze — Che a le qualità letterarie in una lingua sono infuse dal concorso degli scrittori d'ogni città, e d'ogni generazione; onde non è da trovarsi tutta in un secolo solo, nè denominarsi da veruna città — Che l'uso dipende assolutamente dal popolo; ma di qual popolo? e di quel tempo?
<quote rend="block">
                     <p>
                        <foreign lang="lat">
	Quem penes arbitrium est et jus et norma loquendi.</foreign>
                     </p>
                  </quote>
Or questo <foreign lang="lat">loquendi</foreign>, tanto allegato da Orazio, allude alla lingua de' poeti, che non è mai parlata in terra veruna. Però dove ogni uomo intende e scrive una lingua comune, e niuno parla fuorchè il suo dialetto municipale, la signoria dell'uso anche in prosa è oreata dal POPOLO DEGLI AUTORI, e moderata:dall'esempio de' grandi scrittori. E l'Italia n'ebbe tre o quattro per sedolo degni del nome, ciascuno de' quali, come fece Dante e il Petrarca e il Boccaccio, predominando su la lingua trasfusero in essa tutta la loro mente, a e l'arricchirono d'apparenze, diverse secondo la diversa indole delle loro facoltà intellettuali. Ma venne lor fatto, perchè le forze loro naturali operavano potentissime; e raccogliendo la materia della lingua da' libri e da' dialetti, e principalmente dal Fiorentino, non attendevano a sofismi grammaticali, e le davano anima e forma ad arbitrio del genio. Rensì poi che l'autorità delle dottrine accademiche prevalsero, que' molti ingegni ne' quali la natura domanda norma ed aiuto, furono quasi annientati. Non potevano valersi mai nè di tutte le loro facoltà, nè di regole impraticabili; e scrivevano sotto gli occhi di censori che li sgorientavano dal secondare gli uomini più generosi de' loro tempi. Molti altri di più ingegno che studio, angariati dalla servitù, trapassarono alla licenza; e il più dei libri popolari nel secolo XVII furono composti di concetti e solecismi ad un'ora, senza tinta di ,lingua schietta nè cura d'ortografia.</p>
               <p>
	Frattanto il Salviati avendo proposto l'opera sua sopra il <title>Decamerone</title> quasi Preparazione Evangelica, al <title>Vocabolario della Crusca</title>, <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Avvert.</title>, vol. I, lib. I. cap. ult.; — lib. II, cap, 12.</p>
                  </note> ei fondò tutti i dogmi dell'Accademia; la quale poscia s'avvide talor degli errori che ne risultarono, e si è studiata di ripararli. Ma perseverò a mantenere l'infallibilità, e l'applicazione delle dottrine; affettò la vigilanza del Santo Ufficio; e s'aiutò fin anche di magistrati e predicatori contra un letterato Sanese che rinnegò le sue leggi. <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Vocabolario Cateriniano</title>. — <title>Lettere</title> del Gigli stampate dopo il Dio del padre Cotta, ediz. di Nizza.</p>
                  </note> Da prima a levarsi invidia dalle città Toscane, gli Accademici tennero tre anni di consulte intorno al titolo del Vocabolario, e decretarono che si chiamasse della lingua toscana.Poscia, affinchè tutto l'onore si rimanesse co' Fiorentini v'aggiunsero: Cavato dalgi scrittori e uso della città di Firenze.. Finalmente con politico temperamento lo nominarono: Vocabolariodell'Accademia della Crusca, senz'altro. <note place="foot">
                     <p>Documenti inseriti negli <title>Atti dell'Accademia della Crusca</title>, Firenze, 1819, pag. LXXI, n. 2</p>
                  </note> Così fu stampato; e la prima volta senz'altre voci se non se del <title>Decamerone</title> e di pochi scrittori contemporanei del Boccaccio; e comechè sia stato poscia allargato con esempi da' secoli seguenti, rimane pur sempre j vocabolario di dialetto, ma non di lingua. Senzachè il nome d'Italiana ostinatamente negato. da quella Accademia alla lingua, perpetuò le guerre civili di penna che mai non vennero a tregua; e bastasse: ma talvolta i nobili ingegni hanno parteggiato contro a' nobili ingegni. Il Machiavelli su' primi giorni della contesa rideva dell'Ariosto che non poteva sormontare <emph>la difficoltà di mantenere il decoro di quella lingua che egli accattava.</emph>
                  <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Discorso su la Lingua</title>, Opere, vol. X, pag. 385, ediz. Mil</p>
                  </note> E il Galilei quando l'animosità de' grammatici inferocì, s'avventò contro al Tasso.<note place="foot">
                     <p>
                        <title>Considerazioni di Galileo su la Gerusalemme Liberata</title>. — Vedine la storia nella <title>Vita di T. Tasso</title> del Serassi, vol. I, II, pag. 200—365 sgg.</p>
                  </note> E non pertanto sono i quattro scrittori, che non per la vanità nazionale degli Italiani, o per la vanità d'erudizione de' forestieri, ma per la divinità del loro genio, si meritarono la gratitudine di noi tutti, e soli a mio credere; e certo i quattro indegni della compagnia de' mille esaltati dalle tradizioni di quel secolo millantatore. Or tutti sanno quanto il Salviati congiurò con alcuni grammatici ad aggravare le lunghe sciagure del Tasso, e la sua tendenza alla mania con la quale la natura fa scontare ad alcuni mortali i doni, non so quanto desiderabili, dell'ingegno.</p>
               <p>
	La fortuna del <title>Decamerone</title> animò la gara di que' tanti novellatori a giornate, venuti a noia sin da lor tempi; e poscia per la rarità delle edizioni apprezzati dagli intendenti di libri. <note place="foot">
                     <p>
                        <title>Notizia de' Novellieri Italiani della libreria Borromeo.</title> Bassano, 1774.</p>
                  </note> Enrico Roscoe, figliuolo dello storico illustre, raccolse per serie d'anni alcune di quelle novelle; <note place="foot">
                     <p>
                        <title lang="eng">The Italian Novelists</title>, by Henry Roscoe, 4 volumes. London, 1825</p>
                  </note> e traducendole con eleganza di stile schiettissimo, palesò che la ripugnanza di leggerle in originale deriva per lo più dall'affettazione comune a molti di andar prosando come il Boccaccio. E non per tanto le grammatiche elementari proponevano quasi tutti gli esempi dal <title>Decamerone</title>, e i fazioiulli in luogo di regole imparavano le eccezioni della sintassi. Forse era meglio che avessero ignorato anche il nome del libro. Nè per mutilato che lo leggessero, perdevano d'occhio i passi, i quali, come il pomo del facondo serpente, forse allettarono più d'un' Eva. Spesso lo studio della lingua e dello stile fu pretesto a gratificare l'immaginaiione de' lettori di fantasie alle quali tutti propendono e sono costretti a dissimularle; nè le novelle del Boccaccio avrebbero predominato su la letteratura, se fossero state più caste. L'arte di additare cose bramate e vietarle adula insieme». cu ed irrita le passioni, e giova ellicacemente a governare la coscienza e de' fanciulli e de' barbati e de' prudentissimi vecchi.</p>
               <p>
	I Gesuiti per adonestare l'uso ch'essi facevano del <title>Decamerone</title> ne' loro collegi, indussero per avventura il Bellarmino a giustificare nelle sue controversie le intenzioni dell' autore. Fors' anche interpolarono quegli argomenti, come altri parecchi, nelle edizioni del Bellarmino ogni qualvolta le sue dottrine non si uniformavano agli interessi dell'Istituto. <note place="foot">
                     <p>Fuligatti nella Vita in Latino del Card. Bellarmino</p>
                  </note> Inoltre è probabile che favorissero un libro famoso per le in essi nascessero ad occupare la giurisdizione di tutte. Anzi il Bellarmino perdonò meno assai che il Boccaccio alla fama delle vecchie congregazioni; e benchè— altri a difenderle chiami quel suo <title lang="lat">Gemitus Columbae</title> apocrifo <note place="foot">
                     <p>Alegambe, <title>Bibliot. Soc. Jesu</title>, pag. 400 seg. — Philadelphius, <title lang="lat">De Jesuitarum moribus</title>, apud Mayer, <title lang="lat">De Bellarmini fide</title>, pag. 198</p>
                  </note> — fu stampato a ogni modo, mentre ei viveva, fra l'opere sue. Per altro il Boccaccio aveva fatto ammenda a' monaci e a' frati, e alle reliquie nel suo testamento. E quanto a' costumi, ei sentì che gli uomini lo credevano reo, ed espiò le <title>Novelle</title> con pena più grave forse che non era la colpa; <note place="foot">
                     <p>
                        <quote>
                           <p>
                              <foreign lang="lat">Existimarunt enim legentes, me spurgidum, lenonem, incestuosum senem, impurum hominem, torpiloquum, maledicum, et alienorum scelerum avidum relatorem. Non enim ubique est, qui in excusationem meam consurgens dicat: juvenis scripsit, et majori coactus imperio.</foreign>
                           </p>
                        </quote> Questa lettera, trovata cori altre nella Libreria di. Siena, fu pubblicata dal Tiraboschi <title>Stor.</title>, vol. V, lib. III, cap. II, sez. 5.</p>
                  </note> e diresti che le scrivesse indotto dal predominio d'una donna; forse quella ch'ei poco dopo rinnegò diffamandola nel Laherinto d'Amore. Comunque si fosse, scongiurava i padri di famiglia a non permettere il <title>Decamerone</title> a chi non avea per anche perduto la verecondia.</p>
               <p>
	Queste parole — <quote>
                     <p>«non lasciate leggere quel libro; e se pu è vero che voi per amor mio piangete nelle mie afnizioni, abbiate pietà, non foss'altro, dell'onor mio»</p>
                  </quote>
                  <note place="foot">
                     <p>
                        <foreign lang="lat">Cave igitur iterum meo monitu precibusque, ne feceris — Parce saltem honori meo, si adeo me diligis, ut lacrimas in passionibus meis egendas</foreign>. Lett. cit.</p>
                  </note> — avvalorano la probabilità ch'egli avesse aboliti gli autografi, e che il Mannelli ricopiasse da un esemplare non riconosciuto dall'autore. Se non che nè pure quel codice fu esaminato innanzi che l'Inquisizione esigesse mutilazioni nelle ristampe. La prima intera che fosse poscia fatta con qualche cura, fu riveduta in Londra da Paolo Rolli, sul testo de' — Giunti del 1527; poichè la lezione attribuita al Mannelli niuno potè mai raffrontarla liberamente sino all' anno 1761. 2 Allora alcuni gentiluomini con sovrumana perseveranza la pubblicarono in Lucca. L'ortografia fu religiosamente copiata ne' suoi moltissimi errori, che essendo simili a moltissimi degli stampatori non si läsciavano discernere facilmente. Pur nondimeno collazionando più volte le parole, le sillabe, e le lettere del manoscritto e del torchio, e non guardando alla spesa di ristampare ogni foglio dov'era corsa un'inavvertenza, que' letterati liberali vincevano la più ardita fra quante prove furono mai tentate dall'arte tipografica. Ma un codice, anche stampato, è lettura malagevole a molti; e però le edizioni d'allora in qua, o non se. ne giovano. più che tanto; o conformano l'ortografia all'uso moderno; o professano di stare in tutto al Mannelli, ma rimutano qua e là molte cose imputandole a errori della stampa di Lucca: e non dicono il vero.</p>
               <p>
	L'uomo dotto che attese all'edizione di Parma intendendo di preservare la lezione del Mannelli e agevolarla al più de' lettori, se ne giovò da maestro.<note place="foot">
                     <p>Parma, dalla stamperia Blanchon, 1814, volumi VIII</p>
                  </note> La precedente del Vitarelli vi s'attiene più rigorosa, se non in quanto raddoppia Ìe consonanti ne' più de' vocaboli che nel Codice, e nella loro etimologia, e nell'uso della lingua Italiana le domandano semplici. Se non che gli editori si richiamano in tutto all'autorità del Salviati; <note place="foot">
                     <p>Prefazione ec. — Venezia, 1813, volumi 5</p>
                  </note> e non pare che s'avvedessero ch'egli applicava a' libri degli antichi la pronunzia del dialetto Fiorentino nè più nè meno come lo udita parlato a' suoi giorni. Oltre di che s'appigliarono a troppi espedienti d'accenti che moltiplicando i segni all'ortografia la confondono. Infatti sono arbitrari di loro natura, perchè si stanno sconnessi dalle forme e da' suoni dell'alfabeto; nè so come gli editori professino d'aver copiato il Mannelli <emph>senza alterarvi un accento</emph>. <note place="foot">
                     <p>Prefaz., pag. VII.</p>
                  </note> Il Codice n'è senza del tutto; il che forse è men male che l'adoperarli dove pur non bisognano. Or nell'edizione Veneziana veggo invariabilmente <emph>venìa, leggiadrìa, villanta</emph>, e tutti gli altri — <emph>Iddio, quì, quà, què', ò, à, ni, ànno, per ho ha, hai, hanno</emph>. Vero è che il Mannelli le scrive talor con la <emph>h</emph>, e più spesso senza; ma io l'ho serbata per timore d'ambiguità, e per amore delle origini delle parole che sono fedelmente additate da quella h malarrivata; e per odio d'ogni intrusione d'accenti. A me, se il libraio non guardasse a' dilettanti piuttosto di edizioni nitide, che di anticaglie grammaticali; piacerebbe di starmi in tutto alla stampa di Lucca; non però mi sono mai dipartito dalla sua lezione ne' vocaboli; bensì della ortografia non ho preservato se non tanto che basti a. farla osservare in molti de' suoi strani accidenti. Chi dunque troverà <emph>rusignuolo</emph> e <emph>usignuolo</emph>, e il <emph>lusignuolo</emph> nella stessa novella,<note place="foot">
                     <p>Giorn. V, Nov. 4</p>
                  </note> e ad ogni poco cent'altre parole scritte in più guise, non s'affretti ad apporle a negligenza di correzione. Comunque pronunziassero nel secolo XIV, è oerto che la loro penna non poteva sempre arrendersi alla pronunzia; e fin anche lo stesso individuo è chiamato <emph>Pietro</emph> e <emph>Piero</emph> — <emph>Josepho</emph> e <emph>Giusepho</emph> — <emph>Fortarrigo</emph> e <emph>Fortarigo</emph> e <emph>Forte Arrigo</emph> — e nell'ultima novella del libro, <emph>Marchese di San Luzzo</emph>, e <emph>San Luzo</emph>, e <emph>Saluzzo</emph>; e il suo parente, Conte di <emph>Panago</emph> e <emph>Pagano</emph>, benchè dalla traduzione Latina del Petrarca pare che il nome vero fosse <emph>Panico</emph>. Forse la sola uniformità nel Codice, e che pur non ostante partorì discordie fra gli editori, trovasi nella particella congiuntiva. Non è scritta a lettere d'alfabeto, bensì con una abbreviatura nella quale altri veggono <foreign lang="lat">et</foreign> — altri <emph>ed</emph> — e taluni <emph>e</emph>. Or questo pare a me più probabile; e solo dove le troppe vocali domandano puntello, posi <emph>ed</emph>. Chè se quel segno s'avesse da proferire <foreign lang="lat">et</foreign>, infiniti versi dove si trova ne' codici si leggerebbero senza metro. Ho lasciato qua e là, come ve le ha poste il Mannelli, <emph>dolfe</emph> e <emph>dolve</emph> per <emph>dolse</emph>; e <emph>porti</emph> plurale di <emph>porta</emph>; e sì fatte curiosità, che sarebbero peggio che antiche, se alle volte non fossero spie in tutte le lingue a trovarne le prime fonti.</p>
            </div2>
         </div1>
         <div1 n="Boccaccio">
            <head>BOCCACCIO</head>
            <p>
               <foreign lang="eng">Amongst the books which have been the most frequently republished since the invention of printing, and which will probably continue to be multiplied in this and all succeeding ages, few, if any, can be mentioned, as surpassing the tales of Boccaccio, in the rarity or number of editions, in the constant and assiduous criticism, or the typographical elegance bestowed upon them. A single copy of some or the earlier editions has sometimes fetched a price which would purchase a useful collection of books sufficient for the purposes of a man of letters. A new one has lately appeared, embellished with designs by Stothard. However great may be the artist's nierit, as it has nothing to do with the present subject of our considerations, — the moral tendency of the book, — it appears advisable to leave it to the discussion of lovers of bibliographical elegancies. In the Historical Illustrations, however, which are prefixed to it, we have met with many very curious remarks — the more valuable from their novelty, though relating to an author and to a book which have enjoyed five centuries of celebrity.</foreign>
            </p>
            <p>
	The critical examination of the <title>Decameron</title>, considered as a literary work, is placed in a new point of view by the author of the Illustrations. Perhaps neither the enthusiastic admirers of Boccaccio, nor his severe censors, will be satisfied with the terms to which he reduces the question. But the anger of litigants against the judge who would put an end to their differences is no slight proof of the equity of his sentence. In these llustrations the causes of the celebrity of the <title>Decameron</title> are raced through the pojitical and religious history of Italy, and illustrated by anecdotes unkonwn to the numerous compilers of new and old literary curiosities, which are often new and curious only because they are furbished up by those who copy them, in such a manner as to engage the admiration, and to impose on the credulity of idle readers. Lastly, in the Illustrations before us, we gain a nearer insight into the heart and mind of a celebrated author, of whom we are naturally led to form an idea corresponding with his book; and we discover, not without wonder, that the character of the book was entirely opposed to the tenor of the writer's life.</p>
            <p>
	Considering the <title>Novelle</title> as a work of genius, their greatest merit consists in the variety of characters they contain. The author, with a skill and felicity truly wonderful, has adapted his style to princes, matrons, youths, maidens, friars, and thieves, without ever falling into exaggeration; and if his characters are deficient in force of expression, they always abound in fidelity and in grace; and the illusion is perfect, precisely because the author never appears to try to produce it. His most devoted commentators are however of opinion, that Boccaccio was a more dignified narrator than any ancient historian; that the discourses he puts into the mouths of his actori are more powerful than the orations of Cicero or Demosthenes; that his representations of strong minds struggling against passion or calamity, are more pathetic and touching than the tragedies of Æschylus or of any other writer; and that his wit and sarcasm are more pungent than those of Lucian. Admiration like this in mere fanaticism. Boccaccio, without being pre–eminent in any one of these various kinds of style, was felicitous in all; which can scarcely be said of any other writer whatever. Nevertheless, M. Ginguené, one of the most elegant and celebrated critics of our times, thinks that Boccaccio, having before his eyes the history of Thucydides and the poem of Lucretius, aspired to the imitation respective merits so successfully, that he liot only equalled, but surpassed them both; and described the plague like an historian, a philosopher, and a poet.<note place="foot">
                  <p>Ginguené, <title lang="fra">Hist. Litt. d'Italie</title>. Tom. m. p. 87, seq</p>
               </note>
            </p>
            <p>
	It is not known whether Bocoaccio had read both these writers; the Roman was however sufficient, since he follows precisely in the footsteps of Thucydides. Many passages in the Italian appear paraphrases, not only of the events which happened. in Athens or in Florence respectively, in consequence of the same dreadful epidemy, but of reflexions and minute details in which it is improbable that writers should agree by mere accident. The merit of the description of the pestilence in the <title>Decameron</title> does not arise so much from the style — which, in comparison with those of Thucydides and Lucretius, is extremely cold — as from the contrast between the disease, the funerals, and the desolation of the city, and the tranquil pleasures, the dances and the banquets, the songs and tales of the villa. In this respect, Boccaccio, even if he were a copier of the main incident, copied it in the spirit of an inventor. But if we consider each description separately, we shall find that the words of the Greek historian excite powerful emotions either of sympathy or horror, which press with combined yet distinct force upon our hearts, because he follows the order marked out by nature in the beginning, progress, and consequences of such a calamity. He puts together twice as many circumstances as Boccaccio, and paints them forcibly in a few words, so that they combine to occupy every faculty of our minds.</p>
            <p>
               <foreign lang="eng">Boccaccio pauses leisurely on one circumstance after another, and adorns them with that light touch which painters call </foreign> piazzoso <foreign lang="eng">, and amplifies them in such a manner, as to make us think he exaggerates</foreign>: <quote>
                  <p>“Maravigliosa cosa è ad udire quello che io debbo dire; il che se dagli occhi di molti e da' miei non fosse stato veduto appena che io ardissi di crederlo non che di scriverlo, quantunque da fededegno udito l'avessi”</p>
               </quote>. — <quote>
                  <p>“<foreign lang="eng">Wonderful to hear is that which I have to relate; which if it had not been seen by the eyes of many, as well as by my own, scarcely should I dare to believe, much less to write, although I had heard it from a trustworthy person”</foreign>
                  </p>
               </quote>. <foreign lang="eng">Nor is this all.</foreign>
               <quote>
                  <p>“Di che gli occhi miei (siccome poco davante è detto) presero trall'altre volte un dì così fatta esperienza, nella via pubblica”</p>
               </quote>.<note place="foot">
                  <p>
                     <title>Introduzione.</title>
                  </p>
               </note> — <quote>
                  <p>“ <foreign lang="eng">Of which my eyes (as has been just now said) had one day, among other times, so full an evidence in the public street”</foreign>
                  </p>
               </quote>. Thucydides, it is true, relates with more effect, because his experience was still more positive. <quote>
                  <p>
                     <foreign lang="eng">“I have also suffered from this disease myself, and have seen others suffering under it”</foreign>
                  </p>
               </quote>. But he abstains from all rhetorical declamation, and from any. protestations of veracity. The different temper of their minds, and the diversity of their pursuits, led them to describe and to colour the same object in styles perfectly distinct. In the age of Thucydides the meretricious ornaments of style which Boccaccio acquired from the admired masters of Roman rhetoric, were not yet fashioned by Isocrates and other declaimers, nor had they attained to any authority in Athens. He is the least Attic of the Athenians because he modelled his maternal dialect upon the universal and simple language which had come down from Homer. This was not a Mosaic, formed of different dialects, as is generally imagined, but was studied by poets and historians, for the purpose of infusing a literary character into the dialects of their respective cities, in order that by the use of it they might be the more easily read throughout Greece. And because that primitive language was national and living, the dialects acquired beauty from it, while they lost nothing in vigour. Boccaccio, moulding the Florentine idiom on the dead language of the Latins, raised, it in dignity, but deadened its native energy. Lastly, Thucydides employs words as passive matters, and compels them to give form and being to passions, imaginations, and reflections, almost more numerous than they can contain or express; he appears the tyrant of his language. Boccaccio courts his like a lover; every word seems, in his eyes, instinct with life, not needing to be animated by intellect; and therefore, for a medium of continuous narration, he desired <quote>
                  <p>“lingua d'eloquenza splendida e di vocaboli eccellenti faconda”</p>
               </quote>. <note place="foot">
                  <p>
                     <title>Fiammetta</title>, lib. IV</p>
               </note> He judged of their excellence by his ear, which was most delicate for the construction of prose. Certain it is that the exterior and permanent beauty of every language depends on sounds, because these are natural properties, and the only ones which can be perpetual and unchangeable in words. All other qualities they acquire from common consent and usage, which are often inconstant; or from the various modifications of feeling and thinking among writers. It is not, however, the less true that the greater is the number of words by which a thought is represented, the smaller is the portion of intellect which necessarily belongs to each of them, although the variety occasioned by this copiousness is productive of harmony. Hence every style consisting rather of sounds than of signification, glides smoothly and agreeably over the mind: it keeps it in a state of gentle excitement without fatiguing it. — But if harmony compensates for languor, it often retards the rapidity of thought; and ideas which owe their clearness to periphrasis, do not carry that conviction which results from appropriateness and precision of expression. Writers of this description shine but do not warm; whenever they are impassioned they appear rather skilful in the. use of language than naturally eloquent; the reader cannot persuade himself that they feel what they write; their narrations describe but do not paint; nor does it ever happen to them to condense their sentences into one utterance of fact, reason, imagination, and passion; to dart them like an arrow, whose course is visible only in the line of warmth and light it leaves, and which flies, without noise of flame, straight to the mark. They are nevertheless exquisite writers in their way, but one cannot see how others can admire in them a union of the highest qualities of style which characterize philosophers, historians, and poets. They are incompatible qualities — unless we mistake those of Boccaccio — and the proof of this is, that when abused they deigenerate into perfectly contrary defects. Thucydides fatigues us by imposing on us an incessant labour of thought, while Boccaccio, perhaps, wearies us like a man who should incessantly entertain our ears with sweet music. It is —a style in every respect most happily appropriate to gay and sprightly ladies and enamoured youths, who sit amusing themselves with telling stories.</p>
            <p>
	The black-letter scholars of Italy have ransacked. every library and archive, to discover the ancient authors and anecdotes which furnished Boccaccio with the materials for his tales. And if genius consists rather in the invention of facts than in the novelty and skill with which they are related, Boccaccio has certainly no claim to originality. But for the same reason all tragio poets, not even excepting Shakespeare must be considered as copyists, since they founded the action of their dramas on circumstances and characters described by historians. The first origin of dramas and of tales is of little importance to criticism. What is important is to observe the impulse given by every great writer to that department of literature in which he particularly excelled. In the middle ages story–tellers (novellatori) were regularly salaried to amuse the tables and the idle hours of the great; in some cases they were even regarded as officers of the court. The telling of stories being then a regular vocation, rendered the writing of thent more easy and common, even in those barbarous time when princes could scarcely read. The first rude and primitive specimens of the infant Italian language, in prose, are to be met, with among compositions of this kind. The following tale was written more than a century before the time of Boccaccio: —</p>
            <p>
               <quote>
                  <p>“The damsel loved Lancelot so much that at length she lay dying, and commanded that when her soul should have departed from her body, a rich boat should be made ready, covered with a scarlet stuff, and having a rich bed therein, with rich and noble coverinbrs of silk, adorned with rich precious stones; and that her body should be laid upon this bed, clad in her most noble garments, and with a beautiful crown on her head, rich with much gold, and with many rich precious stones; and with a rich girdle and purse, and in this purse there was a letter of the following tenor. But first let us tell concerning that which goes before the letter. The damsel died of the love sickness, and that was done which she had commanded, as to the boat without a sail and without oars, and without any one therein; and it was placed upon the sea. The sea guided it to Camalot, and it stopped at the shore. The cry of it went through all the court. The knights and barons came down from their palaces, and the noble King Arthur came thither, wondering very greatly that this boat had thus. been brought thither without any steersman. The king entered therein; saw the damsel and the clothing. He caused the purse to be opened; they found this letter. He caused it to be read, and it said thus: — To all the Knights of the Round Table, this damsel of Scalot sends health, as to the best company of the world. And if you would know wherefore at my end I am come hither, it is for the best knight in the world, and the most cruel, that is, my Lord Sir Lancelot of the Lake, whom I knew not how so far to entreat for love, as that he should have pity upon me. And therefore, alas! I have died for loving well, as you may see.”</p>
               </quote>
            </p>
            <p>
	If Boccaccio had chosen to amplify and embellish this story with the variety, the incidents, the passions, and characters, and the richness of style with which he adorned many others borrowed from old romances, he would certainly have made a wonderful use of the strange obsequies chosen by the damsel, and would have arranged and coloured the circumstances in such a manner as to give an air of verisimilitude to so new an invention; unless, perhaps, by too great a desire to describe the damsel being dead, clad as for a marriage feast, and wandering over the deep without any certainty of finding burial, or by making her discourse in her last moments, comforting herself with the hope of showing the world that the knight by his cruelty had caused her death, he had chilled the fancy of the reader by his rhetoric, and dissipated all those images and emotions: which arise spontaneously on the mere relation of touching incidénts in simple language. <quote>
                  <p>“The damsel died of the love sickness, and that was done which she had commanded, as to the boat without sail and without oars, and without any one therein; and it was placed upon the sea”</p>
               </quote>. The barrenness of almost all these early narrators is sometimes compensated by the liberty in which they leave the mind of the reader to think and feel for itself. Having now taken from the illustrations before us whatever has seemed to us necessary for appreciating the true value of the <title>Novelle</title>, as a literary work, we shall proceed to give an historical account of the causes which have led them to be regarded and adopted for so many ages, as the sole model of style, the sole grammatical authority of taly. This phenomenon has never yet been explained.</p>
            <p>
	The author died not only without the hope, but without the desire, that his <title>Decameron</title> should outlive him. His autograph copy has never been found, and front what we shall presently have occasion to observe about his hand–writing, we derive very t strong presumptive evidence that he destroyed it himself. A young friend of his, eight or ten years after his death, transcribed it with the most scrupulous exactness, frankly confessing that the copy he used was full of errors. After the introduction of printing, copies and editions were multiplied with mistakes, which, it was clear, were partly taken from the manuscripts of wretched copiers, and partly accumulated by the negligence of printers, while their art was yet in its infancy. But from the age of Boccaccio to that of Lorenzo de Medici, and the Pontificate of Leo X., the Italian language was so barbarized that it seemed lost to the learned men of Italy, and for more than a century they wrote in Latin which had fixed rules, and was common to all Europe. The critics of that illustrious epoch, strove by every means to form the language spoken by Italians into a literary language, weH adapte 1 for written composition, and for being understood. by the whole nation, and in the penury of authors who could furnish observations, and examples, and principles, from which a right method might be derived, they had recourse, with common consent, to the tales of Boccaccio; they found words at once vernacular and perfectly elegant, distinct and expressive, skilful construction, musical periods, and diversity of style; nor perhaps could any expedient at that time have been found better adapted for obviating numerous difficulties which presented themselves. But the maxims and the practice of the literary men of that age, consisted not so much in construoting rules from observations, as in imitating punctually, servilely, and childishly, the most admired writers. In poetry they were implicit copiers of Petrarch, and sang of pure and sacred love. In Latin they imitated Virgil and Cicero, and treated sacred things in profane words. Thus the system of restricting a whole dead language to the works of a few writers was still more absurdly applied to the living tongue of Italy, and critics were almost unanimous in decreeing that no example was to be adduced from any poem except the Canzoniere Amoroso of Petrarch.</p>
            <p>
	From this circumstance, the Protestants took occasion to impute to the literary men of that time very small regard to manners, and no sense of religion. The first accusation is exaggerated, and was common to them with all orders of society in Europe; the other is most absurd, but has prevailed in Protestant universities from that day, and has been handed down by long tradition, on the testimony of the first religious reformers, who, in order to open every possible way for the reception of their doctrines, imputed infidelity to all the learned men of the court of Leo X. But most, if not all of these men, believed the faith they professed, and which was then attacked by hostile superstition. Some made a vow never to read a profane book, but being unable long to observe it, got absolution from the pope; others, that they might not contaminate Christian things with the impure latinity of monks and friars, tried to translate the Bible into the language of the age of Augustus. This system of servilely imitating excellent authors, did not prevent some men of genius, particularly historians, from attempting to relate in a style at once original, dignified, and energetic, the events of their country. But they were livirig writers, nor had long celebrity and prescriptive authority yet stamped them as models. To this reason, which holds good of every age and country, was added, that the liberty of the numerous republics of Italy which had sprung up in the barbarism of the middle ages, declined in the most fertile and splendid period of her literature, and the historians who were witnesses of the misfortunes and degradation of their country, wrote in a manner which was not agreeable to her tyrants. TIeuce Machiavelli, Guicciardini, Segni, and others who are now studied as masters of style, were not then read, except by a few; their works were hardly known in manuscript, and if published they were mutilated; nor were any complete editions of their histories printed until two centuries after they were written. Thus the <title>Novelle</title> of Boccaccio held the field, and their popularity was greatly increased by the abhorrence and contempt which they insired against the wickedness of the monks.</p>
            <p>
	Certain young men of Florence conspired against Duke Alexander, bastard of Clement VII, with the design of driving him from their country, and re–establishing the republic. They held meetings under colour of amending the text of Boccaccio by the collation of manuscripts, and by critical examination. Such was the source, and such the authors, of the celebrated edition of Giunti, in,1527, now regarded as one of the rarest curiosities of bibliography, and preserved from that time as a record of the Florentine republic, ahnost all those young men having fought against the house of Medici, and died at the siege of Florence, or in exile. The work subsequently became more scarce, because it was constantly exposed to the danger of being mutilated or prohibited through the interest of the monks. Leo X made a.jest of those things, and crowned the abbot of Gaeta, seated on an elephant, with laurel and cabbage–leaves. Adrian VI who succeeded him, had been immured in a cloister, and the cardinals of his school shortly after proposed that the Colloquies of Erasmus, and every popular book injurious to the clergy, should be prohibited. Paul III was of opinion that the threat was sufficient, nor was it at that time put in execution; but when the <title>Decameron</title>, which had already been translated into several languages, was quoted by the Anti–Papists, the church ceased to confine herself to threats, and began actually to prohibit the reprinting and the reading of Boccaccio's tales; nor could any one have a copy in his possession without a licerice from his confessor. The Protestant Reformation provoked a reform in the Catholie church, which though less apparent,. was perhaps greater and more solid. The Protestants took as the basis of their's, the liberty of interpreting the oracles of the Holy Spirit by the aid of human reason; while the Catholics admitted no interpretatiofis but those inspired by God as represented by the popes. Which of these two was the most beneficial to the interest of religion, is a difficult question. Perhaps every religion which is much subjected to the scrutiny of reason, ceases to be faith; while every creed, inculcated without the concurrence of the reason, degenerates into blind superstition. But, as far as literature was concerned, liberty of conscience, in many countries, prepared the way for civil liberty, and for the free expression of thoughts and opinions; while in Italy, passive obedience to the religious power strengthened political tyranny, and increased the debasement and long servitude of the public mind. The Protestant Reformation was principally confiñed to dogmas —— the Catholic wholly to discipline; and, therefore, all speculations on the lives and manners of ecclesiastics were then repressed as leading to new heresies. The Council of Trent saw that the people of Germany did not stop short at complaining that the monks were traders in Indulgencies, but went on to deny the sacrament of confession, the celibacy of the clergy, and the infallibility and spiritual power of the pope. It therefore decteed, that any attack upon, or insinuations against, the clergy, should be followed by immediate registration of the book containing them in the index of prohibited works; and that the reading, or the possession of any such book, without licence from a bishop, should be regarded both as a sin and as an oflonce punishable in virtue of the anathema. These laws, of ecclesiastical origin, were thence forth interpreted and administered by civil tribunals subjected to the presidency of inquisitors of the order of St. Dominick who, moreover, by the consent of the Italian governnïents, were invested with authority to examine, alter, mutilate, and suppress every book, whether ancient or modern, previously to its being printed.</p>
            <p>
	The Spanish domination in Italy, the long reign of Philip II (the most tyrannical of tyrants), and the Council of Trent, had imposed silence upon genius. Cosmo I Grand Duke of Tuscany, kept in his pay one or two historians of the house of Medici; he caused all books of a less servile character to be collected together from every part and burnt. The <title>Decameron</title> was, therefore, by an absolute political necessity, resorted to by literary men as the sole rule and standard of the written prose language. To cancel every memorial of freedom, Cosmo I suppressed all the academies instituted in Tuscany during the republican government of its cities; the only indulgence he showed was towards an assembly of grammarians, who afterwards became rather famous than illustrious under the name of the Academy della Crusca; and then, when the indolence of slavery deadened and chilled the passions; when education, committed to the jesuits, had enfeebled all intellect; when men of letters beóame the furniture of courts, often of foreign courts; when universities were in the pay of kings, and under the direction of inquisitors; —— then did the academy Della Crusca begin to claim supremacy over Italian literature, and to establish he tales of Boccaccio as the sole text and rule for every dicionary or grammar, and the basis of every philosophical theory regarding the language.</p>
            <p>
	Nevertheless, the academicians found that the <title>Decameron</title> had never been printed in a genuine and correct form, fitted to serve as the ground–work of language. After many years spent in consulting, correcting, and collating maimscripts, they prepared an edition which they hoped to consacrate as an oracle in all grammatical questions: but the Holy Office interposed in the most furious manner, and did not allow it to be printed. They therefore consented, as they could do no better, to publish a mutilated edition. The grand dukes of Tuscany, in order to put an end to these difficulties, deputed certain learned men to negotiate with the Master of the Sacred Palace in the Vatican, one of whom was a bishop, and nearly all dignified ecclesiastics. The Master of the Sacred Palace, a Dominican friar and a Spaniard, attended their meetings in his own right. Writing his opinions in a bastard language, he gave his advice as an official grammarian: they did not, however, come to any conclusion.</p>
            <p>
	At length an Italian Dominican, of a more facile character, was added to the council, and having been confessor to Pius V he prevailed on Gregory XIII to allow. the <title>Decameron</title> to be printed without any other alteration than what was necessary for the good fame of the ecolesiastics. Thus, abbesses and nuns in love with their gardeners were transformed into matrons and young ladies; friars who got up impostures and miracles into necromancers; and priests who intrigued with their parishioner's wives into soldiers; and by dint of a hundred other inevitable transformations and mutilations, the acedemy, after four years' labour, succeeded in publishing the <title>Decameron</title> in Florence, illustrated by their researches. But Sextus V ordered that even this edition, though approved by his predecessor, should be infamized in the Index. It was therefore necessary to have recourse to fresh mangling and interpolation, and of texts so fabricated, therefore, the academicians of La Crusca weighed every word and every syllable of the <title>Novelle</title>, exaggerated every minute detail, and described every thing under the high–sounding names of the richness, propriety, grace, elegance, the figures, laws, and principles of language.</p>
            <p>
	These facts, which our limits compel us to. condense and to strip of those circumstances which render them infinitely more diverting, would appear the inventions of a satirist, if the author of the Illustrations did not confirm his narrative, step by step, by authorities and documents. From the various reflections which. he deduces from them, we shall select but one — that the literary language of Italy was fpunded. on a collection of tales, not of the most edifying description, at the same period that the literary language of England was fixed by the translation of the Holy Scriptures.</p>
            <p>
	This singular destiny of a work composed as a mere pastime, threw into comparative oblivion its other literary merits, which were more useful to the civilization of Europe, and stamped upon the name of its author an infamous celebrity, which has always hidden from the world the true character of his mind. The Illustrations before us are extremely interesting from the light they throw on the human heart. It is unquestionable, that if Petrarch had expended on writing Italian prose, the tenth part of the labour which he bestowed on his poetry, ·he would not have been able to write so much as he did. This reason, among many others, contributed to induce him to write in Latin: the chief motive, however, was the glory which then attached to the Latin poets, and which, in the universities and the courts of the princes, ,was scarcely granted to those who wrote in Italian. Few however, if any, had any real conception of the spirit and merits of the Latin tongue. Coluccio Salutato was a man of great learning, and enjoyed a high reputation among the scholars of that age; yet he pronounced that the pastoral poems of Boccaccio, written in Latin, were only inferior to Petrarch, and that Petrarch was shperior to Virgil! <note place="foot">
                  <p>
                     <title lang="lat"> Colutius Salutatus Epis. ad Bocc.</title>
                  </p>
               </note> Erasmus, a critic of another age, and of a different turn of mind, when commenting on the literature of the fourteenth century, detracts a little from the praises bestowed upon Petrarch, and enhances those of Boccaccio, whose Latinity he esteems the less barbarous of the two. <note place="foot">
                  <p>
                     <foreign lang="lat">Ciceronianus.</foreign>
                  </p>
               </note>
            </p>
            <p>
	The injury which Petrarch ilid to his native tongue, by his ambition of writing in Latin, was compensated by his indefatigable and generous perseverance in restoring to Europe the most noble remains of human intellect. No monument of antiquity, no series of medals, or manuscript of Roman literature was neglected by him wherever he had the least hope of rescuing the one from oblivion, or of multiplying copies of the other. He acquired a claim to the gratitude of all Europe, and is still deservedly called the first restorer of classical literature. Boccaccio, however, is entitled not only to a share, but to an equal share, to say the least, of this honour. We are perfectly aware that our opinion on this subject will be at first regarded as a paradox put forth from a mere ambition of novelty; the proofs, however, which we shalÏ briefly adduce, will convert of our readers at our temerity, into worder at the scanty recompense which Boccaccio has hitherto received, in spite of his gigantic and successful endeavours to dispel the ignorance of the middle ages.</p>
            <p>
	The allegorical mythology, together with the theology and metaphysics of the ancients, the events of the history of ages less remote, and even geography, were illustrated by Boccaccio in his voluminous Latin Treatises, now little read, but at that time studied by all as the chiefest and best works of solid learning. Petrarch knew nothing of Greek; and whatever acquaintance, in Tuscany or Italy, they had with the writers of that language, they owed entirely to Boccaccio. He went to Sicily, where there were still some remains of a Greek dialect, and masters who taught the language, and put himself under two preceptors of the greatest merit, Barlaamus and Leontius. Under them he studied several years; he afterwards prevailed on the republic of Florence to establish a chair of Greek literature for Leontins. Had it not been for Boccaccio, the poems of Homer would have remained long undiscovered. The story of the Trojan War was read in the celebrated romance called the History of Guido delle Colonne, from which also were derived many wild inventions and apocryphal records of the Homeric times, and various dramas, like Shakspeare's Troilus and Cressida, containing not a single circumstance to be met with in the Iliad or Odyssey. Nor should it be forgotten, that undertakings like these demanded affluence, which Petrarch possessed; while Boccaccio's whole life was passed in the midst of difficulties and privations. He compensated for the want of pecuniary resources by indefatigable industry; he submitted to mechanical labours, wholly unsuited to.the bent of his character and genius, and copied manuscripts with his own hand. Leonardo Bruni, who was born before. the death of Boccaccio, was astonished when he saw the multitude of authors' copies transcribed by him. <note place="foot">
                  <p>Leonardo Aretino. <title>Vita del Petrarca</title> in fine</p>
               </note> Benvenuto da Imola, who was a disciple of Boccaccio, relates a curious anecdote on this subject, which as we do not r....eollect that it is anywhere to be met with, except in the great collection of the writers of the middle ages, by Muratori, a work inaccessible to the greater number of our readers, we shall insert. <note place="foot">
                  <p>
                     <title lang="lat">Benvenutus Imolensis apud Muratorium Script</title>. Rer. Ital.</p>
               </note> — Going once to the abbey of Monte Cassino, celebrated for the number of manuscripts which lay there, unknown and neglected, Boccaccio humbly requested to be shown into the library of the monastery. A monk dryly replied, <quote>
                  <p>“Go, it stands open”</p>
               </quote>, and pointed to a very high staircase. The good Boccaccio found every book he opened torn and mutilated; lamenting that all these fruits of the labours of the great men of antiquity had fallen into the hands of such masters, he went away weeping. Coming down the staircase he met another monk, and asked him <quote>
                  <p>“How those books could possibly have been so mutilated?”</p>
               </quote> — <quote>
                  <p>“We make covers for littÍe Prayer–books out of the parchment leaves of those volumes”</p>
               </quote>, said he, coolly, <quote>
                  <p>“and sell them for twopence, threepence, and sometimes fivepence each”</p>
               </quote>. — <quote>
                  <p>“And now go”</p>
               </quote>, concludes the pupil of Boccaccio, <quote>
                  <p>“go, you unfortunate author, and distract your brain in composing more books”</p>
               </quote>. Such were the obstacles opposed by the imperfect civilization of his age which this admirable man, together with Petrarch, had to surmount; and it is an act of tardy and religious justice to show that the tribute of grateful. recollection to which they were both entitled to receive from posterity, was almost also awarded to his more fortunate contemporary. We cannot conclude our remarks, without paying another debt to the memory of Boccaccio. The indecency of the <title>Novelle</title>, and their immoral tendency, can neither be justified nor extenuated; but from the herd of writers in England, who confidently repeat this merited censure of Boccaccio, year after year, it appears but too much as if the study of the language and of the style had been made a pretext for feeding the imaginations of the readers with ideas which all are. prone to indulge, but compelled to conceal; and that the tales of Boccaccio would not have predoniinated so much over all other literature, if they had been more chaste. The art of suggesting thoughts, at once desired and forbidden, flatters while it irritates the passions, and is an efficacious instrument for governing the consciences of boys, and of the most discreet old men. The jesuits, therefore, no sooner made themselves masters of the schools of Italy,sthan they adopted this book, mutilated in the same manner as some of the licentious Latin poets, well knowing that the expunged passages are the most coveted, precisely because they are expunged, and that the imaginations of youth supply ideas worse than they would have formed had the books been left entire.</p>
            <p>
	In order to excuse the use they made of the <title>Decameron</title> in their colleges, the jesuits succeeded in persuading Bellarmine to justify, in his controversies, the intentions of the author, Perhaps, indeed, they interpolated these arguments as they did soon many others, in the edition of Bellarmine, wherever the doctrines did not accord with the interests of their order.<note place="foot">
                  <p>Fuligatus, in <title>Vita Bellarmini</title>
                  </p>
               </note> It is, moreover, probable that they favoured a book famous for its invectives against the rules of the cloister, and written long before their order had arisen to acquire a jurisdiction over all. Bellarmine was much less indulgent than Boccaccio to the reputations of the old congregations; and although some writers who have undertaken their defence have called his <title lang="lat">Gemitus Columbae</title> apocryphal, it was, at all events, printed among his works during his life. To return to Boccaccio. Before he died he had atoned for his want of respect for decorum; he felt that men thought him culpable, and he expiated his tales by a punishment heavier, perhaps, than the offence. There is some reason to believe that he wrote them when under the influence of a ladÿ whom he abjured just before, and whom he defames in his Laberinto d'Amore. However this may be, he conjured fathers of families not to suffer the <title>Decameron</title> to go into the hands of any who had not already lost the modesty of youth. — <quote>
                  <p>“Do not let that book be read; and if it is true that you love me, and weep for my afflictions, have pity, were it only for my honour's sake”</p>
               </quote>.</p>
            <p>
	With remorse of conscience which does more honour to the excellence of his intentions than to the strength of his mind, he even tried to atone for the ridicule he had poured upon the priests and their infamous superstitions. No writer, perhaps, since Aristophanes, has so bitterly satirized the effrontery of ignorant preachers, and the credulity of their ignorant hearers, as Boccaccio in the <title>Novelle</title>, which are written in a spirit of implacable hostility to monks. In one of them he introduces one of these vagabonds boasting from the pulpit, that he had wandered through all countries in the terraqueous globe, and even beyond it, in search of relics of saints, and making the people in the church pay to adore them. And yet, in spite of this, he said, on his death–bed, that he had been long in search of holy relics through various parts of the world, and he left them, for the devotion of the people, to a convent of friars. This desire was found expressed in a will, written in Italian in his own hand; and in another in Latin, drawn up many years afterwards by a notary,' and signed and approved by Boccaccio a short time before he died. In both these wills he bequeathed all his books and manuscripts to his confessor and to the convent of the Santo Spirito, in order that the monks might pray to God for his soul, and that his fellow–citizens might read and copy them for theif instruction. It is therefore more than probable, that there was among these books no copy of the <title>Decameron</title>; and from the following anecdote, which being found in books which are read by very few is little known, it appears that the original manuscript of the <title>Novelle</title> was destroyed long before by the author; it is, in fact, as we have already remarked, impossible to find it.</p>
            <p>
	Towards the end of his life, poverty, which is rendered more grievous by old age, and the turbulent state of Florence, made social life.a burden to him, so that he fled to solitude; but his generous and amiable soul was debased and depressed by religious terrors. There lived at that time two Sienese, who were afterwards canonized. One of them was a man of letters and a Carthusian monk, mentioned by Fabricius as Sanctus Petrus Petronus; the other was Giovanni Colombini, who founded another order of monks, and wrote the life of St. Pietro Petroni by divine inspiration. The Rollandists allege that the manuscript of the new saint, after having been lost for two centuries and a half, fell miraculously into the hands of a Carthusian, who translated it from Italian into Latin, and in 1619 dedicated it to a Cardinal de Medici. It is possible that Colombini never wrote, and that the biographer of the saints, who wrote in the seventeenth century, drew his descriptions of miracles from those recorded in the chronicles and other documents of the fourteenth century; and in order to exaggerate the miraculous conversion of Boccaccio, he perverted a letter of Petrarch, entitled De Vaticinio Morientium, which is to be found in his Latin works. The blessed Petroni, at his death, which happened about the year 1360, charged a monk to advise Boccaccio to desist from his studies and to prepare for death. Boccaccio, wrote in terror to Petrarch, who replied: <quote>
                  <p>“My brother, your letter filled my mind with horrible fantasies, and I read it assailed by great wonder and great affliction. And how could I, without fearful eyes, behold you weeping and calling to mind your near–approaching death; whilst I, not well informed of the fact, most anxiously explored the meaning of your words? But now that I have discovered the cause of your terrors, and have reflected somewhat upon them, I have no longer either sadness or surprise. You write how that an — I know not what — Pietro di Siena, celebrated for his piety, and also for his miracles, predicted to us two, many future occurrences; and in the witness of the truth of them, sent to signify to us certain past things which you and I had kept secret from all men, and which he, who never knew us, nor was known by us, knew as if he had seen them with his mind's eye. This is a great thing, if indeed it be true. But the art of covering and adorning impostures with the veil of religion and of sanctity, is most common and old. Those who use it explore the age, the countenance, the eyes, the manners of the man; his daily customs, his motions, his standing, his sitting, his voice, his speech, and above all, his intentions and affections; and draw predictions which they ascribe to divine inspiration. Now if he, dying, foretold your death, so also did Hector in former times to Achilles; and Orodes to Mezentius, in Virgil; and Cheramenes to Eritia, in Cicero; and Calamus to Alexander; and Possidonius, the illustrious philosopher, when dying, named six of his contemporaries who were soon to follow him, and told who should die first, and who afterwards. It matters not to dispute now concerning the truth or the origin of such–like predictions; nor to you, if even this your alarmer (terrificator hic tuus) had told you the truth, would it avail any thing to afflict yourself. How then? If this man had not sent to let you know, would you have been ignorant that there remains not to you a long space of life? and even if you were young, is death any respecter of age?”</p>
               </quote> But neither these, nor all the other arguments in Petrarch's letter, which is very long, nor the eloquence with which he combines the consolations of the Christian religion with the manly philosophy of the ancients, could deliver his friend from superstitious terrors.</p>
            <p>
	Boccaccio survived'the prediction more than twelve years, and the older he grew the more did he feel the seeds scattered in his mind by his grandmother and his nurse, spring up like thorns. He died in 1375, aged sixty–two, and not more than twelve or fourteen months after Petrarch. Nor did Petrarch himself always contemplate death with a stedfast eye. Such was the character of those times; and such, under varied appearances, will always be the nature of man.</p>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
