<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Il verrato</title>
      <author>Battista Guarini</author>
    </titleStmt>
    <extent>239 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit000968</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Opere</title>
        <author>Guarini, Battista</author>
        <editor id="ed">Guglielminetti, Marziano</editor>
        <publisher>Unione tipografico-editrice torinese</publisher>
        <pubPlace>Torino</pubPlace>
        <date>1971</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>500</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language><language id="lat">Latino</language><language id="grc">Greco</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Trattati</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2003-05-27T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Francesca Casarotto</name>
        <name>CIBIT - Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-05-27T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Francesca Casarotto</name>
        <name>CIBIT - Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-06-06T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Valentina Gritti</name>
        <name>CIBIT - Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Sono state controllate la trascrizione e le codifiche, correggendone gli errori.</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-06-15T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
 <div1 n="Titolo">
<p>Il Verrato, ovvero difesa di quanto ha scritto M. Giason Denores contra le tragicomedie e le pastorali in un suo discorso di poesia.
</p></div1>
<div1 type="dedica"><head>DEDICA</head><pb n="731"/><lb/>
<p>Agli illustrissimi signori e patroni miei singolarissimi li signori <lb/>
<name>Iacopo  Contarini</name> e <name>Francesco Vendramini</name>.<lb/>
La tragicomedia pastorale, di che si tratta nella seguente scrittura,<lb/>
fu nelle case delle Signorie Vostre Illustrissime con tanto loro ap-<lb/>
plauso e d'altri infiniti non men per lettere che per nascita nobilissimi<lb/>
ingegni ascoltata dalla viva voce del proprio autore, che, sì come troppo<lb/>
ardimento è stato l'offenderla, così poco necessario potrà parer il di-<lb/>
fenderla. Ma poscia che i malevoli, tentando pure di calpestarla,<lb/>
s'hanno fatto lecito di rivocar in dubbio un testimonio di tanta auto-<lb/>
rità, di quanta già non cred'io che sieno state mai le sentenze degli<lb/>
antichi teatri, da' poeti loro tanto stimate, è ben ragione che, se il<lb/>
mondo per avventura della loro falsa dottrina avesse conceputa qual-<lb/>
che sinistra openione di lei, chiaramente ora si conosca con quanto<lb/>
fondamento e giudizio sia stata dalle Signorie Vostre Illustrissime<lb/>
favorita. Ond'io e per questo e per la persona medesima dell'autore,<lb/>
com'esse ottimamente sanno, antico suddito del serenissimo dominio <lb/>
e di lui e di loro e di tutta cotesta nobilissima nobiltà divotissimo servi-<lb/>
tore, ho giudicato mio debito che quanto ho scritto in questo soggetto<lb/>
sotto il chiarissimo nome loro si publichi; sperando ch'elle sieno per<lb/>
gradir volontieri, com'io ben umilmente le supplico, e aver cara quella<lb/>
difesa, che, difendendo cosa da lor lodata, vien insieme a difendere<lb/>
il giudizio loro e di tanti altri onoratissimi e dottissimi gentiluomini,<lb/>
<pb n="732"/><lb/>
che con esse pur l'udirono e commendarono. Bacio le mani alle Signo-<lb/>
rie Vostre Illustrissime e prego loro ogni felicità.</p> <lb/>
<closer><dateline>Di Ferrara, li <date value="28-04-1588">28 aprile 1588</date>.</dateline><lb/>
Delle Signorie Vostre Illustrissime <lb/>
umilissimo servitore<lb/>
<signed>il Verrato</signed></closer><lb/>
</div1><pb n="733"/>
<div1 type="prefazione"><head>PROEMIO</head>
<p>Messer <name>Giason Denores</name>, di me non credo che bisogni darvi <lb/>
notizia, perché dalla favella mi potreste conoscere; né mi <lb/>
curo ch'in altra guisa mi conosciate. E se forse vi pare strano<lb/>
che, non essendo io nominatamente provocato da voi, abbia <lb/>
voluto briga co' vostri scritti, è paruto più strano a me che altri <lb/>
senza ragione sia stato offeso da voi. Al quale se contra<lb/>
l'universal consenso di tanti letterati è bastato l'animo di <lb/>
scriver in pregiudicio di coloro che han composte tragico-<lb/>
medie e pastorali, perché non sarà lecito a me di prenderne la <lb/>
difesa? A me, dico, che sono d'alcun di loro amico e servidore<lb/>
tanto ubbligato, che poco mi parrebbe di fare, quando in<lb/>
servigio loro, non che altro, spendessi la vita propria? Ma<lb/>
che sai tu di poetica?, mi direte: tanto che forse ve ne dorrà; <lb/>
e ancor che il mio nome non sia per su le stampe corso fin<lb/>
qui, non è però che non avessi saputo anch'io schiccherare al-<lb/>
cun foglio, s'all'altrui spese non avessi imparato d'astener-<lb/>
mene più che posso. Ma in quanto all'arte poetica, ci ho fatto<lb/>
non solo lungo studio per entro, ma posto in pratica tutto<lb/>
ciò che in cinquanta e più anni dell'età mia ho diligentemente <lb/>
veduto e letto. E se, come scrivete, a voi l'ha insegnata il <lb/>
il signor <name>Sperone</name>, a me quanti mai furono all'età nostra<lb/>
<pb n="734"/><lb/>
famosi tragici e comici mi sono stati maestri. Or l'effetto ve<lb/>
'l mostrerà. Attendetemi. Quella vostra scrittura, ch'uscì col<lb/>
titolo di Discorso intorno a que' principi, cause e accresci-<lb/>
menti che la comedia, tragedia e poema eroico ricevono dal<lb/>
filosofo morale e civile e dai governatori delle republiche,<lb/>
fu letta non ha molto in cerchio d'uomini dotti, ch'eran <lb/>
corsi al rumore di tante maraviglie da voi promesse. E nel<lb/>
vero, messer <name>Giasone</name>, (non dico per adularvi) voi vi potete dar<lb/>
vanto d'aver publicato il più pregnante titolo che abbia mai <lb/>
avuto scrittore antico o moderno. Or qual giudicio ne fosse<lb/>
fatto da loro, non saprei dirvi, percioché essi, che discretis-<lb/>
simi sono e per natura inclinati a favorire anzi che a ripren-<lb/>
dere gli altrui scritti, purché a ciò fare non sieno astretti, non <lb/>
si lasciarono intender punto, se non là dove sì sconciamente<lb/>
voi sfoderate quella solenne invettiva contra i due poemi detti<lb/>
di sopra, censurando, riprendendo, anzi pur lacerando e spac-<lb/>
ciando i poeti loro per uomini privi di lettere e di giudicio,<lb/>
e per facitori di mostri e di prodigi: con tanta confidenza,<lb/>
per non dir altro, di voi medesimo e con tanta tirannide e<lb/>
sprezzatura de' loro scritti, dicidendo e parlando in oracolo,<lb/>
che ci perderebbe il maestro di coloro che sanno. Allora <lb/>
tutti e quei più che più vi conoscono ne restarono stomacati,<lb/>
percioché, troppo bene conoscendo essi a qual segno abbiate<lb/>
voi indiritte quelle vostre saette, si sono grandemente stupiti<lb/>
come fra tante letterate persone, che hanno tutto'l dì e per le<lb/>
mani con istraordinario diletto e per le bocche con infinita lode <lb/>
alcun poema di questa sorta, voi solo abbiate voluto far l'<name>Ari-<lb/>
starco</name> e ingaggiar battaglia co' loro autori, che non sono<lb/>
però uomini dozinali, e conseguentemente col giudicio del<lb/>
mondo, che ne fa stima e gli celebra. Sì fatte cose si discor-<lb/>
revan del caso vostro, e fu chi disse non doversi così lasciare,<lb/>
<pb n="735"/><lb/>
5senza risentimento alcuno, l'offesa d'un loro principalissimo <lb/>
amico Ma qualcun altro se ne rideva come di cosa leggeris-<lb/>
sima per se stessa, scusandovi eziandio sì come buona persona,<lb/>
ché senza molta fatica confessate da voi medesimo di favel-<lb/>
lare con l'altrui lingua: lusingato per avventura dall'eloquen-<lb/>
za del signor <name>Sperone </name>vostro maestro, senza avvedervi ch'egli<lb/>
non è censore se non dell'opere più lodate, poiché sdegna di<lb/>
sindacare alcuna cosa che già da tutti celebrata non sia. Per<lb/>
modo che tanto vien a dire poeta esercitato dal sottilissimo<lb/>
ingegno suo, quanto poeta canonizato per eccellente e degno di <lb/>
paragonarsi a <name>Virgilio</name>. Al fine fu risoluto d'intendere quello<lb/>
che sopra ciò pensasse di fare la persona principalmente no-<lb/>
tata; la qual rispose che, quando fosse pur vero che le sue<lb/>
poesie patissero alcuna opposizione, cotesto non sarebbe sì <lb/>
gran diffetto, che ne dovesse perder di riputazione, sì perché <lb/>
il medesimo è sempre intervenuto de' più famosi poeti che <lb/>
sieno al mondo, come anche per non aver egli per sua pro-<lb/>
fessione la poesia, della quale ad altro fine non è solito di <lb/>
servirsi che per diporto e condimento d'altri suoi studi, e più <lb/>
gravi e più fruttuosi: parergli, nondimeno, che messer<name> Giason <lb/>
Denores</name> non sia egli sufficiente a far giudicio di questo, e <lb/>
però non curarsi di cosa ch'egli si dica, avendone egli intanto <lb/>
da' primi letterati d'Italia, che hanno maturamente veduta e <lb/>
considerata l'opera sua, onoratissimo testimonio. Questa riso-<lb/>
luzione fu veramente degna di chi la fece, sì come di persona <lb/>
che altro ha in capo che novelle di questa sorta. Ma io che <lb/>
sì perfetto non sono, parendomi che l'offesa d'un mio signore <lb/>
sì principale sia tutto carico mio, né potendo sofferire che,<lb/>
me vivente e tacente, vi rimeniate per bocca l'opere sue e <lb/>
possiate interpretare questa sua toleranza o valor vostro o <lb/>
dappocagine altrui; e oltre a ciò giudicando non poter essere <lb/>
se non bene ch'a publico beneficio ed esempio si raffreni <lb/>
la scandalosa licenza, che oggi si prende ogniuno di publi-<lb/>
care immodestissimi scartafacci contra gli scritti altrui, ho <lb/>
fatto proponimento d'esser quell'io che prenda il carico di<lb/>
<pb n="736"/><lb/>
rispondervi. E per ciò fare quanto più esattamente fosse pos-<lb/>
sibile, mi diedi a prendere e la persona di voi e la difesa della <lb/>
causa vostra contra ciascuno, e in particolare contra que' me-<lb/>
desimi letterati, in presenza de' quali vi dissi dianzi che s'era <lb/>
preconizata quella vostra opera titolare. I quali, e non ad <lb/>
altro fine che per intenderne il parer loro, sì ben andai stuz-<lb/>
zicando e sì ben seppi dissimulare e l'arte e l'intento mio, che <lb/>
fermamente credettero che daddovero i' fussi vostro campione.<lb/>
Or s'io ne fussi beffato, Dio vel dica per me. Finalmente leva-<lb/>
tami la maschera e del piacevole inganno fatte le risa grandi,<lb/>
fummo tutti d'accordo che 'n quella vostra invettiva voi non <lb/>
provate nulla e presumete molto, procedendo con presup-<lb/>
positi falsi, discorsi vani e pessime conseguenze, dirittamente <lb/>
contrarie alla buona e sana dottrina, ricevuta da' più famosi <lb/>
e approvati scrittori greci e latini; che non avete o veduti o <lb/>
intesi i luoghi più chiari e più notabili d'<name>Aristotile</name>; che voi <lb/>
errate ne' termini, prendendo l'una cosa per l'altra, falsifi-<lb/>
cando i luoghi citati; e finalmente che quella coda di scor-<lb/>
pione, da voi a bello studio per trafiggere altrui appicata a <lb/>
quella vostra scrittura, è tutta piena di errori e non offende <lb/>
se non voi stesso. Per modo che chi volesse star sul rigore,<lb/>
basterebbe che quanto avete detto in una sola parola vi si <lb/>
negasse, e sarebbevi pienamente risposto. Toccherebbe a voi <lb/>
poscia il provare; e nol facendo, c'è la regola chiara che, non <lb/>
provando l'attore si debbia assolver il reo. Ma son andato <lb/>
pensando con tale occasione (oltre il difendere, ch'agevol-<lb/>
mente farò) d'allargarmi ancora d'intorno alla natura e arti-<lb/>
ficio di cotesti poemi. E sarà forse opera non ingrata e a coloro<lb/>
che sanno e a coloro eziandio che non sanno, percioché gli <lb/>
studiosi e intendenti delle buone lettere prenderanno molto <lb/>
diletto di vederne l'anotomia; e gli altri, che non intendono<lb/>
<pb n="737"/><lb/>
tanto, si chiariranno di voi, se per avventura quel vostro giu-<lb/>
dicar da maestro avesse fatta negli animi loro una qualche <lb/>
sinistra impressione, a pregiudicio dell'opere e degli autori sin-<lb/>
dacati da voi. E per accrescer intelligenza a chi legge e fede <lb/>
a chi scrive, andrò portando il vostro testo medesimo, diviso <lb/>
in trentacinque particelle; e ripigliando luogo per luogo le <lb/>
precise vostre parole, a ciascuna di loro immediatamente ap-<lb/>
plicherò la destinata risposta. E comminciamo.</p></div1>
<div1 type="dialogo"><head>DIALOGO</head>
<sp><speaker>DENORES.</speaker> <p>Qui non fuor di proposito si può investigar la<lb/>
 cagione perché <name>Aristotele</name>, quantunque nella sua Poetica nomi-<lb/>
nasse diverse sorti di poesie, non però propone di trattar se non<lb/>
della commedia, della tragedia e del poema eroico, e con que-<lb/>
ste tre sole constituisce il corpo dell'arte poetica.</p></sp>
<sp><speaker>VERRATO.</speaker> <p>Primieramente questo è falsissimo. E dove la-<lb/>
sciate voi la ditirambica? Quando <name>Aristotile</name> ci propone di <lb/>
favellare delle spezie della poetica, insegnandoci che tutte sono <lb/>
imitazioni, non ci annovera egli la ditirambica? E quando <lb/>
viene a divisarci del modo con che ciascuna di loro usa l'arte <lb/>
dell'imitare, non mostra egli, ricordevole del suo metodo,<lb/>
in quale guisa la ditirambica se ne serva? e con quali si con-<lb/>
faccia nell'imitare e da quali sia differente? E quando passa <lb/>
alle persone rassomigliate, lascia egli forse da parte la ditiram-<lb/>
bica? o pur c'insegna che la medesima differenza delle per-<lb/>
sone, ch'è nell'altre spezie di poesia, si considera ancora in <lb/>
lei? E cotesto chiamate voi nominare e non proporre? Avrà <lb/>
egli detto di trattare della poetica e delle spezie sue, e di <lb/>
ciascuna di loro, senza eccettuarne veruna, manifestarci la <lb/>
natura, le parti e l'artificio, con tutti gli altri accidenti ch'alla <lb/>
perfezione loro concorrono (e tutte convengono nell'esser imi-<lb/>
tazioni); e voi volete che nell'effettuare la sua proposta lasci<lb/>
a dietro la ditirambica, che pur è una delle spezie di poesia <lb/>
tanto nobile e tanto celebre? E voi attribuite ad <name>Aristotile</name> que-<lb/>
sto fallo? Dio vel perdoni. Ma voi direte: E dove ciò si<lb/>
<pb n="738"/><lb/>
vede trattato?. Rispondete a me prima voi: dove si vede <lb/>
ch'egli abbia trattato della comedia, che pur è una di quelle,<lb/>
secondo voi, privilegiata e capace della vostra mistica poesia? <lb/>
Non ha trattato né di questa né di quella, non perché così <lb/>
dovesse o volesse o pensasse di fare, o forse non abbia fatto,<lb/>
ma percioché non si truova il rimanente di quel trattato, sì <lb/>
come troppo ben si comprende da un luogo della Politica <lb/>
e senz'altro conosce chiunque della dottrina aristotelica è <lb/>
pure un poco pratico, o, per me' dire, chiunque ha punto di <lb/>
lettere e di giudizio. Ma ditemi, di grazia: in qual parte della <lb/>
<title>Poetica</title> avete voi raccolto ch'egli abbia proposto di trattare <lb/>
d'una spezie più che d'un'altra di poesia? Pensateci bene,<lb/>
che fin di costà mi par vedervi far il trabocco. So che non <lb/>
ci è luogo veruno in tutta la Poetica d'<name>Aristotile</name> che v'abbia <lb/>
potuto ingannare, se non quello che si truova nel fine del se-<lb/>
condo capo, seguendo il latino della volgata traduzione del <lb/>
Pazzi; ma secondo il testo greco di <name>Basilea </name>le parole sono <lb/>
nel principio del sesto, le quali porrò io greche, perché la <lb/>
varietà degli interpreti non c'inganni: <foreign lang="grc">peri men houn</foreign>dice<lb/>
<name>Aristotile</name> <foreign lang="grc">exametrou mimetikes kai peri komodias husteron <lb/>
eroumen ; peri de tragodias legomen</foreign>; che vuol dire in no-<lb/>
stra favella: Noi dunque dell'imitazione dell'esametro e <lb/>
parimente delle comedia diremo poi a suo luogo; ora par-<lb/>
liamo della tragedia. Se da cotesto luogo avete voi tratto <lb/>
la vostra nuova dottrina, male l'avete inteso, percioché quivi <lb/>
<name>Aristotile</name> non propone, né dice di trattar solo di
      quelle <num value="3">tre</num> <lb/>
con l'esclusione dell'altre, ma parla dell'ordine col quale in-<lb/>
tende di doverne trattare. Ma voi direte: E perché quivi<lb/>
<pb n="739"/><lb/>
non fa egli menzione dell'altre?. Io vel dirò: perché di <lb/>
sopra cercando l'origine dell'arte poetica, avea detto che la <lb/>
tragedia e comedia erano uscite quasi propagini dall'esametro,<lb/>
avendo l'una quella proporzione al <title>Margite</title> di <name>Omero</name> che <lb/>
ha l'altra all'<emph>Iliade</emph> e <emph>Odissea</emph> del medesimo. Il che volendo <lb/>
porre in esecuzione, comincia dalla tragedia, rimettendo a <lb/>
un altro luogo il trattato della comedia, cioè com'ella pren-<lb/>
desse forma dal verso eroico, e in che si confaccia o non si <lb/>
confaccia con essolui: del modo, appunto, ch'egli va poi <lb/>
facendo nel capitolo <num value="22">ventiduesimo</num>, là dove esamina le qua-<lb/>
lità dell'epica poesia con quelle della tragedia, così avrebbe <lb/>
eziandio fatto, o egli il fece, se ben noi non l'abbiamo, della <lb/>
comedia a suo tempo. Certa cosa è che nel luogo di sopra <lb/>
addotto niente altro ci promette di fare, e che da quelle pa-<lb/>
role non si raccoglie che quivi proponga di trattar di queste <lb/>
<num value="3">tre</num> sole, escludendone l'altre; delle quali senz'alcun dubbio<lb/>
noi averemmo i loro particolari trattati, se l'opera fosse intera.<lb/>
Quando dunque voi dite: Perché quivi non fece menzione <lb/>
<name>Aristotile</name> dell'altre spezie di poesia e nominò quelle tre so-<lb/>
le?, vi si risponde: perché in quel luogo non ci propone le <lb/>
spezie costituenti il corpo della poetica, avendo egli ciò suf-<lb/>
ficientemente fatto di sopra; ma quello che propose manda <lb/>
ad effetto, e ciò fa con l'occasione dell'epica, ch'è stata origine <lb/>
delle due sceniche poesie. E perché l'altre spezie non hanno <lb/>
questa confacevolezza con essolei, sarebbe stato impertinente <lb/>
il farne qui menzione, sì come è altresì impertinentissimo il <lb/>
dire che per questo egli abbia inteso di escluderle come mem-<lb/>
bra incapaci e soverchie a costituire il corpo (vostre parole) <lb/>
dell'arte poetica. La quale stravaganza si vedrà molto me-<lb/>
glio nella ragione che voi di questo assignate; e però se-<lb/>
guitiamo.</p>
</sp>
<sp><speaker>DENORES.</speaker> <p>Per la qual cosa dovemo sapere che egli, come <lb/>
filosofo morale e civile, non si curò di favellar di ogni maniera<lb/>
<pb n="740"/><lb/>
di poesia che non ricevea le sue regole e i suoi principii dalla <lb/>
filosofia morale e civile, e da' governatori e legislatori delle <lb/>
republiche a beneficio commune, ma solamente di quelle che,<lb/>
ricevendoli o non ricevendoli, poteano generar o buoni o cat-<lb/>
tivi costumi negli animi de' cittadini in universale.</p></sp>
<sp><speaker>VERRATO.</speaker> <p>Grande arditezza è cotesta vostra, messer Giasone,<lb/>
percioché l'interpretare <name>Aristotile</name> diversamente dagli altri,<lb/>
se ben è impresa da persona molto sicura, nientedimeno, quan-<lb/>
d'altri parla o intende di parlar con ragione, a niuno dev'esser <lb/>
chiusa la strada di filosofare; ma il dire <add>che</add> <name>Aristotile</name> ha fa-<lb/>
vellato in un modo ch'egli non pensò mai, attribuire a filosofo <lb/>
tanto grande quel che non è, ha troppo del licenzioso. <name>Ari-<lb/>
stotile</name> non curò di trattare.... E onde domine avete pe-<lb/>
scata cotesta non curante filosofia? da qual parola questo <lb/>
concetto? da qual recondito luogo questa dottrina? Se ciò <lb/>
ha detto o sognato mai <name>Aristotile</name>, mostratelo, e loderemvi;<lb/>
se non l'ha detto, perché volete saperne voi più di lui? Per-<lb/>
ché farlo filosofare a vostro capriccio? S'egli ha nominate,<lb/>
proposte, esaminate l'altre spezie della poetica nientemeno <lb/>
delle <num value="3">tre </num>vostre privilegiate, che dottrina sarebbe la sua, s'egli <lb/>
o non né trattasse come dell'altre, o non dicesse la cagione del <lb/>
tralasciarle? Qual insensato filosofo sarebbe mai quello che <lb/>
proponesse di favellare delle parti del corpo umano, e poscia <lb/>
nell'esequire tralasciasse o le braccia o le gambe, e non dicesse <lb/>
perché? Ma quali, per Dio, sono coteste regole e princìpi mo-<lb/>
rali, di che voi dite non esser capaci alcune parti della poe-<lb/>
tica? Io per me non so vedere in tutto il corpo delle Morali,<lb/>
e particolarmente nella <title><emph>Politica</emph></title>, dove sarebbe stato il suo luo-<lb/>
go, che il legislatore aristotelico ci prescriva leggi di poesia.<lb/>
E nella sua né prima né <num value="2">seconda</num> republica non si vede <lb/>
vestigio alcuno di tal precetto. Nella <title><emph>Poetica</emph></title> si prende il <pb n="741"/><lb/>
co-<lb/>
stume per una delle parti della tragedia, né quivi vien egli <lb/>
considerato come precetto politico, ma come condimento <lb/>
poetico: non per insegnarlo, ma per infingerlo, non per far <lb/>
altrui virtuoso, che di cotal pensiero indicio alcuno non vi si <lb/>
scorge, ma per qualificarne il poema, ond'altri ne possa avere <lb/>
per mezo del diletto il frutto che si ricerca. Voi mi repli-<lb/>
cherete che, quando <name>Aristotile</name> parla nella poetica del costu<lb/>
me, la <num value="1">prima </num>regola che ci da è: <foreign lang="grc">pos khresta</foreign> e  che il <lb/>
<pb n="742"/><lb/>
pra quel testo molto difficile, se ben l'interpretazione, la quale<lb/>
io ve ne dessi e crederei che fosse la buona, sarebbe diritta-<lb/>
mente contra di voi; ma sarei troppo lungo, e a me basta<lb/>
un fondamento solo per vincervi. Solverò il vostro dubbio,<lb/>
quando avrete voi accordata questa colla precedente dottrina<lb/>
sua, là dove, esaminando egli la qualità della persona tra-<lb/>
gica, conclude ch'ella dee essere di mezana bontà, cioè né 'n<lb/>
tutto buona né 'n tutto rea. Come buono potrà essere il<lb/>
costume della persona tragica, s'ella nelle parole e opere sue,<lb/>
ch'egli ci assegna pure per testimoni di cotesta bontà, non<lb/>
dovrà esser libera da peccato? Voi mi direte ch'egli è peccato<lb/>
per errore, sì come quello d'<name>Edipo</name>; e io vi rispondo che tutte<lb/>
le persone tragiche non peccano per errore in quella guisa<lb/>
che fece <name>Edipo</name>, perché <name>Tieste</name>, che pur è un degli esempli<lb/>
recatici d'<name>Aristotile</name>, e <name>Atreo</name> suo fratello scientemente pec-<lb/>
carono. E peró la voce <foreign lang="grc">amartian</foreign>  in quel luogo non si dee<lb/>
prendere per quell'errore che si fa non sapendosi di commet-<lb/>
terlo, come quello di <name>Edipo</name>, ma come quel di <name>Tieste</name> e del-<lb/>
l'altre sì fatte persone tragiche, scientemente peccanti; se ben<lb/>
<name>Edipo</name> non si può dire per avventura senza peccato, avendo<lb/>
egli pur commesso omicidio, ma e' si chiama senza peccato<lb/>
per conto del parricidio, perché non seppe. come dice <name>Aristo-<lb/>
tile</name>, che l'ucciso fosse suo padre. E perché ciò meglio <pb n="742"/><lb/>
s'intenda, <num value="2">due</num> sono i peccati secondo <name>Aristotile</name>: l'<num value="1">uno</num> che si <lb/>
commette con l'intelletto e abito depravato, e questo si chiama <lb/>
 <foreign lang="grc">adikema </foreign>, ch'è proprio dell'intemperante; l'altro che viene <lb/>
dall'appetito repugnante e rebelle, ed è misto di volontario <lb/>
e non volontario, ed è solo dell'incontinente, e chiamasi<lb/>
<foreign lang="grc">amartema</foreign>. Il <num value="1">primo</num> non è capace della tragedia, il <num value="2">secondo <lb/>
</num>sì, e per questo <name>Aristotile</name> usò la voce <foreign lang="grc">amartia</foreign>. Dalle cose <lb/>
dette di sopra si può dunque conoscere com'è lontano dalla <lb/>
dottrina aristotelica che la tragedia riceva i suoi princìpi dalla <lb/>
filosofia morale e civile, come voi dite, essendo che il fine <lb/>
di queste <num value="2">due </num>facoltà è di far gli uomini non solo continenti,<lb/>
ma con l'abito perfettissimo temperati, là dove il poeta tra-<lb/>
gico li finge incontinenti, che vuol dire non virtuosi. Per <lb/>
modo che quanto è diverso l'abito buono dall'abito imper-<lb/>
fetto, tanto è repugnante al vero che la poetica facoltà im-<lb/>
perfettissima prenda i suoi princìpi dalla morale, che rende <lb/>
gli uomini perfettissimi, se non in quanto va spargendo i <lb/>
costumi nelle parole delle persone introdotte non per inse-<lb/>
gnare, ma per dilettare, come s'è detto; percioché, se 'l fine <lb/>
del poeta fosse l'ammaestrare co' princìpi morali, bisognereb-<lb/>
be che si rappresentassero persone di perfettissima vita, come <lb/>
volea <name>Platone</name> che si facesse, e pur si vede fatto il contrario <lb/>
nelle favole antiche, così greche come latine. Insegnandoci <lb/>
ancora il medesimo <name>Aristotile</name> che una delle virtù del co-<lb/>
stume nella poetica è l'introdur le persone a parlar secondo <lb/>
le qualità loro, i buoni con buono e i cattivi con cattivo co-<lb/>
stume, credo che voi possiate vedere come riesca falsa cotesta <lb/>
vostra proposizione, che l'arte poetica in qualsivoglia sua <lb/>
spezie riceva le sue regole dalla filosofia morale e civile. Ma <lb/>
quando ciò vi fosse pur conceduto, con che ragione fate voi <lb/>
un tal privilegio alle <num value="3">tre</num> sole tragedia, comedia e poema eroico,<lb/>
e tutte l'altre escludete dalle regole filosofiche? Che v'ha <lb/>
fatto la ditirambica? perché non è ella sì ben capace di buon <lb/>
costume come son l'altre? Non sapete voi s'<name>Aristotile</name> lasciò<lb/>
<pb n="743"/><lb/>
scritto ch'ella fu madre della tragedia? Dunque la comedia,<lb/>
che prende la sua forma da' ridicoli e tratta con persone di <lb/>
bassa lega, sarà degna de' principi morali, e la ditirambica,<lb/>
che celebra solo dei e semidei, e ha per fine la lode solo e la <lb/>
gloria, sarà priva di questo onore? Anzi n'è ella tanto più <lb/>
meritevole, quanto fra le sue deità fra le sue opere illustri <lb/>
non mischia mai né persona né fatto vile, come fanno molte <lb/>
altre; in modo che chi volesse trovar poema conforme alle <lb/>
severe leggi di <name>Platone</name>, pare a me che la ditirambica sola <lb/>
sarebbe degna d'essere tollerata e ricevuta nel suo comune. <lb/>
Ma che dirò degli inni? che dirò degli encomi? che dirò della <lb/>
lirica, seminario d'ogni eccellente virtù e d'ogni nobil costu-<lb/>
me? Chi può disiderare né sentenze più gravi, né documenti<lb/>
più saggi, né stimoli di gloria maggiori di quelli che si leg-<lb/>
gono nell'ode di <name>Pindaro</name> e d'<name>Orazio</name>? Ma che vo io cercando <lb/>
gli scrittori profani? Nella davidica poesia non abbiam noi <lb/>
tutti i misteri, tutti i tesori dell'umana e divina filosofia? E <lb/>
così fatti poemi direte voi che non ricevon regole e principi <lb/>
morali? Avete ragione, percioché celesti e non terrene sono <lb/>
le loro regole, divini e non umani i loro princìpi. Ma tornia-<lb/>
mo alle vostre parole, e in esse consideriamo una notabilis-<lb/>
sima contradizione. Voi dite che <name>Aristotile</name> non si curò di <lb/>
favellare d'ogni maniera di poesia che non riceva le sue re-<lb/>
gole a beneficio comune; e poco di poi soggiugnete che sola-<lb/>
mente parlò di quelle, che, ricevendole o non ricevendole,<lb/>
potevan generare buoni o cattivi costumi. Se voi non volete <lb/>
ch'egli abbia parlato di quelle che non son atte a riceverle,<lb/>
dovrebbe dunque aver parlato solo di quelle che le ricevono;<lb/>
e pure voi soggiugnete il membro opposito a quello, cioè <lb/>
non ricevendoli. Per me non veggio come voi possiate <lb/>
accordare una contradizione sì manifesta, né come difender <lb/>
che cotesto sia parlar da filosofo.</p></sp>
<sp><speaker>DENORES.</speaker> <p>Ma degli epigrammi, elegie, ode e di altre simili <lb/>
composizioni, che non erano giovevoli in publico, né potea-<lb/>
no essere generalmente a tutta la città o di buono o di cattivo <lb/>
essempio, come cose di poco momento e pertinenti piuttosto<lb/>
<pb n="744"/><lb/>
al grammatico che al filosofo morale e civile, prudentissima-<lb/>
mente le tralasciò, e trattò solamente di quelle che erano <lb/>
recitate a tutta la moltitudine nelle repubbliche populari, e che <lb/>
poteano introdur abiti viziosi in coloro che gli ascoltavano.</p>
</sp>
<sp><speaker>VERRATO.</speaker> <p>Gli epigrammi e le elegie non sono simili a quel-<lb/>
l'altre spezie di poesia, le quali ho io difeso, che senza ragion <lb/>
alcuna avete esterminate dalla dottrina aristotelica? Quanto <lb/>
all'ode, percioché questo è nome generico, se voi intendete <lb/>
delle più nobili, non si può dire ch'elle sien tralasciate nella <lb/>
poetica d'<name>Aristotile</name>, dov'egli ha fatta sì principal menzione <lb/>
del poema ditirambico e nomico, percioché l'uno non fu <lb/>
sì proprio di <name>Bacco </name>e l'altro d'<name>Appolline</name>, che non s'usassero <lb/>
ancora per altri dei e molte volte in lode d'uomini illustri. <lb/>
Certa cosa è che <name>Platone</name> nel <num value="3">terzo</num> delle leggi chiamò la <lb/>
nomo per ode, e tale fu veramente, cantata con quelle leggi <lb/>
di movimenti e di versi, o somiglianti almeno, che oggi si <lb/>
veggono nell'ode greche di <name>Pindaro</name>; se non che <name>Terpandro</name> <lb/>
e<name> Frine</name> mitileneo, per quanto ne scrive <name>Proclo</name>, l'usaron <lb/>
co'l verso eroico. La ditirambica anch'ella non era altro <lb/>
ch'un'ode, com'abbiam detto, cantata in onore d'uomini e <lb/>
dei, e in particolare di <name>Bacco</name>. Ma se voi favellate dell'ode men <lb/>
principali, che altro non contengono che concetti e scherzi <lb/>
amorosi, o cose simili, come quelle d'<name>Anacreonte</name> e di <name>Safo</name>,<lb/>
non ha dubbio che ragionevolmente <name>Aristotile</name>, per la mede-<lb/>
sima cagione che si dirà degli epigrammi, le tralasciò. Voi <lb/>
mi direte che quelle di <name>Pindaro </name>non si chiamano né ditirambi,<lb/>
né nomi, ma ode; e io vi rispondo che'l nome di ode fu loro <lb/>
posto non dal poeta, ma da coloro che le raccolsono molto tem-<lb/>
po dapoi, e che variamente furon chiamate e idi e ode e nomi: <lb/>
non é però ch'elle non possano essere state nel nascimento <lb/>
loro o composte o cantate con legge o ditirambica o nomica.<lb/>
Dei quali poemi non si vede trattato particolare nella <title><emph>Poetica</emph></title> <lb/>
d'<name>Aristotile</name>, percioché manca, come s'è detto, una gran parte<lb/>
<pb n="745"/><lb/>
dell'opera, nella quale non altramenti ci avrebbe egli date le <lb/>
loro regole di quello che abbia fatto e del tragico e dell'epico,<lb/>
se quella parte ci fosse pervenuta alle mani. Ma per tornare <lb/>
agli epigrammi, all'elegie e all'ode di bassa lega, dico che <lb/>
sono componimenti che non hanno determinata materia,<lb/>
sì come l'altre spezie della poetica, e hanno poca parte nel-<lb/>
l'imitare; e però non è maraviglia, se <name>Aristotile</name> giudiciosa-<lb/>
mente le preterì la qual cagione è molto più ragionevole <lb/>
della vostra. E chi ha detto a voi che gli epigrammi non pos-<lb/>
sono esser di buono o cattivo esempio? La scurilità non è ella <lb/>
viziosa, sì come estremo di quell'abito che'l Filosofo chiama <lb/>
 <foreign lang="grc">eutrapelian  </foreign>? Or leggete gli epigrammi antichi, e impare-<lb/>
rete oscenità da stomacare la sfacciataggine. Allo'ncontro vi <lb/>
sì veggono tanti concetti nobili, tante lodi d'uomini vivi e <lb/>
morti, e vi s'imparano tanti buoni costumi, e se ne traggono <lb/>
documenti sì fruttuosi, ch'è una gran cosa. E voi direte che <lb/>
l'epigramma non è di buono o cattivo esempio? Che diffe-<lb/>
renza fate voi dai motti sparsi nelle comedie a quelli che son <lb/>
raccolti negli epigrammi? Considerate, per Dio, quel concetto <lb/>
di <name>Marziale</name> sopra i carboni accesi di <name>Porzia</name>, over quell'altro <lb/>
sopra la man di <name>Scevola</name>: s'un tragico volesse rappresentar <lb/>
in iscena quella fortezza d'animo, potrebb'egli esplicarla con <lb/>
maggior efficacia o stimolo di gloria? E quanto all'elegia voi <lb/>
non sapete che <name>Solone </name>scrisse le sue leggi in questa sorta di <lb/>
verso? Leggete <name>Diogene Laerzio</name> e <name>Demostene</name>, che ne re-<lb/>
citan molti, e sì vi chiarirete con quanto fondamento parliate.<lb/>
Son dunque gli epigrammi ed esemplari e scandalosi nien-<lb/>
temeno di quello che sieno le tragiche e comiche poesie, ma <lb/>
sono spiritelli e corpicciuoli imperfetti né ricevono leggi <lb/>
determinate, né imitano se non poco, né hanno favola, né son <lb/>
distinti per quelle membra di che son fatte gli altri poemi;<lb/>
ma secondo il capriccio di chi gli fa, sono capaci d'ogni <pb n="746"/><lb/>
soggetto, piacevole o grave, alto o basso, vero o falso, verisimile:<lb/>
o non verisimile, onesto o disonesto, e'nsomma non è con-<lb/>
cetto di qualsivoglia sorta, in qualsivoglia, proposito, che non<lb/>
sia proprio dell'epigramma. Quello che dell'altre poesie non <lb/>
può dirsi, le quali hanno limitate e soggetti e forme e decori,<lb/>
onde essi si comprendono facilmente sotto i precetti dell'arte <lb/>
e le loro definizioni contengono in sé limitate materie; là <lb/>
dove gli epigrammi, che vaghi sono, non hanno altra dife-<lb/>
renza specifica che l'acutezza, parte della sofistica, alla quale <lb/>
così risponde l'arte poetica come fa la ritorica alla dialetica.<lb/>
Ma voi, secondo la vostra nuova filosofia, volete che l'epi-<lb/>
gramma sia proprio del grammatico: quasi ciò che si parla e <lb/>
ciò che si scrive, o in prosa o in verso, non sia grammatico,<lb/>
e sia distinta quest'arte dalla filosofia, in modo che anche il <lb/>
filosofo non sia per forza grammatico, se vuol pur ispiegar i <lb/>
filosofici suoi concetti, e che ne' libri d'<name>Aristotile</name> il grammati-<lb/>
co non possa così trovar le parti dell'orazione come nell'epi-<lb/>
gramma, e che non sia grammatico il parlar figurato nien-<lb/>
temeno del proprio. Ma per tornar a proposito, non è dunque <lb/>
vero che 'l non avere buono o cattivo esempio sia stato ca-<lb/>
gione che <name>Aristotile</name> tralasciasse queste parti minute della <lb/>
poetica, ma sì bene per le cagioni dette di sopra. Intorno a <lb/>
molt'altre cose ci sarebbe che dir assai, ma troppo avre'io <lb/>
che fare, se le volessi ricercar tutte. Ma eccoci un'altra volta <lb/>
alle contradizioni; e tornate pur anche a dire che'l Filosofo <lb/>
trattò solo di que' poemi che potean introdurre abiti viziosi <lb/>
in coloro che gli ascoltavano. Prima voi accordaste il membro <lb/>
del buon costume, e poi l'accompagnaste con quello del <lb/>
cattivo; ora parlate sol del cattivo e tralasciate il buono. Chi <lb/>
domine v'intenderebbe? Che filosofar è cotesto vostro? alla <lb/>
pironica? Prendasi quasivoglia: voi siete pronto all'affer-<lb/>
mare e negare da valent'uomo. Siate voi benedetto! Così fa <lb/>
chi vuol fuggir le contese.</p>
</sp><pb n="747"/><lb/>
<sp><speaker>DENORES.</speaker> <p>Non parlò parimente dell'egloga, se ben era an-<lb/>
cor essa fatta per imitazion; percioché i ragionamenti, gl'i-<lb/>
namoramenti, i canti e costumi de' pastori e de' contadini non <lb/>
potevano apportar alcuna buona creanza agli uomini della <lb/>
città, come abbiamo dimostrato che fa la comedia, la tragedia <lb/>
e il poema eroico, né parendo che sia convenevole che i citta-<lb/>
dini debbiano pigliar buoni costumi dalle azioni de' conta-<lb/>
dini e de' pastori.</p>
</sp>
<sp><speaker>VERRATO.</speaker> <p>Tornate pur a dire che non. parlò: bisogna dire <lb/>
che non si vede, o non si truova ch'egli parlasse. Ma veggiamo <lb/>
che ragione voi n'assignate, percioché le rappresentazioni <lb/>
de' contadini non sono di buon esempio agli uomini della <lb/>
città, quasi gli uomini della città abbian bisogno d'apparar<lb/>
la buona creanza da' poeti. I cittadini, messer <name>Giasone</name>, o sono <lb/>
costumati o no: se sono, è soverchia l'opera de' poeti; se non <lb/>
sono, convien loro apprenderla da' filosofi, da' legislatori, da' <lb/>
magistrati, da' principi, e non da' poeti. Infelice comune che <lb/>
non ha altro maestro de' costumi che la poetica, la qual non <lb/>
ha per fin l'insegnare, ma il dilettare, e dilettando giovare!<lb/>
Se ciò non fosse, perché produrre in iscena persone scostu-<lb/>
mate? vecchi invaghiti, giovani vani, servi infedeli, adulatori,<lb/>
parasiti, meretrici e altri di questa sorta? Per imparar di fug-<lb/>
gir i loro vizi? e con qual fondamento, se tutte le azioni loro <lb/>
felicemente finiscono? E nientemeno del buono convien che <lb/>
resti pago il non buono. Voi mi direte che la buona comedia <lb/>
non dee dare un medesimo fine a buoni e cattivi, ingannato <lb/>
forse da un luogo della <title><emph>Poetica </emph></title>dove <name>Aristotile</name>, parlando <lb/>
della doppia costituzione della tragedia, e dopo aver detto <lb/>
 <foreign lang="grc">kai teleutosa ex enantias tois beltiosi kai kheirosi</foreign> , cioè <lb/>
ch'ella termina diversamente secondo la diversità de' migliori <lb/>
e de' peggiori, soggiunge:  <foreign lang="grc">esti de oukh haute apo tragodias <lb/>
hedone, alla mallon tes komodias oikeia</foreign> , e quel diletto non è <lb/>
della tragedia, ma è piu tosto proprio della comedia. "Ecco, <lb/>
direte voi, che qui dichiara il Filosofo che'l dar buon fine a' <lb/>
migliori e cattivo a' peggiori è proprio della comedia; dunque<lb/>
<pb n="748"/><lb/>
non è vero che la comedia secondo <name>Aristotile</name> debbia dar <lb/>
buon fine a' peggiori". Io vi rispondo che quivi non si de-<lb/>
termina che proprio della comedia sia il dar buon fine a' mi-<lb/>
gliori e cattivo a' peggiori, ma che quella buona fortuna, che <lb/>
nelle tragedie di doppia constituzione s'induce, affetta il dilet-<lb/>
to comico più il tragico. Ed è grandissima diferenza tra que-<lb/>
ste <num value="2">due</num> proposizioni, percioché gli è ben vero che proprio <lb/>
della comedia è il fin lieto, ma non è proprio l'averlo doppio <lb/>
e diverso, come né anche è proprio che abbia doppia costitu-<lb/>
zione di favola, essendo che la comedia doppia non era in uso <lb/>
al tempo d'<name>Aristotile</name>, ma fu invenzione di <name>Terenzio</name>, sì come <lb/>
accenna egli medesimo e afferma Donato, chiamandolo "ar-<lb/>
dimento con artificio". Non val dunque la conseguenza: <lb/>
le tragedie di doppia costituzione con la diversità dei fini <lb/>
attendono il diletto della comedia, dunque la diversità de'<lb/>
fini è propria della comedia; percioché in quella parte che il <lb/>
fine della tragedia doppia è lieto, s'assomiglia bene alla co-<lb/>
media, ma nel resto non ha che fare con essolei, né il diletto <lb/>
della comedia nasce dai duo fini diversi, ma dal fin lieto, solo <lb/>
e uniforme a' buoni e non buoni. Anzi, se altro fine avesse <lb/>
l'azion comica, sarebbe molto contraria alla natura e forma <lb/>
sua propria, percioché, sì come nella perfetta tragedia non <lb/>
s'admette alcuna cosa piacevole, accioché non interrompa <lb/>
quel fine che si attende dal terribile e miserabile, così nella <lb/>
perfetta comedia non si dee interserire alcun accidente, che <lb/>
contamini quel diletto che procede dal riso; e sì come <name>Aristo-<lb/>
tile</name> chiamò tragichissime (per così dire) quelle favole che <lb/>
hanno un solo fine calamitoso, senza mescolarvi cosa che non <lb/>
sia ben funesta, così perfettamente comiche saran quelle <lb/>
che hanno un esito solo fortunatissimo, senza compagnia d'al-<lb/>
cun altro fine che non sia tutto piacevole, percioché la comedia<lb/>
<pb n="749"/><lb/>
(io parlo della nuova) s'ascolta per bisogno di rilasciar gli <lb/>
spiriti ritenuti dalla soverchia attenzione delle cure più gravi,<lb/>
accioché poi, ricreati, più prontamente possano ritornare al <lb/>
servigio dell'animo. E la tragedia è fatta per richiamare i me-<lb/>
desimi spiriti che, troppo rilasciati e vaganti nelle delizie del <lb/>
senso, non sanno concentrarsi al servizio dello 'ntelletto e <lb/>
alla considerazione della propria natura, sì come poco appresso <lb/>
si mostrerà per modo che la tragedia si può rassomigliare <lb/>
all'arco teso, e la comedia al rallentato. Or se mi addimanda-<lb/>
ste perché io abbia detto della comedia nuova, io vi direi che <lb/>
la comedia vecchia aveva il principal suo fine d'accusare i <lb/>
vizi de' cittadini; e se mi replicaste che <name>Aristotile</name> parlò sol <lb/>
della vecchia, perché a' suoi dì non era in uso la nuova, poi-<lb/>
ché <name>Menandro</name>, il qual si dice che l'inventò, a pena comin-<lb/>
ciava, secondo che riferisce <name>Eusebio</name>, a far le sue favole <lb/>
quando <name>Aristotile</name> si morì, vi risponderei ch'io non era a que' <lb/>
tempi e che però non posso sapere come ciò fosse. Ma dico <lb/>
bene che nel quarto delle <title><emph>Morali </emph></title><name>Aristotile</name> fa menzione <lb/>
della nuova comedia, che mi fa credere ch'ella pur s'usasse<lb/>
a' suoi dì. Un altro oggetto mi potreste voi fare, ch'irresoluto <lb/>
non vo' che resti. Ho detto che 'l vero diletto della comedia è <lb/>
l'aver un fin solo, e quello egualmente felice a' buoni e non <lb/>
buoni. Ma non è gran diletto, direte voi, che i cattivi sian <lb/>
gastigati?. Rispondo che bisogna considerare quali sono gli <lb/>
uomini cattivi nelle comedie. La cattività loro vuol esser tale <lb/>
ch'induca riso e non isdegno; per occasione della quale na-<lb/>
scon offese che sien private, né faccian danno che muova <lb/>
compassione, ma beffe ch'inducan riso. I quali errori chi è <lb/>
colui che disideri di veder vendicati? Percioché essi non sono <lb/>
come quelli d' <name>Egisto </name>o de' drudi penelopei, addottici per <lb/>
esempio dal medesimo <name>Aristotile</name> nella favola doppia. Non<lb/>
<pb n="750"/><lb/>
sarebbe dunque diletto, ma noia il veder mal contente le così <lb/>
fatte persone, che non commettono errori gravi; percioché, <lb/>
se tutti che peccano in cotal guisa si lasciassero sconsolati, la <lb/>
comedia diventerebbe tragedia, essendo che tutti, o almeno <lb/>
la maggior parte, in essa sono pur tali. E così in vece di ral-<lb/>
legrarsi, rimarrebbe il teatro tutto pien di mestizia. Ma che? <lb/>
non è egli propria forma della comedia il ridicolo? E voi vo-<lb/>
lete che dal riso s'apprendano i costumi? i quali non segui-<lb/>
rebbono le persone, ma le persone starebbono co' costumi, se il <lb/>
fine del poeta fosse l'ammaestrare. Leggonsi dunque i poeti <lb/>
e s'ascoltano per averne piacere, dal quale ne viene poscia <lb/>
quel frutto ch'altrove ci ha insegnato <name>Aristotile</name>, e di sotto si <lb/>
mostrerà; e però giova il poeta quando diletta, e se diletta, è <lb/>
poeta; ma se giova senza diletto, è più tosto filosofo o altro <lb/>
artefice. E se sparge i suoi poemi di buoni costumi, il fa solo <lb/>
per dilettare; conciosiaché l'imitazione di tutte le cose, ezian-<lb/>
dio orribili e mostruose, non che delle buone e tanto amiche <lb/>
della natura, quanto sono i costumi, ci recano gran piacere. <lb/>
E che sia vero, <name>Aristotile</name> diede eziandio il suo diletto alla <lb/>
tragedia, ch'è tutta piena di morte. L'egloga dunque non <lb/>
si legge per imparare la creanza de' contadini, ma per va-<lb/>
ghezza di vedere la simplicità de' costumi in quella natura <lb/>
non alterata dal disiderio d'avere e dal pestifero morso dell'am-<lb/>
bizione; e però disse <name>Virgilio</name>:<quote rend="block">
 <lg><l><foreign lang="lat">O fortunatos nimium sua si bona norint </foreign></l>
 <l><foreign lang="lat">agricolas...</foreign></l></lg> </quote></p>
<p>E sì come grandissimo gusto <lb/>
averemmo noi, se potessimo alcuna volta vedere un gran <lb/>
principe ritirato co' suoi domestici, quand'egli, deposta la so-<lb/>
lità maestà, scuopre la sua natura, la quale in publico, facendo <lb/>
forza a se stesso, teneva occulta; così l'andar talora vedendo <lb/>
ne' semplici costumi de' contadini e dell'altre così fatte per-<lb/>
sone la natura nostra quasi vergine, senza lisci e senz'alcuno <lb/>
di quelli artifici e di quelle finte apparenze che sono peccati <lb/>
propri della città, ci reca molto diletto. E se i ragionamenti <lb/>
loro non sono pieni di gran concetti, sono almeno sparsi di<lb/>
<pb n="751"/><lb/>
bontà naturale, non finta, non simulata: cose che non si <lb/>
veggono ne' poemi più gravi. E quanto agli innamoramenti,<lb/>
che volete voi dire? Come son fatti, per vita vostra, gli amori <lb/>
delle tragedie? Come gli incesti di <name>Canace</name>, di <name>Fedra</name>, di <name>Se-<lb/>
miramis</name> e dell'altre? Lascio star le publiche meretrici delle <lb/>
comiche poesie, e gli stupri e i lenocini e tanti pessimi esempli <lb/>
che se ne traggono. E che dirò dell'eroico? Chi potrà prender <lb/>
mai buono esempio da quel guerriere che, per l'amore d'una <lb/>
cattiva che gli fu tolta, abbandona la salute e l'onore della <lb/>
sua nazione e del suo esercito tutto? Voi mi direte ch'egli è <lb/>
gran lode di chi può dar e togliere la vittoria a un esercito,<lb/>
ed è vero; ma questa lode è del corpo: sarebbe molto maggiore <lb/>
il vincere se medesimo e le sue passioni, ch'è proprio dell'eroe,<lb/>
dalla qual fortezza dell'animo si prende il buono esempio,<lb/>
non da quella ch'è dono della natura.<lb/>
</p></sp>
<sp><speaker>DENORES.</speaker> <p>Sono chi aggiungono a queste tre maniere di <lb/>
poesie, fatte per imitazion, la tragicomedia e la pastoral, delle <lb/>
quali non parlò mai né <name>Atistotele</name>, né alcun altro, che io sap-<lb/>
pia, onorato autor anticquo che favellasse di tal facoltà.</p>
</sp>
<sp><speaker>VERRATO.</speaker> <p>Oh voi ci siete pur giunto! Avete fin qui sospesa <lb/>
la lancia della vostra filosofica poesia, per colpir finalmente <lb/>
nelle tragicomedie e nelle pastorali. Gran noia per certo elle <lb/>
vi danno. O come pare che questi nomi vi feriscano, per non <lb/>
dir altro, l'orecchie! Una gran cura avete voi di levar dal <lb/>
mondo le pastorali e le tragicomedie. Orsù, alle strette, che <lb/>
a voi toccherà a sofferirle, ed elle vivranno vostro malgrado. <lb/>
Che volete concludere da cotesta vostra proposizione? Perché <lb/>
<name>Aristotile</name> non ha parlato delle tragicomedie, ch'elle per ciò <lb/>
non sien poesie? Io vi dimando se <name>Dante </name>vi par poeta. Se <lb/>
voi dite di no, ve ne rimetto alla sferza del signor <name>Sperone</name>. <lb/>
Se sì, vi torno a chiedere se <name>Aristotile</name> parlò mai di così fatto <lb/>
poema. Voi mi direte che dalle regole di lui si può formar<lb/>
<pb n="752"/><lb/>
il poema di <name>Dante</name>: siavi conceduto, per non moltiplicare in <lb/>
novelle; e io vi rispondo che molto meglio dalla tragedia e co-<lb/>
media si può formare una terza spezie, ch'è la tragicomedia. <lb/>
Ma e' non vale la conseguenza: <name>Aristotile</name> non ne parlò,<lb/>
dunque non è poema, percioché, a voler provar cotesto,<lb/>
bisognerebbe ch'egli l'avesse escluso, e non tralasciato; tanto<lb/>
più non avendo noi quell'opera intera. Sapete voi perché? <lb/>
Perché a' suoi tempi non era in uso. E quante nuove e vaghe <lb/>
forme di poesia abbiam noi oggi, che non s'usavano al tempo <lb/>
d'<name>Aristotile</name>? Per questo vorrete voi cacciarle dal mondo? Fu <lb/>
mai poeta che conseguisse maggior applauso dell' <name>Ariosto</name>? <lb/>
celebrato da tutte le nazioni, traddotto in tutte le lingue, stam-<lb/>
pato le migliaia delle volte; e pure il romanzo, nel quale è <lb/>
scritto quel poema, non fu mai nominato da <name>Aristotile</name>, se <lb/>
ben sotto l'eroico può facilmente ridursi. E dica pur l'invidia <lb/>
quant'ella sa, il <name>Furioso </name>è giunto a un segno di gloria tanto <lb/>
sublime, che poco gli può più nuocer, quand'anche fosse <lb/>
vero che non avesse interamente servate le regole d'<name>Aristo-<lb/>
tile</name>; che finalmente il mondo è giudice de' poeti, ed egli <lb/>
dà la sentenza inappellabile. I buoni vivono per le bocche de-<lb/>
gli uomini, gli altri svaniscono in poco tempo; né questo uni-<lb/>
versal consenso in ricevere o rifiutar i poemi può mai errare, <lb/>
né perché un poema sia nuovo ha men privilegio d'immorta-<lb/>
lità, purch'egli il vaglia. Non si vuol dunque ristringer il <lb/>
poetare in termini sì meschini, ma quanto più si può am-<lb/>
pliargli., e dar animo a' begli ingegni d'arricchire il tesoro <lb/>
delle Muse, e non d'impoverirlo. Che se <name>Dante </name>non avesse <lb/>
tentata nuova strada in <name>Parnaso</name>, saremmo privi della più bella <lb/>
poesia che abbia la lingua nostra. Ci sarà dunque l'arte per<lb/>
<pb n="753"/><lb/>
niente, direte voi, e vana sarà stata la fatica del Filosofo a <lb/>
scriver le sue regole se ogniuno può poetare a suo modo?.<lb/>
Io vi dirò: nella <title><emph>Poetica </emph></title>sono alcuni precetti universali che, per <lb/>
esser tratti dalla natura, non si posson mutare, come sarebbe a<lb/>
dire l'imitazione, il costume, il verso, il decoro e altri di que-<lb/>
sta sorta; haccene alcuni altri che sono particolari di ciascuna <lb/>
spezie. Ora volendosi introdurre poema nuovo, basta osser-<lb/>
vare le prime regole, come quelle che sono della natura, e <lb/>
non si possono né preterire né alterare. Chi non imita, chi <lb/>
non versifica, chi non parla con decoro, chi non diletta, chi <lb/>
non giova, è mal poeta, o non è poeta; e questo si dee fare <lb/>
in tutte le spezie di poesia. Ho qualche volta avuta molta <lb/>
compassione d'alcuni nobili ingegni che si sono affaticati <lb/>
di riddurre sotto alcuna delle tre spezie della <title><emph>Poetica
       </emph></title> d' <name>Aristotile </name><lb/>
il poema di <name>Dante</name>, e altresì quello dell' <name>Ariosto</name>, parendo loro che non si possa chiamar poema, se non è conte-<lb/>
nuto dalla <title><emph>Poetica </emph></title>d'<name>Aristotile</name>, quasi egli pensasse mai di <lb/>
ristringer tutto 'l negozio poetico a quelle sole spezie annove-<lb/>
rate da lui. Delle quali fa egli menzione, percioché quelle <lb/>
s'usavano ed erano in pregio a suo' tempi; ché s'egli avesse <lb/>
trovato il romanzo, anche di quello avrebbe favellato, e se non <lb/>
datene le sue regole, non biasimatolo almeno, come fanno <lb/>
alcuni moderni, che si credono ch'egli abbia tolto a pigione <lb/>
la poesia, perché moderno poeta non vi s'alloggi. Anzi è stato <lb/>
tanto cortese, che, se ben non accettò il poema eroico se non <lb/>
con la veste reale, non per tanto escluse il <title><emph>Margite</emph></title>, che l'avea <lb/>
da buffone; e se ben diede sì nobil luogo a soggetti non finti <lb/>
delle tragedie, trattò nientedimeno con molto rispetto il Fior <lb/>
d' <name>Agatone</name>. Così avrebbe eziandio fatto e di Dante e dei<lb/>
<pb n="754"/><lb/>
Trionfi del <name>Petrarca </name>e dell <name>'Ariosto</name>, tutto che sien poemi da <lb/>
tutti gli altri diversi. Non val dunque la conseguenza che la <lb/>
tragicomedia sia mal poema, perché <name>Aristotile</name> non ne parli; il <lb/>
quale, avendo tratta la poetica dai poemi, ubbligó ben i poeti <lb/>
moderni alle regole delle spezie da lui addotte, ma non vietò <lb/>
che sul tronco della poetica naturale non si possano far nuovi <lb/>
innesti, perché di ciò vestigio alcuno non si vede in qualsivo-<lb/>
glia de' suoi dottissimi scritti. Il medesimo si può dire della <lb/>
ritorica, la quale fu riddotta da lui ne' tre generi dimostrativo, <lb/>
diliberativo e giudiciale, percioché a suo' tempi questi <num value="3">tre </num>soli<lb/>
s'usavano; ma non per questo diss'egli mai che dagli univer-<lb/>
sali dell'arte sua non si potessero introdurre nuove forme<lb/>
d'aringhi, come oggi si vede essere stato fatto da sacri dici-<lb/>
tori. Le cui azioni, che prediche sono dette, percioché non<lb/>
sono in alcuno di que' tre generi, ma prendono da ciascuno <lb/>
particolari precetti e accopiangli con que' dell'arte, che sono <lb/>
universali, e hanno fatto una nuova e vaga e dotta e alta e<lb/>
divina forma di favellare in publico, vorremo noi biasimarle? <lb/>
E stimeremo i predicatori uomini senza ingegno, come avete<lb/>
voi fatto <add>con </add>i compositori delle tragicomedie? Ma voi dite<lb/>
che, oltre <name>Aristotile</name>, né anche niuno scrittore antico ne parlò<lb/>
mai. Che cosa vi pensate, per vostra fè, d'aver concluso per<lb/>
questo? E io dico allo 'ncontro che niun antico o moderno le<lb/>
ha mai biasimate; e la mia proposizione ha molto più forza<lb/>
della vostra, percioché i più antichi Greci non favellaron di<lb/>
quel poema che non ebbero in uso, e i moderni tolleran quello<lb/>
che fu non solo nominato da un famoso scrittor latino (se ben<lb/>
voi, che presumete di saper più di quanti abbiano scritto da<lb/>
Plauto in qua, lo spacciate per poetastro), ma esercitato sotto<lb/>
altro nome da poeti meno antichi, greci e latini, di che noi par-<lb/>
leremo a suo luogo. A voler dunque fondar un pregiudicio<lb/>
sì fatto contra le tragicomedie, non basta che gli autori le<lb/>
abbiano tralasciate, ma bisogna che le abbiano biasimate;<lb/>
anzi si presuppone tutto il contrario, cioè che commendate<lb/>
le abbiano, poiché, vivendone tuttavia da <num value="1700">mille e settecento</num>,<lb/>
<pb n="755"/><lb/>
anni in qua l' <title><emph>Anfitrione </emph></title>di <name>Plauto</name>, da lui chiamata tragico-<lb/>
media, e avendola tutti i secoli tolerata, si dee necessaria-<lb/>
mente concludere a favor mio. Ma che direte quando vi si<lb/>
farà vedere che così fatte favole sono state sotto altro nome<lb/>
da principali scrittori greci e latini frequentemente rappresen-<lb/>
tate? Poco più di sotto ci parleremo. Or io passo alla ragione<lb/>
che ne recate.</p>
</sp>
<sp><speaker>DENORES</speaker><p>Essendo in un certo modo la comedia contradi-<lb/>
toria alla tragedia e avendo per soggetto azion di permutazion<lb/>
di fortuna e di persone contrarie, dovendo la favola dell' <num value="1">una </num><lb/>
terminar in allegrezza e la favola dell'altra terminar in in-<lb/>
felicità.<lb/>
</p></sp>
<sp><speaker>VERRATO.</speaker> <p>Dal rivolgimento di fortuna felice al suo contra-<lb/>
rio stato vorreste concluder voi che la tragedia sia contradit-<lb/>
toria (vostra parola) alla comedia, senza sapere per avventura<lb/>
quello che importi questo termine di contradizione. Ma non<lb/>
vo' correr dietro ad ogni vostra parola e prender ora con esso<lb/>
voi nuova briga di loica. Onde, tornando al proposito, se fosse<lb/>
vero quel che voi dite, le tragedie di lieto fine ci sarebbon per<lb/>
niente, ed <name>Euripide </name>e <name>Sofocle </name>con poco giudizio avrebbono<lb/>
scritto, e <name>Aristotile</name> più di loro, che nella difinizione della tra-<lb/>
gedia, tra l'altre diferenze specifiche, non pose cotesta del<lb/>
rivolgimento felice. Ma voi direte che ben ci pose il terrore e <lb/>
la commiserazione, affetti che non si possono conseguire<lb/>
senza fine infelice. Cotesto è falso, messer <name>Giasone</name>. Leggete <lb/>
il riconoscimento dell' <name>Ifigenia</name>, e vedrete se le tragedie di<lb/>
lieto fine ne son capaci, percioché l'essere stata così vicina ad<lb/>
uccider di sua mano il fratello, e poi riconoscerlo in luogo <lb/>
tanto pericoloso da poterlo salvare, muove un orrore e una <lb/>
commiserazione troppo grande; e pure la favola finisce in<lb/>
prospero fine. Leggete parimente l'altra <name>Ifigenia</name>. Chi è<lb/>
colui che non si senta commovere dall'afflizione del padre,<lb/>
dalle lagrime della madre, dalle parole eroiche della figliuola<lb/>
loro, condotta vittima al sacrificio? E pure la favola con la <lb/>
<pb n="756"/><lb/>
salvezza di lei ha felicissimo fine. Leggete l' <title><emph>Elettra </emph></title>di <name>Sofocle</name>. <lb/>
Qual caso si può rappresentare più miserabile di quello d'<name>Ore-<lb/>
ste</name> e della sorella sua privi del regno, occupati dall'adultero <lb/>
della madre e dal micidiale del padre loro? E pure la favola <lb/>
riesce felicissima con la vendetta ch'essi ne fanno e co'l regno <lb/>
ricoverato Non repugnano dunque a cotali affetti gli av-<lb/>
venimenti felici, né cotesta è qualità sì necessaria che possa <lb/>
constituire diferenza specifica, in modo che le tragedie di lieto <lb/>
fine non sian tragedie, e si distinguan per essa dalla comedia. <lb/>
Sono tragedie, direte voi, ma men perfette dell'altre, per-<lb/>
cioché <name>Aristotile</name> dice che le così fatte non riescono <foreign lang="grc">tragiko-<lb/>
tatai</foreign> come quelle d'infausto fine, cioè sommamente tra-<lb/>
giche. Confessolo anch'io; e come ciò non difendo, così non <lb/>
vi concedo che l'altre non sien buone. E vel pruovo con la <lb/>
medesima voce ch'usa il Filosofo, percioché il grado superla-<lb/>
tivo, se ben eccede la cosa comparata, necessariamente però <lb/>
presuppone in lei la medesima qualità con che la supera: se <lb/>
le tragedie d'avvenimento infelice, comparate a quelle di fin <lb/>
contrario, son ottime, non si può dire che quelle di lieto fine <lb/>
noa sien buone, se ben non tanto. E ciò mi basta per mo-<lb/>
strarvi che la vostra proposizione non ha quella necessità che <lb/>
bisognerebbe a volerla distinguer dalla comedia, la quale in <lb/>
questa parte senz'alcun fallo può communicar molto bene con <lb/>
esso lei. Ma se voi siete pure di questo umore, di grazia, di-<lb/>
chiaratemi quel che volle dire <name>Aristotile</name> là dove, trattando <lb/>
della lunghezza che dee aver la tragedia, in questa guisa ce <lb/>
la prescrisse: <foreign lang="grc"> hos de haplos diorisantas eipein, en hoso megethei<lb/>
kata to eikos e to ananghkaion efexes gignomenon, sunbainei eis<lb/>
eutukhian ek dustukhias, e ex eutukhias eis dustukhian metaballein, <lb/>
hikanos horos esti tou megethous</foreign>  che vuol dire in nostra <lb/>
favella:"ma per determinarne simplicemente in quanta lun-<lb/>
ghezza nascendo successivamente le cose secondo il verisimile<lb/>
<pb n="757"/><lb/>
e necessario, avviene che di miseria in felicità o di felicità in <lb/>
miseria si trapassi, questo è convenevole termine di grandez-<lb/>
za". Se le favole di fin lieto non son tragedie, secondo voi,<lb/>
perché le va egli mettendo in dozina? Vedete pazzo filosofo! <lb/>
Ma voi pensate troppo alla risposta. Passiamo inanzi, ché di <lb/>
cotesto son chiaro.</p>
</sp>
<sp><speaker>DENORES.</speaker> <p>Per il che a costoro, che introducono questo mo-<lb/>
struoso e disproporzionato componimento, misto di due con-<lb/>
trarie azion e qualità di persone, basterebbe per risposta quel-<lb/>
l'anticquo e famoso detto di <name>Marco  Tullio</name> nel libretto <foreign lang="lat"><title><emph>De opti-<lb/>
mo genere oratorum</emph></title>: Turpe comicum in tragedia, et turpe<lb/>
tragicum in comedia </foreign> e quel che va provando <name>Platone</name><lb/>
nel secondo libro della sua <title><emph>Republica </emph></title>: cioè essere cosa<lb/>
impossibile che uno istesso imitator vaglia insieme nel mede-<lb/>
simo tempo trattar bene due imitazioni contrarie, come è la<lb/>
comedia e la tragedia, non essendo cosa agevole che nell'istesso<lb/>
momento possa trasformarsi in due nature e qualità fra se<lb/>
stesse tanto opposite.</p>
</sp>
<sp><speaker>VERRATO.</speaker> <p>Così a' cavalli gli uomini paion monti, come a<lb/>
voi le cose ragionevoli paion mostri Ma vegniamo alle strette; <lb/>
e risolvendo l'uno e l'altro poema ne' suoi princìpi, provianci <lb/>
un poco di ritrovare se le tragicomedie sono que' mostri che <lb/>
voi le fate. Primieramente vi voglio dire ch'elle non son com-<lb/>
poste di <num value="2">due</num> favole intere, l'<num value="1">una</num> delle quali sia perfetta trage-<lb/>
dia e perfetta comedia l'altra, congiunte in modo che si pos-<lb/>
sano disunire ambedue, senza guastare i fatti l'una dell'altra, <lb/>
o ciascheduna i suoi propri. Se le tragicomedie fossono tali,<lb/>
avreste una gran ragione di biasimarle; ma io non credo che <lb/>
voi n'abbiate ancora veduta alcuna di cotal fatta. Né anche <lb/>
avete a credere ch'elle sieno o storia tragica viziata con le bas-<lb/>
sezze della comedia, o favola comica contaminata con le morti<lb/>
<pb n="758"/><lb/>
della tragedia, percioché né anche cotesta sarebbe buona com-<lb/>
posizione; e in cotal caso voi rechereste tanto opportunamente <lb/>
il luogo di <name>Cicerone</name>: " <foreign lang="lat">turpe comicum in tragedia, turpe tra-<lb/>
gicum in comedia</foreign> " , quant'ora voi l'avete, la buona vostra <lb/>
mercé, allegato fuor di proposito; conciosiacosaché chi fa tra-<lb/>
gicomedie non intende di compor separata o tragedia o co-<lb/>
media, ma di questa e di quella un terzo che sia perfetto in <lb/>
suo genere e abbia d'ambedue lor quelle parti che verisimil-<lb/>
mente possano star insieme. Volete voi forse dire che ciò re-<lb/>
pugni all'uso della natura e dell'arte? Quanto a quella, non <lb/>
si vede che di due spezie d'animali suole ella alcuna volta <lb/>
produr la terza, da' loro progenitori in tutto diversa? Quanto <lb/>
all'arte, è cosa tanto chiara che non ha bisogno di pruova. <lb/>
Considerate i compositi che si fan dei metalli; entrate nelle <lb/>
mecaniche, e ne vedrete esempi bellissimi; mirate la pittura,<lb/>
ch'è tanto simile alla poetica; udite la musica, che si può dir <lb/>
sua sorella: quante vaghe forme di misti vi recano i lor ar-<lb/>
tefici! Ai quali se cotesto è lecito, senza che mostri sien ripu-<lb/>
tati, perché sarà egli disdetto al poeta, fra tutti gli altri artefici <lb/>
nell'inventare privilegiato? Ma torniamo al nostro proposito,<lb/>
e consideriamo le parti e repugnanti e conformi di questi <num value="2">due </num><lb/>
poemi, per farvi conoscere che la tragicomedia non è parto <lb/>
sproporzionato, come voi dite, e che non è composto di <num value="2">due </num><lb/>
poemi tanto contradittori, per dire a vostro modo, che non si <lb/>
possano unir insieme. La tragedia ha di comune con la co-<lb/>
media la rappresentazione con tutto il resto dell'apparato, il <lb/>
ritmo e l'armonia; il tempo limitato; la favola drammatica;<lb/>
il verisimile; la ricognizione e il rivolgimento. Avvertite, <lb/>
per comune intendo, che l'una e l'altra si serve delle mede-<lb/>
sime cose, se ben poi nel servirsene è qualche differenza tra <lb/>
loro, come sarebbe a dir: altro apparato si richiede alla tra-<lb/>
gedia e altro alla comedia. Questo è vero, ma però l'apparato <lb/>
è necessaria parte così dell'una come dell'altra, né l'apparato <lb/>
comico repugna alla tragedia in quanto apparato, ma in quan-<lb/>
to comico. E però non è ella contradittoria parte tra loro,<lb/>
<pb n="759"/><lb/>
come sarebbe se altri la volesse applicare all'epico overo al <lb/>
lirico, dalla natura de' quali è ella tanto lontana. Quel ch'io <lb/>
dico dell'apparato, intendo ancora dell'altre, per cagion delle <lb/>
quali non si può dire che questi due poemi si contradicano.<lb/>
Altre qualità sono poi tanto proprie dell'una e dell'altra, che <lb/>
non solo varian nell'uso, come le prime, ma diversificano in <lb/>
modo le spezie che divengon sue diferenze. E non ha dubbio <lb/>
che chi pensasse di far passar alcuna di loro ne' confini dell'al-<lb/>
tra e d'usare nella tragedia quel ch'è solo della comedia, overo <lb/>
in questa quel ch'è proprio di quella, potrebbe dir daddovero <lb/>
di far un mostro poetico. E in questo noi siam d'accordo, ma <lb/>
il punto sta a vedere se questi <num value="2">due </num>poemi han qualità sì repu-<lb/>
gnanti fra loro, che formare d'ambeduo non si possa la terza <lb/>
spezie della tragicomedia, da voi sbandita. Ma quali sono que-<lb/>
ste specifiche diferenze? Della tragedia la persona grande,<lb/>
l'azione grave, il terrore e la commiserazione; della comedia <lb/>
la persona e il negozio privato, il riso e i sali. Quanto alla <lb/>
prima confesso, e per dottrina aristotelica ancora, ch'alle <lb/>
tragedie convengono i personaggi grandi e alle comedie i <lb/>
bassi e mezani; ma nego, però, che repugni alla natura e al-<lb/>
l' arte poetica in generale che s'introducano in una sola favola <lb/>
persone grandi e non grandi. Il volete vedere? Qual tragedia <lb/>
fu mai che non avesse molto più servi e altre così fatte per-<lb/>
sone che personaggi di grand'affare? Voi mi direte che tutto <lb/>
il negozio però si fa sempre con que' soli che sono grandi.<lb/>
E io vi dico che sempre non è vero. Leggete l' <title><emph>Edipo</emph></title>, regi-<lb/>
na delle tragedie: chi scioglie quel bellissimo nodo? Il re? <lb/>
la regina? <name>Creonte</name>? <name>Tiresia</name>? Niun di questi, ma due servi <lb/>
guardiani d'armenti. Dunque non si disdice alla natura della <lb/>
scena d'accoppiar insieme persone grandi e non grandi, non <lb/>
solo sotto'l nome d'un poema misto, com'è la tragicomedia,<lb/>
ma della pura tragedia, come avete veduto nell'allegata fa-<lb/>
vola dell' <name>Edipo</name>; e anche della comedia, se ad <name>Aristofane </name>il <lb/>
dimandate, il quale mescolò uomini e dei, cittadini e villani,<lb/>
<pb n="760"/><lb/>
e fin le bestie introdusse a parlare nelle sue favole Voi mi <lb/>
replicherete che i servi tragici trattano però sempre di cose <lb/>
grandi e concernenti i principali fatti della tragedia, e final-<lb/>
mente che sopra i grandi soli cade la commiserazione. Cotesto <lb/>
non vi si nega, ma vi si torna a dire che basta a me d'avervi <lb/>
mostrato che in una favola sola le persone basse si possono <lb/>
accozzar con le grandi, senza far alcun pregiudizio all'arte <lb/>
(non tragica a vostro modo, ma poetica in generale) e senza <lb/>
offendere il verisimile, o trasgredir que' precetti che dianzi <lb/>
vi dissi, ch'eran fondati sulla natura; percioché quanto a' fatti <lb/>
grandi, ch'è la seconda diferenza della tragedia, ora ne par-<lb/>
leremo co 'l nostro incominciato proposito di vedere se anche <lb/>
i fatti grandi possono star co' bassi in favola mista. Or qui <lb/>
se v'allegassi il <name>Ciclope </name>d' <title><emph>Euripide</emph></title>, so certo che mi direste <lb/>
quella favola essere singolare e che altra non se ne trouva di <lb/>
cotal fatta; e io replicherei che non è scrittore alcuno, an-<lb/>
tico o moderno, né <name>Aristotile</name> stesso, che l'abbia mai biasimata,<lb/>
perché col grave pericolo della vita d'un personaggio illustre,<lb/>
com'era <name>Ulisse</name>, vi si sia mescolata l'ebbrezza del <name>Ciclope</name>, <lb/>
ch'è cosa comica. E se voi mi diceste che i moderni poeti delle <lb/>
tragicomedie non sono da paragonare di credito al grande <lb/>
<name>Euripide</name>, troppo vero direste, ma bisogna che voi sappiate <lb/>
che anche <name>Euripide </name>a' suoi tempi ebbe i suoi emoli, e grandi <lb/>
e dotti; e quell'età che fu madre dell'arti, e in particolare <lb/>
della poetica, aveva troppo più fine e miglior giudizio di <lb/>
noi, e troppo maggior libertà di sindacar i poeti de' tempi <lb/>
loro, i quali pendevano dal teatro e temevan di lui, ch'era <lb/>
giudice loro e onde loro veniva la vittoria e la perdita, e con-<lb/>
seguentemente l'onore e credito loro. Ma io non so vedere <lb/>
(naturalmente parlando) per qual cagione si disconvenga ch'in <lb/>
una stessa favola, che non sia tragica, s'introducano fatti gran-<lb/>
di e non grandi, quand'eglino giudiciosamente vi sono inserti.<lb/>
<pb n="761"/><lb/>
<lb/>
Repugna egli forse al verisimile? Non può egli stare che tra <lb/>
negoci gravi intervengano casi piacevoli? e che questi sien <lb/>
molte volte cagioni di condurre a lieto fine i soprastanti peri-<lb/>
coli? Ma che? Stanno forse i prencipi sempre in maestà? non <lb/>
trattano essi mai di cose private? Per certo sì. Perché dunque <lb/>
non può rappresentarsi in favola scenica persona grande, che <lb/>
tratti cose non grandi? La tragedia no 'l sofferisce, direte <lb/>
voi. Qui bisogna che c'intendiamo. Se voi prendete grande <lb/>
per contraposto di privato, è falso che la tragedia tratti sem-<lb/>
pre di cose grandi: la <title><emph>Medea</emph></title>, <title><emph>l'Ippolito</emph></title>, l' <title><emph>Alceste </emph></title><lb/>
e altre d' <title><emph>Euripide</emph></title>, l' <title><emph>Aiace</emph></title>, l' <title><emph>Antigone </emph></title>e'l <title><emph>Coloneo </emph></title>di <name>Sofocle </name><lb/>
son tutti <lb/>
fatti domestici, i quali se non avessero le persone grandi e <lb/>
per esse non avessero il grido, non si potrebbono chiamar <lb/>
grandi, come son quelli delle <title><emph>Fenisse</emph></title>, delle due <title><emph>Ifigenie</emph></title>, del-<lb/>
l'<title><emph>Edipo tiranno</emph></title> e di molt'altre, nelle quali si trattan di cose <lb/>
publiche e di stato. Ma se intendete grande o per noto o per <lb/>
grave, facilmente ci accorderemo, percioché di queste <num value="2">due </num><lb/>
qualità non si cura la tragicomedia, che, non avendo per fine <lb/>
l'effetto tragico, non è in obligo di recar fatti né famosi né <lb/>
gravi. Non è dunque fuor di ragione ch'in una favola scenica <lb/>
possano star insieme persone grandi e fatti non grandi, cioè <lb/>
privati. Il medesimo potrei dirvi della commiserazione e del <lb/>
riso, qualità l'una tragica e l'altra comica; e pure a me non <lb/>
paiono tanto opposite, ch'una medesima favola non le possa <lb/>
comprendere sotto diverse occasioni e persone. Chi è colui <lb/>
che, leggendo in <name>Terenzio </name>il caso di <name>Menedemo</name>, il quale <lb/>
volontariamente si macerava per la durezza da lui usata <lb/>
al figliuolo, non se ne muova a pietà? e con <name>Cremete</name>, che non <lb/>
ritenne le lagrime, non ne pianga? E pure nella medesima <lb/>
favola si ride della beffa e dell'arte con che l'astuto <name>Siro </name>in-<lb/>
ganna <name>Cremete </name>e lo schernisce, traendogli di mano il danaro <lb/>
da lui promesso alla pessima meretrice. Può dunque stare <lb/>
non dico l'allegrezza e 'l dolore, ma la pietà col riso in una<lb/>
<pb n="762"/><lb/>
favola stessa; e però potrei dirvi che né anche per queste <num value="2">due</num><lb/>
qualità si dovesse rimanere di far la favola mista. E così tutto <lb/>
'l rumore e tutta la somma di cotesta vostra contradizione <lb/>
si ridurrebbe ad una sola diferenza, ch'è il terribile; la quale <lb/>
non può mai stare se non in favola tragica, né seco mai al-<lb/>
cuna comica mescolarsi, percioché il terrore mai non s'induce <lb/>
se non per mezo delle gravi e funeste rappresentazioni, e <lb/>
dove queste si trovano, non v'ha luogo riso, né scherzo; e <lb/>
però questa si può ben dire contradittoria parte della tragedia <lb/>
rispetto alla comedia. Tutte le cose dette di sopra potrei ad-<lb/>
durre in difesa della tragicomedia, ma io non vo' valermene,<lb/>
se non quanto intenderete da quel che segue; e mi contento <lb/>
di lasciare alla tragedia i personaggi reali, i fatti gravi, il ter-<lb/>
ribile e il miserabile, e alla comedia la persona e i negozi <lb/>
privati e i risi e i motti come loro specifiche diferenze; e vo' <lb/>
per ora concedervi che l'una non entri nella giuridizione del-<lb/>
l'altra. Avrete voi però convinto che, per esser così contrarie,<lb/>
non si possano unir insieme, per farne un terzo poema? Qual <lb/>
discordia o nimistà maggiore si trovò mai di quella che si <lb/>
vede negli elementi? I quali con le loro opposite diferenze <lb/>
una tal guerra si fanno, che, se l'effetto nol dimostrasse,<lb/>
parrebbe cosa impossibile che <num value="2">due </num>soli di loro, non che tutti <lb/>
insieme, si potessero unir giamai; e pure la natura, maestra <lb/>
e madre dell'arte, ottimamente il fa, e 'l caldo mortal nemico <lb/>
del freddo e l'umido del secco accorda insieme con tanta pace <lb/>
ne' misti, che, dove disuniti non si potevano sofferire e da-<lb/>
vansi la fuga, per conservar se medesimi, accompagnati <lb/>
poi nella generazione de' corpi a loro soggetti, cedendosi e pa-<lb/>
reggiandosi l'un con l'altro, lascian le proprie forme e 'n una <lb/>
sola, da loro molto diversa, unitamente cospirano. Non al-<lb/>
tramenti avviene delle <num value="2">due </num>tragedia e comedia: le quali sien <lb/>
pure a vostro modo nemiche (non vi si nega che, quando sono <lb/>
separate e ciascheduna nella sua forma, non abbiano a con-<lb/>
tenersi ne' loro termini), ma, quando queste medesime si con-<lb/>
giungono per formar un altro poema, misto d'ambedue loro,<lb/>
ci concorrono a guisa degli elementi, per modo rintuzzate e<lb/>
<pb n="763"/><lb/>
corrette che l'una diviene amica dell'altra. E per mostrarvi <lb/>
più chiaramente che così sia, vegniamone all'atto pratico.<lb/>
Sapete come si fa? In quella guisa medesima che suole il <lb/>
medico nel comporre la teriaca, la quale chi non sapesse <lb/>
come si tempra, sappiendo però ch'ella sia antidoto del veleno,<lb/>
si meraviglierebbe vedendovi entrare la vipera velenosa, ma <lb/>
cesserebbe la maraviglia, quando intendesse poi ch'ella non vi <lb/>
può entrare se non purgato prima il veleno, talché le parti <lb/>
salutifere vi concorrono, e non le nocive. Così fa chi compone <lb/>
tragicomedie, percioché prende dall'una le persone grandi <lb/>
non l'azione, la favola verisimile ma non vera, gli affetti <lb/>
mossi ma rintuzzati, il diletto non la mestizia, il pericolo <lb/>
non la morte; dall'altra il riso non dissoluto, le piacevolezze <lb/>
modeste, il nodo finto, il rivolgimento felice e sopra tutto <lb/>
l'ordine comico. Le quali parti, in questa guisa corrette, vorrei <lb/>
sapere perché non possano star insieme in una favola sola <lb/>
quand'elle massimamente sono condite col lor decoro e con <lb/>
le qualità del costume che lor convengono. Io dunque con <lb/>
ragioni tanto efficaci potrei ben contentarmi d'aver difesa la <lb/>
causa mia, quando fussi pur d'animo di sodisfare a voi solo.<lb/>
E però passando più avanti, poscia che dalle parti, che sono <lb/>
come forme della tragicomedia, s'è conosciuto ch'è regolato <lb/>
poema, mi risolvo di provar il medesimo dal suo fine, percio-<lb/>
ché altri per avventura potrebbe voler intendere quale egli <lb/>
fosse: o tragico, o comico, o misto d'ambidue loro, come par-<lb/>
rebbe che richiedesse il dovere, essendo poema misto. Ma ciò <lb/>
non si potrebbe accordare senza molta difficoltà, conciosiacosa-<lb/>
ché ciascun'arte abbia un suo fine, dov'ella miri operando,<lb/>
e se n'ha due, l'uno risguarda l'altro, per modo che un solo <lb/>
sempre convien che sia il principale inteso da lei. Ora con-<lb/>
cedasi che la tragicomedia sia misto ragionevole: che intende <lb/>
ella di fare? che fine ha? vuol ella rider o piagnere? L'uno <lb/>
e l' altro in un tempo medesimo non si può. Qual dunque fa<lb/>
<pb n="764"/><lb/>
ella prima, qual da poi? Qual più, qual meno? qual princi-<lb/>
pale, qual subalterno? A questo obbietto non si può ben ri-<lb/>
spondere, se prima non si determina qual fin sia quello della<lb/>
tragedia, e qual sia quello della comedia. E per intelligenza<lb/>
di questo è da sapere che ciascun'arte, oltre quel principale<lb/>
che s'è detto di sopra, ha un altro fine: l'uno, per cagion del<lb/>
quale operando, l'artefice introduce nella materia, ch'egli ha<lb/>
per mano, quella forma ch'è fin dell'opera; l'altro, per bene<lb/>
e uso del quale la cosa, che vuol condurre a fine, vien operata,<lb/>
nel qual senso disse <name>Aristotile</name> nella <title><emph>Fisica </emph></title>che l'uomo è fin<lb/>
di tutte le cose. L'esempio ci farà meglio intendere: l'archi-<lb/>
tetto, che fabrica una casa, intende di volere con quelle pietre<lb/>
e con quell'altra materia, ch'egli ha per mano, formar non<lb/>
torre, o tempio, o teatro, ma un altro edificio, secondo la<lb/>
sembianza di quella casa ch'egli ha nella sua mente. Ecco<lb/>
un fine; ma quando egli la 'ncomminciò, n'ebbe un altro,<lb/>
cioè di fabbricar quella casa per abitazione e uso di chi che sia,<lb/>
per modo che quel fine che parea primo, di far una casa, ri-<lb/>
spetto al farla per abitare, si fa secondo,conciosaché egli  non <lb/>
avrebbe incomminciata mai quella casa, se non avesse avuto<lb/>
pensiero di farla per uso umano; e la casa fatta, che fu già <lb/>
fine, diventa instrumento di chi l'adopra. E però l'uno chia-<lb/>
meremo qui noi strumentale, e l'altro con la voce medesima<lb/>
d'<name>Aristotile</name> architettonico. Or questi fini son amendue nel-<lb/>
l'arte tragica e comica; e comminciando dalla comedia, il fine<lb/>
di lei strumentale è d'imitare quelle azioni degli uomini pri-<lb/>
vati che col difetto loro muovono a riso; e questo è d'<name>Ari-<lb/>
stotile</name>. Ma il fine architettonico non si truova detto da lui,<lb/>
mancando nel suo libro, o piuttosto compedio della poetica<lb/>
(com'altrove ho mostrato, ed è chiaro per sé), il trattato<lb/>
della comedia; dove noi dobbiam credere che ce l'avrebbe<lb/>
altresì così bene assignato, come fece nella tragedia. Ma dal<lb/>
fine ch'egli assegnò all'opera possiam noi bene congetturare<lb/>
<pb n="765"/><lb/>
l'architettonico, essendo questo essemplar che l'artefice si <lb/>
propone. <name>Laonde </name>considerata diligentemente la nascita sua,<lb/>
che fu, per occasione de' <name>Baccanali</name>, tutta piena di ebbrezza<lb/>
e di lascivia fallica, e oltre acciò vedendo che 'l medesimo<lb/>
<name>Aristotile</name> la distingue dalla tragedia con le persone plebee,<lb/>
assignandole il riso per sua specifica differenza, pare a me<lb/>
che altro fine non possa avere che di purgare gli animi da<lb/>
quelle passioni che sono cagionate in noi dai travagli non<lb/>
sol privati, ma publici: non in quel modo che dite voi nel<lb/>
vostro <title><emph>Discorso</emph></title>, percioché quel padre che ha il figliuolo e quel<lb/>
marito che ha la moglie inamorata (essempi addotti da voi) <lb/>
non si consola per vedersi recar avanti un caso simile al suo,<lb/>
che non solo sia finto, ma sollazevole, condito con le beffe e<lb/>
col riso, e terminato in piacere. Anzi al rammarico, che per <lb/>
sì fatta vista si farebbe maggiore di lui, s'aggiugnerebbe an-<lb/>
cora un ragionevole sdegno di veder con pessimo esempio che<lb/>
ridendo si trattasse e finisse quell'azione che, se fusse pur<lb/>
vera, meriterebbe d'esser punita; e così la comedia, in quanto <lb/>
a chi l'udisse, avrebbe fin di tragedia. Non purga dunque le <lb/>
passioni dell'animo col vedere che altri sia perturbato, ma<lb/>
con le piacevolezze che muovon riso purga la mestizia degli<lb/>
animi, cagionata non pur da quelle perturbazioni domestiche,<lb/>
che voi dite, ma dalle molto più gravi, come sono le publiche.<lb/>
Purga ella dunque la maninconia, affetto tanto nocivo che <lb/>
bene spesso conduce l'uomo a darsi la morte; e 'l purga in<lb/>
quella guisa che fa la melodia, secondo c'insegna <name>Aristo-<lb/>
tile</name>, quell'affetto che i greci chiamano  <foreign lang="grc">enthousiasmos</foreign>. E<lb/>
sì come una parte di musica, secondo che il medesimo c'in-<lb/>
segnò, è necessaria per cagione di ricrearsi e prendere quel<lb/>
ristoro, di cui la vita umana ha tanto bisogno, così la come-<lb/>
dia con le festose e ridicole sue rappresentazioni rallegra l'ani-<lb/>
mo nostro; e in quel modo che suole il vento dissipar l'aere <lb/>
condensato, scuote anch'ella, movendo il riso, quell'umor fo-<lb/>
coso e caliginoso che, dal soverchio affissar della mente gene-<lb/>
randosi in noi, tardi il più delle volte e ottusi ci rende <pb n="766"/><lb/>
nel-<lb/>
l'operare. Per questo non vi s'introducono se non persone private <lb/>
con diffetti degni di risa, scherzi, giochi, intrichi di poco peso,<lb/>
di curto tempo e d'esito giocondissimo. Tale ha dunque il <lb/>
suo fine architettonico la comedia. Ma la tragedia per loro con- <lb/>
trario richiama l'animo rilasciato (come s'è detto altrove) e<lb/>
vagante, e però ha ella fini molto diversi, amendue dimo-<lb/>
stratici nella Poetica d'<name>Aristotile</name>, dove egli la definisce, in <lb/>
ciò molto più fortunata della comedia: l'uno è l'imitazione<lb/>
di qualche caso orribile e compassionevole, e questo è lo stru-<lb/>
mentale; l'architettonico è la purga che si fa del terrore e<lb/>
della compassione, la quale come si faccia è molto necessario <lb/>
d'intendere (chi vuol toccar con mano quel che si cerca...). So<lb/>
che questo passo è dificile; e però intendo di trattarlo con <lb/>
ogni modestia, non solo quanto alla cosa in sé, ma eziandio<lb/>
quanto al rispetto che si convien aver di tanti valent'uomini,<lb/>
che han durata molta fatica per dichiararlo. Tutto quello, che<lb/>
'n ciò fa dubbio, pare a me che si riduca a due punti. L'uno è<lb/>
per qual ragione voglia <name>Aristotile</name> che l'uomo si privi della <lb/>
compassione, ch'è "cosa" tanto "umana", come disse il <name>Boc-<lb/>
caccio</name>; e in verità, che 'l terrore s'abbia a purgare come affet-<lb/>
to disordinato, che corrompe la virtù della fortezza, ha molto<lb/>
del ragionevole o, per dir meglio, del necessario: ma spogliarsi<lb/>
della pietà, chi può farlo senz'essere inumano? per modo che <lb/>
la tragedia per questo solo meriterebbe d'esser come fiero e<lb/>
scandaloso spettacolo aborrita. L'altro è come può stare che<lb/>
le cose terribili purghino la paura, conciosacosaché non si ve-<lb/>
de che le cose coleriche purghin la colera, ma l'accrescono,<lb/>
e così le flemmatiche e l'altre di mano in mano; e però con <lb/>
le viste di cose orribili e spaventose a chi è timido per natura<lb/>
s'aggiungerà più tosto spavento, quantunque dicano alcuni che<lb/>
anzi l'abituarsi nel veder cose orribili, come sangue, ferite e<lb/>
morti, rende l'animo intrepido, e coll'esempio del soldato <lb/>
concludono ch'in cotal guisa la tragedia purghi il terrore.<lb/>
Il che forse si potrebbe concedere, s'ella rappresentasse <pb n="767"/><lb/>
gladia-<lb/>
tori o sicari, ma ella è da ciò tanto lontana, che anche morti,<lb/>
che son in lei, rade volte sottoppone agli occhi degli ascoltan-<lb/>
ti, ma le fa raccontare, se ben alcuna volta i corpi morti pro-<lb/>
duce in palco, com'<title><emph>Euripide</emph></title> fece nelle <title><emph>Fenisse </emph></title>(certissima <lb/>
cosa è che Sofocle nol fa mai, che che si dicano alcuni: i <lb/>
quali si han creduto che la morte di <name>Aiace </name>si faccia in vista <lb/>
degli ascoltanti). Così dunque non può ella voler purgare,<lb/>
percioché le viste truculente fanno ben gli uomini più crudeli,<lb/>
ma non più forti, né la fortezza del soldato, quand'ella nasce <lb/>
dall'abito di veder corpi morti, è virtù; e chi per altra via <lb/>
non è forte, impropriamente si chiama tale, come quella <lb/>
eziandio del nocchiero abituato nelle tempeste del mare, se-<lb/>
condo che c'insegna <name>Aristotile</name> , non può dirsi vera fortezza. <lb/>
Il veder dunque in altrui spesse volte la morte assicura bene <lb/>
di praticare dove si muore, e per questo i carnefici e nei tem-<lb/>
pi pestilenziali i beccamorti, che son persone vilissime in quel <lb/>
loro esercizio, sono intrepidi più degli altri; ma non rende <lb/>
gli animi forti, né purga il timor della morte; e che sia vero,<lb/>
pochi sono i soldati, tutto che ogni dì veggano il sangue, che,<lb/>
quando il pericolo della morte non è più in mano della for-<lb/>
tuna, ma del nemico più forte, e già si veggono soprafatti, <lb/>
stian saldi nella battaglia e non volgan le spalle, e quei pochi <lb/>
che resistono sono forti non per abito di vista spaventevole,<lb/>
ma per abito d'oggetto vertuoso. Vengo ora alla commisera-<lb/>
zione, della quale più propriamente potrebbe dirsi che'l fre-<lb/>
quentar le viste compassionevoli fosse cagione di consumarla;<lb/>
ma io non so vedere com'altri possa privarsi di questo affetto, <lb/>
senza spogliarsi d'umanità, che vuol dire farsi crudele, né <lb/>
so come <name>Aristotile</name> il voglia, avendoci egli pur insegnato nelle <lb/>
Morali  che dobbiam compatire del male che ha l'amico. Or <lb/>
queste sono le dificoltà che ci bisogna risolvere, volendo ben <lb/>
intendere il modo con che il poema tragico purga. E prima <lb/>
ch'altro s'intenda, è da sapere che la voce purgare ha due sen-<lb/>
si: l'uno è di spegnere affatto (e'n questo l'usò il Boccaccio,<lb/>
la dove e' disse: "I peccati, che tu hai infin all'ora della <pb n="768"/><lb/>
pe-<lb/>
nitenza fatti, tutti si purgheranno" ); l'altro è di purificare <lb/>
e mondare (e'n questo senso disse il <name>Petrarca</name>: "Vergine, i' <lb/>
sacro e purgo / al tuo nome e pensieri e'ngegno e stile";<lb/>
percioché quivi non vuole egli spegner l'ingegno, come il <lb/>
<name>Boccaccio </name>intendea di spegnere i peccati, ma di sgombrarlo<lb/>
d'ogni viltà e farlo in sua natura perfetto). In questo secondo <lb/>
significato si dee prender il purgare in quanto all'arte della <lb/>
tragedia, come altresì lo prendono i medici: i quali, quand'essi <lb/>
voglion purgare, pogniam caso la colera, non è fin loro di <lb/>
spegnerla o diradicarla in tutto dal corpo umano, ché cotesto <lb/>
sarebbe un voler uccidere, e non sanare, levando alla natura <lb/>
tutto un umore, ond'ella si serve al temperamento degli altri,<lb/>
ma di levarne sol quella parte che, trabboccando fuor dei <lb/>
termini naturali, corrompe la simetria degli umori, onde poi <lb/>
nasce la'nfirmità. Non purga dunque il poema tragico gli <lb/>
affetti suoi alla stoica, no, spiantandoli affatto da' nostri cuori,<lb/>
ma moderandoli e riducendoli a quella temperie che può <lb/>
servire all'abito vertuoso; anzi si serve dell'uno per medicina <lb/>
dell'altro, percioché tanto è lontano che tutti i timori sien <lb/>
viziosi, che anzi ve n'ha di quelli che sono i naturali fomiti <lb/>
della virtù, com'è il timor dell'infamia. Parimente la commi-<lb/>
serazione non è tutta buona, percioché, non servati i debbiti <lb/>
modi, passa in tenerezza e mollizie, che snerva gli animi forti. <lb/>
Han dunque bisogno questi due affetti d'esser purgati, cioè <lb/>
riddotti a vertuoso temperamento, e questo fa la tragedia. Ma <lb/>
se il purgare si considera come effetto della cosa purgante,<lb/>
diremo che questi affetti purgano nel primo significato del <lb/>
<name>Boccaccio</name>, percioché il buono intende di spegner e diradicar <lb/>
affatto il cattivo. Se dunque il timore e la compassione pur-<lb/>
gan gli affetti simili a loro, e dei timori e delle compassioni <lb/>
altri son buoni, altri no, bisogna che noi veggiamo quali nella <lb/>
tragedia sono i purganti e quali sono i purgati, e quinci ap-<lb/>
parirà che non repugna alla natura loro il purgare e l'esser <lb/>
purgato. E cominciando dal primo, dico che, sì come l'uomo <lb/>
ha due vite, l'una dello'ntelletto e l'altra del senso, così può<lb/>
<pb n="769"/><lb/>
aver timor di due morti, circa le quali per testimon d'Aristo-<lb/>
tile versa tutto'l terribile. Qual è dunque il terrore pur-<lb/>
gante nella tragedia? Quel della morte interna, il quale, ec-<lb/>
citato nell'animo di chi ascolta per l'imagine delle cose rap-<lb/>
presentate, tira per la similitudine, che l'un timore ha con <lb/>
l'altro, a guisa di calamita, il mal affetto peccante; onde poi <lb/>
la ragione, ch'è natura e principio della vita dell'anima, ab-<lb/>
borrendol come contrario e nemico suo, lo spinge fuori di sé,<lb/>
lasciandovi solo il buon timor dell'infamia e della morte <lb/>
interna, ch'è fondamento della virtù. Quando dunque il ter-<lb/>
rore purga il terrore, non fa come se giugnesse colera a colera,<lb/>
ma come la medicina, che, se ben ha similitudine occulta con <lb/>
quell'amor ch'ella purga, in quanto al fine però gli è som-<lb/>
mamente contraria, percioché l'una sana e l'altro corrompe;<lb/>
così il terrore purga il terrore, conciosiacosaché niuna via si <lb/>
può trovar, né più nobile né più certa, di non temer di morire <lb/>
che'l dar vigore e spirito alla vita dell'anima, ch'è il senso <lb/>
della ragione. Tutti gli altri sono vani argomenti, ché se delle <lb/>
due vite l'interna è la più propria dell'uomo, non ha dubbio <lb/>
che chi vivace la sente in sé, sosterrà prima di non essere <lb/>
che di mal essere. In questo dunque consiste tutto il negozio <lb/>
della tragedia, la quale, rappresentandoci quel terribile ch'è <lb/>
nella morte dell'animo, c'insegna di non aver timor di quella <lb/>
del corpo e fa sentirci di dentro la forza della giustizia; per <lb/>
cagion della quale veggiamo i personaggi tragici, quando <lb/>
son nell'animo tormentati, non sentire i tormenti del corpo <lb/>
e non aver timore alcun della morte. Per questo gli scelerati <lb/>
non hanno luogo nelle tragedie, percioché in essi è in tutto <lb/>
mortificato il sentimento interno della ragione. Ma veniamo <lb/>
agli esempi. Di che si duole Edipo nella tragedia di Sofocle <lb/>
dopo il riconoscimento del parricidio e dell'incesto da lui <lb/>
commesso? Di doversi privar del regno, della patria, d'esser <lb/>
caduto dello stato reale e fatto di re mendico? No; e pure <lb/>
queste sono percosse le maggiori e le più gravi che possa avere <lb/>
chi altamente è nato. Ma egli non le sente, anzi prega che<lb/>
<pb n="770"/><lb/>
quanto prima sia condotto fuori della città, lasciando il regno<lb/>
a <name>Creonte</name>, sì come a lui ricaduto per morte sua non naturale,<lb/>
ma civile; né altra cosa il tormenta che il parricidio e l'in-<lb/>
cesto, vedendosi caduto in quelle colpe tanto nefande e ab-<lb/>
borrite da lui, che prima si sarebbe dato la morte che volon-<lb/>
tariamente commetterle. Quest'orror, questa infamia, questa <lb/>
disonestà l'occupa tanto, ch'egli si scorda d'ogn'altro danno; <lb/>
questo dolore l'accora sì, che non sente la perdita degli occhi,<lb/>
e parla delle sue pene interne, come se niuna parte avesse <lb/>
offesa del corpo. Spettacolo che ci fa ravvedere delle nostre <lb/>
infermità; e a coloro che temon tanto il morire fa chiara-<lb/>
mente conoscere che la natura umana ha cosa più terribile <lb/>
della morte, della quale, se pure si dee temere, di quella sola <lb/>
dell'animo si ha a temere, poiché quella del corpo a paragon <lb/>
di lei diventa quasi insensibile. Il medesimo documento ci dà <lb/>
pur anche <name>Sofocle </name>nell' <title><emph>Aiace</emph></title>, tormentato sol dall'infamia,<lb/>
nella quale a lui par d'esser caduto per la pazzia; la quale è <lb/>
morte dell'anima che lo spinse a darsi la morte, non volendo <lb/>
più vivere alla natura, essendo morto all'onore. Il medesimo <lb/>
s'impara nell' <title><emph>Antigone </emph></title>e nell' <title><emph>Ifigenia</emph></title>, percioché per ben <lb/>
adoprare, ch'è la vita dell'anima, l'una nel sepelir il fratello,<lb/>
l'altra nel procurare il ben publico, non curano né il danno,<lb/>
né il pericolo della morte del corpo. E così discorrendo per <lb/>
tutte l'altre, si troverà che il terrore purga di questo modo il <lb/>
terrore, se bene alcune più, alcune meno, secondo ch'elle o <lb/>
per la favola o per l'artificio del poeta sono più e meno per-<lb/>
fette. Qui potrebbe nascer un dubbio, percioché nel trattato <lb/>
della fortezza <name>Aristotile</name> non riceve per atto virtuoso il darsi <lb/>
la morte; onde si potria dire che la tragedia, insegnando di <lb/>
cadere in peccato, non purgasse ben gli animi, ma più tosto <lb/>
gli corrompesse. A questo obbietto si può rispondere in <num value="2">due </num><lb/>
modi. L'uno è che il filosofo non riprende coloro che, per <lb/>
fuggir l'infamia, o per coscienza del lor peccato, ma per non <lb/>
sostenere o povertà o altra molestia del senso, si dan la morte;<lb/>
<pb n="771"/><lb/>
e se ben la nostra santa e vera e ben illuminata religione ra-<lb/>
gionevolmente chiama peccato ogni morte, che per qualunque <lb/>
cagione sia volontaria, nondimeno la gentilità, che non avea <lb/>
questo lume, giudicò fatto illustre l'uccidersi o per la gloria,<lb/>
come <name>Cato</name>, <name>Bruto</name>, <name>Lucrezia</name>, o, come <name>Aiace </name>appresso di <name>So-<lb/>
focle</name>, per lavar col sangue la macchia che gli pareva d'aver <lb/>
contratta per la pazzia. L'altra risposta è che la tragedia non <lb/>
si serve dell'atto volontario di chi s'ammazza per imitar <lb/>
un'opera vertuosa, ma per esprimere che tanto è il dolore del-<lb/>
l'animo, che chi s'uccide non sente quello del corpo, e che la <lb/>
nostra umanità patisce cosa che più le preme ed è più spaven-<lb/>
tevole della morte. Ma passiamo all'altro affetto della com-<lb/>
passione, la quale non è altro che dolore del mal altrui. Ma <lb/>
questo male può essere in due modi, o del corpo o dell'animo,<lb/>
e quinci nascono le <num value="2">due </num>compassioni, buona e cattiva; percio-<lb/>
chè la buona è quando noi ci attristiamo di chi s'afflige nel-<lb/>
l' animo, perché troppo si sia compiaciuto nel corpo, e la cat-<lb/>
tiva è quando ci attristiamo di chi s'afflige nel corpo, per aver <lb/>
pace con l'animo. E'n ciò consiste la vera cognizione di que-<lb/>
sto affetto, utilissimo, anzi pur necessario a tutta la vita umana;<lb/>
perciochè altra diferenza non è tra il continente e l'inconti-<lb/>
nente, che si può dire il campione della virtù contra il vizio,<lb/>
se non che l'uno non ha compassione al corpo e l'afflige per <lb/>
non aver tormento nell'animo, l'altro è tanto tenero verso <lb/>
il corpo, che si lascia cadere nell'offesa dell'animo, ond'egli ha <lb/>
poi l' angoscia del pentimento. Quinci è nato il proverbio che <lb/>
"medico pietoso infistolisce la piaga"; ché s'egli usasse il <lb/>
ferro e non avesse quella sciocca pietà di non dar pena all'in-<lb/>
fermo, per poco male che gli facesse, il camperebbe da morte.<lb/>
Il medesimo è nel soldato, il quale, s'è troppo tenero di se <lb/>
stesso, fugge le fatiche e i pericoli; ond'è poi facil cosa ch'egli,<lb/>
o lasciando gli ordini o volgendo le spalle, o altra cosa facen-<lb/>
do indegna di lui, cada in infamia e sia poi degno di vera com-<lb/>
passione. Così il padre, così il maestro, troppo indulgenti a'<lb/>
figliuoli e a discepoli loro, così il giudice, così il principe trop-<lb/>
po compassionevole nel punire son cagione di tutti i mali che<lb/>
<pb n="772"/><lb/>
commettono i trasgressori. Non si vuol dunque aver com-<lb/>
passione dell'altrui pena del corpo, quando ella è giusta, ma <lb/>
della colpa, quand'ella, conosciuta e sentita dal peccatore, di-<lb/>
venta pena del suo peccato; percioché quella infievolisce l'a-<lb/>
nimo compassionevole e questa il fortifica, quella il disolve e <lb/>
questa l'unisce, quella il rilascia e questa il consolida; e non <lb/>
ha dubbio che senza il sofferire e indurarsi contra le lusinghe <lb/>
e le molestie del senso, astenendosi e sostenendo, non può <lb/>
l'uomo conseguir l'abito ch'è suo proprio della virtù. E chi <lb/>
compatisce in quel modo si dispone a sofferir nel corpo, per <lb/>
non aver angoscia nell'animo. Quale sia dunque la compas-<lb/>
sione che purga e che dee esser purgata, dalle cose dette di <lb/>
sopra si può comprendere; e per non partirsi dal celebrato <lb/>
esempio d'Edipo, considerate gli affanni suoi, i quali erano <lb/>
di due sorti: altri del senso e altri della ragione. Chi è colui <lb/>
che, vedendo quel re sì grande privato, cieco e sbandito(mali <lb/>
non sentiti, anzi procurati da lui), non gli abbia dell'interna <lb/>
cagione di quella cecità, di quella afflitta fortuna maggior <lb/>
compassione che dell'estrinseco effetto? Chi non sente il me-<lb/>
desimo nell' <emph>Aiace</emph>? E chi nell' <title><emph>Ifigenia </emph></title>d' <name>Euripide</name>, contem-<lb/>
plando la fortezza di quella vergine nel disporsi a morire <lb/>
per publico beneficio, non purga l'animo suo di quella tene-<lb/>
rezza e viltà ch'è fomento dell'amor proprio? e non impara <lb/>
per la virtù e per l'opere illustri d'espor la vita a' pericoli <lb/>
della morte? Ho detto la mia openione, qualunque ella si <lb/>
sia, d'intorno al modo con che mi pare che la tragedia purghi <lb/>
gli affetti. Certa cosa è che questo è il suo fine architettonico <lb/>
e principale, e che quanto una favola avrà più del terribile e <lb/>
del compassionevole, sarà ella tanto più tragica. Per la qual <lb/>
cosa, se l'esser tragico è alterabile qualità, che si può accrescere <lb/>
e sminuire, come dai detti d'<name>Aristotile</name> s'argomenta, sarà in <lb/>
man del poeta di far la favola più e meno tragica, secondo <lb/>
che più e men di terrore e di compassione vi s'indurrà. Le<lb/>
sommamente tragiche avranno i personaggi grandi, i nomi <lb/>
veri, l'azion grave, i costumi, l'apparato, il decoro, la locu-<lb/>
zione e la sentenza magnifica, il riconoscimento, la mutazione<lb/>
<pb n="773"/><lb/>
di fortuna e il fine calamitoso: tale è l' <title><emph>Edipo </emph></title>di Sofocle. Le <lb/>
meno tragiche non hanno né riconoscimento, né mutazione <lb/>
di fortuna; le molto meno mancheranno di fine calamitoso;<lb/>
l'imperfettissime sono le doppie, l'episodiche e le non vere.<lb/>
Dunque dal terribile e dal miserabile, più o meno purganti,<lb/>
nascono i gradi delle tragedie. Il perfettissimo è tale per aver <lb/>
tutte le parti che si ricercano a così fatta purgazione. Il se-<lb/>
condo è men perfetto, percioché il riconoscere inaspettata-<lb/>
mente alcuna sciagura, della quale non si temeva, e il cader <lb/>
d'alta in bassa fortuna, accresce tanto di orrore e di com-<lb/>
passione, quanto si vede nell'allegata favola dell'Edipo; e <lb/>
però mancandone, purga meno. La terza è più imperfetta, <lb/>
percioché non lascia negli animi degli spettatori quella fune-<lb/>
sta impressione, che grandemente purga gli affetti,, se ben <lb/>
con tutte l'altre parti prepara l'animo in modo che dal peri-<lb/>
colo soprastante sente il terrore e la commiserazione, e purga <lb/>
quegli affetti, ma molto meno assai delle prime. E nel vero <lb/>
che manca all'Ifigenia  che non sia tutta tragica, s'avesse <lb/>
tragico il fine? Non è ella condotta sempre col grave, col <lb/>
funesto? Non ben sospeso l'animo di chi ascolta? Non fa ella <lb/>
creder che debbia seguir la morte di quella giovane? Non <lb/>
purga il timor della morte, mentre per la salute publica e per <lb/>
la religione quella vergine valorosa elegge di morire alla na-<lb/>
tura, per non morire alla gloria, che secondo gli antichi fu <lb/>
la vita dell'anima? La pietà parimente, che nasce dall'ani-<lb/>
mo addolorato d'Agamenone e combattuto dal debito e dal-<lb/>
l'amore, non purga in noi quell'affetto, insegnandoci che non <lb/>
dobbiamo della gloriosa morte della sua figlia sentire alcuna <lb/>
pietà? La qual commanda ella stessa che per lei non si pian-<lb/>
ga, ma come vittima di <name>Diana </name>offerta per la salute pubblica <lb/>
s'accompagni con pompa lieta e festosa. Qui m'è forza di <lb/>
recar le parole medesime d' <name>Agamenone</name>, quand'ei risponde <lb/>
alla moglie e alla figliuola in questo soggetto; percioché egli<lb/>
<pb n="774"/><lb/>
non solo quivi confessa, ma sente l'una e l'altra pietà, men-<lb/>
tre, troppo tenero del suo sangue, ha nell'animo quel dolore <lb/>
che, s'egli avesse minor pietà di se stesso, non sentirebbe. E <lb/>
che sia vero, la sua figliuola, nella quale la pietà publica <lb/>
superò poi l'affetto della privata, non sentì al fine dolore <lb/>
alcuno della sua morte, essendo quella sua vera pietà purgata <lb/>
dalle perturbazioni dell'amor proprio. Ma udiamo le parole <lb/>
di lui, che serviranno mirabilmente per intelligenza di quanto <lb/>
abbiamo detto di questo affetto: <lb/>
che suonano in nostra lingua:<quote rend="block">
<lg><l>So quel ch'è di pietà degno e non degno,</l> 
<l>amando i figli miei;ché se fosse altramenti,</l>
<l>i' sarei stolto.</l><l>E'l por mano a quest'opra
	</l>
<l>m'è grave, o donne, e non m'è grave
	 ancora,</l>
<l> e convien pur ch' i''l faccia</l></lg></quote></p>
<p>Ma passiamo all'altro grado imperfettissimo, percioché le <lb/>
doppie hanno del comico, che repugna al terribile. L'episodi-<lb/>
che sono della medesima natura, percioché in esse si frappon-<lb/>
gono alcune parti disunite dal principal soggetto, che pertur-<lb/>
bano l'unità della favola; onde l'animo di chi ascolta, distratto <lb/>
in molte parti e allettato dal piacere di quella varietà, non s'af-<lb/>
fisa alla contemplazione delle cose terribili e compassionevoli,<lb/>
per trarne il frutto di quella purgazione ch'è fine della trage-<lb/>
dia. Le non vere non hanno fede, che importa tanto a generar <lb/>
quegli affetti, i quali grandemente s'imprimono, quando si sa <lb/>
che le cose rappresentate sono accadute. Se dunque l'esser <lb/>
tragico può, come s'è veduto, nei sopradetti gradi alterarsi,<lb/>
non ha dubbio che può eziandio corrompersi e dileguarsi, in <lb/>
modo che tragico non sia più, ma passi in un'altra spezie. E <lb/>
perciò se nelle sue alterazioni alcuna cosa riceverà, che non <lb/>
repugni agli affetti del terribile e del miserabile, sarà egli <lb/>
tragico sempre, ancora che più e meno. Ma mescolandosi con <lb/>
qualità contraria ai sopranominati affetti, sì come è il riso <lb/>
<pb n="775"/><lb/>
converrà che si corrompa la spezie e, mutandosi fine, si muti <lb/>
forma, percioché dove si vuole il riso, non può star né pietà <lb/>
né terrore, affetti oppositi, sì che l'uno distrugge l'altro. Se <lb/>
dunque il riso corrompe la forma tragica, ditemi un poco: <lb/>
quand'egli si troverà in soggetto, che non sia vile e plebeo, <lb/>
e avrà quelle parti della tragedia che non son repugnanti al <lb/>
ridicolo, che poema sarà? Tragedia no, percioché la forma <lb/>
tragica è distrutta; e la difinizione di lei cel dimostra, la <lb/>
quale è in tutto contraria al ridicolo. Ma né anche comedia,<lb/>
che non riceve soggetto nobile e solo ci rappresenta imperfe-<lb/>
zione e diffetti d' uomini vili e degni di riso; che'n tutto è <lb/>
diverso dalla favola grande mista. Che sarà ella dunque, se <lb/>
non un terzo partecipante di quelle qualità tragiche e comi-<lb/>
che, che si possono unir insieme? Ma che fine avrà ella? <lb/>
Eccoci alla decisione di quella dificoltà che ci ha mossi a far <lb/>
sì lungo discorso. Dico dunque che, stanti le cose dette di <lb/>
sopra, la tragicomedia anch'essa ha due fini: l'istrumentale,<lb/>
ch'è forma risultante dall'imitazione di cose tragiche e comi-<lb/>
che miste insieme, e l'architettonico, ch'è il purgar gli animi <lb/>
dal male affetto della maninconia. Il qual fine è tutto comico <lb/>
e tutto semplice, né può comunicare in cosa alcuna col tra-<lb/>
gico, percioché gli effetti del purgare son veramente oppositi <lb/>
in fra di loro: l'uno allegra e l'altro contrista, l'un rilassa e <lb/>
l'altro ristringe, i quali moti dell'animo sono repugnantissimi,<lb/>
conciosiacosaché l'uno va dal centro alla circonferenza e l'al-<lb/>
tro cammina tutto all'opposito. E questi sono quei fini, o <lb/>
messer <name>Giasone</name>, che, se voi chiamaste contradittori, avreste <lb/>
una gran ragione, ma il fine istrumentale può esser misto,<lb/>
percioché molte parti ha la tragedia, che, rimosso il terribile,<lb/>
han virtù di produrre il diletto comico, in quella guisa che s'è <lb/>
mostrato di sopra. Laonde concedendo <name>Aristotile</name> il diletto nel-<lb/>
la tragedia, diletto con diletto facilmente s'accorda insieme.<lb/>
E quale è il diletto tragico? L'imitare azion grave di persona <lb/>
illustre con accidenti nuovi e non aspettati. Or lievisi il ter-<lb/>
rore, che v'interviene, e riducasi al pericolo solo delle morti,<lb/>
fingasi favola e nomi nuovi, e sia temprato tutto col riso:<lb/>
resterà il diletto dell'imitazione, che sarà tragico in potenza,<lb/>
ma non in atto, e rimarranno la scorza sola, ma non l'effetto,<lb/>
<pb n="776"/><lb/>
che è il terribile per purgare, il quale non si può inducere se <lb/>
non con tutte le parti tragiche; altramenti la storia sarebbe <lb/>
anch'essa tragedia, e v'è tra loro una gran diferenza, percio-<lb/>
ché quella con la sua semplice narrazione non vuol purgare,<lb/>
e questa col suo grave, coll'apparato, coll'armonia, col nu-<lb/>
mero, con la locuzione magnifica e sontuosa e coll'altre tra-<lb/>
giche qualità vuole indurre il terribile e il miserabile per <lb/>
purgare. E però là dove dice <name>Aristotile</name> che sommamente <lb/>
tragiche son le favole di fin mesto, ci volle aggiungere: <lb/>
"quando queste son ben condotte" volendo dire che <lb/>
tutte le rappresentazioni non producono effetto tragico, ma <lb/>
quelle sole che sono accompagnate da tutte quelle parti che <lb/>
ci concorrono. Consiste dunque il diletto tragico nell'imita-<lb/>
zione di fatti terribili e miserabili, la quale per se stessa, come <lb/>
dice <name>Aristotile</name>, è dilettevole. Ma non basta: bisogna che <lb/>
l'altre parti ancora sien tali, se si vuol conseguir il fin di pur-<lb/>
gare; altramenti non si farà tragedia se non equivocamente,<lb/>
cioè fuor de'termini della sua difinizione dataci dal Filosofo.<lb/>
Chi dunque vuol servirsi del fatto per non purgare il terrore,<lb/>
il va temperando col riso e con l'altre qualità comiche, in mo-<lb/>
do che, se ben fosse di sua natura terribile e miserabile, non ha <lb/>
però forza di produrre né terrore né commiserazione, e molto <lb/>
men di purgarla, ma resta con la sola virtù di dilettare imi-<lb/>
tando. E sì come ogni cosa terribile non purga il terrore (ciò <lb/>
si pruova nelle viste delle pitture quantunque orribili e spa-<lb/>
ventose, e nelle cose della medesima qualità narrate simplice-<lb/>
mente e senz'arte alcuna dramatica), così ogni rassomiglianza <lb/>
del terribile non produce tragedia, s'ella non vien condotta <lb/>
con l'altre necessarie parti che ci concorrono. E che sia vero,<lb/>
quando <name>Aristotile</name> difende il <name>Fior d'Agatone</name> e l'altre di nomi <lb/>
finti, non dice ch'elle purghino come l'altre, ma che dilettano;<lb/>
percioché l'animo non si purga, s'egli non si contrista, non <lb/>
essendo altra cosa il terrore e la commiserazione che dolore e <lb/>
<pb n="777"/><lb/>
tristizia, a cui repugna dirittamente il diletto; né il contristarsi <lb/>
ha luogo, dove si rappresentan favole finte e cose ridicole. Se <lb/>
dunque la tragedia diletta, ciò fa imitando, e fallo in quella <lb/>
guisa con che si suol ingannare il fanciullo abborrente la me-<lb/>
dicina, ugnendo l'orlo del nappo d'alcuna cosa dolce per al-<lb/>
lettarlo a prender il salutifero beveraggio Dilettano le vi-<lb/>
ste tragiche, ma lasciano al fine una mestizia grande nell'ani-<lb/>
mo, la quale è quella che purga. E però a molti non piace il <lb/>
poema tragico in sua natura, percioché tutti gli ascoltatori <lb/>
non han bisogno di quella purga. E sì come l'età si mutano,<lb/>
così i costumi si van cangiando: piacque prima nella sua in-<lb/>
fanzia la tragedia tutta giocosa, e dopo alquanto tempo <lb/>
dilettò grave; cominciò poi a piacere il primo diletto, e v'in-<lb/>
trodussero al tempo de' Romani un'altra volta i satiri E <lb/>
questa è la vera cagione delle diferenze e dei gradi, che sono <lb/>
nelle favole più e men tragiche, percioché i poeti, vedendo i <lb/>
gusti diversi degli ascoltanti, alcuna volta componevano fa-<lb/>
vole col fin lieto, per rimettere in parte quella acrimonia. <lb/>
Quinci agevolmente si lieva via quella contradizione che par <lb/>
nei detti d'<name>Aristotile</name>, il quale, favellando della tragedia ter-<lb/>
minante in felicità , dice che l'imperizia del teatro gli at-<lb/>
tribuiva il primo luogo di dignità, e poco dapoi soggiunge <lb/>
che quelle di fin mesto son riputate le più perfette; la quale <lb/>
incostanza nasceva dai diversi umori degli uomini, percioché <lb/>
tutti non hanno gusto di quel perfetto, senza che la maggior <lb/>
parte degli ascoltanti si conducono a publici spettacoli per fine <lb/>
di ricrearsi, e non di piangere o contristarsi. La medesima di-<lb/>
versità in coloro che ascoltano, secondo che i secoli si sono <lb/>
andati cangiando, ha diversificata altresì la comedia, la quale <lb/>
anch'essa ha le sue diferenze; percioché sì come nella tragedia <lb/>
il terrore più e men temperato constituisce i gradi del più e<lb/>
<pb n="778"/><lb/>
meno tragico, così il riso più e men disoluto fa la favola più <lb/>
e men comica. Da principio non era oscenità o lascivia di sorte <lb/>
alcuna che, per muover altrui a riso, non si rappresentasse li-<lb/>
beramente e senza rispetto alcuno; tanto era in quella età <lb/>
il gusto degli uomini avezzo a' piaceri dissolutissimi. Commin-<lb/>
ciò poi a stommacare quella licenza tanto sfrenata e, moderan-<lb/>
dosi a poco a poco, s'introdusse una forma di favola più mo-<lb/>
desta, col riso più parco e con gli scherzi più moderati e con <lb/>
le oscenità più coperte, con quella notabilissima diferenza che <lb/>
si vede tra le comedie d' <name>Aristofane </name>e quelle di <name>Menandro</name>, e <lb/>
tra quelle di <name>Plauto </name>e quelle di <name>Terenzio</name>. Le quali tutte <lb/>
secondo i tempi loro furono buone, se ben le prime parevano <lb/>
sfacciatissime meretrici e le seconde castissime e venerande <lb/>
matrone. Nasce dunque tutta questa varietà, così tragica come <lb/>
comica, dal teatro, sì come chiaramente mostra <name>Aristotile</name> nei <lb/>
sopradetti luoghi della <title><emph>Poetica</emph></title>, ma molto più nell'ottavo della <lb/>
<title><emph>Politica</emph></title>, dov'egli ci reca la diferenza ch'è tra gli spettatori <lb/>
dotti e indotti, nobili e della plebe; alla natura dei quali dice <lb/>
egli, però, che si deono accommodar gli spettacoli e l'armonie.<lb/>
E veramente se le publiche rappresentazioni son fatte per gli <lb/>
ascoltanti, bisogna bene che, secondo la varietà dei costumi e <lb/>
dei tempi, si vadano eziandio mutando i poemi. E per venire <lb/>
all'età nostra, che bisogno abbiamo noi oggi di purgar il ter-<lb/>
rore e la commiserazione con le tragiche viste, avendo i pre-<lb/>
cetti santissimi della nostra religione, che ce l'insegna con la <lb/>
parola evangelica? E però quegli orribili e truculenti spetta-<lb/>
coli son soverchi, né pare a me che oggi si debbia introdurre <lb/>
azion tragica ad altro fine che per averne diletto. Dall'altro <lb/>
canto la comedia è venuta in tanta noia e disprezzo, che, se <lb/>
non si accompagna con le maraviglie degli intramezi, non è <lb/>
più alcuno che la possa soffrire; e ciò per cagione di gente sor-<lb/>
dida e mercenaria, che l'ha contaminata e riddotta a vilissimo <lb/>
stato, portando qua e là per infamissimo prezzo quell'eccellen-<lb/>
te poema, che soleva già coronar di gloria i suoi facitori.<lb/>
Per sollevare adunque di tanta meschinità la comica poesia,<lb/>
<pb n="779"/><lb/>
che possa dilettare le svogliate orecchie dei moderni uditori, se-<lb/>
guendosi le vestigia di <name>Menandro </name>e di <name>Terenzio</name>, che la inal-<lb/>
zarono a decoro molto più del solito grave, si sono ingegnati <lb/>
i facitori delle tragicomedie di mischiar tra le cose piacevoli <lb/>
di lei quelle parti della tragedia che si possono accompagnare <lb/>
con quelle della comedia, in tanto che conseguiscano la pur-<lb/>
gazione della mestizia; argomentando, e non male, che sì come <lb/>
i Romani antichi, per testimonio d'Orazio , introdussono i <lb/>
Satiri, personaggi ridicoli, tra la severità della tragedia, come <lb/>
dissotto si mostrerà, non per altro che per solazzo e ricreazio-<lb/>
ne degli ascoltanti, così dee esser lecito a noi, per levar il fasti-<lb/>
dio e l'abborrimento, che oggi ha il mondo delle semplici e <lb/>
ordinarie comedie, di temperarle con quella tragica gravità <lb/>
che non è contraria al fine architettonico di purgar la mestizia.<lb/>
Ma per concludere oggimai quel che fu mia intenzione di <lb/>
dimostrare, dico che, se mi sarà domandato che fine è quello <lb/>
della tragicomedia, dirò ch'è d'imitare con apparato scenico <lb/>
un'azione finta e mista di tutte quelle parti tragiche e comi-<lb/>
che, che verisimilmente e con decoro possano star insieme <lb/>
corrette sotto una sola forma dramatica, per fine di purgar <lb/>
col diletto la mestizia degli ascoltanti; in modo che l'imitare,<lb/>
ch'è fine istrumentale, è quel ch'è misto, rappresentando egli <lb/>
cose comiche e tragiche giunte insieme, ma il purgare, ch'è <lb/>
fine architettonico, non è se non un solo, riducendosi il misto <lb/>
delle due qualità sotto un soggetto solo: di liberar gli ascol-<lb/>
tanti dalla malinconia. E sì come nei misti naturali, ancorché <lb/>
in essi tutti quattro si trovino gli elementi rintuzzati, come s'è <lb/>
detto, resta però sempre in ciaschedun di loro una particolare <lb/>
qualità, o di questo o di quello, signoreggiante, ch'avanza <lb/>
l'altre e verso quello che l'è più simile più l'inchina, così nel <lb/>
misto di che parliamo, se ben le parti di lui son tutte tragiche <lb/>
e comiche, non è però che la favola non possa avere più del-<lb/>
l'una che dell'altra qualità, secondo che piace a chi la com-<lb/>
pone, purché si stia nei termini che di sopra si sono detti.<lb/>
L' <title><emph>Anfitrione </emph></title>di <name>Plauto </name>ha più del comico, il <title><emph>Ciclope </emph></title>d'<name>Euripide<lb/>
</name><pb n="780"/><lb/>
ha più del tragico: non è, però, che non sieno ambedue <lb/>
tragicomedie, poiché niuna di loro ha per fine di purgare il<lb/>
terrore e la commiserazione, che non può star dove è riso, <lb/>
disponente gli animi a dilatarsi, non a ristringersi. E se si di-<lb/>
cesse che nel <name>Ciclope </name>il riso è in modo d'episodio, che non può <lb/>
alterar la forma tragica, i' direi che sia o non sia poco m'im-<lb/>
porta, bastando a me che riso non possa stare in favola tra-<lb/>
gica, repugnando alla sua definizione; e però se ben fosse <lb/>
episodio, non si dee dire che'l <name>Ciclope </name>sia tragedia, avendo <lb/>
episodi repugnanti e contrari al fine e forma della tragedia,<lb/>
e però quella favola è tragicomica. Resta per fine di tutto que-<lb/>
sto discorso la risoluzione d'un dubbio solo, che potrebbe <lb/>
esser mosso da chi va cercando il nodo nel giunco. E questo <lb/>
è che, stanti le cose dette di sopra, può parere che il poema <lb/>
dramatico, purgando gli animi come fa, sia molto più morale <lb/>
e politico di quello che ho mostrato di sopra ch'egli non è.<lb/>
A che rispondo che quanto ho detto è verissimo, perciochè, <lb/>
chi purga, non insegna i costumi, ma tempera gli affetti; e se<lb/>
ben poi da questi temperati seguita che i costumi s'imparino, <lb/>
non è però una medesima cosa il purgare e l'insegnare, per-<lb/>
ché tra loro è quella diferenza ch'è tra l'educatore e il filo-<lb/>
sofo. Ho detto dunque che il poema dramatico diletta e gio-<lb/>
va, perché dispone, e non perché insegni; ma non giova in-<lb/>
segnando i costumi rappresentati nei personaggi, ma dispo-<lb/>
nendo, o col terrore o col riso, gli animi a quel tempera-<lb/>
mento, ch'è utile a chi vuol apprender buoni costumi e bene <lb/>
operare. Non è dunque un mostro la tragicomedia, come voi <lb/>
dite, ma poema fatto con arte: tali per avventura dovevano <lb/>
esser le favole di <name>Rintone </name>di cui tra' Greci <name>Suida </name>e <name>Ateneo</name>, <lb/>
tra' <name>Latini Donato</name> sopra <name>Terenzio </name>e altri moderni e letterati <lb/>
scrittori fan menzione, ma più di tutti a mio proposito Ste-<lb/>
fano, in quel suo compendio della città, così ne parla: " <foreign lang="grc">Rinton?<lb/>
Tarantinos, fluax, ta tragika metarruthmizon es to geloion?</foreign>"; che<lb/>
<pb n="781"/><lb/>
vuol dire in nostra favella: "<name>Rintone </name>di Taranto, fliace, che <lb/>
vuol dire ebbro, trasformò nel ridicolo la tragedia". Questo <lb/>
luogo volentieri vi ho recato, acciocché per esso si conosca <lb/>
quel che dianzi vi fu accennato: che le tragicomedie sott'al-<lb/>
tro nome dagli antichi furon usate, e forse con molto men <lb/>
discreta maniera, percioché, secondo che si comprende dalla <lb/>
parola "?fulax ", il riso doveva esser assai dissoluto. Voi mi <lb/>
direte che <name>Rintone </name>fu pazzo e che da lui non si dee prender <lb/>
esemplo; e io vi rispondo due cose: l'una che basta a me di <lb/>
avervi fatto vedere che di cotali poemi se ne sono e fatti e usa-<lb/>
ti, e che scrittori di molta autorità ne han favellato, contra <lb/>
quello che voi scrivete; l'altra che, se ben <name>Rintone </name>fosse da voi <lb/>
spacciato per mal poeta, non è però stato fin qui da niuno an-<lb/>
cor tenuto per tale, né la sua novella poesia biasimata se non <lb/>
da voi, che siete il sindaco di Parnaso. Voi forse soggiugnerete <lb/>
che, se costui e le sue nuove favole fossero state in pregio, non <lb/>
le avrebbe <name>Aristotile</name> preterite. Ma voi avete a sapere che <lb/>
l'Ilarotragedia di Rintone, che fu così chiamata per esser favola <lb/>
allegra, non fu introdotta se non dopo la morte d'<name>Aristotile</name>,<lb/>
percioché quel poeta, per testimonio di Suida, fiorì nel tempo <lb/>
del primo Tolomeo, e allora non era vivo <name>Aristotile</name>. Tali dun-<lb/>
que dovevano essere quelle favole qual è oggi la tragicomedia,<lb/>
e tali furono senza fallo le satire, prima che la tragedia si <lb/>
riducesse a quella severità, nella quale dice <name>Aristotile</name> che <lb/>
dopo una lunga mutazione si riposò; inventore delle quali <lb/>
fu Pratina, al tempo d'Eschilo, suo concorrente, e di cinquanta <lb/>
favole, che compose, trentadue ne furon satiriche. E voi vo-<lb/>
lete difendere che la tragicomedia sia spezie di poema non <lb/>
mai più inteso? Udite quel che ne dice Orazio:<quote rend="block">
<lg><l><foreign lang="lat">mox etiam agrestes <name>Satyros </name>nudavit et asper</foreign></l>
<l><foreign lang="lat">incolumi gravitate iocum tentavit, eo quod</foreign></l>
<l><foreign lang="lat">illecebris erat et grata novitate morandus</foreign></l>
<l><foreign lang="lat">spectator functusque sacris et potus et exlex.</foreign></l>
<pb n="782"/><lb/>
<l><foreign lang="lat">Verum ita risores, ita commendare dicaces</foreign>
</l><l><foreign lang="lat">conveniet Satyros, ita vertere seria ludo,</foreign></l>
<l><foreign lang="lat">ne, quicunque Deus, quicunque adhibe<add>bi</add>tur heros</foreign>
</l><l><foreign lang="lat">regali conspectus in aura nuper et ostro,</foreign></l>
<l><foreign lang="lat">migret in obscuras humili sermone tabernas.</foreign>
</l></lg></quote>
quali versi, trapportati in nostra favella, voglion dir questo:<quote rend="block">
<lg><l>Ci fe' poi anco i Satiri selvaggi </l> 
<l>veder ignudi, e tra le cose acerbe,</l>
<l>salva la gravità, tentò gli scherzi.</l> 
<l>Perché fornito il sagrificio, e tutto</l> 
<l>già pien di vino il veditore e sciolto</l> 
<l>con quegli allettamenti e col piacere</l> 
<l>si dovea trattener di cose nuove.</l> 
<l>Ma si vuol onestar con tal decoro</l> 
<l>il riso di quei Satiri mordaci;</l>
<l>così la gravità mischiar col giuoco,</l> 
<l>che qualunque tra lor si rappresenta</l>
<l>o nume o semideo, che dianzi d'ostro</l>
<l>regalmente si vide ornato e d'oro</l>
<l>ignobilmente non favelli, in guisa </l>
<l>che sembri uom di taverna oscuro e vile</l></lg></quote></p>
 <p>Che vi pare, messer <name>Giasone</name>? Si può egli meglio <lb/>
esprimere la natura e l'arte della tragicomedia di quello che 'l <lb/>
vostro Orazio l'ha nell'antica satira espressa ? Non siete voi ora <lb/>
chiaro, con l'autorità di colui di che vi siete servito a farvi <lb/>
beffe di <name>Plauto</name>, che con la gravita si può congiungere il riso <lb/>
e temperargli in quel modo che io v'ho divisato di sopra? <lb/>
Non siete voi convinto che dei e semidei si posson introdurre <lb/>
in favola che non sia tragica? E se ciò voi non potete negare,<lb/>
come vi basta l'animo di dire che le tragicomedie, che sono <lb/>
appunto sì fatte, sien opere mostruose? Se la satira è mista <lb/>
di due nature tanto contrarie, quanto è il ridicolo e'l grave,<lb/>
e pure fu poema degno dell'applauso di Roma non che delle <lb/>
leggi di <name>Orazio</name>, perché il misto della tragicomedia sarà com-<lb/>
ponimento sproporzionato, senz'arte e senza giudicio? Ma <lb/>
prima che io passi ad altro, voglio saldar con voi, accioché non <lb/>
vi resti da vaneggiare, questa partita. Voi mi potreste dire: <lb/>
E perché dunque non le chiami tu satire più tosto che <lb/>
tragicomedie?. Perché le satire son troppo dissolute, e non <lb/>
han quel decoro che a moderata favola si richiede. Il nome <lb/>
di tragedia sarebbe vizioso, perché si caderebbe in tutti que-<lb/>
gli errori da voi alla tragicomedia imputati, percioché non <lb/>
dee scriver tragedia chi non ha per fine il terrore. Molto men<lb/>
<pb n="783"/><lb/>
di comedia merita il nome, conciosiacosaché le comedie non <lb/>
sien capaci di persone grandi. Che altro nome ci resta dun-<lb/>
que, volendo propriamente chiamarla, se non quello che com-<lb/>
prende l'una e l'altra natura, ond'ella è composta? La novità <lb/>
del nome vi dà fastidio: ch'importa a voi ch'ella sia chiamata <lb/>
più in un modo che in un altro, purché quanto alla tessitura <lb/>
non mi possiate negare, come nel vero voi non potete, ch'ella <lb/>
sia misto ragionevole, e non, come voi dite, sproporzionato? <lb/>
E se Dante s'assicurò di chiamar il suo poema Comedia, che <lb/>
dalla forma comica è sì lontano, perché non sarà lecito a <lb/>
poeta scenico di chiamar un misto di due nature sceniche col <lb/>
nome misto di tragicomedia? E se <name>Rintone</name>, allegato di sopra <lb/>
chiamò la sua col nome d'Ilarotragedia, che vuol dire tra-<lb/>
gedia allegra, perché non si potrà, seguendo l'esempio suo,<lb/>
formar in lingua nostra "tragicomedia", che vuol dire il <lb/>
medesimo, cioè tragedia lieta, o se volete, più tosto comedia <lb/>
grave? E se finalmente <name>Plauto </name>l'introdusse, perché non è <lb/>
permesso agli altri d'usarlo? Voi mi direte che <name>Plauto </name>è un <lb/>
poetastro, e io vi dico che Plauto ha più di mille e settecen-<lb/>
t'anni, e voi nasceste pur ieri. Or vengo all'autorità di Platone <lb/>
addotta da voi, alla quale mi par che sia risposto a bastanza <lb/>
con le cose dette di sopra. Ma non so se vi siate accorto d'aver <lb/>
allegato il secondo libro della <title><emph>Republica </emph></title>in luogo del terzo <lb/>
Concediamvi che secondo la dottrina platonica non si possa <lb/>
ben imitare in un medesimo tempo, come voi dite, due cose <lb/>
a vostro modo tanto contrarie, come sono la tragedia e la <lb/>
comedia; percioché, mentre l'imitatore dell'una è occupato <lb/>
in quella, non può attender all'altra, né mentre un tragico <lb/>
veste la persona d'un re e ha nell'animo conceputo cose ter-<lb/>
ribili e truculente, non può subito trasformarlo nelle piacevo-<lb/>
lezze e nel riso della comedia. Ma il facitore delle tragico-<lb/>
medie, che non vuol esser né tutto tragico né tutto comico,<lb/>
ma d'ambedue loro, come s'è detto, scegliere quelle parti che <lb/>
non repugnano insieme e far un misto, come la satira, il può <lb/>
ben fare. Dunque vi si risponde che nella pura tragedia e <lb/>
pura comedia è vero quel che dice <name>Platone</name>, percioché nell'una <lb/>
sono cose repugnantissime all'altra, in modo che uno stesso <lb/>
imitatore non può far bene insieme cose tanto contrarie; le<lb/>
<pb n="784"/><lb/>
quali, percioché nella tragicomedia sono rimosse, vien anche <lb/>
necessariamente a rimuoversi la difficoltà di trattar bene e <lb/>
felicemente le parti, che restano in quel misto; e compatiscono <lb/>
insieme sotto una forma e una spezie così distinta dalla tra-<lb/>
gedia e comedia, che il tragicomico è facitore d'una sola azio-<lb/>
ne e d'una favola sola, che non ha in sé repugnanza o con-<lb/>
tradizione di sorta alcuna. Vi potrei dire di più: che Platone <lb/>
non ha posto per impossibile, ma per difficile il rassomigliar <lb/>
ben l'una e l'altra; e che sia vero, egli soggiunge che se nella <lb/>
republica da lui formata capitasse alcuno tanto eccellente, che <lb/>
sapesse imitar ogni cosa, l'inchinerebbe come cosa santa e <lb/>
mirabile, ma non per tanto gli darebbe ricapito. Tanto e ragio-<lb/>
nevolmente detestava egli quella peste d'ogni governo che 'n <lb/>
voce greca si chiama " polupragmoneia ",che vuol far ogni <lb/>
cosa, e quell'ambizioso che da lui vien detto " diplous aner kai<lb/>
pollaplous ",per cagion de' quali uomini così fatti, volen-<lb/>
dogli esterminare dal suo comune, avea intrapreso il trattato <lb/>
dell'imitazione, e conseguentemente della tragedia e comedia.</p></sp>
<sp><speaker>DENORES </speaker><p>Or se non è possibile che uno istesso imitator pos-<lb/>
sa far due diversi poemi separatamente, quanto meno sarà pos-<lb/>
sibile rinchiudergli anco in un corpo e acconciargli in guisa <lb/>
che si comporti insieme l'uno con l'altro.</p>
</sp>
<sp><speaker>VERRATO </speaker><p>Voi parlate per modo che par quasi che sia pro-<lb/>
vata da voi la proposizione, di che volete servirvi a far l'ar-<lb/>
gomento dal meno al più. E dove provaste vo' mai che uno <lb/>
stesso imitatore non possa far separatamente due diversi poe-<lb/>
mi? Nella particella antecedente avete sillogizato tutto il <lb/>
contrario, cioè che non si possa insieme e in un tempo mede-<lb/>
simo. Se questa conclusione è tratta dalle cose antedette, co-<lb/>
testa vostra è una strana loica, messer <name>Giasone</name>. Ma se per <lb/>
nuovo argomento ve ne volete servire, bisognava prima pro-<lb/>
varla, e poi di quella sillogizare, percioché supponete una cosa <lb/>
ch'è falsa, non che dubbia, e di quella vi volete sentire a pro-<lb/>
varne una ch'è certa; e voi l'avete provata dianzi con <pb n="785"/><lb/>
l'auto-<lb/>
rità di <name>Platone</name>, il quale non ha mai detto che separatamente <lb/>
non si possa in diversi tempi rassomigliar <num value="2">due </num>cose contrarie,<lb/>
anzi egli usa questa parola " hama?" e voi medesimo avete<lb/>
detto: "insieme, nel medesimo tempo e nell'istesso momen-<lb/>
to". Né d'altro modo può dirsi, percioché non so vedere che <lb/>
cosa impedisca che non si possa fare una tragedia e con inter-<lb/>
vallo di tempo altresì una comedia. "Dificilmente, direte,<lb/>
per quell'abito già contratto che vi s'è detto di sopra". E io<lb/>
vel concedo, ma non impossibilmente; e quanti poeti tragici <lb/>
scrissero ancor comedie ? De' Greci <name>Teleste</name>, <name>Callimaco</name>, <name>Rin-<lb/>
tone</name>; de' Latini <name>Livio Andronico</name>, <name>Ennio</name>, <name>Nevio</name> e <name>Lucio Va-<lb/>
rio</name>. E Omero non compose l' <title><emph>Iliade </emph></title>e <title><emph>Odissea</emph></title>, poemi gravi,<lb/>
e il <title><emph>Margite </emph></title>tutto piacevole? Questo
      medesimo credette <name>Platone</name> <lb/>
ra, come si vede nell'allegato luogo di sopra, là dove<lb/>
presuppone potersi dare un imitator di tutte le cose, non che<lb/>
di due poemi, che per testimonio del medesimo filosofo, chi<lb/>
ben intende le sue parole, non sono tanto contradditorie, quan-<lb/>
to le fate voi. Pecca dunque il vostro argomento e nella scorza <lb/>
e nel midollo, percioché tanto è lontano che l'una e l'altra<lb/>
proposizione vostra sia impossibile, come voi dite, che anzi<lb/>
l'una e l'altra è possibile, se ben la prima più dificile della<lb/>
seconda; percioché e un poeta medesimo può imitare in di-<lb/>
versi tempi due cose e puossi in un medesimo tempo imitare<lb/>
un'azione mista, il che disopra vi s'è provato tanto a bastanza,<lb/>
che soverchia cosa sarebbe l'affaticarvisi più.</p>
</sp>
<sp><speaker>DENORES </speaker><p>Dal che ne segue che la favola della tragicomedia<lb/>
 necessariamente non sia semplice, ma doppia, al contrario di<lb/>
 quel che si richiederrebbe, e comprende in sè non pur due fa-<lb/>
vole della medesima natura, ma due favole opposite diritta-<lb/>
mente: l'una delle persone private, che per sua natura deve<lb/>
<pb n="786"/><lb/>
finir in allegrezza, e l'altra delle persone illustri, che per sua<lb/>
natura deve finir nell'avversa fortuna.</p></sp>
<lb/>
<sp><speaker>VERRATO</speaker> <p>Senza fallo la conseguenza sarebbe buona, se 'l<lb/>
presupposto fosse buono, che la tragicomedia sia composta <lb/>
d'un'intera tragedia e d'una intera comedia; ma, stante il <lb/>
mio, come di sopra vi s'è detto, verissimo fondamento, ch'ella<lb/>
sia un misto d'una sola favola e forma, la conseguenza è si-<lb/>
mile al presupposito. Ma qui bisogna che c'intendiamo. Favola<lb/>
doppia in molti modi prender si può: doppia in quella guisa<lb/>
ch'è l' <title><emph>Andria</emph></title>e molt'altre di <name>Terenzio</name>, e doppia come son <lb/>
quelle che rassomiglia <name>Aristotile</name> all' <title><emph> Odissea</emph></title>. Se voi parlate <lb/>
del primo modo, dico che voi errate a dire che così fatta <lb/>
favola non sia buona, percioché, se ben è doppia di fatti, è <lb/>
però una di favola e di testura, diventando in essa l'un di <lb/>
que' fatti episodio dell'altro, l'un accessorio e l'altro principale,<lb/>
sì come è l' <title><emph>Andria</emph></title>. Ma se voi parlate della seconda, l'universa-<lb/>
le è vera, che le favole doppie, com'è quella d'Oreste, non è <lb/>
forma di tragedia eccellente, ma di tragedia, però, che cerchi <lb/>
il diletto della comedia; e questa è dottrina aristotelica, per <lb/>
modo che, quando anche la tragicomedia fosse doppia in quel <lb/>
modo, non sarebbe mal fatta, sì come quella che non cura, né <lb/>
fa professione di forma tragica. Ma ben vi dico che le tragi-<lb/>
comedie non sono di quella sorte che voi le descrivete, percio-<lb/>
ché elle hanno un fin solo: e quel sempre lieto e giocondo, e <lb/>
non, come presupponete voi, parte allegro e parte funesto. Ari-<lb/>
stotile dunque biasimò la favola doppia in quanto tragedia, <lb/>
ma in quanto tragicomedia non si può biasimare co' suoi prin-<lb/>
cipi; la quale non cerca il fin tragico di purgare il terrore,<lb/>
come di sopra vi s'è mostrato, talché quello, ch'è peccato nella <lb/>
tragedia purgante il terribile, non dee esser nella tragicomedia,<lb/>
purgante la mestizia: l'una ha nel fine solo il comico accom-<lb/>
pagnato col tragico, l'altra l'ha nel mezo e nel fine costan-<lb/>
temente comico, senza compagnia d'alcuna tragica vista che <lb/>
produca il terribile.</p>
</sp><pb n="787"/><lb/>
<sp><speaker>DENORES</speaker> <p>Pertanto se in una comedia non si permette che<lb/>
due azioni e ambedue di persone private, che conseguono il <lb/>
medesimo felice esito e che non sono contrarie, siano mesco-<lb/>
late insieme, del che è stato grandemente ripreso <name>Terenzio</name>,<lb/>
che dall'<title><emph>Andria</emph></title> e dalla <title><emph>Pyrinthia</emph></title> di <name>Menandro </name>abbia fatta<lb/>
 l' <title><emph>Andria</emph></title> sola, cioè l'azion di <name>Pamfilo </name>che ama <name>Glicerio </name>e<lb/>
l'azion di <name>Carino </name>che ama <name>Filomena</name>, quanto meno si con-<lb/>
cederà che sia mescolata una favola comica con un'altra tra-<lb/>
gica, che sono fra se stesse dirittamente contrarie?</p></sp>
<sp><speaker>VERRATO </speaker><p>Siete pur anche sui presuppositi non provati e,<lb/>
quel ch'è peggio, falsissimi. Chi dice, per vita vostra, altri che <lb/>
voi ch'in una favola comica non si possa mescolar due sog-<lb/>
getti, quand'uno è innestato nell'altro come episodio? Qual <lb/>
autore antico o moderno? Non si permette: e da chi? <lb/>
Proferite un poco l'autore di cotesto decreto: chi parla così <lb/>
assolutamente bisogna che abbia o gran ragione o grande <lb/>
auttorità. Non si permette: e io dico che si permette.<lb/>
Vorrò vedere perché'l mio sì non vale quanto voi vi credete <lb/>
che vaglia il vostro no. Il mio sì è difeso dal consenso di tanti <lb/>
letterati e dall'uso di tanti secoli, ma il vostro non sarà difeso <lb/>
dal niente, e niente sarà. Io vi sento fin di costà esclamare che <lb/>
Terenzio medesimo confessa che di ciò fu ripreso fin a' suoi <lb/>
tempi. E io vi dico che non è vero: se voi allegate il prologo <lb/>
dell'<title><emph>Andria</emph></title> per argomento di questo, vi dico ch'è mal inteso <lb/>
da voi. Non accusavan <name>Terenzio </name>della favola doppia, come voi <lb/>
dite, e d'aver accompagnati insieme gli amori di <name>Panfilo </name>e di <lb/>
<name>Carino</name>: sì fatti sensi non si pon trarre dalle parole di lui; ma <lb/>
ch'egli non avesse sinceramente traportata nella favella Ro-<lb/>
mana l'<title><emph>Andria</emph></title>di <name>Menandro</name>, per averci interserita una parte <lb/>
della <name>Perinthia</name>. E questo non fu l'amore d'alcuno di que' <lb/>
giovani, ma il ragionamento che nella prima scena si fa tra <lb/>
<name>Sosia </name>e <name>Simone</name>, il quale nell'<title><emph>Andria</emph></title> parla da sé, ma nella <lb/>
<name><name>Perinthia </name></name>ragiona con la sua moglie. Così dichiara Donato,<lb/>
e così si dee intender quel luogo, il sentimento del quale è <lb/>
troppo chiaro da sé. Adio, messer <name>Giason</name>, io so che non bi-<lb/>
sogna dormire col fatto vostro. Chi non fosse stato ben av-<lb/>
<pb n="788"/><lb/>
vertito, voi la piantavate bella e fiorita. Ma credete voi che,<lb/>
quando cotesto fosse pur vero, mi fosse mancato mezo per <lb/>
difender <name>Terenzio</name>? Appunto v'avrei risposto com'egli fece a <lb/>
malevoli suoi: "faciunt nae intelligendo, ut nihil intel-<lb/>
ligant". Così sarete il ripreso voi, non <name>Terenzio</name>; e quel <lb/>
che'mporta più, egli sarà sempre <name>Terenzio</name>, e voi sarete <lb/>
pur voi.</p>
</sp>
<sp><speaker>DENORES </speaker><p>Oltre ciò, in quanto anco all'elocuzione, la co-<lb/>
media deve esser scritta con la idea del dir tenue e umile, con-<lb/>
veniente alla qualità delle persone che in essa sono introdotte,<lb/>
e la tragedia con la idea del dir magnifica e grave  Or come<lb/>
è possibile adattar bene una composizion con idee di dir in <lb/>
tutto opposite e contrarie, che per loro natura, per ragione, per <lb/>
giudizio di <name>Demetrio </name><name>Falereo </name>non possono esser congionte <lb/>
in un istesso corpo, né in una stessa composizione?</p>
</sp>
<sp><speaker>VERRATO </speaker><p>E chi vi nega cotesta regola volgatissima dello <lb/>
stil grande nella tragedia e del dimesso nella comedia? Ma <lb/>
avvertite che molta diferenza è tra lo stile della comedia <lb/>
vecchia e quel della nuova; percioché quella, ch'era tutta <lb/>
piena di maladicenza e di riso, era tessuta d'una forma di <lb/>
favellare, se ben purissimo, nondimeno assai umile, com'è <lb/>
quel che si vede nelle comedie d' <name>Aristofane</name>. Ma questa, assai <lb/>
più grave e modesta, ebbe anche lo stile più nobile e men <lb/>
volgare, come fu quel di <name>Menandro</name>, e appresso a' Latini quel <lb/>
di <name>Terenzio</name>, del qual parlando <name>Donato</name>, dice così: <foreign lang="lat">Illud <lb/>
quoque inter terentianas virtutes mirabile, quod eius fabulae <lb/>
eo sunt temperamento ut neque extumescant ad tragicam<lb/>
<pb n="789"/><lb/>
celsitudinem, neque abiciantur ad histrionicam</foreign>. Non è <lb/>
dunque sempre l'idea del comico tanto tenue, per dir a <lb/>
vostro modo, e bassa quanto la fate, percioché, dopo che fu <lb/>
introdotta la comedia nuova, e massimamente appresso Latini,<lb/>
molte spezie ve n'ebbe, l'una più e meno degna dell'altra. Le <lb/>
tabernarie e le mimiche furono così dette dalla bas-<lb/>
sezza dell'argomento e dal contraffar cose sordide; le toga-<lb/>
te e le pretestate dalla dignità e orrevolezza delle persone <lb/>
da loro rappresentate presero il nome, e però si vestivano an-<lb/>
cora di locuzione assai più ragguardevole che non era quella <lb/>
delle men nobili. Ora con così fatte premesse venghiamo al <lb/>
vostro argomento. Voi dite: Com'è possibile adattar bene <lb/>
una composizione con idee di dir in tutto contrarie?. E io <lb/>
dico a voi: com'è possibile parlar con tanta inconstanza? Se la <lb/>
tragicomedia è una (come ora voi confessate pure), come sarà <lb/>
ella doppia, composta di tragedia e di comedia, in quel modo <lb/>
che dianzi nella nona particella avete detto? Percioché, s'ella <lb/>
è parte tragica e parte comica, come voi volete che sia, per-<lb/>
ché vi meravigliate che abbia stili contrari, se son contrarie le <lb/>
favole? Ma s'ella è una, come voi dite qui, datele il nome, es-<lb/>
sendo che la parola composizione è troppo generale e si confà <lb/>
con tutte le poesie d'ogni spezie. Su, che sarà ella, se pur è <lb/>
una? Gran cosa è questa, che, quando vi torna bene, la faccia-<lb/>
te doppia; or che vi mette conto che non sia tale, la fate sem-<lb/>
plice. Certamente avreste ragione, se la tragicomedia, essendo, <lb/>
com'è nel vero, una, avesse due stili tra loro oppositi e repu-<lb/>
gnanti; e s'ella fosse composta di tragedia e comedia e usasse <lb/>
stili diversi, l'error sarebbe nella favola mal tessuta, e non <lb/>
negli stili variati. Hovvi detto, e vel replico, che la tragico-<lb/>
media è una e ha una forma sola da per sé, la quale per esser <lb/>
mista, come di sopra vi s'è mostrato, riceve ancora una idea di <lb/>
dir mista. E sì come il vostro Demetrio Falereo dice bene che <lb/>
le due forme, ch'egli chiama <foreign lang="grc">iskhnon kai megaloprepen</foreign> , cioè<lb/>
dimessa e magnifica, non si possono mescolar insieme, così<lb/>
<pb n="790"/><lb/>
afferma che l'altre due, <foreign lang="grc">glafuros kai deinos?</foreign> cioè la <lb/>
polita e la grave, il possono far con l'una e con l'altra; per <lb/>
modo che il facitore della tragicomedia, quando pure vi con-<lb/>
cedessi che le due prime non mescolasse, non mi potreste ne-<lb/>
gare che dell'altre due non avesse a fare a suo modo. La sua <lb/>
propria e principale è la magnifica, la quale, accompagnata <lb/>
con la grave, diventa idea della tragedia, ma mescolata con <lb/>
la polita fa quel temperamento che conviene alla tragicomedia,<lb/>
percioché, trattandosi in essa di persone grandi e di eroi, non <lb/>
conviene favellar umilmente; e perché nella medesima non <lb/>
si vuole il terribile e l'atroce, anzi si fugge lasciando da <lb/>
parte il grave, prendesi il dolce, che tempera quella gran-<lb/>
dezza e sublimità ch'è propria del puro tragico. Così lodava <lb/>
Donato, come vi diceva pur dianzi, il giudicio e l'arte di <lb/>
Terenzio, il quale avea sì ben saputo tenersi per meno a co-<lb/>
teste due forme tanto contrarie. Oltre di ciò credereste vo' <lb/>
mai che gli stili fosser a guisa delle campane? che fuor di <lb/>
quell'ordinario zotico tuono, che loro diede l'artefice, non <lb/>
son atte a far alcun verso più e men grave, o più e meno acuto <lb/>
di quello che sempre fanno? Messer no, ma sono come le spi-<lb/>
ritose e arrendevoli corde del musico stormento, le quali,<lb/>
benché tutte abbiano il tuono loro particolare, non è però che <lb/>
in quello ordinamento non sieno più e meno, secondo che <lb/>
piace al musico, intense o rimesse. L'ipate senza dubbio <lb/>
non sarà mai la nete, né questa sarà mai grave né quella <lb/>
acuta, ma l'una e l'altra suona più e meno, secondo il biso-<lb/>
gno, grave e acuta; né con questa loro pieghevole alterazione <lb/>
escono però mai dei termini loro, in modo che l'ipate non sia <lb/>
sempre corda del grave e dell'acuto la nete Nel medesimo <lb/>
modo si maneggian gli stili: né perché il magnifico si rimetta,<lb/>
rimarrà per questo d'esser magnifico, né perché il dimesso <lb/>
s'aiti, passerà ne' confini del grande. Ma voi direte: Io ne<lb/>
<pb n="791"/><lb/>
vorrei un poco di pratica. Son contento, ancorché queste <lb/>
cose sono assai più agevoli da esser poste in esecuzione da buon <lb/>
poeta, che insegnate da chi che sia. E credete a me che la <lb/>
dottrina degli stili e della locuzione poetica consiste in pratica <lb/>
molto più che'n teorica, e que' precetti universali, che se <lb/>
ne dànno, giovano tanto poco, ch'è cosa grande; e solo il può <lb/>
saper chi viene all'atto pratico. Ma proviamci di sodisfarvi. <lb/>
Avete a sapere che, sì come la corda grave e acuta nelle loro <lb/>
maggiori e minori intensioni van discorrendo per gradi, che <lb/>
tuoni sono chiamati, così gli stili passano per alcune parti del-<lb/>
l'orazione, che, ricevendogli più e meno, gli rendon tali. Que-<lb/>
ste sono la sentenza, il metodo, la figura, la locuzione, la <lb/>
testura e il numero. Da queste parti risultano gli stili, in quella <lb/>
guisa che dalla fronte e dagli occhi e dalla bocca e dal mento <lb/>
e dall'altre parti del volto umano risulta la sembianza, in altri <lb/>
virile e grave, in altri molle e dimessa, e in alcuni altri tem-<lb/>
perata dell'uno e dell'altro. Or come fa il tragicomico nel <lb/>
temperar il suo stile? Certamente non farà, come voi accen-<lb/>
nate, <add>congiungendo</add> la sentenza, o la figura della forma su-<lb/>
blime, e la locuzione e'l numero del dimesso; ma moderando <lb/>
la gravità della sentenza con que' modi che la sogliono far <lb/>
umile, e altresì sostenendo l'umiltà d'alcuna o persona o sog-<lb/>
getto, di che egli tratti, con un poco di quella nobiltà di fa-<lb/>
vella ch'è propria della magnifica, va facendo una idea, secon-<lb/>
do la soggetta materia, né tanto grande che sormonti alla <lb/>
tragica, né tanto umile che s'accosti alla comica; e così discor-<lb/>
rendo nell'altre parti, andrà con le contrarie qualità dolcemen-<lb/>
te temperando la sua testura. Né questa è mia dottrina, messer <lb/>
<name>Giasone</name>, ma di <name>Ermogene</name>, famoso artefice degli stili; fa-<lb/>
vellando egli delle vaghe e belle misture, che hanno fatto e <lb/>
<name>Demostene </name>e <name>Senofonte </name>e <name>Platone</name>, dice che gli stili si mesco-<lb/>
lano insieme a guisa dei colori, e che sì come dal bianco e dal <lb/>
nero, che sono tanto contrari, si forma un terzo colore, ch'egli <lb/>
chiama <foreign lang="grc">faion</foreign> (e fosco diremo noi), così dalle contrarie<lb/>
<pb n="792"/><lb/>
forme del dire nascono i misti, che vaga e ragguardevole ren-<lb/>
dono l'orazione; soggiugnendo che non bisogna meravigliarsi,<lb/>
se l'una idea communichi in qualche parte con l'altra e con <lb/>
alcun'altra non si confaccia, dandone esempio dell'uomo, il <lb/>
qual tutto'nsieme è molto diferente da tutti gli altri animali,<lb/>
ma nell'esser mortale è però simile a molti, e nell'aver intellet-<lb/>
to e ragione ha con gli iddii alcuna cosa comune. Voi inten-<lb/>
dete, messer <name>Giasone</name>: quella mistura, che pare a voi mostruo-<lb/>
sa, a due famosi retori greci par leggiadrissima. E però con-<lb/>
tentatevi di concederlo al facitore delle tragicomedie, se per <lb/>
testimonio d' <name>Ermogene </name>l'han fatto le più famose lingue e le <lb/>
più scelte penne di tutta Grecia.</p>
</sp>
<lb/>
<sp><speaker>DENORES </speaker><p>E in ciò non deve punto valer l'autorità di Plauto,<lb/>
che la compose, se però volse egli formar una tragicomedia,<lb/>
non essendo egli stato mai stimato per la osservazion dell'arte,<lb/>
ma solamente per la proprietà della lingua latina.</p>
</sp>
<sp><speaker>VERRATO </speaker><p>E donde nasce il vostro dubbio, se Plauto abbia <lb/>
voluto o no formar una tragicomedia, dicendolo egli stesso <lb/>
nel prologo del suo <name>Anfitrione</name>? Chi ha trovato cotesto nome,<lb/>
se non egli stesso? Ma chi ha detto a voi che <name>Plauto </name>non sia <lb/>
stato tenuto in pregio per l'arte comica? Che parlar è cotesto <lb/>
vostro licenzioso di poeta per tanti secoli annoverato da tutti <lb/>
gli approvati scrittori per uno de' tre prencipi della comedia <lb/>
latina? Dunque a voi, dico, a voi basta l'animo di pronunziare <lb/>
una così assoluta sentenza contra Plauto, che ha l'applauso <lb/>
universale di tutti i letterati del mondo? A voi solo fra tanti <lb/>
basta l'animo di notarlo per mal poeta, senz'addurne autori-<lb/>
tà o ragione di sorte alcuna?</p>
</sp>
<sp><speaker>DENORES </speaker><p>Onde <name>Orazio </name>grandemente riprende e tratta da<lb/>
persone prive di giudicio coloro che lo leggevano e lo lo-<lb/>
davano.</p>
</sp>
<sp><speaker>VERRATO </speaker><p>Cotesto non ha mai detto <name>Orazio</name>, messer no; e <lb/>
se in luogo alcuno parlò mai dell'arte di <name>Plauto</name>, ne parlò in <lb/>
modo che si può prender in buono e onorato senso per lui.<lb/>
Ma non so dove mai abbia trattato <name>Orazio </name>da persone prive di <lb/>
giudizio coloro che il leggevano e approvavano. Voi nol do-<lb/>
vete aver letto, e di ciò favellate, come in molti altri luoghi, <lb/>
poco consideratamente. So bene che nella sua poetica <pb n="793"/><lb/>
ripren-<lb/>
deva gli antichi, perché stimarono troppo i numeri e le face-<lb/>
zie di <name>Plauto</name>, ma quivi non parla punto dell'arte. Le parole <lb/>
son queste:<quote rend="block">
<lg><l><foreign lang="lat">At vestri proavi plautinos et numeros et</foreign></l> 
<l><foreign lang="lat">laudavere sales, nimium patienter utrunque,</foreign></l>
<l><foreign lang="lat">ne dicam stulte mirati.</foreign></l>
</lg></quote></p>
<p>Nel qual luogo dove domin si parla d'arte? Perché se <lb/>
Orazio favella solo dei numeri e dei motti, volete voi allegare <lb/>
cotesto luogo per argomento di biasimo nell'altre parti ? <lb/>
Dunque, se Euripide non valse nell'ordine che vien chiamato <lb/>
da <name>Aristotile</name> iconomia, s'avrà secondo voi da far conseguenza <lb/>
che nel resto egli non vaglia nulla? Ma che direste se quella <lb/>
openione d' <name>Orazio </name>non fosse così conforme al giudizio di chi <lb/>
non valse meno di lui ? Udite il padre della latina eloquenza, <lb/>
quel che sente delle facezie di Plauto: <quote rend="block"><foreign lang="lat">Duplex omnino est <lb/>
iocandi genus: unum illiberale, petulans, flagitiosum, ob-<lb/>
scaenum; alterum elegans, urbanum, ingeniosum, facetum: <lb/>
quo genere non modo Plautus noster et Atticorum antiqua<lb/>
comedia, sed etiam philosophorum.... <lb/>
</foreign></quote></p>
</sp>
<sp><speaker>DENORES </speaker><p>In questa contesa disputerei più a lungo, se io <lb/>
credessi che fosse dubbiosa appresso persone solite a rapportarsi <lb/>
alla ragione e alla Poetica di <name>Aristotile</name>, che non è fondata in <lb/>
altro che nella ragione.</p></sp>
<lb/>
<sp><speaker>VERRATO </speaker><p>Per Dio sì, che ve ne siete servito voi molto bene, <lb/>
non avendo provato, né con autorità né con ragione, maladet-<lb/>
ta cosa che detta abbiate. E però fate bene a non passar più <lb/>
avanti, ma molto meglio avreste fatto a non entrarci; percio-<lb/>
ché non avete parlato mai contra la tragicomedia, ma contra <lb/>
un poema, che non è <foreign lang="lat">in rerum natura</foreign>, composto di <num value="2">due </num><lb/>
favole, l'una tragica e l'altra comica, appiccate insieme come <lb/>
s'inchioda un'asse con l'altra. Bisognava prima intendere <lb/>
che cosa era quella di che pensavate di favellare, e poi dirne <lb/>
male, messer <name>Giasone</name>, se potevate. Or passiamo all'altra parte <lb/>
della vostra censura.</p></sp>
<pb n="794"/><lb/>
<sp><speaker>DENORES </speaker><p>La pastoral ancor essa patisce molte opposizioni;<lb/>
 e si può dir che sia una certa composizion volontaria fuor de'<lb/>
principii già statuiti e delle regole de' filosofi morali e civili<lb/>
e de' legislatori e governatori delle republiche, non essendo<lb/>
di alcun beneficio a coloro che vivono nelle città, ed essendo,<lb/>
per quel che segue, senza alcun fine utile: il che non deve man-<lb/>
car giamai da que' componimenti che si recitano in publico<lb/>
a'cittadini di alcuna ben ordinata republica.</p>
</sp>
<sp><speaker>VERRATO </speaker><p>Non intesi mai più che le composizioni poetiche<lb/>
si distinguessero col termine di volontario. Datemi un <lb/>
poco ad intendere, per vita vostra, quali sono poi quelle che<lb/>
volontariamente non sono, percioché io, che vo filosofando <lb/>
così all'antica, ho creduto sempre fin qui che gli abiti dello<lb/>
'ntelletto non si distinguano con le diferenze del volontario. <lb/>
Ma ogni dì s'impara, e a nuova filosofia, com'è la vostra, con-<lb/>
vengono eziandio nuovi termini. Ed eccoci un'altra volta sulle <lb/>
chimere morali (strano umore è cotesto vostro, nel vero). <lb/>
Quali principi avete voi statuiti ? Quali regole de' filosofi mo-<lb/>
rali avete formate? Può essere che non sappiate ancora che <lb/>
diferenza sia tra il presupporre e'l provare? Come volete che <lb/>
la poetica, la quale è arte, e però abito dello'ntelletto specu-<lb/>
lativo, prenda i suoi princìpi dalla morale, ch'è abito del-<lb/>
l'attivo? Voi mi direte che dal morale prende i costumi; e io <lb/>
vi dico che, anzi, dal ritorico, il quale è molto diferente dal <lb/>
morale nelle difinizioni delle virtù. Ma posto che pur gli <lb/>
prenda dal morale, vi dico che ciò non fa per insegnargli, ma <lb/>
solo per imitargli, come vi s'è detto di sopra; e che sia vero,<lb/>
prende anche i vizi: l'avarizia, la pusillanimità, la lussuria, <lb/>
la inconstanza, la vanità, la melensaggine, l'incontinenza, la <lb/>
ferità, la superbia, gli amori illiciti, i lenocini, le fornica-<lb/>
zioni e tutte l'altre che vanno per le favole greche e latine. <lb/>
E queste, direte voi, che prendano i lor princìpi dalle morali? <lb/>
Soggiugnerete ancora che serve al politico, in quanto il legi-<lb/>
slatore la concede al popolo e no, secondo ch'ella è di buoni <lb/>
e di cattivi costumi? Egli è vero, ma non per tanto non se-<lb/>
guita che dal politico prenda i princìpi, percioché eziandio <lb/>
il filosofo naturale e il teologo, in quanto è membro della<lb/>
<pb n="0795"/><lb/>
città, non può filosofare, né introdurre nuova religione contra <lb/>
le leggi della città. Per questo direte voi che'n quanto filosofo <lb/>
o teologo, prenda i princìpi dalla politica? Il medesimo si dee <lb/>
dire della poetica, la quale secondo le forme delle republiche <lb/>
ha più e meno licenza. <name>Platone </name>la cacciò della sua: pare a voi <lb/>
che secondo i princìpi della sua filosofia si possa dire ch'ella <lb/>
sia fatta per beneficio publico? Ad alcune altre bastò che <lb/>
non avessero parole né fatti osceni e che scopertamente non <lb/>
trafiggessero; del resto non si curarono che secondo il decoro <lb/>
delle persone introdotte si rappresentassero le imperfezioni e <lb/>
i vizi degli uomini. E'n questo solo è sottoposta al politico; <lb/>
ma quanto ai suoi princìpi intrinsechi e formali non ha che <lb/>
fare con esso lui, ma è membro della sofistica e della ritorica. <lb/>
Or passiamo alle nuove e sottili considerazioni che voi ci re-<lb/>
cate per provar il vostro concetto.</p>
</sp>
<sp><speaker>DENORES </speaker><p>Perciochè se egli constituisce la favola pastoral<lb/>
col principio turbolento e col fine prospero, questo è un tacito <lb/>
invitar gli uomini a lasciar le città e ad inamorarsi della vita <lb/>
contadinesca, del che non ebbero giamai intendimento que'<lb/>
primi che poetarono.</p>
</sp>
<lb/>
<sp><speaker>VERRATO </speaker><p>Vedete a che stravaganza vi riduce cotesto vostro <lb/>
sì strano umore, che, 'n vece di ferir i nemici, volgete l'armi <lb/>
in voi stesso. Ditemi un poco: se cotal forza avesse la pasto-<lb/>
rale, che traesse gli uomini dietro a sé e gli rendesse a sua <lb/>
voglia, come favoleggiaron gli antichi aver già fatto Orfeo <lb/>
delle fiere, qual poema sarebbe di lei più nobile? Percioché <lb/>
non ho io inteso mai che la tragedia, comedia e poema eroico, <lb/>
vostro poetico triarcato, abbiano prodotti cotal miracoli. Dei <lb/>
quali se fosse pur cagione il rivolgimento di lieto fine, come <lb/>
voi dite, qual poema sarebbe più da vietare della comedia, le <lb/>
prosperità della quale nascon tutte dal caso? Non opera di <lb/>
prudenza, ma di temerità, di pazzia, d'errori vani, d'affetti e <lb/>
consigli mal misurati, di viluppi, d'intrichi e di mille confu-<lb/>
sioni, che tutti si conducono a lieto fine; talché, se quivi fosse <lb/>
quel pericolo di malo esemplo, che voi temete nella favola pa-<lb/>
storale, non sarebbe egli un invitar gli uomini a non reggersi <lb/>
con ragione, ma più tosto <add>a</add> lasciarsi portar dal caso e far<lb/>
<pb n="0796"/><lb/>
dell'opere loro non il consiglio, ma la fortuna padrona? E <lb/>
così una delle vostre moralissime poesie meriterebbe che si <lb/>
facesse di lei quel che, se stesse a voi, fareste delle favole pa-<lb/>
storali. Or che vi pare di cotesta vostra dottrina? non ha ella <lb/>
fondamenti ben sodi? E a voi basta l'animo di far il censore, <lb/>
anzi il flagello degli altrui scritti? Ma seguitiamo; ci è ben <lb/>
di peggio, sì.</p>
</sp>
<sp><speaker>DENORES</speaker> <p>Non sono anco le persone de' pastori e de' con-<lb/>
tadini accomodate a tal sorte di poesia, non essendo fra buone <lb/>
e cattive (il che però si richiede alla forma della comedia e<lb/>
della tragedia), ma essendo assiduamente buone per natura, <lb/>
come tutti le vanno verisimilmente descrivendo.</p> <lb/>
</sp>
<sp><speaker>VERRATO</speaker> <p>Se le persone pastorali son sempre buone, come<lb/>
difenderete voi la vostra antecedente conclusione, ch'elle non <lb/>
sieno d'alcun benefizio a coloro che vivono nelle città, dove i <lb/>
cittadini son parte buoni e parte cattivi? Dunque voi ritenete <lb/>
la comedia, che rare volte non imita le persone cattive, e di-<lb/>
scacciate la pastorale, che secondo voi rappresenta sempre le <lb/>
buone? Ma donde avete tratta cotesta massima, che i conta-<lb/>
dini sien sempre buoni, se ben per lo più sono semplici? M'è <lb/>
pur avviso di ricordarmi che per tali <name>Virgilio </name>non gli abbia <lb/>
avuti, quand'egli disse:<quote rend="block">
 <lg><l><foreign lang="lat">Non ego te vidi Damonis, pessime, 
caprum </foreign></l> <l><foreign lang="lat">excipere
	  insidiis?;</foreign></l></lg> </quote>
imitando <name>Teocrito </name>nel quin-<lb/>
to Idillio, dove <name>Comata </name>accusa parimente Lacone di certo <lb/>
furto, e se ben mi ricordo in tutto quello Idillio si dicono di gran villanie. <lb/>
Non sono dunque sì buoni i pastori, come voi dite, <lb/>
se ben qui bisogna distinguere. Intendete voi buone per con-<lb/>
trapposte di malvage, o buone per contrapposte di accorte? <lb/>
Se buone intendete per semplici, ci potremmo agevolmente<lb/>
accordare. Ma avvertite che voi accoppiate pastori e contadini,<lb/>
e io ci fo una gran diferenza; percioché non tutti i pastori <lb/>
sono simili a' contadini, ma tutti i contadini sono ben vili e <lb/>
tutti i pastori non furon al tempo antico sucidi e rozzi, come <lb/>
voi vi pensate, ma molti di loro e di nascita e di costumi e <lb/>
d'animo (sì come a suo luogo si mostrerà) non pur gentili, ma<lb/>
<pb n="797"/><lb/>
grandi. Un'altra distinzione bisogna che noi facciamo, volen-<lb/>
do toccar il fondo della vostra nuova dottrina. Altra cattività <lb/>
è quella della persona tragica e altra quella della comica: <lb/>
l'una è peccato, se non in abito, almeno in atto, tale che pro-<lb/>
duce il terribile e il miserabile; l'altra è difetto, cagione e <lb/>
fonte del riso. Quanto alla prima, concediamvi che ne' pa-<lb/>
stori, che voi chiamate contadini, non sia peccato tragico, <lb/>
poiché gli fate tutti semplici e tutti buoni; ma quanto alla <lb/>
seconda, non so già io vedere con qual ragione vogliate di-<lb/>
fender che persone semplici e buone non possano avere di <lb/>
que' difetti che muovon riso, e perciò non si possan chiamar <lb/>
tra buone e cattive; se pur volete che i pastori sian contadini, <lb/>
che, quando fossero eroi, potrebbon avere, a chi volesse farne <lb/>
tragedia, di que' peccati che producono il terribile e il mise-<lb/>
rabile, purché la storia non repugnasse. Ma chi volesse com-<lb/>
porre tragicomedia, avrebbono di quelle colpe che sono uma-<lb/>
ne sì, ma che però non muovono altrui né a terrore, né a riso <lb/>
dissoluto.</p>
</sp>
<sp><speaker>DENORES</speaker> <p>Onde a loro Virgilio attribuisce una vita semplice,<lb/>
senza inganni, contenta di poco, casta, religiosa, da' quali,<lb/>
favoleggiando, egli afferma la giustizia essere ultimamente <lb/>
dipartita, fuggendosi dalla terra al cielo.</p>
</sp>
<sp><speaker>VERRATO</speaker> <p>Vergilio parla de'contadini e non de' pastori, <lb/>
e dice così: <lb/>
</p><l><foreign lang="lat">O fortunatos nimium sua si bona norint<lb/>
agricolas</foreign></l><lb/>
<p>Gran paradosso voi difendete, messer Giasone, che non <lb/>
solo non si possa formar di buone persone favola scenica, ma <lb/>
che solo per la bontà, per la sobrietà, per la religione e per <lb/>
la castità le pastorali non sien né poemi, né giovevoli al pu-<lb/>
blico. Voi volete che la tragedia e comedia, rappresentanti i <lb/>
nostri difetti, prendan i lor principi dalla politica, e la pasto-<lb/>
rale tutta innocente, sì come voi confessate, non sia né anche <lb/>
poema? Confesso di non intendere cotesta vostra filosofia. <lb/>
Ben vi dico che tutte le pastorali non son composte di <pb n="0798"/><lb/>
perso-<lb/>
naggi che sieno né in tutto buoni, né in tutto semplici; e che <lb/>
già tra' pastori furon quei medesimi gradi, e di costumi e di <lb/>
condizione, che oggidì si vede ne' cittadini, e che ciò non <lb/>
repugna né alla natura delle cose, né al verisimile, sì come più <lb/>
di sotto si mostrerà nella particella ventunesima.<lb/>
</p></sp>
<sp><speaker>DENORES</speaker> <p>Ma se ella si constituisce col principio allegro e <lb/>
col fin doloroso, il che non si conviene a persone che sono in <lb/>
tutto buone, questo è un procurar che gli uomini aboriscano <lb/>
totalmente una simil vita senza proposito.</p>
</sp>
<sp><speaker>VERRATO </speaker><p>Dio m'aiuti col fatto vostro. Se di sopra, nella <lb/>
sestadecima particella, avete esterminata la pastorale, perch'el-<lb/>
la possa invaghir gli uomini "della vita (vostra parola) con-<lb/>
tadinesca", ciò non sarebbe d'alcun rilievo, se così fatta vita <lb/>
non si dovesse fuggire; e ora voi l'accusate, perché può fare <lb/>
che gli uomini l'abborriscano: povera femmina, che in niun <lb/>
modo può soddisfarvi, né far cosa che vi vada a verso! Se il <lb/>
fin lieto in essa vi offende, perché faccia amar il contado, <lb/>
dovrebbevi sodisfare il fin mesto, che lo può far abborrire. <lb/>
Voi mi direte che né l'un né l'altro intensamente vi piace, <lb/>
ma che vorreste né troppo amarla, né troppo averla in odio, <lb/>
e che però la pastorale, che pecca in questi eccessi, ragione-<lb/>
volmente si biasima. Se voi diceste così, risponderei: lodato <lb/>
Dio che i temperamenti cominciano a sodisfarvi. E veramente <lb/>
la villa non frequentata per uso, ma riveduta per ozio e riposo <lb/>
delle fatiche, è molto necessaria all'uomo civile e pien di tra-<lb/>
vagli; percioché non è arco sì forte che, soverchiamente ti-<lb/>
randolo, o non infievolisca o al fin non si rompa. Per questo <lb/>
le pastorali (parlo di quelle che voi chiamate contadinesche)<lb/>
rappresentantici quella sorta di vita, nella quale noi, quasi in <lb/>
porto fuor dell'onde civili, sì volentieri ricoveriamo, non ci <lb/>
possono esser se non grandemente care e piacevoli. Ma egli <lb/>
non ci bisogna temperamento, percioché gli interessi, che por-<lb/>
tan seco il negozio, purtroppo ci stimolano a non lasciar <lb/>
le cure civili; oltre che l'uomo, di sua natura attivo e <pb n="799"/><lb/>
socia-<lb/>
bile, lungamente non può star solo e fuori della sua patria, <lb/>
s'ella è però tale che la sua mala costituzione dal governo <lb/>
publico nol ritragga. E sì come non ho io veduto mai in <lb/>
ben regolata republica che si proibisca la libertà della villa, <lb/>
così a me pare che sia gran vanità il riprender le pastorali, <lb/>
quand'anche avesser forza di allettar i cittadini al contado:<lb/>
percioché, se cotesto fosse sì grande inconveniente, non le <lb/>
favole pastorali, ma le ville medesime con tutti i contadini <lb/>
e con tutte le rustiche loro conversazioni proibire si dovereb-<lb/>
bono. Quanto dunque è necessaria la villa a nobile cittadino, <lb/>
tanto i costumi loro, rappresentati nelle città con apparato e <lb/>
favola scenica, per quel medesimo fine con che si rappresen-<lb/>
tano le comedie, non può né dee essere scandaloso spettacolo <lb/>
a' cittadini di ben formata republica.</p>
</sp>
<sp><speaker>DENORES</speaker> <p>Ne' so pensarmi che mira si propongano coloro <lb/>
che si aplicano a tal sorte di poesie a beneficio pubblico con una <lb/>
sì fatta loro composizione.</p>
</sp>
<sp><speaker>VERRATO</speaker> <p>Né io altresì so che pensiero sia stato il vostro, <lb/>
quando intraprendeste di biasimare le pastorali con argomenti <lb/>
sì vani, e con novelle degne di riso. Voi non sapete che mira <lb/>
si propongono: quella medesima che si propose <name>Teocrito</name>, il <lb/>
quale per questa sorta di poesia divenne celebre e chiaro; <lb/>
quella medesima ch'ebbe <name>Mosco </name>e tant'altri poeti greci, <lb/>
che nello scrivere pastorali furon famosi; quella medesima con <lb/>
che <name>Virgilio </name>acquistò il primo credito di divino, sì com'egli <lb/>
è; quella, finalmente, con che Iacopo Sannazaro, e dopo lui <lb/>
altri grandi e nobili ingegni, han conseguito l'universale ap-<lb/>
plauso de' letterati, eccettouatone voi, che ne volete saper più <lb/>
di tutti. Qui mi direte che cotesti furon scrittori di egloghe, <lb/>
che sono quasi picciole scene a petto le pastorali, che oggi a <lb/>
uso di comedie si rappresentano in palco. Che importa que-<lb/>
sto? Che diferenza fate voi, in quanto a costumi, che sien<lb/>
rappresentati in poema picciolo o grande, purché sieno i <lb/>
medesimi ? Percioché se voi prenderete tutte le scene delle <pb n="800"/><lb/>
pa-<lb/>
storali separatamente l'una dall'altra, voi troverete in esse quei<lb/>
ragionamenti medesimi d'uno o di più pastori che si veggon, <lb/>
nell'egloghe, senza alcuna altra diferenza se non che le scene<lb/>
presuppongono altre scene, e l'egloghe sono da per sè intere <lb/>
e l'azione loro termina in se medesima, per modo che, leva-<lb/>
tone la disposizione e l'ordine della scena con la parte del<lb/>
poeta, che in alcuna di loro dal dramatico le distingue, a un <lb/>
certo modo può dirsi che l'egloga sia una picciola pastorale<lb/>
e la pastorale una grand'egloga divisa in atti. Or se i costumi <lb/>
dei pastori sono, come voi dite, sì scandalosi, perché legger<lb/>
<name>Teocrito </name>e <name>Virgilio</name>? Perché non sono dramatici? Quasi la <lb/>
scrittura, che vive e passa nei secoli, non sia di maggior dan-<lb/>
no, quand'ella pure è dannosa, che la scenica vista di poche<lb/>
ore, che passa come baleno. Ma che vo io perdendo fuor di<lb/>
proposito il tempo in queste novelle!</p>
</sp>
<sp><speaker>DENORES</speaker> <p>Oltre ciò in essa non può essere gran diversità de'<lb/>
costumi, dal che però simil rappresentazion ricevono la loro<lb/>
principal gloria, non essendo gran differenza fra il pastor pa-<lb/>
trone e il pastor servo; ne' fra il pastor padre e il pastor fi-<lb/>
gliolo, come è veramente nelle persone che vivono nelle città.</p>
</sp>
<sp><speaker>VERRATO</speaker> <p>Può essere, che non abbiate mai letto: <foreign lang="lat">Dic mihi<lb/>
Dameta cuium pecus</foreign>? Leggetelo un poco, e sì vedrete <lb/>
se quei due pastori riconoscevano da' padroni la gregge ch'essi<lb/>
pascevano. E quando Virgilio disse:  <quote rend="block">"<foreign lang="lat">Quid domini faciant, <lb/>
audent cum talia fures</foreign>?"</quote> 
credete voi ch'egli facesse dife-<lb/>
renza tra il padrone e il servo ? E quando il medesimo disse<quote rend="block">
 <lg><l><foreign lang="lat">Est mihi namque domi pater, est iniusta noverca.
</foreign></l><l><foreign lang="lat">Bisque die numerant ambo pecus, alter et haedos?</foreign></l></lg></quote></p>
 <p>E quando appresso <name>Teocrito</name>, la pastorella amata da Dafni, prima <lb/>
ch'ella il faccia contento delle sue nozze, vuol molto ben<lb/>
saperne il padre e la madre, e saputigli, ne tien conto e per <lb/>
rispetto loro fa anche maggiore stima di Dafni, al quale, <lb/>
scoprendo anch'essa i propri parenti, gli vuol mostrare di non<lb/>
<pb n="801"/><lb/>
essere niente inferior di nascita a lui, vi darete voi ad inten-<lb/>
dere che <name>Teocrito </name>avesse openione che tra il pastor padre e'l <lb/>
pastor figliuolo non fosse gran diferenza? Ma senza andar <lb/>
cercando né <name>Teocrito </name>né <name>Virgilio</name>, par a me che vi possiate <lb/>
ottimamente di ciò chiarire dal testimonio evangelico, che <lb/>
tante volte tra il buon pastore e il mercennario ci fa veder la <lb/>
diferenza. Oltre di ciò, se noi vogliamo argomentare dalla <lb/>
natura, i pastori son pur anch'essi uomini come noi, e hanno <lb/>
così bene l'irascibile e la concupiscibile come gli altri, e in <lb/>
essi sono gli affetti d'ira, d'odio, d'amore, di gelosia, di paura, <lb/>
di speranza, d'invidia, di gioia, di mestizia e'n somma <lb/>
d'ogn'altra perturbazione d'animo niente meno di quello che <lb/>
s'abbiano i cittadini, dai quali diversi affetti bisogna bene che <lb/>
nasca eziandio diversità di costumi. è ben vero che questi <lb/>
sono assai diferenti da quelli de' cittadini; percioché, sì come <lb/>
la virtù della donna e quella dell'uomo non è una medesima <lb/>
cosa, e altra è quella del cittadino che comanda e altra di <lb/>
quello che ubbidisce, così dobbiamo senza dubbio affermare <lb/>
che tra i costumi pastorali e civili sia gran divario. Né ciò vi <lb/>
si niega, ma vi si niega bene che i costumi loro sieno uniformi; <lb/>
e altro è dire che non son simili ai nostri, che si concede, e <lb/>
altro che non sien differenti tra loro, che vi si niega. Ma <lb/>
avvertite ch'io parlo con la mia solita distinzione de' pastori <lb/>
contadini e non contadini, percioché tra' pastori nobili è <lb/>
quella medesima varietà de' costumi che si vede tra noi, se <lb/>
non che quelli sono più naturali, non alterati, come s'è detto, <lb/>
ne' viziati dalle tre miserabili corrutele della città: ambizione, <lb/>
lusso, avarizia.</p></sp>
<sp><speaker>DENORES</speaker> <p>Anzi ancor essa ricognizion in gran parte è fuor<lb/>
del verisimile, non avendo occasione i pastori, che sono per<lb/>
natura grandemente pigri, come osserva <name>Aristotele </name>nel primo<lb/>
libro della <title><emph>Politica</emph></title>, di andar fuori del loro paese e di di-<lb/>
morar lungamente negli altrui; dal che si genera una gran<lb/>
parte delle agnizioni.</p></sp><pb n="802"/><lb/>
<sp><speaker>VERRATO</speaker> <p>Quasi non si possa far favola senza il riconosci-<lb/>
mento e quasi i riconoscimenti sien tutti a un modo, e altri <lb/>
non sieno di maggior artificio e altri di minore, e però altri <lb/>
più misteriosi, altri più semplici. Non c'insegna <name>Aristotile</name> che <lb/>
due spezie sono di favole, l'una piana e l'altra annodata? e <lb/>
che la piana è quella che non ha né riconoscimento, né mu-<lb/>
tazion di fortuna ? Se dunque le pastorali mancassero di <lb/>
questa parte, resterebbe perciò ch'elle non fossero buone fa-<lb/>
vole? Non c'insegna il medesimo che tutte le agnizioni non <lb/>
sono a un modo? non mostra egli quali sono le più perfet-<lb/>
te? Or prendetevi le migliori per la tragedia, e lasciateci <lb/>
l'altre per le povere pastorali, che qui non si tratta di prece-<lb/>
denza, ma di lasciarle viver anch'esse sotto'l ciel di Parnaso <lb/>
Che v'hanno elle fatto, per Dio, che le volete cacciar del <lb/>
mondo? Ma qui m'è forza di ridere. Voi allegate un luogo <lb/>
d'<name>Aristotile</name> che dirittamente fa contra voi. Anzi egli, parlando <lb/>
de' pastori, dice che sono necessitati di mutar luogo per se-<lb/>
guire gli armenti loro; come si vede oggidì, che nel verno <lb/>
abbandonano i monti carchi di neve e scendono ai paschi della <lb/>
pianura, che sono bene spesso molto lontani e quasi sempre<lb/>
stranieri. Udite quel che ne dice <name>Virgilio </name>nella <title><emph>Georgica</emph></title>:<quote rend="block">
<lg><l><foreign lang="lat">Quid tibi pastores Libyae? quid pascua versu</foreign></l>
<l><foreign lang="lat">prosequar et raris habitata mapalia tectis?</foreign></l>
<l><foreign lang="lat">Saepe diem noctemque et totum ex ordine mensem</foreign> </l>
<l><foreign lang="lat">pascitur itque pecus longa in deserta sine ullis</foreign></l> 
<l><foreign lang="lat">hospitiis: tantum campi iacet. Omnia secum</foreign> </l>
<l><foreign lang="lat">armentarius Afer agit, tectumque laremque</foreign></l>
<l><foreign lang="lat">armaque Amyclaeumque canem Cressamque pharetram.</foreign></l>
</lg></quote></p>
<p>Ma di grazia ridiamo con maggior gusto. Voi dite che la<lb/>
ricognizione de' pastori è fuori del verisimile, non avendo <lb/>
essi occasione di andar fuori del paese loro. Notate se cotesta <lb/>
è solenne! La ricognizione tanto mirabile dell' <name>Edipo</name>, regina <lb/>
non delle pastorali, ma delle tragedie, si fa solo per mezo<lb/>
<pb n="803"/><lb/>
de' due pastori, per occasione che l'un di loro avea avuta di <lb/>
andar fuori del suo paese. Se la cosa non è così, mi confesso <lb/>
ignorante, ma s'ella sta com'io dico, fate di voi stesso la con-<lb/>
seguenza. E per l'amor di Dio, guardate per l'avvenire come <lb/>
scrivete, ché coteste son cose da far credere altrui che non <lb/>
abbiate pensiero alcuno di quello che sia per dir il mondo del <lb/>
fatto vostro; e sievi detto in carità.</p></sp>
<sp><speaker>DENORES</speaker> <p>A ciò si aggionge che tal sorte di componimento <lb/>
poetico, che contiene simili inamoramenti pastorali, induce <lb/>
cattivi costumi ed è fuor del verisimile. Percioché chi è lon-<lb/>
tano dalle delicatezze della città, non suole così alla lunga <lb/>
attender a queste lascivie e a quegli amori così veementi, che <lb/>
facciano risultar accidenti atroci e miserabili, quali oggidì a <lb/>
sì fatte composizioni si attribuiscono.</p></sp>
<sp><speaker>VERRATO</speaker> <p>Voi proponete due cose: l'una delle quali non <lb/>
solo è senza pruova, ma la ragione, che voi recate per pruova <lb/>
della seconda, diventa opposizione alla prima. Così suonano <lb/>
le parole: gli inamoramenti pastorali inducono cattivi co-<lb/>
stumi, ecco l'una; e son fuori del verisimile, ecco l'altra. <lb/>
Alla prima bisognava la pruova; e io non so vedere, come v'ho <lb/>
detto in altro proposito, con che fronte voi, che difendete le <lb/>
tragedie piene d'incesti, vogliate accusare i purissimi amori <lb/>
delle pastorali. Per la seconda non v'accorgete di aver addotta <lb/>
ragione che vi distrugge la prima; percioché come saranno <lb/>
de' cattivi costumi, se sono meno intensi, meno lascivi, meno <lb/>
veementi, meno atroci e meno miserabili gli amori <lb/>
che nelle pastorali sì poco verisimili giudicate? Ma potrebbe <lb/>
mai essere che per cattivi costumi voleste intendere sconvene-<lb/>
voli e fuor del decoro? Se così è, di grazia, non uscite de'<lb/>
termini, percioché cattivo costume si chiama quello che fa <lb/>
cattivi gli uomini, sì come procedente da cattività, non quello <lb/>
ch'è male espresso rispetto alla persona imitata. Il volete ve-<lb/>
dere? Quello è dal Filosofo detto <foreign lang="grc">faulon</foreign> e'l suo contrario<lb/>
<foreign lang="grc">khreston</foreign> questo è chiamato <foreign lang="grc">armotton</foreign>, che convene-<lb/>
<pb n="804"/><lb/>
vole vuol dire, ed è molto diferente dal primo. E però indur <lb/>
cattivo costume, per non imitare secondo la proposta per-<lb/>
sona, sarebbe una strana locuzione. Ma se pur tale è il senso <lb/>
delle vostre parole, concedavisi per ora che gli inamoramenti <lb/>
de' pastori non abbiano cotal forza. Che si conclude però? <lb/>
che le pastorali non sien capaci d'accidenti atroci, e mise-<lb/>
rabili ? Non può dunque nascer atrocità da cagione ch'amo-<lb/>
rosa non sia? E, quel ch'è più impertinente, non si può <lb/>
far pastorale senza amori terribili e miserabili? Anzi per lo <lb/>
più non son tali, se ben, quand'anche fossero, non ci stareb-<lb/>
bono fuori del verisimile, percioché tutti i pastori non sono <lb/>
vili, come v'accennai poco fa, e meglio qui di sotto vi <lb/>
mostrerò.</p>
</sp>
<sp><speaker>DENORES</speaker> <p>Senza che non riceve verissimilmente la lunghez-<lb/>
za del tempo che gli è attribuito, essendo poema di un'ora o <lb/>
poco più, e non d'un giro di sole.</p>
</sp>
<sp><speaker>VERRATO</speaker> <p>Cotesta è solennissima certo. Di qual poema in-<lb/>
tendete? Se delle pastorali, che oggi vanno per le scene, è fal-<lb/>
sissimo, percioché la maggior parte di loro hanno lunghezza <lb/>
d'un giorno intero. Se d'altre volete intendere, quali sono? <lb/>
Bisognava esplicarle. Ben ve ne dirò io una di <name>Teocrito</name>, la <lb/>
quale non solo è di lungo tempo, ma di molta azione e di <lb/>
molti interlocutori, che s'intitola <title><emph>Adoniazousai Surakousiai</emph></title>?<lb/>
Ma se dalla natura del poema volete argomentare, bisognava <lb/>
cacciar mano alla pruova e mostrar che così fatti componi-<lb/>
menti non sien capaci di tanto tempo; percioché io non so <lb/>
vedere che impedimento ci possa essere ch'un opera pastorale <lb/>
non duri dalla matina alla sera, quand'ella è ben tessuta e <lb/>
ben annodata. Io vi dico, messer <name>Giason</name>, che bisogna provare <lb/>
e non bravare.</p>
</sp>
<sp><speaker>DENORES</speaker> <p>Ma per comprender tutte le predette ragioni di <lb/>
questa materia in un solo argomento, overo la pastoral è or-<lb/>
dita in forma di comedia, overo in forma di tragedia. Se ella <lb/>
sarà ordita in forma di comedia, bisogna che le persone in<lb/>
<pb n="805"/><lb/>
essa introdotte siano capaci de' ridicoli, che sono l'anima e il <lb/>
fondamento della comedia, come anco avvertisce giudiciosa-<lb/>
mente <name>Demetrio Falereo</name>; se la sarà ordita in forma di tra-<lb/>
gedia, bisogna che le persone in essa pastoral introdotte siano <lb/>
capaci del terribile e del miserabile.</p>
</sp>
<sp><speaker>VERRATO</speaker> <p>Certo mi avete udito, poiché ora vi veggio sì riso-<lb/>
luto. Ma non correte a furia, temperatevi nella colera. Con <lb/>
qual poema pastorale intendete voi di volerla? percioché di <lb/>
loro ve ne ha più d'uno, e tutti vi renderanno di sé buon <lb/>
conto, ma separatamente, però che non vi vogliono soper-<lb/>
chiare. Eccovi il contadino prima degli altri: state in cervello, <lb/>
percioché egli non v'avrà un rispetto al mondo, e mena le <lb/>
mani senza discrezione. Or che ne dite? che non può esser <lb/>
ordito in forma di comedia, percioché i contadini non son <lb/>
capaci de' ridicoli? Se non avete altri colpi, séte spacciato. <lb/>
Ditemi un poco: i ridicoli donde nascono? Dal difetto, che <lb/>
turpitudine da' Latini vien detta; e di cotesta non son <lb/>
capaci gli uomini di contado? Sono essi tanto perfetti, che non <lb/>
possano dire o fare cosa che faccia ridere? Sono semplici <lb/>
e sciocchi, direte voi. E cotesta sciocchezza non è difformità <lb/>
che possa muover a riso? Ma quali furono gli inventori della <lb/>
comedia, se non gli uomini di contado? Leggete <name>Orazio</name>, che <lb/>
chiaramente vel dice. E non ci mostra <name>Aristotile</name> che i <lb/>
Megaresi s'attribuivano l'origine di lei, per l'etimologia della <lb/>
voce <foreign lang="grc">komes</foreign>, che vuol dire vico e contado? E voi <lb/>
non volete che le pastorali, rappresentanti uomini tali, possano <lb/>
esser ordite alla comica, se le comedie stesse hanno ricevuto <lb/>
l'orditura da' contadini ? Ne volete voi più ? Vo dubitando del <lb/>
caso vostro, volendo mantener contra tutti, sì mal trattato <lb/>
v'ha questo primo; e però sarà bene che voi vi riposiate, e la <lb/>
tenzone del poema tragico pastorale si diferisca nella trigesima <lb/>
prima particella, dove quello che v'ho di sopra accennato della <lb/>
nobiltà de' pastori, come a suo luogo, s'esequirà. Per ora mi<lb/>
<pb n="806"/><lb/>
basta dirvi che le pastorali sono capaci della grandezza tragica, <lb/>
e che de' loro soggetti si possano formare buone tragedie.</p>
</sp>
<sp><speaker>DENORES</speaker> <p>Ma le persone de' pastori, essendo una specie de'<lb/>
contadini, verissimilmente non sono capaci de' ridicoli, percio-<lb/>
ché i motti e le facezie sono proprie delle persone della città; <lb/>
onde un tal abito di motteggiar e di star in gioco è nominato <lb/>
da <name>Aristotile</name> urbanità e il suo contrario rusticità.</p>
</sp>
<sp><speaker>VERRATO</speaker> <p>Gran disgrazia è la vostra, che sempre argo-<lb/>
mentate contra voi stesso. Se i ridicoli nascono dalla deformità, <lb/>
come volete voi prendere per mezo termine del vostro argo-<lb/>
mento i motti e le facezie, che son abiti vertuosi? E voi mede-<lb/>
simo nol negate, allegandone l'urbanità, ch'è una delle virtù <lb/>
d'<name>Aristotile</name>. E veramente il medesimo filosofo, quando parla <lb/>
del ridicolo comico, non dice che nasca da facezie o da <lb/>
motti, ma da difetto e turpitudine, ch'è contraria dirittamente <lb/>
all'eleganza e all'avvenentezza dell'uom faceto. Voi mi rispon-<lb/>
derete che la virtù del motteggiare consiste in saper porgere <lb/>
le cose deformi in quel modo che non passi in iscurilità, per-<lb/>
cioché tutti i motti sono fondati in qualche cosa deforme; <lb/>
ma quando questa imagine vien porta con indebiti modi, ella <lb/>
è viziosa, e quando onestamente ce ne serviamo, è virtù. "Sta <lb/>
dunque insieme, direte voi, che si possan rappresentare cose <lb/>
deformi e che'l rappresentarle sia pur virtù, percioché la de-<lb/>
formità non consiste nel modo di chi la rappresenta, ma nella <lb/>
cosa che vien rappresentata; e però è sempre vero che dalla <lb/>
deformità nasca il ridicolo, ma deformità nella cosa rappre-<lb/>
sentata, e non nella persona rappresentante, che non sappia <lb/>
usar le facezie come conviene all'abito vertuoso". Or qui vi <lb/>
voglio: se le facezie sono ridicoli, in quanto contengono al-<lb/>
cune diformità, come volete voi escludere il riso dai pastori, <lb/>
che fanno e dicono quelle deformità delle quali altri si può <lb/>
servire, volendo essere o scurra o faceto? Percioché la co-<lb/>
media può aver due ridicoli, o di parole o di fatti: di parole <lb/>
in due modi, o di persone che parlino scioccamente, o di chi<lb/>
<pb n="807"/><lb/>
riferisce l'altrui sciocchezza; ne' fatti allora che qualche scioc-<lb/>
co si rappresenta, il quale operi alcun cosa da ridere. Di tutti<lb/>
questi modi non ha dubbio che la sciocchezza de' fatti e di<lb/>
parole non riferite, ma proprie, è molto più della comedia che<lb/>
non son l'altre, percioché sì fatto poema è dramatico, cioè<lb/>
operante e rappresentativo, che consiste in fatti più che in<lb/>
parole; per modo che le deformità operate sono più comiche<lb/>
che non sono le riferite, sì come quelle che più dramatiche<lb/>
sono. E però i pastori, che le cose da ridere fanno e dicono<lb/>
assai meglio di quello che sappiano riferirle, saranno senz'al-<lb/>
cun fallo capaci de' ridicoli, se ben non fossero sì scaltri nel<lb/>
motteggiare.</p>
</sp>
<sp><speaker>DENORES</speaker> <p>Né sono capaci parimente del terribile e del mi-<lb/>
serabile, percioché simil atrocità non sono proprie di coloro <lb/>
che vivono nelle ville e ne' contadi e delle persone private, <lb/>
come già abbiamo dimostrato.</p>
</sp>
<sp><speaker>VERRATO</speaker> <p>Ditemi un poco: quel Dafni di <name>Cicilia</name>, del quale<lb/>
parla <name>Diodoro Siculo</name> ed <name>Eliano </name>e <name>Partenio</name>, figliuolo di<lb/>
<name>Mercurio</name>, nodrito dalle ninfe, favorito di <name>Diana</name>, celebre tra<lb/>
le selve, non fu egli pastore? Certo sì. E dal pascer de' buoi<lb/>
fu chiamato <name>Bubulco</name>; e pure, percioché ruppe la fede a certa<lb/>
ninfa inamorata di lui, perdé la luce degli occhi, sì come gli<lb/>
avea ella predetto; onde vogliono che'l poema bucolico aves-<lb/>
se il nome da lui. Or vi domando se'l perder gli occhi è caso<lb/>
miserabile, e pur è intervenuto per amor pastorale. Non so se<lb/>
l'impiccarsi per la gola chiamate voi caso atroce (dissi non<lb/>
so, perché vi veggio avere sì strane cose nel capo, che non son<lb/>
ben sicuro di quello che ne crediate); e pur Teocrito l'ha fatto<lb/>
fare a un disperato pastore amante Non è dunque sì vero<lb/>
che simili atrocità non accaggiano tra coloro che vivono ne'<lb/>
contadi. Voi mi direte che per lo più la cosa è pur così; e io<lb/>
rispondo che tutti i pastori non sono vili, come vi s'è pur<lb/>
<pb n="808"/><lb/>
detto altre volte, e più di sotto vi si dirà, bastandomi d'avervi <lb/>
mostrato che ne' contadini eziandio possono intervenire que'<lb/>
casi che sono propri delle tragedie; e se nei vili sono rari, ne' <lb/>
nobili possono essere frequenti.</p>
</sp>
<sp><speaker>DENORES</speaker> <p>Dal che <name>Virgilio</name>, laudando questa vita contadi-<lb/>
nesca, par che la commendi come non soggetta a sì fatte <lb/>
atrocità.</p>
</sp>
<sp><speaker>VERRATO</speaker> <p><name>Virgilio</name> parla de' contadini, non de' pastori no-<lb/>
bili; e però cotesta autorità, quantunque fosse più espressa <lb/>
ch'ella non è, non fa forza.</p>
</sp>
<sp><speaker>DENORES</speaker> <p>In qual maniera dunque verissimilmente le per-<lb/>
sone de' contadini e de' pastori riceveranno o la forma della <lb/>
comedia, o la forma della tragedia, non essendo essi convenien-<lb/>
te soggetto né dell'una, né dell'altra?<lb/>
</p></sp>
<sp><speaker>VERRATO</speaker> <p>In quel modo che voi l'avete inteso di sopra <lb/>
quanto alla forma comica, e in quell'altro che, quanto alla <lb/>
tragica, potrete intendere poco appresso; percioché subito che <lb/>
vi si sia purgato cotesto umore ch'avete in capo della viltà de'<lb/>
pastori, siete bello e guarito.</p>
</sp>
<sp><speaker>DENORES</speaker> <p>A tutte queste cose avendo riguardo quelli an-<lb/>
ticqui poeti, a' pastori e a' bubulci attribuirono la egloga, <lb/>
che è un breve loro e verissimile ragionamento di un'ora o <lb/>
poco più, mentre si trovano insieme l'un con l'altro, discor-<lb/>
rendo in qua e in là ne' monti vicini, per pascolar gli armenti <lb/>
e greggi, e mentre guerreggiano fra se stessi, cantando.</p>
</sp>
<sp><speaker>VERRATO</speaker> <p>Quand'io andava alla scuola, il mio maestro m'in-<lb/>
segnò che la voce egloga significava cosa scelta, e non <lb/>
breve. E non so vedere come vogliate dalla brevità dei ragio-<lb/>
namenti pastorali argomentar viltà ne' pastori, né mai più <lb/>
intesi che i discorsi lunghi sien propri delle persone grandi e <lb/>
i brievi delle picciole, essendo per avventura tutto'l contrario. <lb/>
Infatti sempre s'impara, e ora con cotesta vostra contadinesca <lb/>
dottrina vo vedendo, che <name>Teocrito </name>e <name>Virgilio </name>furono due bal-<lb/>
lordi a interserire nelle opere pastorali concetti grandi, percio-<lb/>
ché l'uno canta le lodi dei <name>Tolomei </name>re dell'Egitto e d' <name>Ierone </name><lb/>
della Cicilia, le nozze d'Elena, la battaglia di Castore e Linceo,<lb/>
<pb n="809"/><lb/>
l'infanzia d' <name>Ercole </name>e del medesimo il leon vinto, il furor <lb/>
delle <name>Menade </name>con la morte di <name>Penteo </name>re di Tebe, molte <lb/>
delle quali sono soggetti tragici; l'altro, non ricordandosi d'es-<lb/>
ser in fra le selve, come voi dite, vi fa per entro il profeta <lb/>
più tosto che il poeta, e predice l'avvenimento d'un sì gran <lb/>
semideo che trapassa i termini umani e par che parli da cri-<lb/>
stiano più tosto che da gentile. In un altro luogo canta <lb/>
i princìpi del mondo, l'ordine degli elementi, le grandezze <lb/>
della natura, e parla da filosofo, come se non fosse tra boschi, <lb/>
ma nel Liceo. E pur l'uno attribuisce a sì alti discorsi il mede-<lb/>
simo nome d' <title><emph>Idillio</emph></title>, cioè picciola poesia, ch'egli assegna a'<lb/>
ragionamenti di coloro che guardan gli armenti; e l'altro le <lb/>
chiama altresì <title><emph>Egloghe</emph></title>, se ben trattano di concetti tanto su-<lb/>
blimi. Vedete come va il mondo, e come gli uomini si sono <lb/>
ingannati da mille e tanti anni in qua, se voi non venivate <lb/>
ad illuminar le carte ch'avean tant'anni già celato il vero.</p>
</sp>
<sp><speaker>DENORES</speaker> <p>E perciò fin l'altro giorno simil poesie si rappre-<lb/>
sentavano sotto nome di egloghe nelle feste e ne' banchetti,<lb/>
per dar spacio forsi con un tal intertenimento ne' conviti di <lb/>
apparechiar le tavole, ma ora improvisamente le hanno ridotte <lb/>
alla grandezza delle comedie e delle tragedie: con cinque atti, <lb/>
senza proporzion, senza convenienza, senza verissimilitudine, <lb/>
attribuendo a' pastori ragionamenti alti, discorsi delle cose ce-<lb/>
lesti, concetti prudenti e sentenze gravissime, che a pena si <lb/>
convenirebbono a' principi e a' filosofi, non accorgendosi tut-<lb/>
tavia essere nelle selve e ne' boschi, e non ne' palazzi e nelle <lb/>
academie.</p>
</sp>
<sp><speaker>VERRATO</speaker> <p>E perché non è lecito all'egloga uscire della sua <lb/>
infanzia e pervenire agli anni maturi, se l'ha potuto far la<lb/>
<pb n="810"/><lb/>
tragedia? La quale, che cosa era ne' suoi princìpi? Dimanda-<lb/>
tene ad <name>Aristotile</name>, il qual vi dice ch'ella era una cosa molto <lb/>
imperfetta e che patì diverse alterazioni, prima che si posasse <lb/>
nella grandezza e maestà dov'ella è poi giunta; e che prima <lb/>
aveva un solo istrione e che il secondo vi fu aggiunto da Eschi-<lb/>
lo, e che Sofocle finalmente, con l'apparato della scena e altre <lb/>
parti ch'egli v'aggiunse, la fe' poi grande e magnifica, e <lb/>
altri particolari che ci dimostrano la sua vilissima nascita. <lb/>
Orazio parimente non lasciò scritto nella sua <name>Pistola </name>a' <name>Piso-<lb/>
ni</name> che <name>Tespi</name>, primiero ritrovatore del poema tragico, l'an-<lb/>
dava rappresentando sopra de' carri con la faccia tutta fec-<lb/>
ciosa, per far acquisto d'un becco? Or, se quando <name>Eschilo </name>e <lb/>
poscia <name>Sofocle </name>incomminciarono a nobilitarla, e ridussonla da <lb/>
quell'infimo stato alla grandezza ov'ella poi si fermò, chi lor <lb/>
avrebbe detto in quel tempo: Uomini senza ingegno, voi <lb/>
avete improvisamente ridotta a tanta magnificenza quella sor-<lb/>
ta di poesia che l'altro giorno non era altro che una semplice <lb/>
cantilena, intonata da persone ubbriache, vaganti qua e là <lb/>
sulle carra per sollazzo delle brigate; e quella età fosse <lb/>
stata tanto leggiera, che per sì fatte parole si fosse indotta a <lb/>
non volerci novità alcuna, dove sarebbe ella, per vita vostra? <lb/>
Sulle scene o sui plaustri? Nei teatri o nei borghi? Son-<lb/>
tuosa o fetente, regale o contadina, saggia o pazza, viva o <lb/>
morta? Mirate se la tragedia di Sofocle ha cosa che rassomigli <lb/>
quella di <name>Tespi</name>, e sì v'accorgerete con quanto fondamento <lb/>
biasimate coloro che han ridotta l'egloga alla grandezza co-<lb/>
mica e tragica, essendo ella in un certo modo una picciola <lb/>
favola, o parte d'una favola scenica, avendo pur gli istrioni <lb/>
e la forma medesima del favellar a vicenda, che hanno i poemi <lb/>
tragici e comici: quello che la tragedia, quand'ella pargoleg-<lb/>
giava, non ebbe mai. Se dunque il poema tragico ha potuto da <lb/>
principio sì debole, anzi sì ignobile, innalzarsi a tanta gran-<lb/>
dezza, perché volete voi negare il medesimo all'egloga, che <lb/>
pur dianzi vi s'è mostrato, col testimonio di Teocrito e di<lb/>
<pb n="811"/><lb/>
<name>Virgilio</name>, che qualche volta s'inalza e favella di cose grandi? <lb/>
Che tenacità è cotesta vostra di negar a' moderni que' privi-<lb/>
legi poetici che son stati conceduti agli antichi? Ma resti <lb/>
pur consolata la pastorale, che voi non siete il dispensier di <lb/>
Parnaso e che non tocca a voi a distribuire il tesoro ricchis-<lb/>
simo delle <name>Muse</name>, le quali, sì come sul tronco ditirambico in-<lb/>
nestarono la tragedia e sul fallico la comedia, così nel ferti-<lb/>
lissimo lor giardino piantaron l'egloga, picciolissima verga, <lb/>
e n'è poi nata la pastorale, nobilissima pianta, con quella pro-<lb/>
porzione e convenienza e verisimilitudine, che vi s'è detta di <lb/>
sopra, e che n'insegna la ragione e che sodisfa al mondo; il <lb/>
quale, malgrado de' maligni, l'ha ricevuta e volentieri l'ascol-<lb/>
ta e la legge e l'apprezza, sì ch'ella se ne contenta, né si cura <lb/>
di quello che ne dica messer <name>Giasone</name>, o altri per bocca sua. Ma <lb/>
sono oggimai giunto a quella parte, dove m'avete provocato a <lb/>
mostrarvi che gli antichi pastori non furono tutti vili, come voi <lb/>
pretendete; e questo ho giudicato suo proprio luogo, dove ne <lb/>
fate tanti rumori, che la metà basterebbe. Or quand'io vi mo-<lb/>
strerò che non repugna allo stato pastorale (io parlo degli <lb/>
antichi) né la grandezza del principe, né il saper del filosofo, <lb/>
non vi contenterete di concedermi voi ancora che chi ci rap-<lb/>
presenta persone tali in tragedia, il possa far con decoro? e <lb/>
conseguentemente possa loro attribuire quegli alti ragiona-<lb/>
menti, quei discorsi celesti, quei "concetti prudenti", e quelle <lb/>
"sentenze gravissime", per le quali siete entrato in aringo <lb/>
contra di loro? E prima d'ogni altra cosa vi voglio addurre il <lb/>
testimonio di <name>Marco Varrone</name>, uomo dottissimo tra' Latini, il <lb/>
quale, parlando de' pastori, dice così: "<foreign lang="lat">De antiquis illustris-<lb/>
simus quisque pastor erat, ut ostendit graeca et latina lingua<lb/>
et veteres poetae, qui alios vocant "poluarnas", alios "polu-<lb/>
melous", alios "poluboutas"</foreign>". Pare a voi che questo va-<lb/>
lentuomo avesse in sì vil concetto i pastori, che di loro non<lb/>
si possa tesser favola nobile? Ma ditemi: <name>Apollo </name>non fu pa-<lb/>
store? non guardò egli e pascé gli armenti d'Admeto?<lb/>
<pb n="812"/><lb/>
Così scrivono tutti i greci e latini scrittori. Chi facesse di lui, <lb/>
quand'era in quello stato, un poema dramatico, vi parrebbe <lb/>
sconvenevole cosa che favellasse di cose grandi? di concetti <lb/>
divini e degni di fè? No, certamente; e pure la favola, per <lb/>
essere in fra le selve e gli armenti e fatta di pastore, non po-<lb/>
trebbe essere se non pastorale. Eccovi che i pastori non sono <lb/>
sempre villani. "Ma cotesto è un esemplo troppo singolare, <lb/>
direte voi, né si fanno per l'ordinario favole degli iddii". <lb/>
Come no? <name>Euripide </name>non fa venir in palco Diana e Sofocle <lb/>
<name>Minerva</name>? E quante volte gli antichi v'introdusson Mercu-<lb/>
rio e altre deità, come <name>Pane </name>e <name>Sileno</name>? "Ma non favole tessute <lb/>
delle persone loro, soggiungerete voi, né v'intervengono se <lb/>
non come dice <name>Orazio</name>:</p> <lb/>
<l><foreign lang="lat">Nec deus intersit nisi dignus vindice nodus.</foreign><lb/>
</l> <p>Ciò non importerebbe, quand'anche fosse <lb/>
pur vero; percioché qualunque parte avesse in quella favola <lb/>
Apollo, potrebbe sostenerla col suo decoro e favellare da <lb/>
deità, se ben in abito pastorale; e questo è quello che vo' di-<lb/>
fendere. Ma poscia che gli dei non v'acquetano, parliamo de'<lb/>
semidei. Udite bella storia di <name>Dafni</name>, che sì come dianzi i' vi <lb/>
dissi, da <name>Diodoro Siculo,</name> da <name>Partenio</name> e da molti altri in cotal <lb/>
guisa vien raccontata. Nacque costui di Mercurio e d'una nin-<lb/>
fa ciciliana, e prese il nome dalla selva di lauri dove le ninfe <lb/>
il nodrirono. Ricchissimo fu d'armenti e molto più d'ingegno; <lb/>
ed egli fu che primiero trovò il poema bucolico, e per esser <lb/>
amico della musica, e altresì della caccia, fu molto caro a <lb/>
<name>Diana</name>. Tale dunque essendo il buon Dafni, di lui s'innamorò <lb/>
una ninfa, dalla quale gli fu predetto che, se con altra donna <lb/>
avesse mai avuta dimestichezza amorosa, n'avrebbe perduti <lb/>
gli occhi. Il qual destino non poté egli fuggire, percioché, <lb/>
essendosi un dì per ebbrezza mescolato con la figlia d'un re, <lb/>
che grandemente l'amava, divenne subito cieco. Or eccovi un <lb/>
pastore che non è vile, dal quale si può formare tragedia per-<lb/>
fettissima pastorale. Né volete vo' un altro? Narra il sopra-<lb/>
detto <name>Partenio </name>che <name>Paris</name>, figliuolo del re <name>Priamo</name>, mentre<lb/>
<pb n="813"/><lb/>
gli armenti pasceva in <name>Ida</name>, godeva dell'amore <name>d'Ennone</name>, fi-<lb/>
gliuola di <name>Cebrene</name>, alla quale diè la sua fede di non abban-<lb/>
donarla per altra mai. Ma ella, ch'era presaga della sua sorte, <lb/>
gli annunziò ch'egli dovea passar in Europa e invaghirsi d'una <lb/>
straniera, ch'avria portata la guerra a Troia; nella qual guerra <lb/>
doveva egli ricevere una ferita, che niun altro non avrebbe <lb/>
mai potuto sanare se non sol essa. Il che tutto, ancor ch'egli <lb/>
non le prestasse punto di fede, avvenne non altramenti di <lb/>
quello che l'inamorata giovane gli predisse. Navigò in Gre-<lb/>
cia, s'invaghì d' <name>Elena</name>, la rapì e con essolei condusse la guerra <lb/>
a Troia, dov'egli, essendo ferito da <name>Filottete</name>, subito si ricordò <lb/>
del presagio d'Ennone; la qual, percioché ella vivea col pa-<lb/>
dre, mandò pregando che non volesse tener memoria delle <lb/>
cose passate, né incrudelir contra lui, ma venisse a sanar quel-<lb/>
la piaga, che essa sola potea guarire. La ninfa rispose al messo: <lb/>
Preghi egli pure la nuova sposa; e adirata, licenziollo con <lb/>
un mal viso. Nientedimeno, stimolata dall'antico amore che <lb/>
gli portava, incontanente si mise in via verso là dove l'in-<lb/>
grato giovane l'attendea. Giunto il messo e riferito a Paris <lb/>
la risposta dell'adirata donna, disperato della salute sua, mo-<lb/>
rissi subito di dolore. Intanto sopravenuta <name>Ennone </name>e trovatolo <lb/>
morto, amaramente ne pianse, tanto che, non potendo soffe-<lb/>
rire il dolore di quella morte, ch'a lei pareva aver in lui cagio-<lb/>
nata, se stessa uccise. Eccovi un'altro pastore che non è vile; <lb/>
ecco un'altro nobilissimo soggetto di poema tragico pastorale. <lb/>
Né volete voi più? Scrivono gli storiografi delle cose di Roma, <lb/>
e in particolare <name>Tito Livio</name> e <name>Plutarco</name>, che <name>Romolo </name>e <name>Remo</name>, <lb/>
gemelli nati della vestale figliuola di Numitore, furono esposti <lb/>
per ordine d' <name>Amulio</name>, loro zio, sospettoso che, fatti grandi, <lb/>
non gli togliessero il regno; ma la sorte loro portò ch'ambe-<lb/>
due si salvassero, e dalle poppe d'una lupa, che dava loro il <lb/>
latte, levandogli <name>Faustulo</name>, guardiano degli armenti reali, gli <lb/>
nudricò e allevò tra gli altri pastori come figliuoli suoi, i quali, <lb/>
grandi già divenuti, facevano opere valorose e degne del san-<lb/>
gue loro. Onde avvenne ch'essendo nata una gran mischia tra<lb/>
<pb n="814"/><lb/>
i pastori del re e quelli d' <name>Amulio</name>, questi giovanetti ardita-<lb/>
mente combatterono in difesa di <name>Faustulo</name>, che per loro padre<lb/>
credevano; ma prevalendo la parte di <name>Numitore</name>, fu fatto <name>Re-<lb/>
mo</name> prigione e dal medesimo <name>Amulio </name>re dato nelle mani di <lb/>
<name>Numitore</name>, il qual, volendo farlo morire in vendetta della <lb/>
morte de' suoi, il conobbe per suo nipote, aiutando <name>Faustulo </name><lb/>
il riconoscimento, sì come quegli che sempre avea dubitato non <lb/>
fossero essi, com'erano veramente, di real sangue. Onde poi <lb/>
nacque che <name>Romolo</name>, conosciuto se stesso e'l fratello insieme <lb/>
col zio materno, seguiti da una gran torma di pastori, cac-<lb/>
ciarono il tiranno <name>Amulio </name>del regno. Eccovi la terza persona <lb/>
pastorale, e non vile. E se volete la quarta, eccovi quella di <lb/>
<name>Gilifo</name>, pastor d'Arcadia, ch'allevò <name>Licasto </name>e <name>Parrasio</name>, gemel-<lb/>
li esposti e altresì nutriti da una lupa, i quali succedettero re <lb/>
d'Arcadia. E se volete la quinta, eccovi quella di Mitridate, <lb/>
che nutrì come figlio in abito e costumi pastorali il gran Ciro, <lb/>
che fu poi re della Persia. Ma per tornar a quella di Romolo: <lb/>
non è ella un'azione tutta grande e di grandissime conse-<lb/>
guenze? e tutta pure, quant'ella è, pastorale? Pastori i due <lb/>
gemelli, pastore il padre lor putativo, pastori che fan la mi-<lb/>
schia, pastori che prendon <name>Remo</name>, pastori finalmente i seguaci<lb/>
di <name>Romolo</name>, per opera de' quali ricupera il regno avito. Siete<lb/>
ancor chiaro che de' pastori si possano far tragedie? Per certo<lb/>
i raccontati soggetti vi dovrebbono far capace che non è scon-<lb/>
venevole attribuire a pastori né concetti, né parole, né cose<lb/>
grandi. Voi mi direte che cotesti son pochi esempli, e che le<lb/>
tragedie pastorali verrebbono a contenersi in pochi soggetti.<lb/>
A che rispondo che il medesimo disse <name>Aristotile</name> in generale <lb/>
delle famiglie e persone tragiche, e che però cotesto non<lb/>
argomenta difetto, ma perfezione di qualità singolare. E però<lb/>
potrei contentarmi d'avervi fatto vedere che, s'oggidì si rap-<lb/>
presentan pastori nobili in palco, ciò non si fa né senza ragio-<lb/>
ne, né senza quel verisimile ch'è negato da voi. Ma non sarei <lb/>
sodisfatto, se non passassi a cose maggiori e non recassi in ciò<lb/>
esempli tanto sovrani, che non che altro il dubitarne fora<lb/>
<pb n="815"/><lb/>
peccato. Quei tanto grandi e celebrati profeti e patriarchi del <lb/>
popolo ebreo, sì cari amici di Dio, che furon degni di vederne <lb/>
il sembiante e udirne il suon della voce, a' quali la divina bon-<lb/>
tà concedette il dominio di terra santa e promise del seme loro <lb/>
la salute del mondo e la vocazione delle genti, Abraam, Isaac <lb/>
e Iacob, non furon essi e di nome e di vita veri pastori? Né <lb/>
perché fossero abbondantissimi di tutti i beni della fortuna <lb/>
e possedesser molt'oro e molto paese, altro nome che di pa-<lb/>
stori non ebber mai, né dagli Egizi in altro modo furon chia-<lb/>
mati, quando essi vi passarono e vi divennero sì potenti. Ma <lb/>
che diremo di quel divino legislatore Mosè? Non pasceva egli <lb/>
le pecore, quando a sì grande uffizio fu chiamato da Dio? <lb/>
Che diremo del re <name>David</name>, di cui Dio disse d'aver trovato un <lb/>
uomo secondo il cuor suo, sì gran guerriero, sì gran profeta, <lb/>
si gran re, si gran savio, sì gran poeta? non pasceva egli le <lb/>
pecore, quando fu assunto al regno? Chi vorrà dunque <lb/>
dire che nello stato pastorale non sia grandezza dignissima di <lb/>
coturno? Chi vorrà dire che parole e concetti da principi <lb/>
e da filosofi in bocca de' pastori non istien bene? Ma per darvi <lb/>
l'ultimo spaccio, udite quello che dello stato e dignità pasto-<lb/>
rale altamente ragiona <name>Filone</name>, sapientissimo ebreo, nella Vita <lb/>
del principe <name>Giosefo</name>. Né qui mi curerò recarlovi in lin-<lb/>
gua greca, non si trattando di termini dottrinali; tanto più <lb/>
che l'interprete è <name>Gian Cornaro</name>, uomo approvato molto nel <lb/>
traportare di lingua greca in latina: <foreign lang="lat">Coepit enim</foreign> (dice egli)<foreign lang="lat"> <lb/>
in hoc genere versari annos natus circiter septemdecim, prae-<lb/>
fectus curandis gregibus, quae disciplina cum civili convenit. <lb/>
Et hoc est opinor cur poetae reges vocant pastores populi. <lb/>
Nam qui summus est in arte pecuaria facile bonus rex evadit, <lb/>
pulcherrimo gregi hominum praepositus, approbata industria <lb/>
in minore negotio. Si quidem quemadmodum futuro impera-<lb/>
tori necessaria sunt exercitia venatoria, sic admovendis ad cu-<lb/>
ram reipublicae proprie pastoralis ars congruit veluti praelu-<lb/>
dium quoddam magistratuum</foreign>. Il medesimo, e forse più<lb/>
0816espressamente, replica nella Vita del gran Mosè in questa <lb/>
guisa:<foreign lang="lat">Post eas nuptias praefuit gregibus, ad principatum se <lb/>
praeparans. Nam pastoralis ars ad regnum est praeludium, <lb/>
hoc est ad regimen hominum gregis mansuetissimi, quemad-<lb/>
modum bellicosa ingenia praeexercent se in venationibus; in <lb/>
feris enim experiuntur futuri praefecti militiae, brutis praeben-<lb/>
tibus materiam exercitii, tam belli quam pacis tempore. Nam <lb/>
praefectura mansueti pecoris habet quiddam simile cum regno <lb/>
in subditis; ideo reges cognominantur pastores popolorum non <lb/>
contumeliae, sed honoris gratia. Immo, quantum ego intelligo, <lb/>
non iuxta vulgarem opinionem, sed rei veritatem vestigans <lb/>
(rideat qui volet), solus potest esse rex undequaque perfectus <lb/>
qui bene callet artem pastoriciam, et curando minora animalia <lb/>
didicit quomodo debeat praeesse praestantioribus. Impossi-<lb/>
bile est, enim, ut magna prius quam parva perficiantur. <lb/>
</foreign>Ma voi direte che <name>Filone </name>fu ebreo e che magnificò la vita pa-<lb/>
storale, percioché i principi del suo popolo furon pastori. E <lb/>
che direte, se vi fo dir il medesimo ad un grandissimo Greco, <lb/>
teologo cristiano? Udite <name>Basilio Magno</name>, lodando <name>Mamante </name><lb/>
martire: <foreign lang="lat">Qui primus Deo complacuit, Abel pastor fuit. <lb/>
Quis illius imitator? <name>Moyses</name>, magnus ille legislator, qui ten-<lb/>
tationem Pharaonis effugit, qui contubernalium insidias odio <lb/>
habuit. Hic in monte Choreb pastor fuit, et dum pavit Deo, <lb/>
colloquutus est. Non litigans vidit angelum in rubo, sed pa-<lb/>
stor existens colloquio illo caelesti dignus factus est. Qui post <lb/>
Moysem? Iacob patriarcha in pascendo, patientiam pro veri-<lb/>
tate demonstrans, parva imagine totam suam vitam velut per <lb/>
characterem exprimens ac dilinians, cui tradidit imitationem? <lb/>
Davidi. David ab arte pastorali pervenit ad regnum. Sorores <lb/>
enim sunt ars pascendi ac regnandi, in quantum altera bru-<lb/>
torum, altera ratione praeditorum praefacturam sibi concre-<lb/>
ditam habet. Sic haec maioris scientiae est fundamentum. <lb/>
Quapropter utrasque complectens, dominus et pastor est et <lb/>
rex, irrationales pascens, maiore vero ratione praeditos sub <lb/>
praefecturam regni ducens. Vis discere quanta res est pastor?<lb/>
<pb n="817"/><lb/>
Dominus pascit me. Quis est hic ? Rex gloriae? Hic pastor, il-<lb/>
lic rex</foreign>, e quel che segue, esaltando nella persona di Giesù <lb/>
Cristo, redentor nostro, il nome e la professione del buon pa-<lb/>
store, quantunque egli sia non solo re, ma Dio. Or che ne dite, <lb/>
messer <name>Giasone</name>? Guardatevi d'aprir bocca, percioché qui si <lb/>
tratta d'altro che di poesia, e cotesti non sono testimoni degli <lb/>
uomini, ma di Dio. Ruminategli bene, e considerate se di tutti <lb/>
quei modi, co' quali dice <name>Aristotile</name> che altri naturalmente <lb/>
procaccia il vitto, alcun ve n'abbia che fosse mai sì altamen-<lb/>
te onorato, né in tanto pregio avuto; quanto la vita pastorale. <lb/>
E a voi basta l'animo di riprender coloro che nobilmente fan-<lb/>
no favellare i pastori? I quali nelle selve e ne' boschi non solo <lb/>
sono stati filosofi e principi, ma patriarchi e profeti, né par-<lb/>
laron solo con gli uomini, ma con Dio.</p>
</sp>
<sp><speaker>DENORES</speaker> <p>Or essendo la tragicomedia e la pastoral, l'una <lb/>
per sé come composizion mostruosa e l'altra come non con-<lb/>
venevole, anzi contraria a' principii de' filosofi morali e civili <lb/>
e de' governatori delle republiche, tanto ben fondate a bene-<lb/>
ficio publico, lascio pensar in che considerazione si debbia <lb/>
aver poi quell'altra lor terza maniera di poesia, che chiamano <lb/>
tragicomedia pastorale.</p>
</sp>
<sp><speaker>VERRATO</speaker> <p>Or non avendo voi né provato, né fattone pur <lb/>
cenno, che la tragicomedia sia mostruoso componimento, tes-<lb/>
suto di sconcerti e di contraddizioni, misto di favole, di per-<lb/>
sone e di stili dirittamente oppositi, e che la pastorale sia <lb/>
favola sempre vile, di niun frutto, di cattivo costume, incapa-<lb/>
cissima d'ogni scenica forma; anzi, avend'io provato tutto <lb/>
l'opposito, che la tragicomedia è poema nobile, antico, uno, <lb/>
semplice, proporzionato, capace d'ogni artificio, ch'a ben <lb/>
tessuta favola s'appartenga e che la pastorale sia degna di <lb/>
gran soggetti, e che può avere e persone e costumi e stile <lb/>
e discorsi e sentenze gravissime e nobilissime, lascio pensare <lb/>
in che considerazione si debba avere la Signoria vostra, che <lb/>
con parole piene di tanto stomaco e con presumer tanto del <lb/>
vostro senno avete, senza provare alcuna cosa, volutoci far per <lb/>
entro il plusquam filosofo.</p>
<pb n="818"/><lb/>
</sp>
<sp><speaker>DENORES</speaker> <p>Oltra la prodigiosa elocuzion di idee di dir con-<lb/>
rarie, che ella sarebbe sforzata di ammetter in se stessa, per<lb/>
le persone che vi sono introdotte.</p>
</sp>
<sp><speaker>VERRATO</speaker> <p>Prodigiosa elocuzione è la vostra, se pur è vero<lb/>
che la natura ci abbia data la lingua per instrumento dello<lb/>
'ntelletto. Ond'io non so vedere maggior prodigio che il fa-<lb/>
vellar di cosa che non s'intenda.</p>
</sp>
<sp><speaker>DENORES</speaker> <p>Or qui chiamo Iddio per testimonio che tutto<lb/>
quel che si è detto da me di tal sorte di poesie non è stato detto<lb/>
né per offender altrui, né per istudio di contradir, né per al-<lb/>
cuna sorte di ambizion, ma solamente per iscoprir la mia opi-<lb/>
nion sinceramente, o buona o cattiva che ella si sia.</p>
</sp>
<sp><speaker>VERRATO</speaker> <p>Guardatevi da spergiuro, che ci va l'anima, nè<lb/>
chiamate per testimonio un giudice tanto occhiuto, che pe-<lb/>
netra fin ne' cuori. Quant'a me v'ho per convinto, percio-<lb/>
ché in tutta l'arte poetica, da poi che'l mondo è mondo, non.<lb/>
troverete più d'una tragicomedia pastorale; onde parlando<lb/>
voi di così fatto poema, per necessità vi convien intender di<lb/>
quella sola. Or vi domando se ne sapete l'autore. Guardate<lb/>
di dir il vero, percioché non solo in diverse città d'Italia, ma<lb/>
particolarmente in Vinegia e in Padova, nobilissima stanza<lb/>
vostra, dal medesimo autore più d'una volta è stata letta<lb/>
publicamente in corona d'uomini e nobili e letterati, in modo<lb/>
che nol potete ignorare. Ma questo autore, quando vi risol-<lb/>
veste di scriver contra lui, v'era egli amico o nemico? State<lb/>
in cervello, non vacillate. Che dispiacere vi ha egli mai fatto<lb/>
Non usava egli con voi dimesticamente? e con tutti quei ter-<lb/>
mini che suol tener l'uno amico con l'altro? Non avete voi<lb/>
avuto mille commodità di dir a lui medesimo in voce quello<lb/>
ch'avete publicato in iscritto del suo poema? Forse non vi<lb/>
ha egli sempre onorato? Sienmene testimoni non solo Padova<lb/>
tutta e tutto lo Studio, ma le panche medesime delle vo-<lb/>
stre scuole, che si ricorderanno pur che egli una volta, ancor
<pb n="819"/><lb/>
che provetto, non si sdegnò d'entrare co' giovanetti alla <lb/>
vostra lezione, solamente per farvi onore. Perché dunque of-<lb/>
fendete chi sempre vi è stato amico? Perché disonorate chi <lb/>
v'ha onorato ? Voi mi direte che per la verità non s'ha rispetto <lb/>
all'amico. Egli è vero, quando l'amico è incorreggibile e il <lb/>
peccato è publico; aggiungeteci il correttore sufficiente e <lb/>
sincero, ma le leggi umane e divine v'insegnano che prima si <lb/>
faccia la fraterna correzione tra lui e voi, dopo la quale, s'ei <lb/>
non s'ammenda, allora, perché la verità si palesi, v'è lecito <lb/>
publicarla. Ma non solo voi non l'avete ammonito, e non <lb/>
solo di cosa publica, ma, prima ch'egli abbia stampata l'opera <lb/>
sua, avete voi stampata non la correzione, ma la indiscre-<lb/>
tissima invettiva contra di lui, trattandolo da uomo senza cer-<lb/>
vello. Come volete dunque chiamar in testimonio Dio di cosa <lb/>
dirittamente contraria al suo santissimo precetto? Vi com-<lb/>
manda egli pure: <foreign lang="lat">Si peccaverit in te frater tuus, vade et <lb/>
corripe eum inter te et ipsum solum"</foreign>. Non vi diss'io <lb/>
ch'eravate convinto? Ma non vo' strignervi più, ché, se mi ci <lb/>
mettessi, vi farei anche confessar i complici; e se me ne curassi, <lb/>
il farei. Ma che costume barbaro è questo? Che professione <lb/>
più che inumana d'esser mortal nemico dell'altrui lode? E <lb/>
come prima un bello ingegno s'avanza e va crescendo di ri-<lb/>
putazione e di nome, così v'è subito chi l'infesta; e quasi <lb/>
l'onore altrui sia proprio biasimo di chi biasima, in vece di <lb/>
gradirlo, aiutarlo e modestamente correggerlo, ne va dissemi-<lb/>
nando invettive, e mordesi e vituperasi di tal sorta, che il va-<lb/>
lore è le più volte miseria. La discreta correzione è santissima,<lb/>
né letterato alcuno, per grande ch'egli si sia, la dee mai rifiu-<lb/>
tare, quand'ella è fatta come si dee; percioché non è uomo <lb/>
così eccellente, che nelle cose sue non possa ingannarsi, alle <lb/>
quali non è men necessario l'ammenda di quello che sia la<lb/>
<pb n="820"/><lb/>
medicina all'infermo. Ma chi bastonasse le piaghe, in vece di<lb/>
curarle, farebbe uffizio di carnefice più tosto che di medico. <lb/>
Non altrimenti fanno coloro che, potendo discretamente cor-<lb/>
reggere gli altrui scritti, con mille vituperi gli straziano; e<lb/>
tanto è lontano che cerchino di sanargli, che anzi, se potes-<lb/>
sero, anciderebbongli.</p>
</sp>
<sp><speaker>DENORES</speaker> <p>Disposto però a rimetterla a più maturo giudicio<lb/>
e a lasciarla anco totalmente, quando con più salde ragioni mi<lb/>
si dimostrasse il contrario.<lb/>
</p></sp>
<sp><speaker>VERRATO </speaker><p>O che uomo da bene, che costumata persona! <lb/>
Mirate salva di valent'uomo, che, dopo aver fatto l'archi-<lb/>
mandrita, si sottopone al giudicio altrui. Mirate com'egli as-<lb/>
salì lupo, e pecora si ritira. Se volevate far credere d'esser sì<lb/>
ben disposto, bisognava rimettersi prima che scrivere; ma voi <lb/>
avete imitata la buona femmina, che di far e pentere, anzi che <lb/>
di star e pentere, si consigliò; percioché, se cotesta vostra in-<lb/>
vettiva aveste, prima che publicarla, sottoposta al giudicio di<lb/>
persona dotta e sincera, v'avrebbe detto: Misurate le forze <lb/>
vostre, messer <name>Giasone</name>, e guardate di non vi fare scorgere per <lb/>
uomo vano e poco sincero, percioché biasimate quello che <lb/>
tutto 'l mondo commenda, sprezzate quel ch'egli stima, scher-<lb/>
nite quel che gli è caro. Così bisogna che senza mezo alcuno <lb/>
voi solo o tutto o nulla sappiate; ed è molto pericoloso che <lb/>
sia il secondo, volendo dir voi solo a rovescio di tutti gli altri <lb/>
Ditemi un poco: se altri, levandosi una mattina, si trovasse <lb/>
aver la faccia o di cane o di lupo o d'altro animale, non fug-<lb/>
girebbe egli la gente, per non esser veduto ? Così l'aver giudi-<lb/>
cio tanto ritroso, tanto diverso e stravagante dagli altri fa<lb/>
parere ch'altri sia tra le persone che fanno una figura troppo <lb/>
fantastica. Beato voi, se così fatti pensieri vi fossero andati <lb/>
per l'animo! Percioché non avreste offeso l'amico, né voi me-<lb/>
desimo molto più, il quale ora volete ritrattar quello che il<lb/>
mondo ha ritrattato prima di voi. E però non ha bisogno l'au-<lb/>
tore di cotesta vostra remissione. La sentenza è già data, e l'ha<lb/>
<pb n="821"/><lb/>
data chi non può errare. Contentatevi d'esser giudicato da<lb/>
quel consenso universale ch'è fondator degli stati e degli im-<lb/>
peri e delle giuridizioni. Contentatevi che la sentenza sia la<lb/>
medesima che diede <name>Augusto </name>sopra <name>l'Eneade</name>.Contenta-<lb/>
tevi che la tragicomedia pastorale, da voi calpestata e vilipesa,<lb/>
malgrado vostro e di chi vi fa parlare, laudetur, vigeat, pla-<lb/>
ceat, relegatur, ametur. E a Dio v'accomando.</p>
</sp></div1></body></text>
</TEI.2>
