<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Carta de logu</title>
    </titleStmt>
    <extent>16 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit000824</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Studi di filologia italiana</title>
        <publisher>Sansoni</publisher>
        <pubPlace>Firenze</pubPlace>
        <date>1927-</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CDD"><bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl></taxonomy><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>300</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="codice">Italiano</language><language id="lat">Latino</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CDD">
        <term>850.9 - LETTERATURA ITALIANA. STORIA, DESCRIZIONE, STUDI CRITICI</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Documenti</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2000-02-28T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Monia Bulleri</name>
        <name>CIBIT - Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2000-02-28T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Monia Bulleri</name>
        <name>CIBIT-Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Correzione linguistica</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-01-07T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>CIBIT - Pisa</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-02-28T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<head>Questa si è Carta di Luogo in el giudicato di Kallari in su l'isula
di Sardignia per lo re d'Aragona.</head>
<div1 type="sezione">
    <head>Primo. Deli tradimenti e conspiratione.</head>
    <p>Ordiniamo che qualunque persona, livero u vero servo, fusse trovato
     in alcuna conspiratione, tradimento u vero tractato fare con alcuno nemico
     del re d'Aragona u vero altra persona per lo quale si perdesse u perdere si
     potesse alcuna terra, giurisdictione u onore del re d'Aragona u vita u men-
     <pb n="32"/>
      bro d'alcuno che fuisse signore u officiale in quello regno per lo re d'Arago-
      na, faccianone li signori che fino in quello regno per lo re d'Aragona la loro
      voluntade d'uciderlo u d'apiccarlo u condannarlo secondo la
      qualità del
      peccato.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head>Secundo. Deli furti.</head>
<p>Ordiniamo che se ad alcuna persona fie provato dinansi ali signori al-
cuno furto, paghi lo furto che elli a facto a colui a cui l'a facto. E li signori
per lo re d'Aragona siano signori di fare di la persona di colui che ae facto
male: se lo furto vallesse ultra libre <num>XV</num>, e non paga libre cento d'aquilini in-
fra tre mesi poi che fi condempnato, che li ochi li siano cavati. E se lo dicto
furto vallesse mino di libre <num>XV</num>, e non paga libre <num>XXV</num>, che lo dicto malefac-
tor sia ciottato e cercellato.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head><num>VII</num>. Dele forse.</head>
<p>Ordiniamo che se ad alcuna persona fusse provato che levasse ad al-
trui alcuna cosa per forsa, o che battesse alcuna persona in villa u fuor di
     villa, paghi per pena a lo re d'Aragona da soldi <num>XL</num> infine
     libre <num>X</num>, a volontà deli signori di Kallari, e non abbia pena la villa, salvo che se fosse in strada
     publica facta alcuna rubbaria. lo rubbadore sia inpicchato per la gola, s'elli
     non paga libre <num>CC</num> d'aquilini infra tre mesi poi che condempnato, e menda lo
     danno che avesse facto a chi l'avesse ricevuto. Et questo s'intenda da sardo
     a sardo; et si fosse da sardo a terramagnese, o sservise lo Breve del re
     d'Aragona, di quelli maleficii; et di ciò si  dia p<del>i</del>ena fede al magiori et due
     iurati almeno di quella villa cum loro iuramento.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
    <head><num>VIII</num>. Di chi ardesse prato di cavallo.</head>
    <p>Ordiniamo che se alcuna persona a cui fusse provato ch'elli ardesse
     alcuno prato di cavallo, s'elli è livero paghi libre <num>XXX</num> a lo re d'Aragona, e
     se lo suo non vallesse tanto siali tolto ciò che se li trovasse del suo, e stia in
     bando fuore de la terra uno anno. Et s'elli è servo et abbia unde possa paga-
     re, paghi libre <num>XX</num> a lo re d'Aragona. E s'elli non avesse unde pagare, sia
     ciottato et acercellato.
    </p>
   </div1>
   <div1 type="sezione">
    <head><num>XXX</num>. Del tocchare la muglie d'altrui.</head>
    <p>Ordiniamo e stantiamo che si alcuno livero magiorale, o livero di pa-
     <pb n="33"/>
      niglio, o livero di vestare, o livero mungiargio, o liberato, al quale fusse
      provato per lo magiore et tre giurati di li miglior di la villa, cun loro iura-
      mento, ch'elli fottesse alcuna moglie d'altrui, e facesseno figliuoli, li dicti
      figliuoli del dicto marito siano servi; e per la forsa la quale fae, abbia la si-
      gnoria a fare quello che dice Carta di Luogo.
    </p>
   </div1>
   <div1 type="sezione">
    <head><num>XXXI</num>. De servo che avesse a ffare cola moglie d'alcuno livero maiore.</head>
    <p>Ordiniamo che se alcuno servo fottesse alcuna moglie d'alcuno livero
     maiore e fusseli provato per lo magiore e tre iurati deli migliori de la villa
     cum loro iuramento, sia condempnato in libre <num>XXV</num> infra uno mese, incomin-
     ciando lo mese lo die che fi condempnato. E se non pagasse siali cavato uno
     occhio e sia ciottato e acercellato; e la femmina sia afrustata.
    </p>
   </div1>
   <div1 type="sezione">
    <head><num>XXXII</num>. Del servo che avesse a ffare cola moglie d'alcuno livero di vestare, o di
     mungiargio, o di paniglio, o di liberato, o d'alcuno servo.</head>
    <p>Ordiniamo e statuimo che se alcuno servo fottesse alcuna moglie d'al-
     cuno livero di vestare, o di mungiargio, o di paniglio, o di liberato, o d'alcu-
     no servo suo pari, sia ciottato e acercellato, e li figliuoli che facesse si perda
     e rimagnano al dicto marito.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
    <head><num>XLVIII</num>. Di coloro che isforsano la moglie d'altrui.</head>
<p>    Ordiniamo che qualunque persona isforsasse alcuna moglie d'altrui o
    vero pulcella o vedova, se elli è livero magiorale o servo di <hi rend="italic">capudu</hi>, sia con-
    dempnato per la moglie d'altrui libre <num>C</num> in denari aquilini minuti. Et per la
    pulcella o vedova paghi libre <num>1</num> di denari e torni la dicta condempnagione a lo
    re d'Aragona s'elli fusse loro provato per lo maggiore e per tre giurati di la
    villa là u l'ecesso fusse commesso, e per dicto de la femina per loro sara-
    mento. E quelli che isforsasse la pulcella e no la piglia per moglie e non paga
    la condempnagione, sia appichato per la gola. Questo medesmo sia facto di
    quelli che isforsasse la moglie d'altrui: se non a unde pagare, che s'appichi.
   </p>
   </div1>
   <div1 type="sezione">
    <head><num>LXXI</num>. Deli furti facti per li mercatanti.</head>
    <p>Ordiniamo che se alcuno mercatante che facesse mercantia di fuora
     per le ville, fusse trovato alcuno furto che fusse facto, o elli meni con seco
     chi li l'a venduto o dato, o elli paghi lo furto si come si contiene in Carta di
     Luogo.
    </p>
   </div1>
   <div1 type="sezione"><pb n="34"/>
     <head><num>LXXII</num>. Deli mercatanti falsi.</head>
     <p>Ordiniamo che se ad alcuno mercatante si trovasse alcuna mercantia
      falsa, sia condempnato libre <num>C</num> di denari aquilini minuti per lo re d'Aragona,
      e a suo uuopo. E se non ae unde pagare per sè u per altrui, siali tagliata la
mano.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head><num>LXXV</num>. Deli furti.</head>
    <p>Ordiniamo che catuno magiore lo quale sapesse alcuno furto che si fa-
     cesse da alcuna curatoria a l'altra, sia tenuto di prendere et tenere lo dicto
     furto infine a la prima corona. Sì veramente che quello cotale maggiore in-
     lari per lo re d'Aragona, e quello furto a la prima corona che si facesse, lo
     dicto magiore sia tenuto di rapresentare, et quello modo che in quella coro-
     na si piglierà di quello furto, si debbia fare et osservare
    infine che verrà lo
     padrone del furto, a pena libre <num>X</num>.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head><num>LXXVI</num>. Deli furti.</head>
    <p>Ordiniamo che se alcuno famigliale lo quale facesse alcuno furto o al-
     cuna forsa, se elli è livero maiorale, o servo di capudu, cioè servo sinischal-
     co, vada a corona sicuro dal signore. E se elli fi provato, paghi lo danno a
     chi l'arà facto. E si a corona non andasse, sia tenuto, colui
     con cui starà, di
     cacciarlo da sù; e se cacciare non llo vollesse, paghi lo danno
     che averà fac-
     to. E se elli fusse suo servo, si lo debba menare a corona a fidansa del si-
     gnore. E se colui che ave avuto lo danno si richiamasse del signore del ser-
     vo che elli lo facesse fugire, o apiactare malitiosamente, et provalo, sia te-
     nuto lo signore del servo d'insegniarlo dicto servo in croce di chiesa, cioè di
     ferro caldo. E nondimeno paghi lo danno a chi l'a ricevuto. E possa la si-
     gnoria per lo re d'Aragona, ne faccia la ragione.
    </p>
   </div1>
   <div1 type="sezione">
    <head><num>LXXXV</num>. Di coloro che battesseno le femine.</head>
    <p>Ordiniamo che se alcuna persona battesse alcuna femina maritata, e
     cavasseli sangue, e fusseli provato, sia condempnato libre <num>XXV</num> di denari
     aquilini minuti. E se lli facesse perdere menbro, perda quello stesso menbro
     elli et se non paghi libre cento di denari soprascripti a lo re d'Aragona. Sal-
     vo che si lo marito battesse la moglie, e non perdesse membro, che non ab-
     bia pena nulla. E si perdesse menbro, sia condempnato lo marito
    sì come scripto di sopra.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione"><pb n="35"/>
<head><num>LXXXXV</num>. Di coloro che uccidesseno l'uno l'altro.</head>
<p>Ordiniamo e statuimo che si alcuno livero o alcuno sardo uccidesse
l'uno l'altro, o vero alcuno homo, e fusseli provato per lo magiore de la vil-
la et tre iurati in de la quale villa o suo saltu lo maleficio fusse commesso,
cum loro iuramento. Si colui che fie ucciso fie servo, mendi dell'uno servo
due servi a colui di cui fie lo servo. E se non ha di che, torni ello servo di
colui di cui era lo servo morto. E s'elli non vuole essere servo, paghi al si-
gnore del servo morto, per mendo, quello che tre buonomini de la villa del
morto per loro saramento dirranno che paghi. Li quali tre buonomini chia-
mino li signori dil regni di Kallari. E nientemeno lo dicto malfactore paghi
a lo re d'Aragona, per lo dicto maleficio, libre <num>CC</num> di denari aquilini minuti; e
la universitade di la villa se non prendono lo malfactore paghi ancho a lo re
d'Aragona libre cento d'aquilini piccioli; e li beni del malfactore siano si-
gnati e apropriati a lo re d'Aragona. E se 'l malefactore vollesse ritornare,
possa ritornare da inde a mesi <num>VI</num>, e paghi a lo re d'Aragona li dicte libre <num>CC</num>,
e sianoli restituiti li beni suoi dal dicto re. E se non tornasse al dicto termine
dei sei mesi, e non pagasse le dicte <num>CC</num> libre a lo re d'Aragona, possa far
vendere li dicti beni e a se rectinere e pagarsi infine de la dicta
      quantità. E la
moglie del dicto malfactore possa difendere la metà di tucti li beni che in-
sieme avesseno parati e acquistati secondo usansa di sardi. E se lo dicto
malfactore è in forsa de lo re, abbia termine di pagare le dicte libre <num>CC</num> mesi
tre; e se no li paga sia appichato. Questo è agiunto in questo capitulo: che si
l'omo fusse morto in de la villa, u presso a la villa ad uno miglio, che li ho-
mini di quella villa paghino libre <num>C</num>. E se fusse più
      d'uno miglio a la lunga li-
bre <num>XXV</num> e non più. E se in de la villa avesse mino de homini, o vero condu-
mi <num>C</num>, che quelli condumi paghino soldi <num>XX</num> e non
      piùper  conduma. E quello
medesimo sia et intendase di qualunque sardo uccidesse l'altro. E si alcuna
persona offendesse alcuno de li infrascripti officiali, cioè judice di facto, ar-
mentaio, o magiore, essendo a l'officio, le pene si debbiano radoppiare in
quelli malefactori.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head><num>LXXXXVI</num>. De facto di traere saugue ad altrui.</head>
<p>Ordiniamo che se alcuna persona percutesse alcun'altra persona d'al-
cuna cosa che sangue non n'escisse, paghi per pena a lo re d'Aragona libre
<num>III</num>. E s'elli percutesse alcuno di ferro, legno o vero pietra che sangue
n'escisse, o a taglio o a punta che sia, paghi a lo re d'Aragona libre <num>XV</num>. E si
di mano che sangue non n'iscisse, C soldi. E se percotesse in del volto di
ferro, pietra, o vero legno o alcun'altra cosa, che segno vi rimangna, salvo
<pb n="36"/>
che di mano, paghi libre <num>XXV</num>. E si perde membro, paghi libre <num>L</num>. E si non pa-
ga libre <num>L</num>, perda quello stesso membro.
</p>
</div1>
<div1 type="sezione">
<head><num>LXXXXVIIII</num>. Dele cuoia de li buoi.</head>
<p>Ordiniamo che nulla persona possa ne debbia comperare alcuno coio
di bue domato, o di vacca, o di cavallo, u di giumenta, se none in presensa
di tre buoni homini de la dicta villa, u dui almeno; e sse fusse provato, pa-
ghi a lo re d'Aragona soldi <num>C</num>. Et quello medesmo observi in el venditore. E
che ciaschuno maggiore debbia avere apud sè uno .P. de ferro cul quali in
presentia de li soprascripti buoni huomini debbia suggillare ogni cuoio che
si vende e compera in de la villa, et dimandare a sapere unde l'ebbe lu
cuoio. E si trovassi che in questi cuoia n'avessi alcuna di fura, debbia pren-
dere colui che inanse lo rechasse, e presentarlo a li signori del regno di Kal-
lari per lo re d'Aragona. E li signori soprascripti ne facciano l'officio loro
come usato et sub Carta di Luogo, et usansa sardischa, et ordinamenti suoi.
E se alcuno cuoio si trovasse venduto e comperato che non fusse sugellato,
paghi lu comperatore del cuoiuo a lo re d'Aragona libre <num>X</num>. E altretanto chi
vendesse. E ciascheduno magiore sia tenuto cusí denuntiare si contrafacien-
te, a pena di libre <num>V</num>. Per la quale sugellatura d'ogni cuoio possa avere et
prendere lo dicto magiore per suo officio, da chi sugellare lo facesse, denaio
<num>I</num>. E se a nessuna persona, fuora de li maggiori, si trovasse alcuno de li dicti
.P., po che questo capitulo fie lecto in corona, siali tagliata la mano ricta o
paghi libre <num>XXV</num> per pena a lo re d'Aragona.</p>
<pb n="37"/>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
